{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=450&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=475&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=425&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-3063C6D8-0C9B-4288-9306-196C67216564", "internalArchiveId": "3063C6D8-0C9B-4288-9306-196C67216564", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO Sion 2026: Interview de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Le dossier des Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion se discute tant au niveau politique \u00e0 Berne que dans les cantons concern\u00e9s. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature Jean-Philippe Rochat a rencontr\u00e9 ce mercredi matin le Conseil d'Etat valaisan de mani\u00e8re informelle.\r\n\r\n* * JO Sion 2026: Interview de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature 12h30 Sion dossier Invit\u00e9  \r\nLe dossier des Jeux Olympiques 2026 \u00e0 Sion se discute tant au niveau politique \u00e0 Berne que dans les Cantons concern\u00e9s. Hier le PLR s'est affich\u00e9 comme soutien \u00e0 la candidature.\u00a0 Et ce matin, Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature, rencontrait le conseil d'\u00e9tat valaisan de mani\u00e8re informelle. \r\nBonjour Jean-Philippe Rochat.\r\n*** Que ressort-il de cette rencontre\u00a0?\r\n*** Le dossier est en main politique. je le disais ... le PLR s'est clairement affich\u00e9 comme soutien, \u00e7a vous r\u00e9jouit\u00a0? \r\n*** La conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9clare ce matin vouloir soutenir les Jeux Olympiques de la Jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne, les championnats du monde de Hockey sur Glace la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 Zurich et Lausanne et l'Universiade d'hiver 2021 en Suisse centrale pour plus de 25 millions de francs.\u00a0 Vous en demandez beaucoup plus au conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette d\u00e9cision vous inqui\u00e8te-t-elle\u00a0? \r\n*** Les Verts ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour qu'une votation ait lieu. On a peine \u00e0 trouver des arguments du comit\u00e9 de candidature dans le d\u00e9bat qui est en train de s'installer sur les r\u00e9seaux sociaux principalement.\u00a0 Qu'attendez-vous pour entrer dans l'ar\u00e8ne\u00a0?\r\n*** Quelles sont les prochaines \u00e9ch\u00e9ances pour la candidature\u00a0? \r\n***Jean-Philippe Rochat, discussions en cour on l'a dit des JO c'est \u00e9minament politiques... c'est quoi le plus compliqu\u00e9 dans une candidature, dans cette candidature ? \r\nMerci Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026 invit\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonne journ\u00e9e ! \r\n47'30-48''", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860908", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["JO Sion 2026: Interview de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature / 12H30_2017-08-30T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le dossier des Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion se discute tant au niveau politique \u00e0 Berne que dans les cantons concern\u00e9s. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature Jean-Philippe Rochat a rencontr\u00e9 ce mercredi matin le Conseil d\u2019Etat valaisan de mani\u00e8re informelle."], "variantIds": ["ece-8860908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T22:35:38Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLors de tests, on \u00e9voque maintenant le dossier des Jeux olympiques 2000 26 \u00e0 Sion il se discute, tant au niveau politique \u00e0 Berne que dans les cantons concern\u00e9s, vous le savez certainement hier, le PLR s'est affich\u00e9 comme soutien \u00e0 cette candidature et ce matin, Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature rencontrait le Conseil d'\u00c9tat valaisan de mani\u00e8re informelle, Jean-Philippe Rochat est avec nous, bonjour, bonjour, alors cette rencontre informelle, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 qu'est -ce que l'en ressort \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [88%] :\r\nBien \u00e9coutez -le, nous sommes dans une phase importante rouler budget les dossiers sont discuter tant au niveau des cantons qu'au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a aussi un ensemble de discussions qui ont lieu directement et cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration en ce moment le tour de nos principaux partenaires, qui sont les 4 cantons porteur, la ville de Sion \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions pour pr\u00e9senter notre dossier dans l'attente du rapport de plausibilit\u00e9 de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui pourrait intervenir dans les 10 jours qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [86%] :\r\nIl faut faire des rencontres, on sent aussi que le dossier est en main politique hein, je le disais, le PLR s'est clairement affich\u00e9 comme soutien \u00e7a je pr\u00e9cise \u00e9galement que PLR qui vous soutient, \u00e7a vous r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [93%] :\r\nMais \u00e9coutez jusqu'\u00e0 maintenant, le dossier a \u00e9t\u00e9 peu politis\u00e9, c'est bien comme \u00e7a, mais nous sommes heureux de savoir que les partis politiques commencent \u00e0 s'int\u00e9resser au dossier le Parti Vert lanc\u00e9e ce week- end, et \u00e7a va lancer le d\u00e9bat, nous sommes heureux de savoir que le Parti radical est int\u00e9ress\u00e9 en poste position tr\u00e8s positivement sur le principe \u00e0 l'\u00e9gard \u00e0 l'\u00e9gard du dossier, j'esp\u00e8re que nous pourrons convaincre d'autres partis de faire de m\u00eame ind\u00e9pendamment de savoir si situe \u00e0 gauche ou \u00e0 droite dans l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nVous avez parl\u00e9 des Verts je saisis la balle au bond, Jean-Philippe Rochat, les Verts, qui ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour qu'une votation ait lieu, vous le dites aussi, hein, il faut commencer argumenter pour le dossier de candidature dans ce d\u00e9bat et puis c'est un d\u00e9bat qui s'installe aussi sur les, les, les r\u00e9seaux sociaux principalement vous voulez \u00e9galement entrer en lan\u00e7ant dans l'ar\u00e8ne \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00c9ric sociaux attractifs, de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 c'est un dossier qui qui ne verra le jour que s'il dispose d'un fort soutien populaire qui dit soutien populaire dit d\u00e9bat et et peut-\u00eatre votation, donc oui, nous souhaitons ce ce d\u00e9bat populaire, oui, nous serons d\u00e8s le moment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sera prononc\u00e9, s'il se prononce positivement pr\u00e9sents sur les raisons sociaux pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne publique pour informer d'abord parce que la population encore peu d'informations sur le, sur le dossier lui- m\u00eame et pour en d\u00e9battre, dans l'espoir de convaincre le plus grand nombre que ce projet pour la peine d'\u00eatre abord\u00e9e de mani\u00e8re ouverte pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'un acc\u00e9l\u00e9rateur assez extraordinaire et d'une opportunit\u00e9 qu'on continue \u00e0 penser, bonne pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [92%] :\r\nPuisque vous parliez du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous savez peut-\u00eatre, mais je vais vous le dire, la conf\u00e9d\u00e9ration, d\u00e9clare ce matin annonce assez frais vouloir soutenir les Jeux olympiques de la Jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne, championnats du monde de hockey sur glace, la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich et Lausanne et l'Universiade d'hiver 2021 \u00e7a c'est en Suisse centrale pour plus de 25 millions de francs vous en demander un petit peu plus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'une d\u00e9cision pareille \u00e0 une manne pareille vous vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [91%] :\r\nPas du tout parce que c'est un excellent signal \u00e7a montre que l'on mesure au niveau de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral importance pour la Suisse, de 2 grandes manifestations qui sont certes moins importante que que que les n\u00f4tres et c'est un une une une tr\u00e8s bonne chose, les montants dont on parle pour ces manifestations n'auront en r\u00e9alit\u00e9 aucune influence sur des Budgets tels que ceux qui vont \u00eatre discut\u00e9es et moi je vois plut\u00f4t \u00e7a comme un excellent signal, pas seulement du point de vue financier, \u00e7a permet aussi, pour ce qui est du capital humain pour des jeunes qui seront appliqu\u00e9es dans le pass\u00e9 dans ces projets dans les \u00e9quipes qui vont travailler autour et pour nous, c'est, c'est peut-\u00eatre pour demain de la main d'un des collaborateurs, des volontaires qui se forme pour les Jeux olympiques de demain et c'est \u00e7a fait partie de la construction d'un dossier tels que je suis l\u00e0, donc on le voit dans l'oeil tr\u00e8s positif sans crainte que ces d\u00e9cisions viennent mettre en p\u00e9ril les questions qui vont, qui devrait intervenir \u00e0 mi- octobre pour le soutien aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [96%] :\r\nMerci pour ce point de situation avec nos Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026 bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T11:11:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Jean-Philippe", "role": "vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF2DACBD-C903-49FF-B3BA-0309338BCA58", "internalArchiveId": "BF2DACBD-C903-49FF-B3BA-0309338BCA58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La coh\u00e9sion au menu des votations cantonales du 24 septembre \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens neuch\u00e2telois se prononceront sur trois objets essentiels pour la coh\u00e9sion du canton le 24 septembre prochain: la circonscription unique, la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds et le report de l'harmonisation de l'imp\u00f4t des frontaliers.\r\n\r\n* * La coh\u00e9sion au menu des votations cantonales du 24 septembre \u00e0 Neuch\u00e2tel  \r\nUne valse, un v\u00e9ritable marathon de conf\u00e9rences de presse d\u00e9ferle ces jours sur le canton de Neuch\u00e2tel. Il faut dire que les citoyens se prononceront, le 24 septembre prochain, sur 3 objets essentiels pour la coh\u00e9sion cantonale\u00a0: la circonscription unique et la mort des districts, la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour 50 millions. Enfin, un choix douloureux sur le report, ou non, de l'harmonisation de l'imp\u00f4t des frontaliers. \r\nRoger Guignard, bonsoir. \r\nVous \u00eates notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel. Et pour se faire une opinion, les citoyens auront du travail\u00a0?\r\nOn leur dit m\u00eame bon courage, pour d\u00e9m\u00ealer les \u00e9cheveaux successifs qui leur sont soumis. Car c'est l'histoire d'un canton qui devra, fin septembre, r\u00e9viser la plupart de ses fondamentaux.institutions politiques, centralisation de la justice et perception de l'imp\u00f4t. Et du coup, en quelques jours, voil\u00e0 des citoyens arros\u00e9s de positions antagonistes, et cens\u00e9s s'y retrouver. Petit \u00e9chantillon\u00a0: mardi matin, conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Chaux-de-Fonds sous l'intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Un front soud\u00e9 pour contrer un r\u00e9f\u00e9rendum qui d\u00e9chire le canton\u00a0\u00bb..en l'occurrence, la fameuse question du report ou non de l'imp\u00f4t des frontaliers. Le reporter avantage les communes du Haut. Ce matin, \u00e0 Saint-Blaise, \u00ab\u00a031 communes sur 36 payent l'injustice\u00a0\u00bb..l'injustice.celle du report continuel, toujours, de ce fameux imp\u00f4t. Et bonjour les vannes, si vous me passez l'expression \"Le Littoral et le Val-de-Ruz ne sont pas les cartes de cr\u00e9dit des Montagnes neuch\u00e2teloises, qu'elles peuvent user \u00e0 leur guise et sans limitation.\"\r\n***ET DES PARTIS POLITIQUES COMPL\u00e8TEMENT DIVIS\u00e9S.CE QUI N'ARRANGE RIEN\u00a0? \r\nOui, ce matin encore, un large front, allant de Solidarit\u00e9s \u00e0 l'UDC est venu dire tout le mal qu'il pensait de la cr\u00e9ation d'une circonscription unique. Des \u00e9lus de quasiment tous les partis y voient \u00ab\u00a0un affaiblissement malsain du pouvoir l\u00e9gislatif au profit de l'Ex\u00e9cutif\u00a0\u00bb. A leurs yeux, le projet divise le canton, \u00a0favorise les \u00e9lites et \u00ab\u00a0exacerbe les clivages sociaux et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb. Probl\u00e8me\u00a0: la semaine derni\u00e8re, le Comit\u00e9 pour le Oui.socialistes, PLR, Verts et m\u00eame la Chambre du Commerce vantaient au contraire la n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser le canton, de l'adapter aux temps nouveaux. Faites votre choix, Mesdames et Messieurs\u00a0!\r\n***IL Y A ENCORE LE NOUVEL H\u00d4TEL JUDICIAIRE\u00a0?\r\nQue ses d\u00e9fenseurs pr\u00e9sentent comme un investissement indispensable, tant les locaux d'aujourd'hui, multisites, sont v\u00e9tustes et indignes de la justice. Les adversaires, eux, tapent sur le clou financier, et parle d'une d\u00e9pense de 50 millions, qu'un canton dans les chiffres rouges vif, comme Neuch\u00e2tel, ne peut pas se permettre. Et ce jour-l\u00e0, les Neuch\u00e2telois, comme les Helv\u00e8tes, devront trancher sur Pr\u00e9voyance 2020 et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Quel pensum pour le citoyen, ou la citoyenne, qui compte bien faire son devoir. Oh, comme le mot est opportun\u00a0!!", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860920", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La coh\u00e9sion au menu des votations cantonales du 24 septembre \u00e0 Neuch\u00e2tel  / FOR_2017-08-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens neuch\u00e2telois se prononceront sur trois objets essentiels pour la coh\u00e9sion du canton le 24 septembre prochain: la circonscription unique, la construction d\u2019un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds et le report de l\u2019harmonisation de l\u2019imp\u00f4t des frontaliers."], "variantIds": ["ece-8860920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:11Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUne valse un v\u00e9ritable marathon de conf\u00e9rences de presse d\u00e9ferle jours sur le canton de Neuch\u00e2tel, il faut dire que les citoyens se prononceront le 24 septembre prochain sur pas moins de 3 objets essentiels pour la coh\u00e9sion cantonale la circonscription unique et la mort des districts, la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour 50 millions et puis un choix douloureux sur le report ou non de l'harmonisation de l'imp\u00f4t des frontaliers bonsoir Roger Guignard, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel et pour se faire une opinion les suites moyens auront vraiment du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, on leur dit m\u00eame bon courage pour d\u00e9m\u00ealer les \u00e9cheveaux d'arguments successifs qui leur sont soumis, car c'est l'histoire d'un canton qui devra fin septembre r\u00e9viser la plupart de ses fondamentaux institutions politiques centralisation de la justice, perception de l'imp\u00f4t, et du coup, en quelques jours, voil\u00e0 des citoyens arros\u00e9s de positions antagonistes et cens\u00e9s s'y retrouver petit \u00e9chantillon hier matin conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Chaux-de-Fonds sous l'intitul\u00e9 un front soud\u00e9 pour contrer un r\u00e9f\u00e9rendum qui d\u00e9chire le canton en l'occurrence la fameuse question du report ou non de l'imp\u00f4t des frontaliers le reporter, on le sait, Avantage les communes du au FC communes tiennent \u00e0 monter aux barricades ce matin \u00e0 Saint-Blaise toute autre refrain 31 communes sur 36 payent l'injustice, la justice, celle du report continuel toujours de ce fameux imp\u00f4t et bonjour les vannes si vous me passez l'expression Le Littoral et le Val-de-Ruz ne sont pas les cartes de cr\u00e9dit des Montagnes neuch\u00e2teloises qu'peuvent user \u00e0 leur guise, sans limitation, voil\u00e0 ce que j'ai entendu Roger des partis politiques compl\u00e8tement divis\u00e9e, ce qui n'arrange rien, oui, ce matin encore un large front allant de solidarit\u00e9 \u00e0 l'UDC est venu dire tout le mal qu'il pensait de la cr\u00e9ation d'une circonscription unique des \u00e9lus de quasiment tous les partis, y voit un affaiblissement malsain du pouvoir l\u00e9gislatif au profil au profit de l'ex\u00e9cutif, \u00e0 leurs yeux le projet divise le canton favorise les \u00e9lites exacerbe les clivages sociaux et \u00e9conomiques probl\u00e8me la semaine derni\u00e8re le comit\u00e9 pour le oui socialiste PLR, Verts et m\u00eame la Chambre du commerce vantaient au contraire la n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser le canton de l'adapter aux temps nouveaux pour la lisibilit\u00e9, faudra repasser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [88%] :\r\nEt Roger, vous avez m\u00eame pas encore \u00e9voqu\u00e9 le nouvel h\u00f4tel judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [92%] :\r\nQue ses d\u00e9fenseurs pr\u00e9sentent comme un investissement indispensable dans les locaux d'aujourd'hui multisites sont v\u00e9tustes et indignes de la justice, les adversaires, eux, tapent sur le clou financier et parle d'une d\u00e9pense et non d'un investissement de 50 millions le canton dans les chiffres rouges vif ne peut pas se permettre cet h\u00f4tel qu'il appelle Judy judiciaire comme ils disent, et puis le 24 septembre les neuch\u00e2telois comme les Helv\u00e8tes devront trancher sur Pr\u00e9voyance 2020 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire alimentaires quel pensum pour le citoyen, ou la citoyenne qui compte bien faire son devoir, h\u00e9, oh, comme ce mot devoir est opportun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [88%] :\r\nRejaillit n'hier, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86106C17-75F9-4A69-A5C4-67F06AAEC1C2", "internalArchiveId": "86106C17-75F9-4A69-A5C4-67F06AAEC1C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2026 \u00e0 Sion: faut-il une consultation populaire?", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin, Ren\u00e9;Kakou, Elvire \r\nUn comit\u00e9 critique initi\u00e9 par les Verts demande que les r\u00e9gions concern\u00e9es puissent voter sur les candidatures suisses aux Jeux Olympiques 2026.  Qu'en pense le pr\u00e9sident du PLR Valais Ren\u00e9 Constantin, favorable \u00e0 l'organisation de l'\u00e9v\u00e9nement? Son interview.\r\n\r\n* * JO 2026 \u00e0 Sion: faut-il une consultation populaire?   \r\nInvit\u00e9 en direct:\r\nRen\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan. Direct studio de Sion (accueilli par Elvire Kakou, t\u00e9l. +41 79 **. Portable de Ren\u00e9 Constantin en cas d'urgence: +41 79 **.\r\n*** Faut-il demander l'avis du peuple avant de trancher s'il est r\u00e9ellement possible d'organiser les Jeux olympiques d'hiver 2026 en Suisse? \r\nLes verts suisses en tout cas ont r\u00e9pondu oui le weekend dernier. Il ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne. en ce sens.\r\nAlors qu'en pensent les d\u00e9fenseurs de cette grand-messe olympique? On va le voir avec vous, Ren\u00e9 Constantin, Bonsoir., vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR Valais...\r\nEl\u00e9ments de questionnement:\r\n- On avance sur ce dossier. C'est vrai est-ce qu'il ne faudrait pas d\u00e9ja poser la question au peuple. Histoire det clarifier les choses?\r\n- Il manque encore des \u00e9l\u00e9ments pour que le peuple puisse voter selon vous ?\r\n- Ce matin, nous vous r\u00e9v\u00e9lions que c'est Sion qui devrait accueillir le principal village olympiuque en cas d'optention des jeux. Est-ce que l\u00e0, poser directement la question au plus vite au s\u00e9dunois n'est pas juste une question de bon sens...et de d\u00e9mocraite. \r\n Est-ce vraiment les s\u00e9dunois, ont envie de ces jeux?, ce setrait pas l'occasion de leur demander.  -((Pas s\u00fbr que les S\u00e9dunois soient tr\u00e8s chauds pour des JO chez eux (selon le pr\u00e9sident des Verts valaisans Jean-Pascal Fournier))\r\n- Est-ce qu'on a sond\u00e9 les Valaisans sur la question?\r\n- On connait les r\u00e9percussions financieres....pas forcement positif pour les r\u00e9gions . Il y a des cas embl\u00e9matiques comme montr\u00e9al ou les finances de la ville ont \u00e9t\u00e9 durement impacter. \r\n ((Budg\u00e9t\u00e9s \u00e0 1,86 milliard de francs (50 milliards pour Sotchi), ces JO \u00e0 taille humaine ne devraient engager qu'une participation maximale de 150 millions de francs de la part du canton du Valais. Une manne r\u00e9partie sur neuf ans. Soit un maximum de 20 millions provisionn\u00e9s par ann\u00e9e.))\r\n- Les milieux \u00e9conomiques?\r\nEl\u00e9ments d'information:\r\n? Mon papier de lundi matin sur la position des Verts: \u00abTransparence et respect d\u00e9mocratique ne sont n\u00e9gociables.\u00bb Les mots sont du Valaisan Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 des Verts suisses et pr\u00e9sident de la section valaisanne. Parfaitement dans la ligne de son parti, Jean-Pascal Fournier se dit d\u00e9favorable \u00e0 une candidature suisse pour l'organisation des joutes olympiques. Pour les Verts en effet, \u00aborganiser les JO 2026 c'est miser sur les sports d'hiver et d\u00e9penser des sommes colossales \u00e0 contre-courant des enjeux actuels\u00bb. Et de citer l'urgence climatique dans un environnement alpin fragile, la sant\u00e9 ou encore la formation. \u00abDes domaines qui profiteraient directement \u00e0 la population\u00bb, selon les Verts. \u00abNous voulons \u00eatre aussi certains que le peuple pourra voter comme l'affirment les responsables du projet olympique suisse\u00bb, ajoute Jean Pascal Fournier. Pour qui il n'est pas garanti sur facture que les S\u00e9dunois notamment soient tr\u00e8s enthousiastes face \u00e0 ce projet. Les Verts consid\u00e8rent enfin que le tourisme alpin doit se r\u00e9inventer en d\u00e9veloppant une offre quatre saisons. Et pas seulement un tourisme ax\u00e9 sur l'hiver.\r\n? Les PLR de VD/VS/FR/BE ont organis\u00e9 hier mardi une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Sion sous le slogan \"JO 2026: bons pour notre canton, bons pour la Suisse\". Le PLR consid\u00e8re le projet olympique raisonnable autant que profitable. Nous n'\u00e9tions pas \u00e0 cette CP (personne au bureau de sion hier).\r\nCe que dit Ren\u00e9 Constantin\r\n\"Il faut une consultation populaire en Valais et \u00e0 Sion (parce que l'engagement valaisan est de l'ordre de 150 millions de francs), mais pas pour l'entier de la Suisse. S'agissant du projet lui-m\u00eame, il est important pour le renforcement de la coh\u00e9sion nationale et parce que notre pays manque de gros projets. Il y a un aspect social: promotion de la sant\u00e9, sport pour tous, etc. Le projet suisse est raisonnable et r\u00e9alisable. Il g\u00e9n\u00e8re de formidables opportunit\u00e9s en termes de rayonnement et de plus-value \u00e9conomique. Et il y a peu de constructions \u00e0 entreprendre.\"", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860926", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["JO 2026 \u00e0 Sion: faut-il une consultation populaire?  / FOR_2017-08-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Un comit\u00e9 critique initi\u00e9 par les Verts demande que les r\u00e9gions concern\u00e9es puissent voter sur les candidatures suisses aux Jeux Olympiques 2026.  Qu'en pense le pr\u00e9sident du PLR Valais Ren\u00e9 Constantin, favorable \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement? Son interview."], "variantIds": ["ece-8860926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:10Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMais cette question : faut -il demander l'avis du peuple avant de trancher, s'il est r\u00e9ellement possible d'organiser les Jeux olympiques d'hiver 2026 en Suisse, h\u00e9 bien les Verts suisses en tout cas, ont r\u00e9pondu oui, le week- end dernier, ils ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne en ce sens, alors qu'en pensent les d\u00e9fenseurs de cette grand- messe olympique, on va le voir avec vous Ren\u00e9 Constantin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR Valais alors c'est vrai on on avance sur ce dossier, est ce qu'il faudrait pas en fin de compte d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la la question peuple histoire de de clarifier les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nCe serait compl\u00e8tement erron\u00e9 de par le fait que le peuple ne conna\u00eet pas le dossier, en l'\u00e9tat pour le moment, il est dans les starting-blocks, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en prend connaissance maintenant pour pouvoir se prononcer sur un projet d'une telle envergure il faut conna\u00eetre les tenants et aboutissants et manifestement, ce n'est pas le cas, c'est pour \u00e7a que je ne comprends pas la position des Verts qui se permettent de donner un avis alors qu'eux- m\u00eames ne connaissent pas le contenu de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [94%] :\r\nBon, au-del\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments peut-\u00eatre tr\u00e8s concret, il y a quand m\u00eame une acceptabilit\u00e9 de la part des gens peut-\u00eatre les gens ne veulent simplement pas avoir une telle manifestation, avec aussi des retomb\u00e9es \u00e9conomiques, on a connu dans d'autres villes organisatrices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors bien s\u00fbr il faut comparer ce qui est comparable, nous ne voulons pas de Sotchi nous ont pass\u00e9 50 milliards nous voulons pas du b\u00e9tonnage, mais par contre on pouvait cr\u00e9er au travers l'exemple de Lillehammer un engouement populaire avec des Jeux \u00e0 taille humaine qui respecte le d\u00e9veloppement durable et qui sont supportables financi\u00e8rement mais c'est un projet extraordinaire des opportunit\u00e9s qui nous sont offertes, ce serait vraiment stupide de ne pas y penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [89%] :\r\nMais Ren\u00e9 Constantin revenons peut-\u00eatre la question du scrutin populaire poser la question \u00e0 la population, finalement, dans les Grisons, c'est ce qu'ils ont fait un, ils ont consult\u00e9 les gens tr\u00e8s rapidement, avant m\u00eame que tout soit tout \u00e0 fait d\u00e9toner que ce soit clair sur les dimensions exactes de, de, de, de ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [91%] :\r\nMais voil\u00e0, je pense que le timing n'\u00e9tait pas le bon vous le fait maintenant Valais il y a encore beaucoup de suspicion, m\u00e9fiance, on ne conna\u00eet, comme vous avez dit tout \u00e0 l'heure on ne conna\u00eet pas le le projet en lui- m\u00eame, c'est pour \u00e7a qu'il faut prendre le temps de pouvoir avancer gentiment avec les choses et ensuite une fois que la population notamment valaisanne parce qu'elle sera appel\u00e9e \u00e0 ce condens\u00e9, enfin c'est mon souhait, la population valaisanne va pouvoir juger en connaissance de cause, mais lorsqu'elle d\u00e9couvrira les opportunit\u00e9s qui leur sont offertes, h\u00e9 bien je vous promets que ce sera un oui c'est questionnant du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nMais il a le temps c'est de l'argent, vous le savez bien le le temps de pr\u00e9parer ses projets l'\u00e7a co\u00fbte de l'argent de de faire des \u00e9tudes pourrait imaginer tout ce qu'on doit faire tout ce qu'on peut faire finalement si on clarifie les choses d\u00e8s le d\u00e9part on on \u00e9vite de gaspiller au cas o\u00f9 ce serait un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [91%] :\r\nNon, mais le jeu en vaut la chandelle, vous ne pouvez pas offrir \u00e0 la population pareille manifestation qui va g\u00e9n\u00e9rer v\u00e9ritablement des des points positifs dans tous les domaines sans sans pr\u00e9parer au mieux ce ce travail et puis vous savez, il y a eu un moment donn\u00e9, une m\u00e9fiance \u00e0 population ce sont des priv\u00e9s, j'ai f\u00e9licit\u00e9 si sinc\u00e8rement d'avoir pris le ce b\u00e2ton de p\u00e8lerin Les priv\u00e9s ont initi\u00e9 ce projet et maintenant il faudra il faudra conqu\u00e9rir bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [88%] :\r\nVous avez perdu parce que vous \u00eates pour, pour, si si c'est si vous \u00eates tellement positif s'il y a tellement de choses qui sont, qui sont vraiment durable pour le canton, que \u00e7a vaut la peine, c'est enthousiasmant, alors allez -y et puis ensuite vous avez le blanc- seing de la population et foncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nNon, mais en l'\u00e9tat, je rappelle toujours, il faut se prononcer en demandant aux gens d'avoir l'esprit critique et l'esprit critique se manifeste lorsqu'on conna\u00eet les choses trop souvent maintenant voter dans l'\u00e9motionnel on nous avons moultes exemples durant ces derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales, notamment nous voulons express\u00e9ment que le le travail se fasse de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, quels qu'ils puissent ensuite donner vraiment toutes les garanties voulues et n\u00e9cessaires pour que le peuple notamment Valaisan puisse se prononcer et le fera dans en connaissance de commandement il manque quoi alors manquait quels \u00e9l\u00e9ments concr\u00e8tement pour que le pape puisse dire oui mais il faut dire que le timing assez serr\u00e9, c'est que le projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 4 ao\u00fbt dernier il est maintenant sous l'analyse d'experts, notamment l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va se prononcer fin septembre j'esp\u00e8re m\u00eame un projet il y a quelque chose qui existe, bien s\u00fbr, le projet, maintenant il est ficel\u00e9, mais il passe justement Dieu du vent, les les stades maintenant de l'analyse de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une fois que le conseil F\u00e9d\u00e9ral dira oui et c'est mon voeu le plus cher et je pense qu'il dira oui parce que il il a analys\u00e9 il analysera toutes les opportunit\u00e9s, h\u00e9 bien, fort de ce : week- du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera beaucoup plus facile aussi de d'influencer positivement la population valaisanne dit croire \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [84%] :\r\nAlors si on prend le cas de Sion, un concentrons -nous sur Sion en gros vous r\u00e9v\u00e9ler ce matin que Sion devait accueillir devrait accueillir le principal village olympique en cas en cas d'obtention des jeux typiquement les s\u00e9dunois est-ce que est -ce que vous savez -vous si les S\u00e9dunois envie vraiment d'accueillir ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [90%] :\r\nSi vous posez la question maintenant dans la rue, c'est vrai qu'il y aura beaucoup de scepticisme, parce que justement, personne ne conna\u00eet exactement le projet, et vous verrez qu'avec la nouvelle configuration, \u00e0 savoir que nous allons passer du mono- site au multi- sites, et c'est \u00e7a la principale r\u00e9volution et c'est pour \u00e7a que ces jeux sont \u00e0 dimension humaine avec ce projet, du monoxyde comit\u00e9 cite h\u00e9 bien si on va pouvoir accueillir justement ces athl\u00e8tes l\u00e0 pour accueillir certaines c\u00e9r\u00e9monies d'autres seront organis\u00e9es dans d'autres endroits du pays, c'est la force de ce projet \u00e9viter justement de tout concentrer sur un seul et m\u00eame quand on, c'est l'erreur que nous avons commises avec Sion 2002 et son domicile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [88%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent que c'est une mauvaise implosion pour le canton et sur son \u00e9conomie parce que c'est tout concentr\u00e9s sur le sport d'hiver alors que, par rapport aux aux \u00e9volutions climatiques, il faudrait que le tourisme notamment se d\u00e9veloppe typiquement dans un canton comme le Valais sur les 4 saisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [91%] :\r\nNous sommes en retard dans la modernisation, assainissement de nos infrastructures, nous avons des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui qui qui sont confront\u00e9s \u00e0 de grosses difficult\u00e9s encore aujourd'hui ce qui se passe \u00e0 Morgins, on perd 6 7 pourcent skieurs skieurs les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est une colonne vert\u00e9brale, elle va servir durant les quatres saisons, il faut \u00e0 tout prix, amener des gens durant les 4 saisons dans nos vall\u00e9es lat\u00e9rales dans nos stations et au travers de l'exemple du ski des sports d'hiver et on, on, on va faire d\u00e9couvrir notre pays ces gens reviendront et d\u00e9couvriront si les richesses estivales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [85%] :\r\nVous risquez d'\u00eatre un petit peu moins d'automatique vont pardonnerait Ren\u00e9 Constantin, j'ai envie de vous reposer une question sur la question du scrutin populaire, est-ce que les Suisses dans leur ensemble doivent voter aussi pour dire ce qu'il pense de ces Jeux olympiques potentiels en Valais 2026 du moment que la Conf\u00e9d\u00e9ration va sans doute mettent beaucoup d'argent et peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 un 1000000000 en tout cas en en garantie, d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [89%] :\r\nNon, il n'y a jamais eu de r\u00e9f\u00e9rendum budg\u00e9taire si l'on devait \u00e0 chaque fois qu'il y a un projet d'envergure, faire voter la population, ce serait un mauvais signal, moi je fais confiance \u00e0 cette assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui va devoir se prononcer, elle aura justement connaissance du dossier et sera exactement les chiffres, nous avons des repr\u00e9sentants vivre cette d\u00e9mocratie indirecte aussi pour prendre ses responsabilit\u00e9s dans le dans le choix de de strat\u00e9gie, notamment en termes de projets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [92%] :\r\nRen\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan merci \u00e0 vous peut-\u00eatre venu quelques instants dans ce moment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C917B8AA-B309-4927-9E6E-51E10228A78A", "internalArchiveId": "C917B8AA-B309-4927-9E6E-51E10228A78A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Les Vert'lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9rations aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD) et Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti vert'lib\u00e9ral vaudois.\r\n\r\n* * Les Vert'lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis  \r\nArgent contre transparence... Les verts lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. Proposition du laboratoire politique des VL. Le syst\u00e8me fonctionnerait sur base volontaire... les partis qui font preuve de transparence recevraient leur subvention, et m\u00eame mieux, ils recevraient aussi les subventions des partis qui refusent de participer. Et la somme est substantielle: chaque ann\u00e9e: par exemple, pour faire fonctionner son secr\u00e9tariat, l'UDC re\u00e7oit 2,1 millions de francs, le PS 1,6 millions, 1,3 pour le PLR comme pour le PDC. \r\nCes partis doivent-ils trembler? On en d\u00e9bat avec:\r\nMicha\u00ebl Buffat, CN UDC VD \r\nMicha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des VL VD (m\u00eame binz que pour Buffat)\r\n-\tLe PS porte une initiative, pourquoi pas avancer avec la gauche ? qu'est-ce qui vous distingue ?\r\n-\tPourquoi la base volontaire ?\r\n-\tPas de probl\u00e8me de transparence, parce que pas de grandes entreprises ou de grands donateurs qui vous soutiennent ? si oui : qui ?? qui paient pour vos campagnes ??\r\n-\tChantage ?\r\n-\tPourquoi partir du principe que le dons non r\u00e9v\u00e9l\u00e9s sont forc\u00e9ment un probl\u00e8me ?? \r\n-\tC'est pas le conseil de l'Europe qui d\u00e9cide . d\u00e9mocratie directe, c'est diff\u00e9rent en suisse !\r\n-\tQuels soutiens ?? \r\nMicha\u00ebl Buffat, CN UDC VD \r\n-\tOn vit dans le monde de la transparence, ce qui est cach\u00e9 est mauvais.\r\n-\tVous recevez des dons d\u00e9rangeants ??\r\n-\tVotre campagne, \u00e0 vous, pour \u00eatre \u00e9lu au CN, c'\u00e9tait combien, et de qui? Vous seriez pr\u00eat \u00e0 le dire?\r\n-\td\u00e9mocratie directe ! bcp de campagne, probl\u00e8me !\r\n-\tLa pression internationale reste vive pour que la Suisse fasse des progr\u00e8s en mati\u00e8re de transparence du financement des partis politiques. Le Groupe d'Etats contre la corruption (GRECO) continue de juger \"globalement insuffisante\" la mise en oeuvre par Berne de ses recommandations. Cela ne vous g\u00eane pas?D\u00e9mocratie directe : bcp d'argent dans les campagne politiques !!", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860923", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis / FOR_2017-08-30T18:12:00_developpement-7", "Forum du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9rations aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD) et Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti vert\u2019lib\u00e9ral vaudois."], "variantIds": ["ece-8860923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:11Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e9tant repart sur une th\u00e9matique, un peu plus f\u00e9d\u00e9rale avec ce constat argent contre transparence les Vert'lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux groupes parlementaires, h\u00e9 bien, la publication des dons qu'ils ont re\u00e7u la proposition vient du laboratoire politique des Verts, lib\u00e9raux, le syst\u00e8me qu'il pr\u00e9conise fonctionnerait sur une base volontaire des partis qui font preuve de transparence, h\u00e9 bien recevraient leur subvention et m\u00eame mieux, ils recevraient aussi celle des partis qui refusent de participer, la somme est substantielle, chaque ann\u00e9e, par exemple pour faire fonctionner son secr\u00e9tariat, notons que l'UDC re\u00e7oit un peu plus de 2 millions de francs, le Parti socialiste, un 1000000 et demi 1000000 300 1000 pour le PLR, comme pour le PDC alors ces partis doivent -ils trembler s'elle refuse de jouer le jeu de la transparence, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Michael Dupertuis et un autre Micha\u00ebl, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [81%] :\r\nMicha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [91%] :\r\nBuffat vous \u00eates conscient national UDC Vaudois, Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux Vaudois, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, c'est votre proposition d\u00e9j\u00e0 dites -nous en quoi elle se distingue de l'initiative du Parti socialiste, qui lance aussi un texte sur la transparence, pourquoi pas travailler simplement avec la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [90%] :\r\nAlors simplement parce qu'on a fait il y a 2 diff\u00e9rences majeures entre l'initiative de la gauche et la proposition qui sera d\u00e9pos\u00e9 au parlement par les Verts, lib\u00e9raux, la 1\u00e8re c'est que l'initiative ne touche la Constitution auquel tout ce que fait ce qu'est la Suisse ont elles-m\u00eames de \u00e7a donc c'est quelqu'un des piliers fondateurs tandis que de passer par le Parlement, \u00e7a permet d'avoir une loi quelque chose qui peut \u00eatre \u00e9volutif qui peut se changer par le Parlement, par les \u00e9lus, donc il y a une forme aussi et plus pragmatique par rapport \u00e0 la forme et le 2\u00e8me, point, c'est que l'initiative de la gauche va beaucoup trop loin dans sa volont\u00e9 de transparence, elle va jusqu'\u00e0 obliger des il citoyen qui se lanceraient dans des campagnes \u00e9lectorales \u00e0 publier leurs propres comptes une fois que la campagne d\u00e9passant 1000 francs \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nMais vous allez vraiment pas vous avez vraiment pas tr\u00e8s loin pour, pourquoi vous voulez seulement une base volontaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [90%] :\r\nCette r\u00e9forme, c'est qu'aujourd'hui cette question sur la transparence dans la politique et notamment dans le financement de la politique est un sujet qui est r\u00e9current, c'est un probl\u00e8me de de fond et qui n'a toujours pas apr\u00e8s \u00e7a fait un peu pr\u00e8s, une vingtaine d'ann\u00e9es qu'on en d\u00e9bat, trouver de solutions pratiques au pouvoir, pragmatique, donc nous avons pas envie d'arriver avec un bazooka, comme la gauche le propose, mais plut\u00f4t que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [87%] :\r\nTout juste l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [91%] :\r\nAlors disons avec une solution qui puisse \u00eatre applicable applicables et qui ont pu se permettre de redonner un peu plus confiance aux \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis des politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors, Micha\u00ebl Buffat, vous vous \u00eates pas du tout favorable \u00e0 cette proposition des Verts lib\u00e9raux est -ce que \u00e7a veut dire que vous avez des choses \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [87%] :\r\nNon, pas du tout, mais on voit que c'est initiative elle va vraiment de la mauvaise direction, elle a l'Avantage Papon socialiste c'est comment elle avance masqu\u00e9e baisser parce qu'on sait tr\u00e8s bien le le but final de vouloir toujours cette transparence de d\u00e9courager les entreprises ou m\u00eame des particuliers \u00e0 faire des dons aux partis politiques, le but final, c'est d'arriver \u00e0 nous sommes \u00e9tatique de la politique et c'est quelque chose qu'on qu'on doit pas avoir en Suisse, je crois que c'est bien de de Matignon, il y a des entreprises et la politique, et pas que \u00e7a soit il est qui commence \u00e0 dire : nous, on va soutenir les les partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [79%] :\r\nLe temps pour \u00e7a 2 millions de francs, hein, de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer votre groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [81%] :\r\nCette je pense qu'il faut un \u00e9quilibre entre les 2, \u00e7a c'est une r\u00e9partition qui est faite aux fonctions du nombre des \u00e9lus que tous les partis proches de vouloir la supprimer certains partis pour la donner \u00e0 d'autres qui, par hasard, c'est reparti, on pas dans autres prise il y a aucun rapport de et je trouve que c'est tr\u00e8s malsain de de vouloir de vouloir qui est arriv\u00e9 \u00e0 un financement des partis par la par l'\u00c9tat lui- m\u00eame, je crois que les partis doivent financer par par l'hormone par le l'ordonnateur qui soutiennent Zidane et puissent faire fantasmer de croire que que les politiciens sont achet\u00e9s et qui ont vote en fonction des dons, donc, en soi, c'est le contraire, c'est plut\u00f4t on fait des volont\u00e9s, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 certaines personnes qui partagent vos id\u00e9es et qu'on envie de nous soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nMais Micha\u00ebl Buffat Le le besoin d'information besoin transparence du citoyen donc de l'\u00e9lecteur aussi est -ce que \u00e7a \u00e7a compte pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:58) [85%] :\r\nMais bien s\u00fbr que \u00e7a compte nous innovons centres spatiaux les que les gens savent ce que l'on voit on explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [75%] :\r\nOui, financement, le financement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [81%] :\r\nMais apr\u00e8s le but de ce qu'il faut voir derri\u00e8re s'\u00e9clipser, c'est du pur voyeurisme moi je comprends les gens qu'on vient de donner une certaine les moi j'2015 1000 francs partis politiques et j'ai pas envie que que \u00e7a se sache, c'est : c'est mon choix personnel de soutenir financi\u00e8rement au telle ou telle partie et voil\u00e0, j'ai pas, peut-\u00eatre que je me suis Y, un petit peu envie de savoir que son voisin \u00e0 verser 20000 francs \u00e0 l'UDC et puis entre il faut pouvoir l'aspect pratique, justement, on parle du financement du parti mais c'est Dupertuis, c'est tout comme moi, que les grosses sommes c'est c'est les copains personnelle de l'argent que certains \u00e9leveurs touch\u00e9s pas personnel celui campagnes de votation et tout \u00e7a, la \u00e7a n'a pas transit\u00e9 par le parti, donc cela, c'est vraiment un faux d\u00e9bat et \u00e7a, c'est une fausse solution qu'on va pas s'am\u00e8ne au financement des partis et qui serait, qui serait une catastrophe, parce que le but de la dictature, on est pas que Moussa c'est les les partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nAlors le d\u00e9but de la dictature, Michael Dupertuis, voulait couler la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s certainement, non pour \u00eatre plus s\u00e9rieux, on peut pas manger en fait \u00e0 2 r\u00e2teliers en m\u00eame temps que c\u00f4t\u00e9 je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 ce que tous les partis \u00e0 et chercher le moyen \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00c9tat, c'est essentiel, et puis les Vert'lib\u00e9raux, malgr\u00e9 le fait qu'on a, en effet, tr\u00e8s peu de de soutien par rapport \u00e0 l'UDC notamment, on va chercher aussi, on a du soutien d'entrepreneurs, de personnes qui, croyant fait dans nos valeurs et dans notre programme, donc c'est pas le probl\u00e8me de o\u00f9 est -ce qu'on va chercher l'argent, le souci c'est qu'il y a en effet l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [84%] :\r\nOn vous dise tous par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [87%] :\r\nLes entrepreneurs qui vous soutiennent, ils sont tous d'accord, \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s comme des soutiens, les Vert'lib\u00e9raux ou \u00e7a vous arrive aussi \u00e0 vous parfaitement que certains disent : \u00e9coutez, on vous donne de l'argent et on aimerait rester en retrait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [87%] :\r\nOui, alors on a fait et certains nous demandent vraiment d'avoir leur droit \u00e0 la vie priv\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 et c'est pour \u00e7a que nous leur disons, parce que nous publions nos comptes chaque ann\u00e9e, nous, nous leur disons : bah voil\u00e0 jusqu'\u00e0 la somme de 10000 francs en effet, vous gardez la non- IT sur votre sur votre dons sur sur votre soutien, mais vous nous soutenez vraiment que concr\u00e8tement dans nos actions mais par contre, l\u00e0, \u00e7a fait, on a fait par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [81%] :\r\nBon \u00e7a transparence de fa\u00e7ade du coup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [88%] :\r\nAlors je suis d'accord avec vous que c'est pas une transparence compl\u00e8te parce que, comme dit Monsieur Buffat, on n'a pas envie non plus que l'\u00c9tat fasse du voyeurisme ou bien que chacun fasse du voyeurisme, la politique et les politiciens sont encore d'ozone priv\u00e9s, ce sont des personnes qui sont gages dans leurs temps libres, qui sont des miliciens et l\u00e0- dedans, on doit avoir un minimum de respect, par contre, l\u00e0 o\u00f9 on peut aller plus loin que l'\u00e9tat actuel, qui n'est pas voir, aucune loi sur la transparence de la politique, cette affaire, un appareil qui permet de voir quels sont les comptes des partis f\u00e9d\u00e9raux qui touche une manne de l'\u00c9tat et c'est juste de dire publier vos comptes et derri\u00e8re, vous continuerez \u00e0 toucher les deniers publics, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [73%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:50) [83%] :\r\nCe qui est ce qu'il faut voir, c'est qu'il a derri\u00e8re, ce qui sous- entend, les h\u00f4pitaux, c'est que les autres prix, ce qui donne de l'argent partis encore partis s'attendre \u00e0 ce que ces partis votent la m\u00eame chose, moi comme conseil national, je peux pas vous dire : les entreprises qui ont donn\u00e9 de l'argent, mon parti, je ne sais pas donner lui laisser, je peux m\u00eame vous dire, j'\u00e9tais chef du groupe \u00e0 l'\u00e9poque Vaudois et d\u00e9put\u00e9 ne savait pas quelles sont les autres qui ceux qui versent de l'argent, alli\u00e9 \u00e0 l'UDC Vaud et et c'est bien ainsi, je crois qu'ils ont droit d'avoir les gens qui finance en partie, \u00e7a fait partie aussi de leur vie priv\u00e9e, ils ont le droit de garder la discr\u00e9tion, j'ai pas envie de voir que savoir que mon voisin sache combien je donne ouvert lib\u00e9raux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:26) [77%] :\r\nVert'lib\u00e9raux Micha\u00ebl Buffat pourquoi une chose, c'est d\u00e9j\u00e0 Dupertuis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [89%] :\r\nOui, excusez -moi, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, il faut l'entendre et puis se boucher les oreilles des soldes de se fermer les yeux, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la situation aujourd'hui, il y a une grande d\u00e9fiance de Lecteurs vis-\u00e0-vis du politique, une moindre chose c'est de permettre \u00e0 nos citoyens, mais aussi aux journalistes qui font leur travail de recherche de montrer que les politiciens ne sont pas aussi opaque que ce qu'on veut bien le croire, et l\u00e0 o\u00f9 je ressens ne peut rejoint vraiment Monsieur Buffat c'est le fait que je ne pense pas du tout qu'il y a un lien entre le financement des partis par les entreprises et directement de la corruption, parce que le ce que la gauche essaye souvent de faire croire, mais je pense qu'il faut \u00eatre, elle revient tr\u00e8s et tr\u00e8s cr\u00e9ative. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:11) [87%] :\r\nRechercher \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a peut vous faire que l'entreprise X \u00e0 verser 25000 francs au Parti socialiste par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:18) [87%] :\r\nNon c'est \u00e7a vaudra \u00e0 la chose, oui, notre but, monsieur Buffat, c'est justement de ne pas se retrouver avec des situations extr\u00eames comme celle qui est propos\u00e9e par la gauche qui gagnerait potentiellement en \u00e9lection, si \u00e7a se retrouvait enfin donc votation se se retrouver devant le peuple, pas derri\u00e8re le p\u00f4le Nord, excusez -moi, parce que le politique n'aurait pas \u00e9t\u00e9 capable de l\u00e9gif\u00e9rer sur ce sujet l\u00e0 depuis des dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [87%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat comme enfin je r\u00eave r\u00e9verb\u00e8re tout ce qui est int\u00e9ressant quand m\u00eame ce que dit Michael Dupertuis, c'est le fait que, finalement, par rapport \u00e0 quand m\u00eame un sentiment parfois de grogne des citoyens par rapport \u00e0 ces situations d'opacit\u00e9, vous risquez finalement de provoquer, on va dire la grosse Bertha, c'est-\u00e0-dire la proposition socialiste qui elle veut vraiment la transparence jusqu'au bout est -ce que vous feriez pas mieux de faire un pas en direction de cette proposition pour maintenir quand m\u00eame une certaine id\u00e9e de de du secret de ces financement tels que vous les d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [80%] :\r\nMais je crois pas citoyens forc\u00e9ment soutiennent l'id\u00e9e du du Pacs \u00e7a juste et peu Viallet, qui ne satisfait pas, on aurait un d\u00e9bat dans le contrat de ses citoyens, Louis le vol, moi je suis persuad\u00e9 que c'\u00e9tait 6 et comprendra le probl\u00e8me que \u00e7a devient un probl\u00e8me si l'\u00c9tat finance les partis politiques parce qu'en fin de compte, cette id\u00e9e de vouloir qui la transparence d'\u00eatre soi-disant plus blanc que blanc ou autre chose, \u00e7a va amener un financement \u00e9tatique des partis et \u00e7a d\u00e9connecte l'\u00e9conomique s'int\u00e9ressera plus forc\u00e9ment le politique et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a n'a rien amen\u00e9 donc ou alors \u00e7a fera une immense usine \u00e0 gaz et puis on sait mot ils seront cach\u00e9s ou bien sont li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [98%] :\r\nMais quand m\u00eame les gars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [93%] :\r\nEnfin, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame une question fondamentale : on vit dans une d\u00e9mocratie directe dans laquelle on va aux urnes en tout cas, 4 fois par ann\u00e9e pour arbitrer des initiatives des r\u00e9f\u00e9rendums il y a beaucoup de campagne politique qui g\u00e9n\u00e8re beaucoup d'argent, c'est une bonne chose, sans doute, hein, c'est notre vie d\u00e9mocratique, notre d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [91%] :\r\nCela dit, cela dit, cela dit, les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame savoir qui est derri\u00e8re certains types de campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:09) [80%] :\r\nMais j'ai pas que \u00e7a, \u00e7a, il \u00e9tait encore qui sont derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [90%] :\r\nNon, jamais, on aime bien savoir qui sont tr\u00e8s bien savoir qui sont les int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [83%] :\r\nMike qui financent tels types de campagne que ce quelque quel que soit le sens et la couleur politique du projet d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:22) [92%] :\r\nAlors juste pour revenir, nous sommes pas sur la partie qui concerne les campagnes \u00e9lectorales, d\u00e9j\u00e0, nous sommes sur la partie o\u00f9 l'\u00c9tat finance les partis eux- m\u00eames pour les les parlementaires qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple, donc c'est pour \u00e7a que pour rejoindre ce Buffat je dirais si vous ne voulez pas que l'\u00c9tat finance les partis, vous avez le droit de faire cette proposition d'ailleurs qui serait certainement une contre- proposition \u00e0 la n\u00f4tre, mais derri\u00e8re si vous ne voulez pas d'argent de l'\u00c9tat prenait pas l'argent des citoyens et puis comme \u00e7a ce sera r\u00e9gl\u00e9, il y aura plus de souci et l\u00e0- dedans quand m\u00eame besoin de. \r\nSur l'usage des fonds publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [79%] :\r\nLe mois de la fin l\u00e0 pour vous, Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:57) [82%] :\r\nOui, je reviens, ce qu'on nous auto- l\u00e0 derri\u00e8re ce qui parlementaires en fonction de leur dans votre d'une fa\u00e7on d'une autre et ce qui est pas le cas, le vote en tout cas je parle pour moi, mais j'ai imagin\u00e9 \u00e9galement pour gagner mes coll\u00e8gues m'partis notre dr\u00f4le notre \u00e2me et conscience dans l'int\u00e9r\u00eat du citoyen suisse et pas parce que telle ou telle notre prise nous donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:14) [90%] :\r\nMais juste une derni\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:15) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la loi sur la transparence, d\u00e9j\u00e0 en fonction depuis quelques ann\u00e9es et tr\u00e8s efficace, ce n'est pas remise en cause par la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [92%] :\r\nMichael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux Vaudois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e9galement \u00e0 vos Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [83%] :\r\nConcis national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous d'bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupertuis, Michael", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Vert'lib\u00e9raux, entrepreneur dans les nouvelles technologies", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1619093", "internalArchiveId": "AA1708619245", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 1865, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8880264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8880287.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Houston: des images d\u00e9tourn\u00e9es circulent sur le web", "Les cocktails sans alcool, ou \"mocktails\" font fureur", "Football: Denis Zakaria conna\u00eet une ascension fulgurante", "De plus en plus d'\u00e9l\u00e8ves suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison en Suisse", "Inondations \u00e0 Houston: les pr\u00e9cisions de Aviva Fried", "Succ\u00e8s de l'\u00e9crivain Marc Dugain: l'analyse de Christophe Schenk", "Votations du 24 septembre/retraites: 50 ans d'AVS", "Ukraine: on compte des centaines de disparus", "Houston: course contre la montre pour \u00e9vacuer les habitants", "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le portrait d'Isabelle Moret", "La mort de Lady Di a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'univers sulfureux des paparazzi", "Gen\u00e8ve et Vaud vont gagner un conseiller national suppl\u00e9mentaire", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup en sont les dupes.", "Il a rejoint le championnat allemand.", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne semble donc marginal, mais il a tendance \u00e0 augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Pour la droite, il est hors de question d\u2019adopter la r\u00e9forme des retraites. Pourtant, historiquement, le parti radical a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de cette assurance.", "Les services de m\u00e9t\u00e9orologies annoncent de nouvelles pr\u00e9cipitations sur Houston, alors que la temp\u00eate se dirige lentement vers la Louisiane.", "La Princesse Diana est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 31 ao\u00fbt 1997 apr\u00e8s une course-poursuite avec des paparazzi.", "Et cela pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019accroissement d\u00e9mographique de l\u2019arc l\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-8785709", "ece-8785691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T01:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:11\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:21:20\r\nNous sommes 8,4 millions en Suisse.\r\n\r\n19:30:21:22  19:30:26:02\r\n      Cette statistique montre\r\nl'accroissement de notre population.\r\n\r\n19:30:26:04  19:30:30:09\r\nCertaines r\u00e9gions sont tr\u00e8s peupl\u00e9es,\r\n  c'est le cas de l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:30:30:11  19:30:32:15\r\n      Illustration \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:36:00\r\n       La ville de Houston\r\n    est envahie par les flots.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:39:00\r\n       Une course s'engage\r\n    pour sauver les habitants.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:41:12\r\n     Un couvre-feu est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n       contre les pillages,\r\n\r\n19:30:41:14  19:30:46:13\r\n      mais on assiste aussi\r\n    \u00e0 des actes de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:15  19:30:50:08\r\n     Nous rejoindrons sur place\r\nnotre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Aviva Fried.\r\n\r\n19:30:51:10  19:30:53:19\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne demeure marginal,\r\n        mais il augmente.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:57:11\r\nDes familles ont v\u00e9cu cette rentr\u00e9e\r\n           \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:30:57:12  19:31:01:17\r\n Des parents organisent eux-m\u00eames\r\n l'instruction de leurs enfants.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:21\r\n     J-2 avant le ticket PLR \r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:08:07\r\n       Ce soir, nous faisons\r\n   le portrait d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:13:20\r\n      Elle se confronte \u00e0 sa\r\npremi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision, il y a 17 ans.\r\n\r\n19:31:15:03  19:31:18:23\r\n        En Suisse romande,\r\n    le v\u00e9lo est en plein boom.\r\n\r\n19:31:19:01  19:31:22:17\r\nEt puis la rel\u00e8ve du football suisse,\r\n       Denis Zakaria, 20 ans.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:25:09\r\n Il pourrait entrer sur le terrain \r\ndemain pour le match Suisse-Andorre.\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:28:14\r\n         La Suisse compte\r\n       8,4 mios d'habitants.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:31:09\r\nOn est loin des 5 mios des ann\u00e9es 50.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:34:12\r\n         Certaines r\u00e9gions\r\n     croissent en particulier.\r\n\r\n19:31:34:14  19:31:37:19\r\n L'Arc l\u00e9manique p\u00e8se encore plus.\r\n\r\n19:31:37:21  19:31:46:23\r\nAu Parlement, Gen\u00e8ve et Vaud auront\r\n  un conseiller national en plus.\r\n\r\n19:31:49:04  19:31:51:23\r\n       -La Suisse romande\r\ncompte toujours plus d'habitants,\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:55:16\r\nen particulier dans l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:31:55:18  19:32:01:17\r\nA Renens, le syndic pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0\r\n les infrastructures de demain.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:04:03\r\n        -Dans le district,\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:06:06\r\non attend 30'000 personnes de plus\r\n\r\n19:32:06:08  19:32:10:03\r\n         \u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:16:17\r\n-Partout, la population r\u00e9sidente\r\n       est en croissance.\r\n\r\n19:32:16:19  19:32:20:10\r\n     La moyenne est de 4,7 %\r\n          depuis 2012.\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:23:13\r\n  Mais Fribourg, Vaud, Gen\u00e8ve,\r\n         ou le Valais,\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:27:01\r\n  progressent encore plus vite\r\n     que le reste du pays.\r\n\r\n19:32:27:03  19:32:32:12\r\nSeuls le Jura et Neuch\u00e2tel ont une \r\ncroissance inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n19:32:32:14  19:32:35:03\r\n Ce d\u00e9veloppement d\u00e9mographique\r\n      se refl\u00e8te \u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n19:32:35:05  19:32:37:15\r\n    dans le poids des Romands\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:32:37:17  19:32:40:07\r\n    Vaud va gagner un si\u00e8ge,\r\n       ainsi que Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:43:16\r\n          au d\u00e9triment\r\n     de Berne et de Lucerne.\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:45:14\r\n         -C'est un calcul\r\n\r\n19:32:45:16  19:32:47:07\r\n     qui se fait depuis 1848,\r\n\r\n19:32:47:09  19:32:49:11\r\n            sur la base\r\n    de la population r\u00e9sidente,\r\n\r\n19:32:49:13  19:32:55:01\r\n \u00e0 savoir toutes personnes, jeunes\r\n ou \u00e2g\u00e9es, suisses ou \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:32:56:00  19:32:58:21\r\n      -Pour ce politologue,\r\nla nouvelle r\u00e9partition des si\u00e8ges\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:01:02\r\n  n'est pas totalement anodine.\r\n\r\n19:33:03:08  19:33:05:02\r\n     -On peut partir de l'id\u00e9e\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:06:09\r\n       que la Suisse romande\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:08:05\r\n   sera un peu mieux repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:33:08:07  19:33:10:19\r\n       avec ces deux si\u00e8ges\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:13:11\r\n     Mais si l'on s'int\u00e9resse\r\n    \u00e0 la question des langues,\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:16:10\r\n  les parlementaires francophones\r\n    et -a fortiori- italophones\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:03\r\ncontinuent \u00e0 \u00eatre tendanciellement\r\n        sous-repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:23:02\r\n      -Deux si\u00e8ges de plus,\r\n       le symbole concret\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:15\r\n      d'une Suisse romande\r\n   plus riche, plus nombreuse,\r\n\r\n19:33:25:17  19:33:29:04\r\n  et peut-\u00eatre plus s\u00fbre d'elle\r\n     dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:33:30:08  19:33:37:02\r\n       -La ville de Houston,\r\n       2,3 mios d'habitants,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:42:01\r\n    est envahie par les flots.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:47:20\r\n Une course contre la montre est \r\nengag\u00e9e pour sauver les habitants.\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:54:03\r\n -Il faut prendre de la hauteur\r\n   pour constater les d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:33:54:05  19:33:56:08\r\nprovoqu\u00e9s par la temp\u00eate Harvey,\r\n\r\n19:33:56:10  19:33:59:23\r\n     qui s'abat sur Houston\r\n       depuis cinq jours.\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:03:12\r\n Routes, habitations, commerces,\r\n     industries p\u00e9troli\u00e8res,\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:06:11\r\nla paralysie est presque totale.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:09:06\r\n     L'activit\u00e9 se concentre\r\n        sur le sauvetage\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:15:07\r\n  et l'\u00e9vacuation des habitants\r\n      bloqu\u00e9s par les eaux.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:21:14\r\n-Nous avons eu une journ\u00e9e charg\u00e9e.\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:23:21\r\nNotre \u00e9quipe a\u00e9rienne a port\u00e9 secours\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:09\r\n      \u00e0 plus de 600 personnes\r\n       avec 25 h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:30:06\r\n     Cette nuit, ils voleront \r\n     avec une capacit\u00e9 accrue,\r\n\r\n19:34:30:08  19:34:33:00\r\n   la m\u00e9t\u00e9o s'annonce meilleure.\r\n\r\n19:34:33:20  19:34:36:09\r\n -La ville ressemble \u00e0 un bayou.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:39:17\r\n     Les routes sont emprunt\u00e9es\r\npar les embarcations des sauveteurs,\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:42:23\r\n    et celles des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:47:09\r\n    -Le courant est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:49:09\r\n  Des gens ne veulent pas partir\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:54:17\r\n   de chez eux, mais on repasse\r\n   et certains changent d'avis.\r\n\r\n19:34:54:19  19:35:00:12\r\nOn essaie de faire au plus vite, car\r\nbeaucoup ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:09:12\r\n   -Des milliers de personnes\r\n   ont abandonn\u00e9 leur foyer.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:16:16\r\nIls sont recueillis dans des \u00e9coles,\r\n des \u00e9glises ou ce type de centres.\r\n\r\n19:35:16:18  19:35:19:13\r\n   De nouvelles pr\u00e9cipitations\r\n   sont annonc\u00e9es sur Houston,\r\n\r\n19:35:19:15  19:35:26:03\r\n      alors que la temp\u00eate\r\n  se dirige vers la Louisiane.\r\n\r\n19:35:30:19  19:35:38:00\r\n            -Est-ce que\r\n  cette organisation fonctionne ?\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:45:12\r\n   -Oui, je suis au grand centre\r\n      des congr\u00e8s de Houston.\r\n\r\n19:35:45:17  19:35:50:21\r\n    Il accueille pour le moment\r\n     plus de 10'000 personnes.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:56:11\r\n On avait estim\u00e9 \u00e0 5'000 personnes\r\n      le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:35:56:15  19:36:00:17\r\n          La Croix-Rouge\r\na ouvert des \u00e9glises et des \u00e9coles,\r\n\r\n19:36:00:21  19:36:02:23\r\nil y a d\u00e9j\u00e0 plus de 32'000 personnes\r\n\r\n19:36:03:04  19:36:05:15\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n      et qui sont r\u00e9fugi\u00e9es.\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:07:17\r\n C'est sans compter les personnes\r\n\r\n19:36:07:22  19:36:11:14\r\n   qui restent dans leur maison\r\n  et attendent d'\u00eatre secourues.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:15:12\r\n      -On se rappelle Katrina,\r\nune intervention massive de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:15:21  19:36:20:04\r\n    Ici, c'est tr\u00e8s loin de \u00e7a.\r\n\r\n19:36:20:09  19:36:27:03\r\n      -Oui, mais la s\u00e9curit\u00e9\r\n        est tr\u00e8s pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:32:11\r\n      On voit en permanence\r\n    des patrouilles de police.\r\n\r\n19:36:32:14  19:36:36:07\r\n       \u00c0 l'entr\u00e9e du centre,\r\n    il y a une fouille au corps\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:23\r\n         qui est effectu\u00e9e\r\n  sur chaque personne qui rentre.\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:41:19\r\n     Ils cherchent des armes.\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:45:04\r\n       La police me disait\r\n     qu'ils avaient confisqu\u00e9\r\n\r\n19:36:45:09  19:36:48:08\r\n          des tournevis\r\n   et des manches de parapluie.\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:51:15\r\n        Tout est fait pour\r\n  qu'il n'y ait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:56:21\r\n          On se souvient\r\n       du Superd\u00f4me en 2005,\r\n\r\n19:36:57:02  19:37:02:03\r\n         o\u00f9 il y avait eu\r\n      des viols et du racket.\r\n\r\n19:37:02:07  19:37:04:10\r\n       On veut \u00e9viter cela.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:05:11\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n\r\n19:37:05:15  19:37:08:20\r\n     que le maire de Houston \r\n     a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un couvre-feu,\r\n\r\n19:37:09:00  19:37:11:12\r\n en vigueur entre 22h00 et 05h00.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:13:14\r\n     Pour \u00e9viter les pillages,\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:18:04\r\n  et que les gens soient attir\u00e9s\r\n   par les maisons abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:37:18:08  19:37:25:13\r\nLe couvre-feu a \u00e9t\u00e9 mis en place et\r\nsera maintenu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:29:22\r\n-Intervention de Trump: les pro-Trump\r\n     disent qu'il a fait vite,\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:36:08\r\n        les anti ironisent\r\n    sur les talons de sa femme.\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:40:11\r\n  Qu'est-ce qu'on dit \u00e0 Houston ?\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:45:14\r\n   -On n'en dit pas grand-chose.\r\n\r\n19:37:45:18  19:37:48:15\r\n Ils sont occup\u00e9s par autre chose.\r\n\r\n19:37:48:20  19:37:51:12\r\n Donald Trump a bien jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n19:37:51:16  19:37:56:11\r\n  Il n'a pas fait de d\u00e9clarations\r\n   incendiaires ni de faux pas.\r\n\r\n19:37:56:14  19:38:00:12\r\nIl a utilis\u00e9 quelques superlatifs,\r\n       c'est son caract\u00e8re.\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:03:08\r\n     Mais il est venu \u00e0 temps\r\n        quand il fallait.\r\n\r\n19:38:03:12  19:38:07:01\r\n        Il a fait le choix\r\n    de ne pas aller \u00e0 Houston,\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:11:22\r\n  pour ne pas mettre de pression\r\n   sur les services de police.\r\n\r\n19:38:12:03  19:38:15:12\r\n   Il est all\u00e9 \u00e0 Corpus Christi,\r\n     il a montr\u00e9 sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:38:15:17  19:38:17:13\r\n Il n'y a pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:21:05\r\n Si on se rabat sur une pol\u00e9mique\r\n         des chaussures,\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:14\r\n           \u00e7a veut dire\r\nqu'il n'y a pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:25:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:28:05\r\n   Arr\u00eatons-nous sur les images\r\n        de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:35:06\r\nLes images truqu\u00e9es se multiplient\r\n    avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:38:36:05  19:38:40:16\r\n   -Houston, o\u00f9 r\u00f4de l'esprit de\r\nSpielberg et des \"Dents de la mer\".\r\n\r\n19:38:40:18  19:38:43:11\r\n   Cette photo, post\u00e9e il y a\r\n    deux jours sur Twitter,\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:46:13\r\n    montre un requin nageant \r\n   sur une autoroute du Texas.\r\n\r\n19:38:46:15  19:38:48:20\r\nIl faut le voir pour le croire !\r\n\r\n19:38:48:22  19:38:51:07\r\n     L'image a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e\r\n      plus de 80'000 fois,\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:55:22\r\nmais il s'agit d'un montage r\u00e9alis\u00e9\r\n  \u00e0 partir de ce clich\u00e9 de 2003,\r\n\r\n19:38:56:00  19:38:58:09\r\n     pris en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:17\r\n    Le requin de l'autoroute\r\n    fait le tour d'Internet\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:05:10\r\n  apr\u00e8s le passage d'ouragans,\r\n          depuis 2011.\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:08:11\r\n   Ce journaliste de Fox News \r\n  s'est quand m\u00eame fait berner.\r\n\r\n19:39:08:13  19:39:12:11\r\n         Des internautes\r\n   ont d\u00e9nonc\u00e9 la supercherie.\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:17:17\r\n\"L'a\u00e9roport de Houston submerg\u00e9\",\r\n c'est le titre de cette photo.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:20:20\r\n   Mais le jour o\u00f9 on prendra\r\n  des avions pour des bateaux,\r\n\r\n19:39:20:22  19:39:23:23\r\n   voire pour des sous-marins,\r\n    n'est pas encore arriv\u00e9.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:12\r\n        Ces gratte-ciel\r\n     sont ceux de New York,\r\n\r\n19:39:26:14  19:39:28:19\r\ncet a\u00e9roport celui de LaGuardia,\r\n\r\n19:39:28:21  19:39:35:21\r\nune projection de New York, en 2100,\r\n     en cas de mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:40:06\r\nLa famille Obama distribue des repas\r\n      aux victimes de Harvey.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:43:00\r\n     L'info a \u00e9t\u00e9 retweet\u00e9e\r\n     des milliers de fois.\r\n\r\n19:39:43:02  19:39:47:20\r\nPas de montage ici, mais nous sommes\r\n    en fait le 25 novembre 2015,\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:52:05\r\n         et le pr\u00e9sident\r\nrencontre des v\u00e9t\u00e9rans de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:39:52:07  19:39:55:03\r\n        Encore une photo\r\n      qui fait grand bruit,\r\n\r\n19:39:55:05  19:40:00:07\r\n   mais ce n'est pas un faux.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:01:17\r\n     De nombreux internautes\r\n\r\n19:40:01:19  19:40:04:01\r\n     luiont d'ores et d\u00e9j\u00e0\r\n    propos\u00e9 une alternative.\r\n\r\n19:40:05:02  19:40:08:05\r\n    -Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi sur le port de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:12:00\r\n    Un silo de 15'000 t de soja\r\n            a pris feu.\r\n\r\n19:40:12:02  19:40:16:00\r\n     Les flammes ont mobilis\u00e9\r\n  les pompiers tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:40:16:02  19:40:18:10\r\n    Une vingtaine de personnes\r\n      ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:20:21\r\n     Les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \r\n     \u00e0 plusieurs mios de frs.\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:25:20\r\n       1'400 \u00e9l\u00e8ves suisses\r\n   suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:29:15\r\n      C'est une marge infime,\r\n        mais elle augmente.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:34:02\r\n       Exemple dans le Jura.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:39:06\r\n  -No\u00e9, on va faire des calculs.\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:41:03\r\n        -Mathys, 5 ans,\r\n\r\n19:40:41:08  19:40:43:01\r\n    et son fr\u00e8re No\u00e9, 7 ans,\r\n\r\n19:40:43:03  19:40:45:07\r\n       ne connaissent pas\r\n       les bancs d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:45:09  19:40:48:09\r\n        C'est leur maman\r\nqui s'occupe de leur instruction.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:52:04\r\n         -Mathys, sais-tu\r\n  o\u00f9 se trouve le chiffre z\u00e9ro ?\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:57:01\r\n     -Ce matin, pour Mathys\r\n  qui est en 2\u00e8me ann\u00e9e HarmoS,\r\n\r\n19:40:57:03  19:41:03:08\r\n    le but est de m\u00e9moriser les\r\nchiffres, car il les confond encore.\r\n\r\n19:41:03:17  19:41:05:23\r\n-Il n'y a pas vraiment de m\u00e9thode.\r\n\r\n19:41:06:01  19:41:07:20\r\n   Du moment que \u00e7a leur pla\u00eet,\r\n\r\n19:41:07:22  19:41:10:11\r\nque c'est ludique, que c'est un jeu.\r\n\r\n19:41:10:12  19:41:15:14\r\n     Apr\u00e8s, on a des objectifs\r\n       qui sont \u00e0 atteindre.\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:20:21\r\n      Parfois, on doit faire\r\n      un peu plus de formel.\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:24:11\r\n    -Les deux enfants ont une\r\ninstruction adapt\u00e9e \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:28:18\r\n     No\u00e9, en 4\u00e8me ann\u00e9e HarmoS,\r\nse familiarise avec diff\u00e9rents sons,\r\n\r\n19:41:28:20  19:41:35:04\r\n      un minimum de formel,\r\n      et surtout des jeux.\r\n\r\n19:41:35:23  19:41:42:12\r\n        -Quand il fait beau,\r\non va faire 20 minutes d'instruction.\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:42:14\r\n      Apr\u00e8s, ils vont jouer,\r\n   apprendre l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:47:20\r\n      Apr\u00e8s, ils vont jouer,\r\n   apprendre l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:51:12\r\n     -La scolarit\u00e9 obligatoire\r\nd\u00e9pend de la comp\u00e9tence des cantons.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:09\r\n   Pour l'\u00e9cole \u00e0 la maison, \r\n   le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal:\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:19\r\n           entre 0,1 %\r\n   pour Fribourg et le Valais,\r\n\r\n19:41:57:21  19:42:01:15\r\n       et 0,5 % pour Vaud.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:04:16\r\n        -La loi est claire.\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:06:08\r\n     On v\u00e9rifie si les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:09:17\r\n    atteignent les comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:11:21\r\n  C'est indispensable de v\u00e9rifier\r\n\r\n19:42:11:23  19:42:17:03\r\n     si ces \u00e9l\u00e8ves atteignent\r\n          les objectifs\r\n\r\n19:42:17:05  19:42:19:16\r\n fix\u00e9s par le plan d'\u00e9tude romand.\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:23:05\r\n     -Rares sont les \u00e9l\u00e8ves\r\n\u00e0 ne pas atteindre les objectifs.\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:26:21\r\n Preuve que l'\u00e9cole \u00e0 la maison\r\n est une alternative cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:28:17\r\n      Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:33:06\r\n       \u00e7a ne remplace pas\r\n      l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:38:16\r\n       -Le plus gros risque,\r\nc'est de se couper de la vie sociale.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:40:17\r\n   Ces familles doivent pourvoir\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:43:01\r\n  s'appuyer sur d'autres sources,\r\n\r\n19:42:43:03  19:42:49:01\r\noffrir la possibilit\u00e9 \u00e0 leurs enfants\r\n      d'en rencontrer d'autres.\r\n\r\n19:42:49:03  19:42:53:20\r\n             L'\u00e9cole,\r\nc'est aussi s'ouvrir sur le monde.\r\n\r\n19:42:54:18  19:43:01:11\r\n-Pour Karine Scheuble, No\u00e9 et Mathys\r\n  sont parfaitement bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:08:02\r\n   -A 20h10, \"Infrarouge\" porte \r\n   sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:43:08:04  19:43:11:18\r\n      Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n     Alain Berset est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:43:11:20  19:43:19:21\r\nIl plaide son projet de pr\u00e9voyance\r\n    2020 face \u00e0 ses opposants.\r\n\r\n19:43:21:01  19:43:27:12\r\nSi l'on regarde l'histoire de l'AVS,\r\n       la droite et la gauche\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:30:13\r\n   ont apport\u00e9 leurs influences\r\n           successives.\r\n\r\n19:43:30:15  19:43:34:21\r\nExemple avec le poids des radicaux\r\n   pour cr\u00e9er l'AVS \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:41:01\r\n   -En 1947, le peuple dit OUI\r\n     \u00e0 la cr\u00e9ation de l'AVS,\r\n\r\n19:43:41:03  19:43:45:14\r\nune assurance r\u00e9clam\u00e9e par la gauche\r\n      et les milieux ouvriers.\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:50:23\r\nWalther Stampfli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n     radical, porte le projet.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:57:15\r\n         La droite a forg\u00e9\r\nle premier pilier de notre retraite.\r\n\r\n19:43:57:17  19:44:01:15\r\n Pendant les Trente Glorieuses,\r\n  les r\u00e9visions s'encha\u00eenent.\r\n\r\n19:44:01:17  19:44:04:10\r\n Les prestations se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:08:08\r\n          Au gouvernement,\r\nles socialistes prennent le dossier.\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:10:20\r\n      -Dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:13:07\r\n la gauche s'empare de ce dossier.\r\n\r\n19:44:13:09  19:44:15:20\r\n        Hans-Peter Tschudi,\r\n        conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:18:23\r\n    va organiser une expansion\r\n       de cette assurance.\r\n\r\n19:44:19:01  19:44:25:07\r\n        Pour le PS Suisse,\r\n   l'AVS et la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n\r\n19:44:25:09  19:44:29:13\r\n   sont la vitrine de la gauche.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:34:03\r\n-Nous proposons d'augmenter de 10 %\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:23\r\n toutes les rentes de l'AVS, l'AI.\r\n\r\n19:44:39:19  19:44:43:01\r\n-Coup de frein dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:45:11\r\n       -La crise \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:45:12  19:44:48:08\r\n   va mettre \u00e0 mal les finances.\r\n\r\n19:44:48:10  19:44:52:19\r\n          Elle va nourrir\r\n      une volont\u00e9 de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:59:08\r\n       bas\u00e9e sur le maintien\r\n     et la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:01:16\r\n -La 9\u00e8me r\u00e9forme est attaqu\u00e9e.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:05:12\r\nIl faudra attendre Ruth Dreifuss\r\n  pour une nouvelle r\u00e9vision,\r\n\r\n19:45:05:14  19:45:10:21\r\n       qui \u00e9l\u00e8vera l'\u00e2ge\r\n   de la retraite des femmes.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:14:08\r\n   -C'est la droite du Parlement\r\n\r\n19:45:14:10  19:45:19:01\r\nqui a caus\u00e9 cette \u00e9l\u00e9vation \u00e0 64 ans.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:22:11\r\n     -Malgr\u00e9 la r\u00e9sistance,\r\n      le peuple dira OUI.\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:28:16\r\nDans les ann\u00e9es 2000, deux ministres\r\n   radicaux tentent des r\u00e9formes,\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:01\r\n          un double \u00e9chec\r\ndans un contexte politique polaris\u00e9.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:36:09\r\n     Faut-il \u00eatre de gauche\r\n  pour r\u00e9former les retraites ?\r\n\r\n19:45:36:11  19:45:42:01\r\n     Verdict, le 24 septembre\r\navec le projet port\u00e9 par A.Berset.\r\n\r\n19:45:44:08  19:45:46:17\r\n         -Le 20 septembre,\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:49:11\r\nil y aura l'\u00e9lection du successeur\r\n         de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:54:18\r\n  Nous sommes \u00e0 J-2 du choix PLR.\r\n\r\n19:45:54:20  19:46:03:11\r\nCe soir, portrait d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:09:14\r\n-I.Moret nous a donn\u00e9 rendez-vous\r\n  dans une fromagerie d'alpage.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:13:18\r\n         Le temps presse\r\n   en pleine course politique.\r\n\r\n19:46:14:04  19:46:16:00\r\n-Dans la salle du Conseil national,\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:18:01\r\nil n'y a pas de lumi\u00e8re naturelle.\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:22:08\r\n     Ici, j'aime \u00eatre dehors\r\n avec de la verdure, les oiseaux.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:27:06\r\n       Ca change les id\u00e9es.\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:30:05\r\n    -L'occasion de retrouver\r\n       ses amis radicaux,\r\n\r\n19:46:30:07  19:46:34:01\r\n     qui \u00e9taient avec elle,\r\n      il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:38:14\r\n -Pour certains anciens radicaux,\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:41:07\r\n    les femmes ne devaient pas\r\n\r\n19:46:41:09  19:46:43:14\r\n      faire de la politique.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:47:22\r\n        On a d\u00fb se bagarrer\r\n   pour arriver \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:51:15\r\n  Isabelle s'est fait un chemin,\r\n  elle sait o\u00f9 elle veut aller.\r\n\r\n19:46:51:17  19:46:54:17\r\n   Je sais qu'elle va y arriver.\r\n\r\n19:46:54:19  19:46:56:19\r\n  -Vous lui trouvez un d\u00e9faut ?\r\n\r\n19:46:56:21  19:47:00:23\r\n        -Non, pas pour moi.\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:04:01\r\n-Selon des d\u00e9tracteurs, il y en a.\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:06:23\r\n            On m'a dit\r\n    que votre envie de contr\u00f4le\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:09:22\r\n     vous rendait d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n19:47:10:00  19:47:12:12\r\nAvez-vous travaill\u00e9 sur ce d\u00e9faut ?\r\n\r\n19:47:12:14  19:47:14:08\r\n          -J'\u00e9tais jeune\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:17:16\r\nquand je suis arriv\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:21:12\r\n     D\u00e8s qu'on est une femme et\r\nqu'on fait quelque chose de travers,\r\n\r\n19:47:21:14  19:47:23:18\r\n       on vous le reproche.\r\n\r\n19:47:23:20  19:47:30:04\r\n   J'ai d\u00fb prouver ma valeur et\r\n\u00e7a a pu donner cette impression-l\u00e0.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:35:05\r\n -Avocate, conseill\u00e8re nationale, \r\nm\u00e8re de deux enfants et d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:47:36:02  19:47:39:18\r\n   -J'ai des origines modestes.\r\n\r\n19:47:39:20  19:47:43:19\r\nA 18 ans, ma grand-m\u00e8re m'a demand\u00e9 \r\nce que je voulais faire dans la vie.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:47:05\r\n          Je lui ai dit\r\n   que je voulais \u00eatre avocate.\r\n\r\n19:47:47:07  19:47:50:14\r\nElle m'a r\u00e9pondu que ce n'\u00e9tait pas\r\n   pour nous dans notre famille.\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:09\r\n  -Elle se dit pr\u00eate \u00e0 devenir\r\n      conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:57:06\r\n et prendre le costume de celui\r\nqui lui avait donn\u00e9 la r\u00e9plique.\r\n\r\n19:47:57:19  19:47:59:19\r\n -Monsieur le Pr\u00e9sident, bonjour.\r\n\r\n19:47:59:21  19:48:02:01\r\n   Je m'appelle Isabelle Moret,\r\n\r\n19:48:02:03  19:48:05:03\r\nje suis d\u00e9put\u00e9e radicale vaudoise.\r\n\r\n19:48:05:05  19:48:10:00\r\n      J'ai toujours la veste.\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:16:16\r\n      J'aimerais qu'il y ait\r\n d'autres femmes engag\u00e9es au PLR.\r\n\r\n19:48:17:01  19:48:22:05\r\n     -L'engagement des femmes\r\nen politique est un de ses combats.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:25:23\r\n   La seule femme PLR romande\r\n   sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:34:23\r\n-Voici un reportage sur un conflit\r\n     qui perdure en Ukraine.\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:38:17\r\n   Il oppose les forces soumises\r\n     au gouvernement de Kiev,\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:41:17\r\n     et les forces pro-russes.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:45:11\r\n   L'opinion mondiale se d\u00e9chire\r\n      toujours sur les torts.\r\n\r\n19:48:45:12  19:48:52:14\r\n   Le conflit a son co\u00fbt humain.\r\n\r\n19:48:52:16  19:48:58:08\r\nDepuis 2014, 10'000 personnes tu\u00e9es,\r\n     21'000 personnes bless\u00e9es.\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:03:13\r\n           Il y a aussi\r\n   le sort de nombreux disparus.\r\n\r\n19:49:03:15  19:49:10:17\r\n   Le CICR joue un r\u00f4le crucial\r\npour tenter de r\u00e9unir les familles.\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:20:16\r\n -Le fils de Valentyna a disparu\r\nle 23 ao\u00fbt 2014, il avait 42 ans.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:24:01\r\n -On m'a dit que les s\u00e9paratistes\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:26:03\r\nenlevaient des hommes pour creuser\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:29:06\r\n     des tranch\u00e9es, et que Vlad\r\nserait de retour apr\u00e8s deux semaines.\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:31:14\r\n         Il \u00e9tait malade,\r\n   il n'aurait pas tenu le coup.\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:34:17\r\n    Je n'ai pas d'information,\r\nsauf qu'on a retrouv\u00e9 un squelette.\r\n\r\n19:49:34:19  19:49:38:00\r\n Je n'ai pas pu faire de test ADN,\r\n       car il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:40:11\r\n    -C'\u00e9tait en janvier 2017.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:43:18\r\n    -J'ai juste eu ce document \r\n    qui atteste sa disparition.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:46:15\r\n  J'ai peur de retourner l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:50:11\r\n     -Valentyna et son fils\r\n     habitaient \u00e0 Gorlovka.\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:55:07\r\n      La ville est occup\u00e9e\r\n   par les forces pro-russes.\r\n\r\n19:49:55:09  19:50:00:03\r\n Valentyna s'est enfuie du c\u00f4t\u00e9\r\n ukrainien, \u00e0 Velyka Novosilka.\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:05:01\r\n On y trouve des monuments qui \r\ncomm\u00e9morent les guerres pass\u00e9es.\r\n\r\n19:50:05:19  19:50:10:14\r\n      -Vlad n'a pas de tombe.\r\n\r\n19:50:10:16  19:50:13:05\r\n   Il n'a pas eu d'enterrement.\r\n\r\n19:50:13:10  19:50:16:16\r\n          Je ne sais pas\r\n     s'il est mort ou vivant.\r\n\r\n19:50:20:01  19:50:23:05\r\n    -Le CICR est la seule ONG\r\ninternationale \u00e0 avoir des bureaux\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:10\r\ndes deux c\u00f4t\u00e9s de la ligne de front.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:28:21\r\n      Ils aident les gens\r\n    \u00e0 trouver leurs proches.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:16\r\n Une hotline a \u00e9t\u00e9 mise en place,\r\net plus de 1'400 dossiers ouverts.\r\n\r\n19:50:35:22  19:50:40:11\r\n-Sans une information, m\u00eame tragique,\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:42:11\r\n          la famille vit\r\n\r\n19:50:42:13  19:50:45:15\r\n    dans un \u00e9tat d'immobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:49:08\r\n -Souvent, les proches alternent\r\n    entre d\u00e9sespoir et espoir\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:51:16\r\nque la personne disparue revienne.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:55:11\r\n      L'incertitude hante\r\n    et d\u00e9truit les familles.\r\n\r\n19:50:56:19  19:51:00:04\r\n -Par exemple, la m\u00e8re peut penser\r\n\r\n19:51:00:06  19:51:01:14\r\n     que son fils est vivant,\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:04:05\r\n         alors que le p\u00e8re\r\n       pense qu'il est mort.\r\n\r\n19:51:04:07  19:51:07:20\r\nCela peut d\u00e9clencher des malentendus.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:10:18\r\n      -Depuis octobre 2016,\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:14:07\r\n    le CICR assure un soutien\r\n   psychologique aux familles.\r\n\r\n19:51:14:09  19:51:18:19\r\n          Ana Christina\r\n    les visite r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n19:51:18:21  19:51:23:03\r\nsouvent pr\u00e8s de la ligne de front.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:25:06\r\n-Au chapitre des sorties litt\u00e9raires,\r\n        voici un poids lourd.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:28:11\r\n         Marc Dugain aime\r\n       les univers troubles,\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:32:23\r\n  celui de la terreur sovi\u00e9tique\r\n       ou celui de la CIA.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:38:16\r\n        Il passe cette fois\r\n \u00e0 l'assassinat de Robert Kennedy.\r\n\r\n19:51:38:18  19:51:41:00\r\n       Ca sent le succ\u00e8s...\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:43:21\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:47:00\r\n  On est happ\u00e9 par cette histoire\r\n      d'un prof d'universit\u00e9\r\n\r\n19:51:47:02  19:51:49:20\r\nqui rouvre l'enqu\u00eate sur l'assassinat\r\n         de Robert Kennedy,\r\n\r\n19:51:49:22  19:51:52:14\r\npersuad\u00e9 qu'il s'agit d'un complot\r\n        auquel serait li\u00e9e\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:54:10\r\n      la mort de ses parents.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:56:22\r\n   Si on devait r\u00e9sumer ce livre\r\n   en une \u00e9quation \u00e7a donnerait:\r\n\r\n19:51:57:00  19:51:59:13\r\n    L'histoire avec H majuscule\r\n    et minuscule, les Kennedy,\r\n\r\n19:51:59:15  19:52:01:23\r\n          et une \u00e9criture\r\n      tr\u00e8s cin\u00e9matographique.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:03:03\r\n          Je m'explique.\r\n\r\n19:52:03:05  19:52:05:23\r\n    Dans ses livres, M.Dugain\r\naime se pencher sur des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:52:06:01  19:52:08:02\r\n    qui ont marqu\u00e9 l'Histoire.\r\n\r\n19:52:08:04  19:52:10:04\r\n   La Premi\u00e8re Guerre mondiale,\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:12:10\r\n le naufrage du sous-marin Koursk\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:14:23\r\n   et aujourd'hui, l'assassinat\r\n   du s\u00e9nateur Kennedy en 1968.\r\n\r\n19:52:15:01  19:52:17:20\r\n Autour de cette intrigue gravitent\r\nd'autres destins: celui du narrateur,\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:20:17\r\n       celui de ses parents\r\n  et celui de la jeunesse hippie,\r\n\r\n19:52:20:19  19:52:23:20\r\npour une fresque captivante des USA\r\n     de la fin des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n19:52:23:22  19:52:26:06\r\n     Une fresque \u00e0 la hauteur\r\n        de la fascination\r\n\r\n19:52:26:08  19:52:30:05\r\n    qu'exerce la famille Kennedy,\r\npar ses liens troubles avec la mafia,\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:33:09\r\nses drames et les th\u00e9ories du complot\r\n         qui les entourent.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:36:11\r\n           Sans parler\r\n  de leur r\u00e9sonnance m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:40:03\r\n    On conna\u00eet tous les images de\r\nl'assassinat de JFK \u00e0 Dallas en 1963.\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:44:04\r\n   Et celles de Robert Kennedy,\r\n   comme le relatait l'\u00e9mission\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:48:03\r\n  \"Continent sans Visa\" de la RTS,\r\npr\u00e9sente \u00e0 Los Angeles ce 5 juin 68.\r\n\r\n19:52:56:13  19:52:59:09\r\n    -Le s\u00e9nateur s'\u00e9loigne,\r\n et soudain on entend des cris.\r\n\r\n19:52:59:12  19:53:03:23\r\n   On ne savait pas tr\u00e8s bien\r\n      ce qu'il se passait.\r\n\r\n19:53:04:03  19:53:08:09\r\n    On a pens\u00e9 \u00e0 un accident,\r\n         mais tr\u00e8s vite,\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:10:18\r\n       de grandes craintes\r\n       s'en sont suivies.\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:13:19\r\n        -M.Dugain ma\u00eetrise \r\n       l'art dupage-turner,\r\n\r\n19:53:13:21  19:53:16:21\r\nces livres qu'on ne peut plus l\u00e2cher.\r\n\r\n19:53:16:23  19:53:19:22\r\nNormal pour un auteur biberonn\u00e9 aux\r\nromans d'A.Dumas et aux BD d'Herg\u00e9,\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:22:02\r\n  qui se r\u00eavait d'abord cin\u00e9aste.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:12\r\nOn l'\u00e9coute, c'\u00e9tait sur Couleur 3\r\n     il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:29:05\r\n      -Je pense qu'au d\u00e9part,\r\n  je suis peut-\u00eatre plus un homme\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:31:17\r\n   de cin\u00e9ma que de litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:53:31:19  19:53:34:19\r\n    Simplement, comme on n'a pas\r\nla m\u00eame \u00e9conomie entre la litt\u00e9rature\r\n\r\n19:53:34:21  19:53:39:05\r\n   et le cin\u00e9ma, je n'ai pas eu\r\nl'occasion d'aller vers le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:43:09\r\n  -Gr\u00e2ce au succ\u00e8s de ses livres,\r\nM.Dugain a depuis conquis le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:45:13\r\n     D'abord en \u00e9tant adapt\u00e9,\r\n   puis en r\u00e9alisant ses films.\r\n\r\n19:53:45:15  19:53:47:16\r\n     Mais sans tourner le dos\r\n          \u00e0 l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:50:12\r\n    -Verdict: ce nouveau livre,\r\n         il est comment ?\r\n\r\n19:53:50:14  19:53:53:06\r\n    -M.Dugain r\u00e9ussit \u00e0 marier\r\n         sa connaissance\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:55:23\r\n    \u00e0 une ma\u00eetrise du thriller.\r\n\r\n19:53:56:01  19:53:58:17\r\n     Si on est parfois \u00e9tourdi\r\n    par l'avalanche de d\u00e9tails,\r\n\r\n19:53:58:19  19:54:01:04\r\n     on ne perd jamais le fil\r\n    d'une intrigue captivante.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:02:19\r\n        Vivement le film !\r\n\r\n19:54:04:07  19:54:11:02\r\n-Les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la fois politique\r\net people ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:17:14\r\n    La princesse Diana mourait,\r\n          il y a 20 ans.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:24:16\r\n   Ses fils ont salu\u00e9 sa m\u00e9moire\r\n   dans le jardin de Kensington.\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:33:06\r\n   L'\u00e9v\u00e9nement fut l'un des plus\r\nm\u00e9diatis\u00e9s des derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:54:34:07  19:54:37:13\r\n     Ils soulignent certaines \r\n    circonstances particuli\u00e8res\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:41:12\r\net notamment le r\u00f4le des paparazzis.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:46:07\r\n         -Il y a 20 ans,\r\n     sous le pont de l'Alma,\r\n\r\n19:54:46:09  19:54:50:21\r\n      la voiture de Lady Di\r\n        et Dodi al Fayed.\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:54:00\r\n       Ces images ont fait\r\n        le tour du monde.\r\n\r\n19:54:54:02  19:54:58:21\r\nLes fans de la princesse apprennent\r\n    la nouvelle \u00e0 leur r\u00e9veil.\r\n\r\n19:54:59:08  19:55:01:07\r\n      -La mort de Diana a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:55:01:09  19:55:02:23\r\n      une information people,\r\n\r\n19:55:03:01  19:55:04:19\r\n        et un fait divers.\r\n\r\n19:55:04:21  19:55:09:11\r\n     Lorsque ces deux genres\r\n  se rejoignent, c'est explosif.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:17:19\r\n         Ca a un potentiel\r\nde bruit m\u00e9diatique extraordinaire.\r\n\r\n19:55:18:17  19:55:20:09\r\n   -Face \u00e0 la vague d'\u00e9motion,\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:11\r\n les obs\u00e8ques sont retransmises\r\n    en direct dans 187 pays.\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:28:16\r\n         Les paparazzis\r\n sont d\u00e9sign\u00e9s comme coupables.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:30:17\r\n Alors que l'enqu\u00eate progresse,\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:34:08\r\nle public d\u00e9couvre les coulisses\r\n   des photos de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s,\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:39:09\r\nnotamment une princesse faisant les\r\nchoux gras de la presse \u00e0 scandale,\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:43:11\r\n         qui orchestrait\r\npartiellement ces \"paparazzades\".\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:50:07\r\n       -Lady Diana essayait\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:53:07\r\n de reprendre la main sur sa vie,\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:21\r\net la construction de son personnage.\r\n\r\n19:55:56:23  19:56:02:11\r\n    La conscience de la mani\u00e8re\r\ndont ce syst\u00e8me fonctionne a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:56:02:12  19:56:08:13\r\nCe syst\u00e8me est une grosse machine.\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:11:02\r\n      -Une grosse machine \r\n      avec des personnages\r\n\r\n19:56:11:04  19:56:20:12\r\n   qui ne sont plus uniquement\r\n  victimes, mais aussi acteurs.\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:26:13\r\n    -Les cocktails sans alcool\r\n         sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:30:04\r\n Le Virgin Mojito est un des plus\r\n connus, mais la liste s'allonge.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:35:07\r\nLes amateurs esp\u00e8rent concurrencer\r\n    l'imagination alcoolique.\r\n\r\n19:56:36:23  19:56:42:03\r\n -Ils sont beaux et color\u00e9s, ils\r\nsentent bons les herbes fra\u00eeches.\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:47:10\r\nSans alcool, mais plus cr\u00e9atifs,\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:52:21\r\n        les \"mocktails\"\r\n    se d\u00e9clinent \u00e0 l'infini.\r\n\r\n19:56:52:23  19:56:56:21\r\n          Dans ce bar,\r\n   ils sont des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:56:57:13  19:56:59:13\r\n -J'essaie d'extirper les saveurs\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:02:00\r\n de tous les ingr\u00e9dients utilis\u00e9s,\r\n\r\n19:57:02:02  19:57:05:13\r\n pour avoir une belle progression\r\n            de go\u00fbts.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:06:04\r\n-Plaisir des yeux et des papilles,\r\n\r\n19:57:06:06  19:57:10:14\r\n     c'est un savant dosage\r\n   pour obtenir la perfection.\r\n\r\n19:57:12:08  19:57:18:09\r\n-Il faut qu'il ait une belle couleur,\r\n un bel \u00e9quilibre entre le sucr\u00e9,\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:20:11\r\n     l'acidit\u00e9 et l'amertume.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:25:07\r\n  Il faut qu'il ait une \u00e9volution\r\n  tout au long de sa d\u00e9gustation.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:29:19\r\n    -Une soif de nouveaut\u00e9 et\r\n  d'exotisme, sans restriction.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:34:18\r\n -On doit de plus en plus conduire\r\n     sans boire, c'est normal.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:38:15\r\nAvec \u00e7a, je me fais plaisir aussi.\r\n\r\n19:57:39:05  19:57:43:04\r\n    -Sans risque de d\u00e9passer\r\n       le 0,5 pour mille,\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:46:18\r\n     un argument recevable \r\n     pour Addiction suisse.\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:49:09\r\n  -Ce sont de bonnes alternatives\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:51:09\r\n  pour les personnes qui veulent\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:54:01\r\n          faire la f\u00eate\r\n  tout en pr\u00e9servant leur sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:54:03  19:57:57:03\r\n  On propose aussi des cocktails\r\n           sans alcool.\r\n\r\n19:57:59:11  19:58:02:23\r\n   -Celui qui fait pol\u00e9mique,\r\n    c'est le Virgin Mojito.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:08:03\r\n  On le soup\u00e7onne de donner envie\r\nde tester l'original cubain au rhum.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:12:23\r\n  -On peut regretter la confusion\r\n   des genres au niveau du nom.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:17:17\r\nIls sont utilis\u00e9s pour des sirops,\r\n      ou boissons min\u00e9rales.\r\n\r\n19:58:17:19  19:58:26:02\r\n   On peut se demander pourquoi \r\n  on utilise le nom du cocktail !\r\n\r\n19:58:26:23  19:58:29:06\r\n    -Et pourquoi, sans alcool,\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:32:07\r\nla f\u00eate ne serait pas plus folle ?\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:35:16\r\nLe \"mocktail\" en chassant des maux\r\n  de t\u00eate a cr\u00e9\u00e9 des vocations,\r\n\r\n19:58:35:18  19:58:41:21\r\n mais le shaker est ind\u00e9modable.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:46:05\r\n     -On termine ce journal par\r\nun portrait de la rel\u00e8ve en football.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:49:22\r\n   Denis Zakaria n'a que 20 ans\r\nmais est un talent tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:58:50:00  19:58:57:18\r\n  Le Genevois d'origine congolaise\r\na vu sa cote grimper \u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n19:58:59:06  19:59:02:00\r\n  -Les m\u00e9dias n'avaient d'yeux\r\n       que pour lui hier.\r\n\r\n19:59:02:02  19:59:05:02\r\n    Denis Zakaria a rejoint\r\nle championnat allemand cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:05:04  19:59:07:16\r\n       Il s'y pla\u00eet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:11:18\r\n    -Tout va un peu plus vite.\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:16:08\r\n   Les stades sont incroyables.\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:22:20\r\n  Il y a toujours environ 30'000\r\n personnes, c'est un autre monde.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:26:05\r\n     -Un autre univers m\u00eame.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:30:23\r\nIl y a deux ans, le Genevois n'\u00e9tait\r\n   pas titulaire au Servette FC.\r\n\r\n19:59:31:00  19:59:36:01\r\n Young-Boys le rep\u00e8re, il s'impose\r\ndans la capitale \u00e0 seulement 19 ans.\r\n\r\n19:59:36:03  19:59:39:17\r\n      Cet \u00e9t\u00e9, il rejoint\r\n  le Borussia Moenchengladbach\r\n\r\n19:59:39:19  19:59:41:22\r\n en premi\u00e8re division allemande.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:46:00\r\nEt apr\u00e8s deux matchs \u00e0 ce niveau,\r\nil a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 son premier but.\r\n\r\n19:59:46:14  19:59:49:21\r\n        -Si on m'avait dit\r\n que \u00e7a allait se passer comme \u00e7a,\r\n\r\n19:59:49:23  19:59:52:16\r\n      je n'y aurais pas cru.\r\n\r\n19:59:53:00  19:59:56:11\r\n     -Difficile d'y croire,\r\n  tant le parcours du Genevois\r\n\r\n19:59:56:12  19:59:58:13\r\na tout de la trajectoire id\u00e9ale.\r\n\r\n19:59:58:15  20:00:01:08\r\nCe n'est pas le fruit du hasard.\r\n\r\n20:00:01:10  20:00:04:01\r\n    D.Zakaria est un bosseur,\r\n    il a l'avenir devant lui\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:07:15\r\n    et ne voit pas son arriv\u00e9e\r\nen Allemagne comme une fin en soi.\r\n\r\n20:00:08:04  20:00:12:00\r\n     -C'est une super \u00e9tape, \r\n     car c'est un super club.\r\n\r\n20:00:12:02  20:00:16:08\r\n   J'ai 20 ans, j'ai une longue\r\n marge de progression devant moi.\r\n\r\n20:00:16:10  20:00:20:03\r\nJe vais tout faire pour m'am\u00e9liorer.\r\n\r\n20:00:20:13  20:00:23:17\r\n  -Cette progression l'a emmen\u00e9\r\naux portes de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:26:01\r\n  Demain, il devrait commencer\r\n        contre Andorre.\r\n\r\n20:00:26:03  20:00:28:04\r\n      Personne ne peut dire\r\n        o\u00f9 il s'arr\u00eatera.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:34:03\r\n         -L'image du jour:\r\n  nous sommes 8,4 mios en Suisse.\r\n\r\n20:00:34:08  20:00:41:03\r\n Partout, la population augmente,\r\n  surtout dans l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n20:00:41:08  20:00:43:11\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:43:16  20:00:52:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       V.Born-Dard, A.Huber,\r\n     R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033203\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:23) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous sommes 8,4 millions la statistique est toute fra\u00eeche, l'accroissement de notre population et elle confirme le poids grandissant de certaines r\u00e9gions, c'est le cas de l'arc l\u00e9manique on enverra une illustration \u00e0 Renault, la ville de Houston est envahie par les flots, une course s'engagent pour sauver ceux qui doivent encore l'\u00eatre un couvre- feu est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 contre bien pillage mais on assiste aussi \u00e0 beaucoup d'actes de fraternit\u00e9 entre voisins, nous rejoindrons notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Aviva Fried en Direct le ph\u00e9nom\u00e8ne demeure marginal mais il augmente, des familles ont v\u00e9cu cette rentr\u00e9e \u00e0 la maison, reportage montrant comment des parents organisent m\u00eame l'instruction de leurs enfants, J moins 2 avant le ticket PLR pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce soir, nous faisons portrait d'Isabelle Moret, il se confronte \u00e0 sa toute premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision voil\u00e0 17 ans, l'occasion de mesurer le chemin parcouru et puis la rel\u00e8ve du football suisse Denis Zakaria 20 ans il pourrait entrer sur le terrain demain pour le match, Suisse, Andorre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:48) [91%] : \r\nLa Suisse compte 8,4 millions d'habitants, on est loin des 5 millions des ann\u00e9es 50 ou des 6 millions des ann\u00e9es 60, certaines r\u00e9gions croissent en particulier l'arc l\u00e9manique p\u00e8se encore plus les Romands en tirons peut-\u00eatre argument dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas cela ent\u00e9rine une repr\u00e9sentation \u00e0 la hausse, Gen\u00e8ve et Vaud auront chacun un conseiller national en plus Pierre N\u00e9bel Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:49 > 0:04:01) [93%] : \r\nLa Suisse romande compte toujours plus d'habitants en particulier dans l'arc l\u00e9manique et cela ne devrait pas s'arr\u00eater \u00e0 Renan le syndic pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 les infrastructures de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:11) [92%] : \r\nDans le District que nous repr\u00e9sentons aux attendons 30000 personnes de plus \u00e0 l'horizon 2030, donc la population clairement va augmenter, on laissait et on le, on le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:11 > 0:04:30) [95%] : \r\nPr\u00e9pare partout en Suisse la population r\u00e9sidente est en croissance, la moyenne est de 4,7 pourcent depuis 2012 Fribourg, Vaud Gen\u00e8ve progresse encore plus vite que le reste du pays sur le Jura et Neuch\u00e2tel ont une croissance inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:43) [90%] : \r\nCe d\u00e9veloppement d\u00e9mographique qui se refl\u00e8te \u00e0 pr\u00e9sent dans le poids des romans au parlement vaut va gagner un si\u00e8ge ainsi que Gen\u00e8ve et cela au d\u00e9triment de Berne et de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:55) [89%] : \r\nCe calcul, \u00e7a fait depuis 1848 sur la base de la population r\u00e9sidente de mani\u00e8re permanente en Suisse, \u00e0 savoir toutes les personnes qui vivent dans les cantons qu'soient soit jeunes \u00e2g\u00e9s de nationalit\u00e9 suisse ou \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:55 > 0:05:03) [82%] : \r\nPour ce politologue, la nouvelle r\u00e9partition des si\u00e8ges n'est pas totalement anodine avec un voil\u00e0 ce une styliste qui va essayer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:19) [87%] : \r\nOn peut partir de l'id\u00e9e que la Suisse romande sera un peu mieux repr\u00e9sent\u00e9es avec le gain de ces 2 si\u00e8ges au conseil national, par contre, si l'on s'int\u00e9resse \u00e0 la question des langues, les parlementaires francophones et a fortiori italophones tendanciellement sous- repr\u00e9sent\u00e9s niches alors il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:21 > 0:05:29) [91%] : \r\nAu si\u00e8ge de plus le symbole concret d'une Suisse romande plus riche, plus nombreuse et peut-\u00eatre plus s\u00fbre d'elle, dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:30 > 0:05:48) [86%] : \r\nOn parlait d\u00e9mographie, \u00e7a donne un point de comparaison, la ville de Houston 2,3 millions d'habitants, est comparable, la Suisse romande toute enti\u00e8re et la m\u00eame un peu plus peupl\u00e9e, la voici, envahi par les flots, apr\u00e8s la temp\u00eate Harvey, une course contre la montre est engag\u00e9e pour sauver tous ceux qui doivent l'\u00eatre, images comment\u00e9es par ailleurs condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:15) [93%] : \r\nIl faut prendre de la hauteur pour se rendre compte de l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par la temp\u00eate Harvey et puis incessantes qui s'abattent sur Houston depuis 5 jours, routes, habitations, commerces, industries p\u00e9troli\u00e8res la paralysie presque totale toute l'activit\u00e9 se concentre sur le sauvetage et l'\u00e9vacuation de milliers d'habitants bloqu\u00e9s par des eaux qui refuse obstin\u00e9ment de baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:32) [89%] : \r\nBernard Lepla, nous avons eu \u00e0 nouveau une journ\u00e9e tr\u00e8s charg\u00e9e, notre \u00e9quipe a\u00e9riennes op\u00e9rer sans sortir avec 25 h\u00e9licopt\u00e8res pour porter secours \u00e0 plus de 600 personnes cette nuit ils voleront avec une capacit\u00e9 accrue, la m\u00e9t\u00e9o s'annonce meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:42) [93%] : \r\nToute la ville ressemble \u00e0 un immense Bayou, les routes sont emprunt\u00e9es par les embarcations de sauveteurs auxquels viennent se joindre, de plus en plus de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:13) [92%] : \r\nLe r\u00f4le de l'eau, le courant sont tr\u00e8s forts et beaucoup de gens ne veulent pas partir de chez eux, mais ont repass\u00e9 les gens changent d'avis et veulent partir et on essaie de faire aussi vite que possible, parce que beaucoup de gens ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9, nous, on veut juste aider ma\u00eetres et j'en s\u00e9curit\u00e9 des milliers de personnes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner leur foyer, ils sont recueillis dans des \u00e9coles, des \u00e9glises ou des centres comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:24) [93%] : \r\nLes services de m\u00e9t\u00e9orologie, annonce de nouvelles pr\u00e9cipitations sur Houston, alors que la temp\u00eate se dirige lentement vers la Louisiane, d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:07:31) [92%] : \r\nAviva Fried, il est midi et demi, \u00e0 Houston, le grand centre o\u00f9 vous \u00eates en dit beaucoup sur l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:08:06) [88%] : \r\nOui, l\u00e0 je me retrouve au grand Centre des congr\u00e8s de Houston qui accueille pour l'instant, plus de 10000 personnes, on avait estim\u00e9 \u00e0 5000 personnes le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui viendrait ici, h\u00e9 bien ils sont aujourd'hui dit non, c'est un des centres g\u00e9r\u00e9s par la Croix-Rouge, la Croix-Rouge, qui me disait ce matin, h\u00e9 bien qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 dans les diff\u00e9rentes formes puisqu'ils ont ouvert des \u00e9glises ouvert des \u00e9coles s'occupe de diff\u00e9rence entre il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 30000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et qui sont r\u00e9fugi\u00e9s, c'est bien \u00e9videmment sans compter encore les personnes qui restent dans leur maison et qui attendent d'\u00eatre secourues et celles qui sont dans d'autres centres qui ont trouv\u00e9 refuge chez des amis ou c'est de la Fed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:13) [96%] : \r\nIl y a le spectre de Katrina il y a 12 ans, intervention de l'arm\u00e9e, cette ambiance un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:17 > 0:09:18) [91%] : \r\nOui, on est assez loin de \u00e7a, mais il faut dire que la s\u00e9curit\u00e9 est extr\u00eamement pr\u00e9sente dans ce centre, m\u00eame on voit en permanence des patrouilles de police, que ce soit la police du comt\u00e9, la police de Houston, la police de l'\u00c9tat \u00e0 l'entr\u00e9e du centre, il y a une fouille au corps qui est effectu\u00e9 sur sur chaque personne qui rentre chaque personne est parce qu'ils cherchent des armes, les plats police nous disait qu'il avait d'ailleurs confisqu\u00e9 des tournevis d\u00e9mange de parapluies des couteaux toute tout est fait pour qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans ce sens parce qu'on se souvient effectivement comme vous le disiez du Superdome en 2005 lors de Katrina, o\u00f9 il y avait eu des viols ou il y a d\u00e9j\u00e0 eu du racket, on veut absolument \u00e9viter cela ici dans ce centre, mais on veut aussi \u00e9viter cela dans les villes et c'est pour \u00e7a que le maire de Houston a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un couvre- feu qui est en vigueur entre 22 heures et 5 heures du matin pour \u00e9viter qu'il y a des pillages pour \u00e9viter que les gens soient attir\u00e9s par les maisons abandonn\u00e9es puisqu'il a plus voisin pour pr\u00e9venir la police, et bien, les maisons sont une proie facile, donc le couvre- feu a \u00e9t\u00e9 mis en place qui sera maintenu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:18 > 0:09:30) [85%] : \r\nAlors, l'aspect politique l'intervention sur place de Donald Trump l'aspect secondaire la petite pol\u00e9mique sur les chaussures hautes de de Madame tout \u00e7a commen\u00e7ait ressenti, finalement, il a bien jou\u00e9, ou non, qu'est-ce qu'on dit \u00e0 Houston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:34 > 0:10:15) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s franchement, on n'en dit pas grand chose, parmi les personnes qui sont l\u00e0, ils sont un peu trop occup\u00e9 pour se pr\u00e9occuper de pol\u00e9mique, mais ce qu'on peut dire c'est que Donald Trump, pour une fois, a bien jou\u00e9 le jeu, il a pas fait de d\u00e9clarations incendiaires, il a pas fait de faux pas, il a juste utilis\u00e9 quelques superlatifs bon c'est ce caract\u00e8re mais pour l'instant, il est venu \u00e0 temps, il est venu quand il fallait, il a fait le choix de ne pas aller \u00e0 Houston, ce qui est un tr\u00e8s bon choix, pour ne pas de pression sur les services de police qui d\u00e9j\u00e0 ici sont d\u00e9bord\u00e9s, donc il est all\u00e9 \u00e0 Corpus Christi, il a montr\u00e9 sa pr\u00e9sence, effectivement, il y a pas grand chose \u00e0 dire, si on se rabat sur une politique, une pol\u00e9mique sur des chaussures \u00e7a veut vraiment dire qu'il y a pas beaucoup de choses \u00e0 lui reprocher sur ce coup- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:15 > 0:10:19) [96%] : \r\nAviva Fried merci arr\u00eatons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:19 > 0:10:34) [90%] : \r\nSur les images de cette \u00e9v\u00e9nement qui font le tour de la Terre quelques unes sont frappantes, mais enti\u00e8rement fausse, le ph\u00e9nom\u00e8ne est ancien, mais les r\u00e9seaux sociaux l'acc\u00e9l\u00e8re les images truqu\u00e9es se multiplient et beaucoup en sont les dupes, il y a Nahr viennent Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:36 > 0:12:03) [92%] : \r\nHouston o\u00f9 r\u00f4de de l'esprit de Spielberg et de ses cultissimes de la mer cette photo post\u00e9e il y a 2 jours, sur crit\u00e8res montre un requin d'agence sur une autoroute du Texas, il faut le voir pour le croire, l'image a donc \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 : plus de 80000 fois sauf que mieux vaut ne pas y croire, il s'agit d'un montage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de ce clich\u00e9 de 2003 pris en Afrique du Sud, le requin de l'autoroute n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, il fait le tour d'Internet, apr\u00e8s le passage d'ouragans depuis 2011, ce journaliste de Fox News s'est quand m\u00eame fait berner, plusieurs internautes ont quant \u00e0 eux d\u00e9nonc\u00e9 la supercherie, l'a\u00e9roport de Houston submerg\u00e9e, c'est le titre de cette photo qui circule aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, mais le jour o\u00f9 on prendra des avions pour des bateaux voir pour des sous- marins n'est pas encore arriv\u00e9 ces gratte-ciel sont ceux de New-York cet a\u00e9roport, celui de la Guardia ce visuel, une projection de New York en 2100 en cas de mont\u00e9e des eaux, elle est r\u00e9alis\u00e9e par une organisation environnementale, la famille Obama au grand complet qui distribue des repas aux victimes de Harvey l'info a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 des milliers de fois pas de montage et s'il y a un d\u00e9tournement, nous sommes en fait le 25 novembre 2015 et le pr\u00e9sident rencontrent des v\u00e9t\u00e9rans de l'arm\u00e9e, une photo encore qui fait grand bruit, mais cette fois ce n'est pas un fou, la First Lady a bel et bien patauger en talons aiguilles au Texas, les internautes lui ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 proposer une alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:04 > 0:12:18) [95%] : \r\nUn incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur le port de B\u00e2le silo de 15000 tonnes de soja a pris feu, les flammes ont mobilis\u00e9 les pompiers de la r\u00e9gion, y compris de France et d'Allemagne, les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \u00e0 plusieurs millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:20 > 0:12:34) [94%] : \r\nLa rentr\u00e9e prend une forme particuli\u00e8re pour 1400 \u00e9l\u00e8ves qui suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison, \u00e7a reste une marge infime mais il existe et elle augmente, voyez c'est exemple jurassien, le reportage est sign\u00e9 Miroslav Marev et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:35 > 0:12:38) [86%] : \r\nEt puis toi, oui, des calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:48) [88%] : \r\nDans la famille chahut Blais Mathis 5 ans et son fr\u00e8re No\u00e9 \u00e9tant ne connaissent pas les bancs d'\u00e9cole, c'est Karine la maman qui s'occupe de leur instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:48 > 0:12:52) [85%] : \r\nMathis est-ce que tu sais o\u00f9 se trouve le chiffre 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:13:03) [95%] : \r\nCe matin, \u00e0 l'enseignement se fait aussi sur la terrasse pour Matisse, qui est en 2\u00e8me ann\u00e9e HarmoS le but est de m\u00e9moriser les chiffres, c'est que selon sa maman, l'enfant les confond encore trop souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:03 > 0:13:20) [87%] : \r\nIl y a pas vraiment de m\u00e9thode, c'est du moment que \u00e7a leur pla\u00eet, que c'est ludique, c'est un jeu, voil\u00e0 c'est c'est c'est ma m\u00e9thode apr\u00e8s ben bien s\u00fbr qu'on a des objectifs qui sont atteints, en fait au mieux pour atteindre ces objectifs, des femmes, enfants, on doit faire un peu plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:21 > 0:13:35) [87%] : \r\nLes 2 enfants ont une instruction adapt\u00e9es \u00e0 leur niveau, No\u00e9, le plus grand et qui est en 4\u00e8me ann\u00e9e HarmoS se familiarisent avec diff\u00e9rents sont un minimum de formel et surtout des Jeux, c'est ainsi que se pratique l'\u00e9cole \u00e0 la maison, chez les chahuts Blais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:35 > 0:13:46) [89%] : \r\nDes jours comme aujourd'hui quand il fait beau, on va peut-\u00eatre faire un quart d'heure, 20 minutes d'\u00e9cole enfin d\u00e9collera de formelle d'instruction et puis apr\u00e8s, ben ils vont jouer et apprendre \u00e0 l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:46 > 0:14:01) [95%] : \r\nLa scolarit\u00e9 obligatoire, d\u00e9pend de la comp\u00e9tence des cantons, s'agissant de l'\u00e9cole \u00e0 la maison, le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal, entre 0,1 pourcent pour Fribourg et le Valais et 0,5 pourcent pour le canton de Vaud reste la question du contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:01 > 0:14:20) [89%] : \r\nLa loi est claire \u00e0 ce qui vaut la v\u00e9rifie si les \u00e9l\u00e8ves atteignent les comp\u00e9tences, nous le faisons moins une fois par ann\u00e9e, donc \u00e7a c'est essentiel, on n'y coupe pas, et \u00e7a me para\u00eet absolument indispensable que l'on v\u00e9rifie si ses \u00e9l\u00e8ves atteignent aussi les objectifs fix\u00e9s par le Plan d'\u00e9tudes Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:20 > 0:14:33) [97%] : \r\nRares sont les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ne pas atteindre les objectifs, preuve que l'\u00e9cole \u00e0 la maison est une alternative cr\u00e9dible mais pour ce sp\u00e9cialiste en p\u00e9dagogie, cela ne remplace pas la scolarit\u00e9 obligatoire, surtout sur un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:33 > 0:14:54) [91%] : \r\nLe plus gros risque \u00e9videmment de se couper de la vie sociale, donc je pense que ces d'or AP imp\u00e9rativement pouvoir s'appuyer sur d'autres sources, peut-\u00eatre, se mettre en r\u00e9seau avec d'autres familles de telle mani\u00e8re \u00e0 conserver ou d'offrir la possibilit\u00e9 \u00e0 leurs enfants, de rencontrer d'autres, d'\u00e9changer et de s'ouvrir aussi l'\u00e9cole, c'est aussi \u00e7a s'ouvrir sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:54 > 0:15:01) [82%] : \r\nSur cette question de la vie sociale de ses 2 enfants, Karine chahut bl\u00e9 est formel, No\u00e9 et Matisse sont parfaitement bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:03 > 0:15:13) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement ce soir sur notre antenne cette Infrarouge sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la bataille autour des retraites Alain Berset est arriv\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plaide le dossier de son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:13 > 0:15:20) [91%] : \r\nDe pr\u00e9voyance vendent 20 face \u00e0 ses opposants, rendez- vous dans quelques minutes \u00e0 20 heures 10 avec Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:21 > 0:15:35) [94%] : \r\nCe bras de fer politique est en grande partie un d\u00e9bat gauche- droite, mais si on regarde l'histoire de l'AVS la droite et la gauche ont apport\u00e9 leurs influences successives, exemple : le poids des radicaux pour cr\u00e9er l'AVS \u00e0 l'\u00e9poque, il n'a boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:37 > 0:15:55) [94%] : \r\n147 le peuple dit oui \u00e0 la cr\u00e9ation de l'AVS une assurance r\u00e9clam\u00e9e par la gauche et les milieux ouvriers, mais l'homme qui porte le projet, c'est lui, Valter Stamm fly un conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical car oui ce sont des hommes de droite qui ont forg\u00e9 le 1er pilier de notre syst\u00e8me de retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:57 > 0:16:08) [91%] : \r\nPendant les 30 glorieuses, les r\u00e9visions sans encha\u00eene les prestations se d\u00e9veloppe l'assurance vieillesse, c'est une affaire qui roule et au gouvernement, les socialistes prennent le lead sur le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:29) [89%] : \r\nDans les ann\u00e9es 60 c'est la gauche qui va s'emparer de cette assurance avec la figure du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Hans-Petter je vous dis qu'il va organiser une gigantesque expansion de cette assurance, le niveau des rentes va plus que doubler, donc, pour le Parti socialiste suisse pour inspecteur tout dit l'AVS et la s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'est v\u00e9ritablement la vitrine de l'activit\u00e9 gouvernementale de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:29 > 0:16:39) [89%] : \r\nNotre proposition est tr\u00e8s simple, nous proposons d'augmenter toutes les rangs de l'AVS les rampes de l'assurance invalidit\u00e9 et les allocations pour important de 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:40 > 0:16:42) [93%] : \r\nMais dans les ann\u00e9es 70 coup de frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:59) [95%] : \r\nC'est la crise \u00e9conomique qui va mettre \u00e0 mal justement les finances de l'\u00c9tat et nourrir une volont\u00e9 de r\u00e9forme qui, cette fois-ci se base plus sur l'id\u00e9e d'une expansion de l'assurance sociale mais justement l'id\u00e9e de contenir de ma\u00eetriser ses co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:59 > 0:17:11) [89%] : \r\nD\u00e8s lors, la 9\u00e8me r\u00e9forme attaqu\u00e9 puis il faudra attendre les ann\u00e9es 90 et rue dry Food pour une nouvelle r\u00e9vision non sans douleur pour la socialiste, qui doit faire avaler une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:12 > 0:17:17) [65%] : \r\nMoi, il y a os\u00e9 elle l\u00e0 si on 64 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:19 > 0:17:42) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 la r\u00e9sistance le peuple dira oui et puis plus rien dans les ann\u00e9es 2002 ministres radicaux tentent de reprendre la main, un double \u00e9chec dans un contexte politique hyper polaris\u00e9 alors faut-il d\u00e9sormais \u00eatre de gauche, pour r\u00e9former les retraites, verdict le 24 septembre avec le vote sur le projet port\u00e9 par Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:18:03) [91%] : \r\nEt avant le 24 septembre il y a le vin, l'\u00e9lection du successeur de 10 Burkhalter, nous sommes aujourd'hui \u00e0 J moins 2 du choix du groupe PLR 2 candidats ou 3, voici la suite de nos portraits ce soir Isabelle Moret, ici photographi\u00e9 par Anne Cornet apr\u00e8s Pierre Maudet hier Ignacio K6 demain Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:04 > 0:18:13) [93%] : \r\nC'est dans une fromagerie d'alpage dans les eaux de les uns qu'Isabelle Moret nous a donn\u00e9 rendez- vous un dimanche, le temps presse, en pleine course politique, juste le temps de prendre un peu de hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:13 > 0:18:27) [87%] : \r\nDans la salle du conseil national, il y a pas de lumi\u00e8re naturelle, et donc moi ce que j'appr\u00e9cie cette pouvoir elle dort avec, d'un verre dur avec le bruit des oiseaux, \u00e7a a vraiment \u00e7a \u00e7a a\u00e9rer \u00e7a change les id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:27 > 0:18:34) [98%] : \r\nL'occasion aussi de retrouver ses amis radicaux, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0, ils \u00e9taient avec Isabelle Moret pour les premiers pas d'une femme en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:34 > 0:18:55) [83%] : \r\nAvec quelques-uns Cerutti radicaux qui \u00e9taient vraiment des irr\u00e9ductibles et puis les femmes, pourquoi ce qui une date avait rien \u00e0 faire en politique donc l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part qu'en a d\u00fb vraiment se bagarrer pour arriver \u00e0 quelque chose Isabelle se faire un chemin, elle sait o\u00f9 elle va, elle sait o\u00f9 elle veut aller et \u00e7a, j'ai confiance en elle, qu'il avait voulu trouver un d\u00e9faut oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:56 > 0:19:02) [83%] : \r\nPas pour moi, non, non, non, non, des d\u00e9fauts pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:02 > 0:19:11) [88%] : \r\nSelon des d\u00e9tracteurs, il y en a, on a dit qu'un de vos d\u00e9fauts, c'\u00e9tait justement cette envie de contr\u00f4le, \u00e7a vous rendait peut-\u00eatre un peu stress\u00e9s, voire d\u00e9sagr\u00e9ables, parce que c'est un d\u00e9faut sur lequel vous avez travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:11 > 0:19:31) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais jeune, quand je suis arriv\u00e9 au Parlement, j'avais 35 36 ans, h\u00e9 bien quand on est une femme d\u00e8s qu'on fait un tout petit quelque chose de travers tout de suite, \u00e7a vous est reproch\u00e9, donc moi j'ai toujours d\u00fb beaucoup prouver ce que je valais et c'est pour \u00e7a que \u00e7a peut-\u00eatre donn\u00e9 cette impression-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:31 > 0:19:35) [91%] : \r\nAvocate d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale, m\u00e8re de 2 enfants d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:35 > 0:19:49) [89%] : \r\nJ'ai des origines modestes et puis c'est vrai que quand j'avais 18 ans, ma grand- m\u00e8re l'avait demand\u00e9 ce que je souhaitais faire dans la vie et j'ai avait dit moi je r\u00eave d'\u00eatre avocate pour d\u00e9fendre les gens qu'il m'a dit : mais \u00e7a, c'est pas quelque chose qui est pour nous, de notre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:49 > 0:19:57) [93%] : \r\nElle se dit pr\u00eate aujourd'hui \u00e0 devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et prendre le costume de celui qui lui avait donn\u00e9 la r\u00e9plique, il y a 17 ans sa premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:16) [87%] : \r\nMonsieur le Pr\u00e9sident, bonjour je m'appelle Isabelle Moret je suis d\u00e9put\u00e9e radicale vaudoise et vice- pr\u00e9sidente des Jeunes radicaux suisses j'ai toujours la veste quand je vois ces images ben je me dis au PLR maintenant, j'aimerais que, il y a d'autres femmes comme \u00e7a qui qui sont engag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:25) [94%] : \r\nL'engagement des femmes politique et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'un des combats de la meilleure de Suisse romande, seule femme PLR romande aussi sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:27 > 0:21:11) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et rendez- vous demain pour Ignacio K6, nous vous proposons ce soir en reportage sur un conflit qui perdure sur le sol m\u00eame de l'Europe en Ukraine, il oppose les forces soumise au gouvernement de Kiev d'une part, et les forces pro- russe, d'autre part, l'opinion se d\u00e9chirent toujours sur les taux pour les uns, occidentaux pour les autres russes qui ont provoqu\u00e9 la rupture qui concerne en particulier la r\u00e9gion du Donbass, le conflit a un co\u00fbt humain depuis 2014 10000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, 21000 personnes bless\u00e9es, il y a aussi le sort de nombreux disparus, comme en t\u00e9moigne cette m\u00e8re \u00e0 la recherche de son fils, le CICR joue un r\u00f4le crucial pour tenter de r\u00e9unir les familles reportage Craig comment\u00e9e par Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:12 > 0:21:13) [84%] : \r\nIl y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:13 > 0:21:20) [94%] : \r\nLe fils de Valentina Dragan Vladislav a disparu le 23 ao\u00fbt 2014, il avait 42 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:20 > 0:21:36) [92%] : \r\nPas d'eau \u00e0 une amie m'a dit que les s\u00e9paratistes enlever des hommes pour aider \u00e0 creuser des tranch\u00e9es et que Vlad serait de retour dans 2 semaines mais il \u00e9tait malade du coeur, il n'aurait jamais tenu le coup, je n'ai aucune information, sauf qu'on a retrouv\u00e9 un squelette, je voulais faire un test ADN, et quand je suis all\u00e9, on m'a dit que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:37 > 0:21:39) [98%] : \r\nSa t\u00eate en janvier de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:40 > 0:21:45) [94%] : \r\nTout ce que j'ai eue c'est ce document qui atteste du fait qu'il est port\u00e9 disparu, j'ai peur de retourner l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:46 > 0:21:59) [89%] : \r\nL\u00e0-bas, c'est gore ou Valentina et son fils habitait jusqu'\u00e0 sa disparition, la ville est aujourd'hui occup\u00e9 par les forces pro- russe et Valentina s'est enfui pour s'installer ici, c\u00f4t\u00e9 ukrainien avait l'Icann, voici le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:00 > 0:22:05) [95%] : \r\nUne petite ville o\u00f9 l'on trouve de grands monuments pour comm\u00e9morer les guerres du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:07 > 0:22:18) [88%] : \r\nN\u00eemes vlam il n'a pas tomber, il n'a pas eu d'enterrement son \u00e2me doit voler quelque part, je ne sais o\u00f9, mais je ne peux pas le faire un enterrement \u00e0 l'\u00e9glise, je ne sais pas s'il est mort ou vivant, il y a une oui, l'\u00e9nergie ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:19 > 0:22:34) [89%] : \r\nLe CICR est la seule ONG internationale \u00e0 maintenir des bureaux, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la ligne de front, il essaie d'aider les gens comme Valentina \u00e0 trouver leurs proches une vote Line a \u00e9t\u00e9 mise en place et plus de 1000 400 dossiers ouverts ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:35 > 0:22:45) [90%] : \r\nSans une information, quelle qu'elle soit m\u00eame trajet n\u00e9gative du d\u00e9c\u00e8s de la personne, la famille vit dans cet \u00e9tat d'immobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:54) [88%] : \r\nSouvent, les proches alterne entre le d\u00e9sespoir et l'espoir que la personne disparue reviennent l'incertitude entre L\u00e9vis et d\u00e9truit les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:56 > 0:23:06) [93%] : \r\nAmende record par exemple la m\u00e8re peut dire mon fils est vivant alors que le PRD non je crois qu'il est mort, et cela suffit pour d\u00e9clencher toute une s\u00e9rie de malentendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:09 > 0:23:21) [96%] : \r\nDepuis octobre dernier, le CICR assurant soutien psychologique aux familles qui vivent avec cette absence Ana Cristina leur rend visite r\u00e9guli\u00e8rement l\u00e0 o\u00f9 ils habitent souvent pr\u00e8s de la ligne de front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:23 > 0:23:41) [86%] : \r\nAu chapitre des sorties litt\u00e9raires, voici un poids lourd, Marc Dugain aime les univers trouble, celui des services secrets sovi\u00e9tiques puis russes avec une ex\u00e9cution ordinaire, celui-l\u00e0, s'il y a avec La mal\u00e9diction d'Edgar il pas cette fois, l'assassinat de Robert Kennedy et l\u00e0 encore Christophe Schenk, \u00e7a sent le succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:41 > 0:24:45) [90%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas on est litt\u00e9ralement happ\u00e9 par cette histoire d'un prof d'universit\u00e9 qui enqu\u00eate jusqu'\u00e0 l'obsession sur l'assassinat de Robert Kennedy, persuad\u00e9 que \u00e7a lui permettra de comprendre le d\u00e9c\u00e8s tragique de ses parents alors sond\u00e9 r\u00e9sume en une \u00e9quation se livrent ce serait l'histoire avec un H majuscule, mais aussi minuscule, les Kennedy et un souffle romanesque quasi cin\u00e9matographique, je m'explique, dans ses livres, Marc Dugain aime revenir sur des \u00e9v\u00e9nements marquants de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, de la premi\u00e8re guerre mondiale au naufrage du sous- marin russe le Koursk en passant ici par l'assassinat du s\u00e9nateur Kennedy, mais \u00e0 chaque fois il y ajoute des intrigues plus intime, histoire du narrateur de sa famille ou encore le portrait ici d'une g\u00e9n\u00e9ration hippie comme une fresque des \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es 60 tr\u00e8s fascinante, une fascination qui n'a d'\u00e9gale, peut-\u00eatre que les Kennedy eux- m\u00eames un clan qui fascine encore aujourd'hui, c'est li\u00e9 au drame funestes qui a travers\u00e9 la famille mais aussi \u00e0 la r\u00e9sonance m\u00e9diatique des assassinats de John puis de Robert Kennedy dans les ann\u00e9es 60 en souvient des images de JFK \u00e0 Dallas en 1963 subit aussi de celle de Robert Kennedy, c'est \u00e0 Los-Angeles, en 1968 la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, \u00e9tait pr\u00e9sente pour Continents sans VISA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:45 > 0:24:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 le s\u00e9nateur c'est par cette porte derri\u00e8re le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:50 > 0:25:01) [86%] : \r\nAu Soudan, et qui sont mis \u00e0 crier : on savait pas tr\u00e8s bien ce qui se passait, oui on sait, on a pens\u00e9 \u00e0 un accident, derni\u00e8re mais tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:07 > 0:25:22) [87%] : \r\nEnfin, Marc Dugain aussi une ma\u00eetrise excellente de l'art du Petzschner ces livres qu'on lit et qu'on ne peut plus l\u00e2cher une fois qu'on les a commenc\u00e9, normal pour un auteur biberonn\u00e9 \u00e0 Alexandre Dumas, RG et qui r\u00eavait \u00e0 l'origine \u00eatre cin\u00e9aste, comme il l'expliquait il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Couleur 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:22 > 0:25:38) [95%] : \r\nJe pense qu'au d\u00e9part, culturellement je suis peut-\u00eatre plus \u00e0 m\u00eame de cin\u00e9ma et de litt\u00e9rature d\u00e9j\u00e0 simplement comme on n'a pas la m\u00eame \u00e9conomie comme vous le savez bien, entre litt\u00e9rature et cin\u00e9ma j'ai j'ai j'ai jamais eu l'occasion de d'aller au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:38 > 0:25:45) [82%] : \r\nAlors depuis le cin\u00e9ma rattraper Marc Dugain s'est livr\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s lui- m\u00eame a r\u00e9alis\u00e9 des films sans pour autant renier l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:45 > 0:25:47) [96%] : \r\nOn croit avoir compris en vous entendant, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:47 > 0:26:00) [94%] : \r\nOui, c'est une r\u00e9ussite en retrouve un mariage entre le savoir encyclop\u00e9dique de Dugain et puis sa ma\u00eetrise du thriller et si parfois on peut \u00eatre un peu \u00e9tourdi par la multitude de d\u00e9tails qui \u00e9maillent l'intrigue, on ne perd jamais le fil d'un r\u00e9cit vraiment captivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:00 > 0:26:42) [89%] : \r\nMerci Christophe l'assassinat des Kennedy, le sort de Jackie Kennedy et autres \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la fois politique et people ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires beaucoup se rappelle pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'il faisait ce moment-l\u00e0, idem pour un \u00e9v\u00e9nement plus r\u00e9cent, la princesse Dayana mourait il y a 20 ans exactement ses fils William et Harry saluer tout \u00e0 l'heure, sa m\u00e9moire dans les jardins de Kensington l'\u00e9v\u00e9nement fut l'un des plus m\u00e9diatis\u00e9s des derni\u00e8res d\u00e9cennies, documentaires, des films en ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, il souligne certaines circonstances particuli\u00e8res et notamment on va y revenir, le r\u00f4le des paparazzi dont on a tellement parl\u00e9 depuis lors, Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:44 > 0:26:55) [96%] : \r\nIl y a tout juste 20 ans sous le pont de l'Alma \u00e0 Paris la voiture accident\u00e9e de Lady Di et de son amant Dodi Al-Fayed, des images qui vont faire le tour du monde et hant\u00e9 des millions de fans de la princesse qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:55 > 0:27:18) [86%] : \r\nRennes : la nouvelle \u00e0 leur r\u00e9veil qui est int\u00e9ressant \u00e0 la mort de Diana, c'est que c'\u00e9tait \u00e0 la fois une information people et un fait divers et que quand people et faits divers se rejoignent sont 2 genres qui sont d\u00e9j\u00e0 en soi explosif mais alors quand il la rejoint l'autre, que ce soit l'affaire DSK : l'affaire Diana ou l'affaire Polanski \u00e7a explos\u00e9, \u00e7a a un potentiel de de bruit m\u00e9diatique qui absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:19 > 0:27:44) [94%] : \r\nFace \u00e0 la vague d'\u00e9motion mondiale les obs\u00e8ques sont retransmises en Direct dans 187 pays tr\u00e8s vite les paparazzi que le chauffeur de la voiture a tent\u00e9 de semer avant l'accident, sont d\u00e9sign\u00e9s comme coupables, mais alors que l'enqu\u00eate progresse, le public d\u00e9couvre les v\u00e9ritables coulisses des photos de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et notamment une princesse jouissant d'une immense popularit\u00e9 faisant les choux gras de la presse \u00e0 scandale qui orchestrez partiellement c'est pas Paradza d'un tournant dans l'histoire, people.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:48 > 0:28:08) [93%] : \r\nLady Da\u00ef Alain essayer de reprend de la main et sur la diffusion de sa vie et sur la construction de son personnage, puisque c'est bien de \u00e7a qu'on parle quand on parle d'informations people, c'est un personnage qui a \u00e9volu\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la confiance de la mani\u00e8re dont ce syst\u00e8me fonctionnait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi la conscience que le syst\u00e8me \u00e9tait une grosse machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:09 > 0:28:19) [95%] : \r\nUne grosse machine, avec des personnages qui ne sont plus uniquement des victimes mais aussi des acteurs dont on d\u00e9couvrait les rouages, \u00e0 l'\u00e9poque qui n'\u00e9tonne plus aujourd'hui et qui a m\u00eame pris de l'ampleur avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:21 > 0:28:36) [90%] : \r\nAu mois de septembre, ce sera encore la p\u00e9riode des terrasses, les cocktails sans alcool sont \u00e0 la mode, le Virgin Moretto \u00e9tant des plus connus, mais la liste s'allonge les amateurs esp\u00e8re concurrencer l'imagination alcoolique \u00c9ric Moisi Aur\u00e9lien autant Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:38 > 0:28:55) [91%] : \r\nIls sont beaux, ils sont color\u00e9s, ils sont tous bons, les herbes fra\u00eeches, menthe, basilic, coriandre ou gingembre sans alcool les plus cr\u00e9atifs, les cocktails se d\u00e9cline de d\u00e9monstration dans ce bar o\u00f9 ils sont des Oeuvres d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:57 > 0:29:05) [93%] : \r\nJ'essaye d'extirper les saveurs de tous les ingr\u00e9dients que j'utilise pour mes cocktails pour avoir de belles d\u00e9finitions, une belle progression de go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:06 > 0:29:10) [99%] : \r\nPlaisir des yeux et des papilles un savant dosage pour obtenir la perfection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:11 > 0:29:25) [95%] : \r\nIl faut qu'il ait une belle couleur, il faut qu'il ait un bel \u00e9quilibre entre le sucre et l'acidit\u00e9 et l'amertume et \u00e0 il faut \u00e9galement qu'il y a une \u00e9volution tout au long de sa d\u00e9gustation, \u00e7a donne la p\u00eache, vous allez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:25 > 0:29:29) [95%] : \r\nUne soif de nouveaut\u00e9 et d'exotisme sans restriction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:29 > 0:29:38) [87%] : \r\nDe plus en plus on doit conduire, selon moi, c'est normal, donc, c'est ce que j'ai fait vois sans alcool et si je me fais plaisir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:38 > 0:29:46) [93%] : \r\nBoire et conduire sans risque de d\u00e9passer le 0 5 pour 1000, un argument recevable pour Addiction Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:46 > 0:29:55) [95%] : \r\nLes cocktails sans alcool sont de bonnes alternatives pour les personnes qui veulent faire la f\u00eate, tout en pr\u00e9servant leur sant\u00e9, nous-m\u00eames, nous proposons des cocktails sans aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:55 > 0:30:07) [81%] : \r\nKohl bonne chance d'\u00e9t\u00e9 Dracula ou r\u00eave de p\u00eache, celui qui fait pol\u00e9mique, c'est le Virgin Mobile, tous les jeunes l'adorent mais on le soup\u00e7onne de leur donner envie de tester l'original Cuba \u00e0 base de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:08 > 0:30:26) [92%] : \r\nOn peut regretter la confusion des genres, au niveau du non et on voit que les noms de Kong cocktails sont utilis\u00e9s un peu \u00e0 toutes les sauces hein pour des sirops pour des boissons min\u00e9rales qui s'appelle aussi Moretto et on peut se demander pourquoi on utilise le nom du cocktails pour des boissons qui finalement contiennent du citron et de la menthe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:28 > 0:30:39) [88%] : \r\nEt pourquoi sans alcool la f\u00eate ne serait-elle pas plus folle, le MOX en chassant les \u00e0 cr\u00e9er des vocations le shaker, lui est au bord du bord de la route car il est un petit brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:43 > 0:30:58) [91%] : \r\nOn termine ce journal par an pour de la rel\u00e8ve en football Denis Zakaria n'a que 20 ans mais en talons qui saute aux yeux, le Genevois d'origine congolaise, a vu sa cote grimper \u00e0 toute vitesse, le voici possible titulaire avec l'\u00e9quipe de Suisse Brian racket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:07) [90%] : \r\nLes m\u00e9dias n'avaient d'yeux que pour lui hier Denis Zakaria rejoint le championnat allemand, c'\u00e9tait le rythme, il est plus \u00e9lev\u00e9, mais il s'y pla\u00eet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:08 > 0:31:22) [86%] : \r\nTout va un peu plus vite je trouve et et c'est \u00e0 sa aussi les les stades on va c'est toujours plein, il y a toujours, d'environ 30000 personnes dans le dans le stade donc, donc c'est vraiment un autre monde veut dire notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:23 > 0:31:32) [93%] : \r\nUn autre univers, m\u00eame par rapport \u00e0 ses d\u00e9buts, il y \u00e0 peine 2 ans, le Genevois n'\u00e9tait pas titulaire au Servette FC en 2\u00e8me division suisse Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:32 > 0:31:42) [88%] : \r\nLe rep\u00e8re, il s'impose dans la capitale, \u00e0 seulement 19 ans, si bien que, cet \u00e9t\u00e9, il rejoint le Borussia Monchengladbach en 1\u00e8re division allemande et apr\u00e8s 2 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:42 > 0:31:48) [85%] : \r\nAu niveau, il a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 son 1er but proprement redit raconte que \u00e7a reste comme \u00e7a de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:48 > 0:31:51) [80%] : \r\nC'est comme \u00e7a quand j'arrive \u00e0 Clamart, j'aurais d\u00e9j\u00e0 mais parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:51 > 0:32:06) [96%] : \r\nJ'aurais pas cru, difficile d'y croire effectivement dans le parcours du Genevois \u00e0 tout de la trajectoire id\u00e9ale mais ce n'est pas le fruit du hasard Denis Zakaria est un bosseur, il est conscient qu'il a l'avenir devant lui et ne voit pas son arriv\u00e9e en Allemagne comme une fin en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:06 > 0:32:18) [92%] : \r\nC'est une super pour moi aucun temps vraiment c'est un super club et je pense que moi j'ai j'ai 20 ans je suis encore jeune et j'ai une longue marche de progression devant moi, donc je vais tout faire pour am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:18 > 0:32:27) [88%] : \r\nC'est possible, cette progression l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 emmen\u00e9 aux portes de l'\u00e9quipe de Suisse demain il devrait commencer contre Andorre, personne aujourd'hui ne peut dire o\u00f9 il s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:29 > 0:32:39) [91%] : \r\nJe vous rappelle ce chiffre, qui marque la journ\u00e9e nous sommes 8,4 millions certaines r\u00e9gions croissent en particulier, c'est le cas de l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:41 > 0:32:49) [95%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et je vous le disais Infrarouge sp\u00e9cial avec Alain Berset \u00e0 20 heures 20 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:57 > 0:33:01) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:21 > 0:33:22) [85%] : \r\nMerci Tamara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:43 > 0:33:44) [95%] : \r\nMais je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:51 > 0:33:52) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:54 > 0:33:54) [70%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:57 > 0:34:00) [81%] : \r\nLa ville de logement loyer qui flambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:03 > 0:34:04) [86%] : \r\nPas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:08 > 0:34:11) [84%] : \r\nNon, j'ai moi, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:18 > 0:34:37) [92%] : \r\nTu vois que les climatologues am\u00e9ricains disent haut et fort les ouragans seront plus puissants avec le r\u00e9chauffement au fil des ans avec le r\u00e9chauffement climatique se demande \u00e0 quel point c'est pas un r\u00e8glement de comptes \u00e0 par rapport \u00e0 la nomination de Scott po\u00e9tique \u00e0 la t\u00eate de l'agence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:38 > 0:34:39) [95%] : \r\nPour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:40 > 0:34:49) [85%] : \r\nEt tu sais que la dans certaines agences, ils ont plus le droit de parler de changement climatique, non, ils doivent dire oui alors exprime non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:56 > 0:34:58) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est la mauvaise foi jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:58 > 0:35:00) [82%] : \r\nMerci Yvon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:01 > 0:35:07) [76%] : \r\nAlors, c'est la bonne image facile micro frotte 2 3 petites choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:13 > 0:35:26) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a va mieux, comme \u00e7a, l\u00e0 je bouge un petit peu pour que voil\u00e0, il y a pas de surprises, parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e7a qui se passe et qu'on est statiques au d\u00e9but elle micro ne fraudent pas et puis quand on commence \u00e0 bouger, on se rend compte que, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:29 > 0:35:31) [89%] : \r\nLe bo\u00eetier l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:37 > 0:35:40) [88%] : \r\nNon non non non non non non c'est pas le bo\u00eetier, c'est bien elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:43 > 0:35:45) [84%] : \r\nOu alors, tu vois, c'est les petits qui font du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:47 > 0:35:49) [90%] : \r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a touche la Chine et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:55 > 0:35:57) [70%] : \r\nJ'le disais la chemise se compromettant tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:00 > 0:36:09) [82%] : \r\nL'ann\u00e9e voil\u00e0, \u00e7a va mieux, voil\u00e0 je bouge, bouge ben heureusement qu'il y a, Tamara merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:10 > 0:36:11) [99%] : \r\nJe te le rendra au centuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:25 > 0:40:09) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les temp\u00e9ratures ont souvent passer la barre des 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi mais le ciel avaient \u00e9galement tendance \u00e0 se charger les perturbations maintenant ne sont plus tr\u00e8s loin, nous \u00e9tions aujourd'hui dans une situation de remonter humide, les premi\u00e8res averses ont fait leur apparition dans les Alpes, le long du Jura ou bien encore sur le nord du plateau, notamment \u00e0 cause de ce couloir de pr\u00e9cipitations assez actif qui remontaient sur la France demain les courants d'ouest vont entra\u00eener un front froid sur la Suisse, il arrivera le matin et il va nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re, les am\u00e9liorations seront assez lente pendant les journ\u00e9es de vendredi, ou bien encore celle de samedi, voici les derni\u00e8res images radars dans les heures qui viennent \u00e0 Versoix orages vont essentiellement circuler entre les All valaisanne le quart Nord-Est sur le Jura, l'ouest du plateau et le bassin l\u00e9manique les Grisons le Tessin devrait passer entre les gouttes, quant \u00e0 ce couloir de pr\u00e9cipitations assez actif qui se trouve sur la France, il ne devrait s'installer sur l'ouest que demain matin, \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, les plus deviendront assez fr\u00e9quentes le long du Jura sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9mant les orages seront de la partie \u00e0 l'avant, le temps sera encore sec pendant quelques heures sur le Valais et les \u00e9claircies pourront m\u00eame se d\u00e9velopper sur l'extr\u00eame Est ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, le gros des pr\u00e9cipitations va se d\u00e9caler sur les Alpes, puis sur l'Est sur le quart Nord-Est, les pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre assez abondante M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9s 3 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le soleil aura de la peine \u00e0 part et nuages \u00e0 percer les nuages sauf tout au sud, et pour laquelle accalmie, il faudra attendre la soir\u00e9e et se trouver sur le pour les temp\u00e9ratures, ce sera donc la baisse demain apr\u00e8s- midi, il pourra faire jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s au Tessin ou bien encore 25 sur le nord des Grisons, mais pas plus de 20 \u00e0 21 sur l'ouest du Plateau autour de l'aimant 23 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, les ventes pour terminer seront de secteur sud \u00e0 l'avant de la perturbation, il peut tourneront Nord-Ouest \u00e0 l'arri\u00e8re, avec une tendance \u00e0 la mise en toute fin de journ\u00e9e sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur le bassin l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de vendredi, les pr\u00e9cipitations devraient cette fois prendre un caract\u00e8re un peu plus intermittent mais les temp\u00e9ratures resteront assez basses, la limite des chutes de neige devraient se situer en moyenne entre 2000 et 2200 m\u00e8tres pour samedi, nous devrions cette fois nous trouver sous un ciel de tra\u00eene des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses ces \u00e9claircies devraient \u00eatre assez discr\u00e8te, elles vont plut\u00f4t se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine dimanche les am\u00e9liorations devraient \u00eatre un peu plus nette, les pr\u00e9cipitations vont diminuer et le soleil va gagner du terrain, voici l'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pendant la journ\u00e9e de lundi, l'embellie devrait se poursuivre, et cette fois, les temp\u00e9ratures devraient arriver \u00e0 19 degr\u00e9s nous serons donc pile dans les normales saisonni\u00e8res, on va se quitter maintenant avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'Infrarouge demain soir \u00e0 7 place Claudia m\u00e9lange voix tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:40:20 > 0:42:04) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-29T01:56:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708620914", "durationSec": 128, "title": "FRIGO HISTORIQUE RETRAITE AVS PAD_RTS000001240633", "excerpt": "Si un conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical est \u00e0 l'origine de l'AVS, se sont \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 des Socialistes qui r\u00e9ussiront les r\u00e9formes qui permettront \u00e0 la pr\u00e9voyance de base de s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. L'historien Dominique Dirlewanger rappelle que les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont surtout ma\u00eetriser les co\u00fbts.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620915", "durationSec": 147, "title": "FRIGO ISABELLE MORET PORTRAIT_RTS000001243488", "excerpt": "Isabelle Moret est toujours la seule femme PLR romande du Conseil national. Elle est candidate pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 20.09.2017 et sait d'exp\u00e9rience \u00e0 quel point il est difficile pour une femme d'exister dans son parti.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1621212"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620916", "durationSec": 99, "title": "FRIGO LADY DI 2908 PAD_RTS000001242443", "excerpt": "20 ans apr\u00e8s la mort de Lady Di dans un accident de voiture, la sociologue sp\u00e9cialiste faits divers et people Annik Dubied, directrice de l'acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias, revient sur la relation de Diana d'Angleterre avec les paparazzi. L'utilisation par la princesse et une certaine complicit\u00e9 avec la presse \u00e0 scandale est aujourd'hui courante et amplifi\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "PRESSE \u00c0 SENSATION"], "thematicPersons": ["DIANA D'ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620917", "durationSec": 26, "title": "SO BALE INCENDIE_RTS000001243874", "excerpt": "Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans un silo de soja sur le port fluvial de B\u00e2le. Des pompiers fran\u00e7ais et allemand ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en renfort.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SILO", "INCENDIE", "PORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620918", "durationSec": 22, "title": "SO BERSET INFRAROUGE_RTS000001243909", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur (DFI) arrive \u00e0 la RTS pour participer au d\u00e9bat de l'\u00e9mission Infrarouge sur la votation du 24.09.2017 sur la r\u00e9forme de l'AVS pr\u00e9voyance 2020.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620919", "durationSec": 102, "title": "SO DEMO CONSEIL NATIONAL SUPPLEMENTAIRE 2_RTS000001243910", "excerpt": "La croissance plus rapide de la population en Suisse romande entra\u00eene une modification de la repr\u00e9sentation des cantons au Conseil national. Ainsi Gen\u00e8ve et Vaud gagnent un si\u00e8ge au d\u00e9triment de Berne et Lucerne. Les \u00e9tudes d\u00e9mographiques pr\u00e9disent une augmentation de la populations dans des r\u00e9gions pr\u00e9cises des cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "sequenceIds": ["1621130"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620920", "durationSec": 149, "title": "SO ECOLE MAISON V2_RTS000001243561", "excerpt": "Tr\u00e8s peu de parents choisissent de pratiquer l'enseignement \u00e0 domicile. Mais les parents qui font l'\u00e9cole \u00e0 la maison sont convaincus et aucune \u00e9tude ne prouve que les enfants n'acqui\u00e8rent pas les m\u00eames connaissance que les \u00e9coliers en classe. Un contr\u00f4le annuel des savoirs est exig\u00e9 par la loi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT", "ENSEIGNEMENT INDIVIDUALIS\u00c9", "SYST\u00c8ME \u00c9DUCATIF"], "sequenceIds": ["1621207"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620921", "durationSec": 24, "title": "SO HOMMAGE 2_RTS000001243759", "excerpt": "Le mocktails ou cocktails sans alcool sont \u00e0 la mode et trouvent peu de d\u00e9tracteurs. Les cocktails sans alcool permettent de boire et conduire mais peuvent aussi inciter \u00e0 essayer la version alcoolis\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1708620922", "durationSec": 97, "title": "SO HOUSTON NEWS_RTS000001243808", "excerpt": "De nombreuses photographies des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par l'ouragan Harvey au Texas sont en fait des faux ou des photomontages largement relay\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708620923", "durationSec": 130, "title": "SO MOCKTAILS_RTS000001237180", "excerpt": "La guerre civile dans l'Est de l'Ukraine fait des morts mais aussi des disparus. Le CICR qui est pr\u00e9sent sur le front aide les familles de disparus \u00e0 obtenir des informations qu'elles soient bonne ou mauvaise pour rompre l'incertitude.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COCKTAIL (BOISSON)", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1621244"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620924", "durationSec": 90, "title": "SO PHOTOS HARVEY_RTS000001243867", "excerpt": "Portrait du footballeur suisse Denis Zakaria. \u00c2g\u00e9 de 20 ans et apr\u00e8s 2 saisons \u00e0 Young Boys, le Genevois vient d'\u00eatre engag\u00e9 par le club allemand du Borussia Moenchengladbach et pourrait \u00eatre titularis\u00e9 avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON"], "thematicThemes": ["OURAGAN", "PHOTOGRAPHIE", "D\u00c9SINFORMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620925", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS AERIEN 2_RTS000001243803"}, {"internalArchiveId": "AA1708620926", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS CENTRE ACCUEIL_RTS000001243706"}, {"internalArchiveId": "AA1708620927", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS INONDATIONS_RTS000001243736"}, {"internalArchiveId": "AA1708620928", "durationSec": 133, "title": "SO UKRAINE DISPARUS GUERRE_RTS000001243682", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CRAIG, Gulliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["DISPARITION DE PERSONNES", "GUERRE CIVILE"], "thematicCorporations": ["CICR"], "sequenceIds": ["1621231"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620929", "durationSec": 92, "title": "SO ZAKARIA PORTRAIT_RTS000001243873", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["ZAKARIA, DENIS"], "sequenceIds": ["1620895"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708621056", "summary": "St-Gall : Itw Denis Zakaria, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Denis Zakaria s'entra\u00eenant avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football.\nVid\u00e9o twitter de Denis Zakaria signant le contrat avec Borussia Moenchengladbach et message apr\u00e8s son 1er but.", "id": "1620895", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["ZAKARIA, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621291", "summary": "Renens : Itw Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de Renens. Preprod graphique de l'augmentation de la population en Suisse romande. \nBerne : Itw Simonazzi, Andr\u00e9, vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw Marc Buehlmann, institut de sciences politiques de l'universit\u00e9 de Berne.", "id": "1621130", "visualThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621368", "summary": "Villars-sur-Fontenais : Karine Scheuble, faisant l'\u00e9cole \u00e0 la maison \u00e0 ses 2 enfants. 2 Gar\u00e7ons reconnaissant des chiffres trac\u00e9s \u00e0 la craie sur le sol.\nItw Fred-Henri Schnegg, chef Service de l\u00bfenseignement jurassien.\nItw Rapha\u00ebl Lehmann, responsable formaton primaire HEP BEJUNE.", "id": "1621207", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621373", "summary": "Isabelle Moret, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans un alpage. Itw Isabelle Moret. Itw Marie-Jos\u00e9 Julmy.", "id": "1621212", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621392", "summary": "Velika Novosilka : Valantina Dragan, m\u00e8re d'un ukrainien enlev\u00e9, montrant une photo de son fils.\nSeverodonetsk : Locaux du CICR avec des 4x4 blancs. Itw Lorenzo Redalie, chef du bureau du CICR.\nItw Ana Cristina Henriques, psychologue.", "id": "1621231", "visualThemes": ["DISPARITION DE PERSONNES"], "visualGeographicals": ["UKRAINE"], "visualCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621405", "summary": "Gros plan de cocktail sans alcool. Itw Arnaud Cucciardi, patron du Minuit soleil. Gros plan fruits.\nArnaud Cucciardi, barman, secouant un shaker. Itw consommateur.\nItw Corine Kibora, porte-parole d'Addiction suisse.", "id": "1621244", "visualThemes": ["COCKTAIL (BOISSON)", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FRIED, Aviva", "role": "Duplex Houston", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709161", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033203", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1619096", "internalArchiveId": "AA1708619248", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8878643", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878637.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8785760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T10:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033206\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:19) [91%] : \r\nLionel des ann\u00e9es 70 \u00e0 l'honneur ce matin dans le MP3 de Simon matador.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:19 > 0:00:35) [80%] : \r\nM. avec la commune de changement et son av\u00e8nement musical en attendant Joubert le 2 septembre info trafic RTL avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfants s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:35 > 0:00:42) [94%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:42 > 0:00:47) [91%] : \r\nInfographie RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:51 > 0:01:10) [89%] : \r\nUn temps toujours estivales et bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui, m\u00eame si cet apr\u00e8s- midi, des voiles nuageux arriveront de l'ouest, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : elles grimpent une nouvelle fois jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s demain changement d\u00e9cor avec l'arriv\u00e9e d'un front froid, il ne fera pas plus de 22 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:01:11 > 0:01:14) [95%] : \r\nNous sommes le mercredi 30 ao\u00fbt bienvenue sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:14 > 0:02:19) [93%] : \r\nPremi\u00e8res il est 7 heures \u00e0 la une de cette matinale, une b\u00eate politique tomb\u00e9 tout petit dans la marmite Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 \u00e0 la chose publique, ancien maire de Gen\u00e8ve, conseiller d'\u00c9tat avant 40 ans ubrique tout naturellement l'\u00e9chelon supr\u00eame de la politique f\u00e9d\u00e9rale le 3\u00e8me homme qui brouille les cartes, mais comment faire sa place sur le ticket entre un Tessinois, une femme Pierre Maudet, l'invit\u00e9 de Romain Clivaz 7 heures dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement la question de la protection des baleines et de la biodiversit\u00e9 marine, l'organisation \u00e9cologiste si Schaeffler Jack l'\u00e9ponge, fini les abordages en pleine mer, fini les sabotages sur des navires \u00e0 quai apr\u00e8s 12 ans d'actions coup de poing Sea Sheppard, avoue son impuissance contre les baleiniers japonais alors est-ce une cause perdue, nous ferons le point \u00e0 7 heures et quart, nous irons aussi \u00e0 Bruxelles 500 migrants d'origine africaine, se sont install\u00e9s dans un parc, les ONG craignent une jungle de Calais en plein coeur de la capitale europ\u00e9enne comme une piq\u00fbre de rappel pour les dirigeants de l'Union, pleine crise migratoire reportage tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal Julien bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:19 > 0:03:04) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, 1400 logements dans un \u00e9co- quartier au coeur de Sion, ce sera le village olympique, c'est la capitale valaisanne obtient les JO d'hiver 2026 la piste longtemps \u00e9voqu\u00e9 dans le village olympique sur l'ex- site de Tamoil \u00e0 monter donc abandonn\u00e9e au profit d'un site sur terrain public \u00e0 Sion premi\u00e8res op\u00e9rations catastrophe naturelle pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est rendu hier \u00e0 Houston sur place cette ville d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan Harvey re\u00e7u sous les applaudissements, il a \u00e9t\u00e9 dans son Style habituel plut\u00f4t convaincant et puis plus \u00e0 l'ouest, \u00e0 New York, Roger Federer se fait quelques frayeurs, mais il a pass\u00e9 le cap, c'\u00e9tait du 1er tour de l'US Open de tennis : victoire en 5 sets face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe une entr\u00e9e dans le tournoi, plut\u00f4t dans la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:07 > 0:03:28) [92%] : \r\nLa candidature olympique de Sion 2026 tient donc son village c'est traditionnellement une d\u00e9construction majeurs des JO en Valais l'id\u00e9e r\u00e9cup\u00e9rer de r\u00e9cup\u00e9rer l'ancien site de Tamoil \u00e0 Collombey a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 en juin et c'est finalement \u00e0 Sion m\u00eame que dans le cadre du village 1400 logements devraient voir le jour, La\u00ebtitia Guinand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:28 > 0:04:37) [92%] : \r\n\u00e9conomie et d\u00e9veloppement durable semblent les ma\u00eetres mots du projet de jeux olympiques, port\u00e9 par les cantons de Vaud Valais Berne et Fribourg suivant cette logique, le village olympique devrait prendre place au coeur de Sion, dans le quartier des potences sur des terrains appartenant aux collectivit\u00e9s publiques, comme nous l'a confirm\u00e9 : Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature 1400 logements verront donc le jour sous la forme d'un \u00e9co- quartier qui servira apr\u00e8s accueil des athl\u00e8tes bas\u00e9s en Valais \u00e0 la population locale, le financement sera assur\u00e9 par des caisses de pension et, \u00e0 ce jour, le mandat de promotion n'a pas encore \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 tout cela bien s\u00fbr pour autant que le projet de jeux olympiques passe tous les caps test du soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la d\u00e9cision finale du CIO \u00e0 l'Automne 2019 en passant vraisemblablement par un scrutin populaire, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature \u00e0 l'ailleurs une rencontre pr\u00e9vue ce matin avec le Conseil d'\u00c9tat valaisan et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rendra compte \u00e0 lui son avis d\u00e9but octobre, \u00e0 ce jour, une des grandes questions en suspens reste le co\u00fbt s\u00e9curitaire qui, on le rappelle, avait fait exploser la facture des Jeux olympiques de Londres en 2012 et ce financement ne figure pour l'heure, nul part dans le budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:37 > 0:04:41) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, les regards sont toujours tourn\u00e9s ce matin vers la ville de You.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:05:07) [91%] : \r\nLa 4\u00e8me m\u00e9tropole am\u00e9ricaine toujours plong\u00e9e sous les eaux, suite au passage de la temp\u00eate Harvey, un dernier bilan fait \u00e9tat de 10 personnes tu\u00e9es sur l'ensemble du Texas hier soir, Donald Trump est arriv\u00e9 sur place, sur les c\u00f4tes du Golfe du Mexique accord parce Christie le pr\u00e9sident, accueilli par des applaudissements, a brandi un drapeau du Texas Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis d\u00e8s son arriv\u00e9e, Donald Trump a voulu se montrer rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:07 > 0:05:19) [93%] : \r\nOui, une catastrophe comme Harvey, c'est sans doute un tournant dans une pr\u00e9sidence Donald Trump le sait mais le naturel revient toujours au galop \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Corpus Christi, il a tout de suite, agripp\u00e9 un micro pour scander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:25 > 0:05:25) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:29 > 0:07:00) [94%] : \r\nOn vous aime, nous allons prendre soin de vous, tout va bien se passer et quelle foule merci Donald Trump est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, avec un discours proche d'une campagne \u00e9lectorale, mais il n'y a pas eu d\u00e9rapage Donal Trump a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 afficher ce fameux esprit d'\u00e9quipe, cette qualit\u00e9 de meneur d'hommes, qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit d\u00e9montrer lors d'une catastrophe devant la presse le gouverneur certes r\u00e9publicain du Texas Greg Abbott a m\u00eame lou\u00e9 l'efficacit\u00e9 de l'administration Trump dans sa gestion de la crise, op\u00e9ration donc r\u00e9ussie pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en d\u00e9placement au Texas la fausse note, cette fois, est venue de Melania Trump oui la First Lady, blouson, cuir, lunettes de soleil qui a embarqu\u00e9 en talons aiguilles dans l'h\u00e9licopt\u00e8re qui devait l'emmener sur les lieux de la catastrophe, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 un flot de critiques aux \u00c9tats-Unis et qui \u00e9corne un peu au passage l'image d'homme de terrain que veut se forger son mari, le couple pr\u00e9sidentiel s'est ensuite rendu \u00e0 Austin, avant de rentrer en soir\u00e9e, \u00e0 Washington, pas de Stop \u00e0 Houston pour ne pas perturber les op\u00e9rations en cours Houston, o\u00f9 la situation est encore critique, o\u00f9 un couvre- feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 depuis cette nuit, c'est \u00e7a, entre minuit et 5 heures du matin \u00e0 Couvre-feu pour prot\u00e9ger les biens des habitants \u00e9vacu\u00e9s les autorit\u00e9s restent sur le qui- vive des pr\u00e9cipitations sont encore attendues ces prochains jours une digue, au sud de la ville pourrait se rompre des \u00e9vacuations ont \u00e9galement lieu aux alentours d'une usine chimique, la catastrophe est toujours en cours \u00e0 Houston avec des milliers de personnes actuellement r\u00e9fugi\u00e9es dans des abris de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:00 > 0:07:02) [92%] : \r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:02 > 0:07:07) [97%] : \r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 internationale Julien une condamnation \u00e0 l'unanimit\u00e9 cette nuit du c\u00f4t\u00e9 de New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:07 > 0:07:27) [91%] : \r\nCondamnation de la Cor\u00e9e du Nord par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, les 15 \u00c9tats membres du Conseil, partage le m\u00eame avis, suite au nouveau Tir de missile hier au-dessus du Japon, il demande \u00e0 tous les autres pays membres d'appliquer strictement et pleinement les r\u00e9solutions de l'ONU sur la Cor\u00e9e du Nord, notamment celle qui impose des sanctions \u00e9conomiques Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:27 > 0:07:39) [93%] : \r\nOui, tous les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 partagent la m\u00eame pr\u00e9occupation : faire baisser la tension dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, les plus du reste, sans surprise, les \u00c9tats-Unis repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par leur ambassadrice Nikki Haley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:39 > 0:07:42) [77%] : \r\nOui, Antonia, un seigneur cr\u00e9ait un ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:42 > 0:08:30) [92%] : \r\nNous d\u00e9non\u00e7ons tout \u00e7a un acte outrageux contre un membre de l'ONU, le Japon, nous demandons \u00e0 tous \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord de cesser ses tirs de meetings de missiles nous demandons tout \u00e7a, la Cor\u00e9e du Nord, d'abandonner son programme d'armes nucl\u00e9aires, a notamment d\u00e9clar\u00e9 : Nikki avant de lancer la Cor\u00e9e du Nord a simplement violer toutes les r\u00e9solutions de l'ONU sur la question pour Washington, l'enjeu est donc de maintenir l'unit\u00e9 internationale, il faut surtout que la Chine et la Russie, les alli\u00e9s naturels de Pyongyang reste dans le jeu et applique les sanctions \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par les Nations unies en ao\u00fbt dernier, elle concerne les exportations nord- cor\u00e9ennes de charbon de fer et le secteur de la p\u00eache, pour un co\u00fbt d'un milliard de dollars pour le moment, l'op\u00e9ration est r\u00e9ussie, m\u00eame si tout le monde l'admet, la Cor\u00e9e du Nord reste inflexible, elle invoque toujours son droit \u00e0 l'autod\u00e9fense face aux intentions hostiles des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:30 > 0:08:58) [85%] : \r\nNicole invit\u00e9 le chef d'une autre brique internationale leur retour en Suisse maintenant avec cette question avant le vote du 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites, vous l'\u00eates peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e : quelle sera ma rente vieillesse je dis oui \u00e0 cette r\u00e9forme et bien des simulateurs en ligne pullulent \u00e0 l'approche de la votation Comparis l'usage ou la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique tous propose de calculer les effets de la r\u00e9forme, mais les r\u00e9sultats restent plut\u00f4t approximatifs voire carr\u00e9ment trompeurs Alexandra Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:58 > 0:09:21) [90%] : \r\nTrois cliquez le simulateur calcule les co\u00fbts et la rente au moment de la retraite, c'est bas\u00e9 sur l'\u00e2ge, le sexe et le revenu simple et instantan\u00e9e, l'outil est tentant chacun avant de voter aimerait conna\u00eetre les effets de la r\u00e9forme sur son porte- monnaie, le probl\u00e8me c'est que chaque calculateur donne un r\u00e9sultat diff\u00e9rent et surtout selon Julian Obono ni professeur de politique sociale \u00e0 l'IdeaPad, ils peuvent donner une indication tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:09:21 > 0:09:42) [84%] : \r\nPour pouvoir calculer moi je dois conna\u00eetre le salaire prestige de l'\u00e2ge de 20 ans de la personne, je dois conna\u00eetre le plan de pr\u00e9voyance, deuxi\u00e8me pilier auquel il est soumis, et il y a une variation \u00e9norme dans tout \u00e7a, donc disons le degr\u00e9 pr\u00e9cision c'est pas juste que ces mauvaises pr\u00e9cision c'est vraiment je dirais tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:42 > 0:09:47) [95%] : \r\nEt au-del\u00e0 des erreurs de calcul comparer une r\u00e9forme avec un statu quo n'a pas de sens ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:09:47 > 0:10:15) [91%] : \r\nOn peut pas vraiment la comparer au statu quoi parce que le statu quo n'est pas viable financi\u00e8rement donc \u00e9videmment que tout le monde va perdre quelque chose parce que de rendre le syst\u00e8me de retraite viable pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es et donc quelque part c'est un peu une fausse comparaison n'a pas le choix entre se sont actuel la r\u00e9forme, on a le choix entre la r\u00e9forme une autre r\u00e9forme, mais dont on conna\u00eet pas du tout les contours, ou bien la faillite du syst\u00e8me quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:15 > 0:10:28) [94%] : \r\nAutre absurdit\u00e9 du simulateur les retraites seront en chantier permanent pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi du vieillissement de la population, il y aura d'autres r\u00e9formes, c'est donc illusoire de vouloir conna\u00eetre aujourd'hui sa rente dans 20, 30 ou 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:28 > 0:10:44) [94%] : \r\nEn bref, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et B\u00e2le- Ville ont besoin de davantage de Main-d'oeuvre venant des \u00c9tats dits tiers leur contingent annuel est d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9 depuis la fin du 1er trimestre les 3 cantons non d'hier \u00e0 Z\u00fcrich, ils exigent une augmentation des contingents au nom du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:44 > 0:10:50) [86%] : \r\nEn tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour les deuxi\u00e8mes tours de le 2\u00e8me tour le mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 laborieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:50 > 0:11:06) [93%] : \r\nAvec une entr\u00e9e dans le tournoi, qu'on peut franchement dire tr\u00e8s compliqu\u00e9, le B\u00e2lois a eu besoin de 5 sets pour vaincre le jeune Am\u00e9ricain Francis Tiafoe 4 6 6 2 6 1 1 6 puis 6 4 dans la derni\u00e8re manche, le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:06 > 0:11:58) [92%] : \r\nRoger Federer a connu trop de hauts et de bas dans cette partie pour ne pas trembler son d\u00e9but de match catastrophique avec 6 fautes en 2 jeux et un timing impr\u00e9cis, il a donc logiquement perdu 7 premi\u00e8res manches 6, car \u00eatre avant de rentrer enfin dans la partie de gagner le 2\u00e8me et le 3\u00e8me set et de conna\u00eetre une nouvelle baisse de r\u00e9gime, essuyant si \u00e7a, c'est assez rare dans son cas, dans la 4\u00e8me manche avant de peiner \u00e0 conclure dans l'ultime cet apr\u00e8s 3 balles de match, dos au mur, c'est donc dans la douleur et apr\u00e8s de nombreuses h\u00e9sitations que Roger s'impose au bout de son pensum, son manque de comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 criard, mais l'essentiel est l\u00e0, il est au 2\u00e8me tour, mais ses supporters aujourd'hui ont beaucoup souffert, Herv\u00e9 Borsier RTS porno il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:58 > 0:12:20) [88%] : \r\nLa journ\u00e9e \u00e9tait perturb\u00e9 par la pluie hier \u00e0 New York, l'autre Suisse en lice dans cet US Open Henry Laaksonen jouera finalement son 1er tour ce soir face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro, Rafa\u00ebl Nadal a lui bien pu jouer, il s'est qualifi\u00e9 en battant en 3 sets le serbe Dusan Lalliot vide Romaine, apr\u00e8s le jeu de jambes et tennisman, \u00e7a vous dirait de d'entamer quelques pas de tango.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:20 > 0:12:25) [96%] : \r\nMais avec plaisir et avec un projet in\u00e9dit, \u00e7a se passe du c\u00f4t\u00e9 des des Francomanias de Bulle qui d\u00e9bute ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:25 > 0:12:42) [87%] : \r\nImaginez plus de trente, accord\u00e9oniste amateur sur sc\u00e8ne aux c\u00f4t\u00e9s d'un groupe mondialement connu, c'est une rencontre qui marque les esprits, rencontre entre Gotan Project, les pionniers du tango \u00e9lectronique et le club accord\u00e9oniste de une aventure musicale exp\u00e9rimentale que nous raconte Pierre-\u00c9tienne Joye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:42 > 0:13:10) [89%] : \r\nIl y a eu Catherine Ringier des Rita Mitsouko, avec les Suisses, les Fran\u00e7ais, les Argentins de Gotan Project, ils ont ri au nez partout dans le monde, c'est devenu Plaza Francia propuls\u00e9 en grand Orchestra, le groupe se produit maintenant dans une nouvelle formation aux c\u00f4t\u00e9s de la sc\u00e8ne locale davantage qu'un quarteron de g\u00e9n\u00e9reuses accord\u00e9oniste, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 avec des pros du classique, du jazz ou de la pop, comme cette adaptation de la com\u00e9die musicale Starmania \u00e7a donnait \u00e7a : j'aurais voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:16 > 0:13:31) [88%] : \r\nAi pour habitude de cr\u00e9er des moments musicaux originaux pour sortir un peu Dessanti battu et surtout innover dans le domaine du r\u00e9pertoire de l'Orchestre d'accord\u00e9on qui reste un peu un microcosme et qui n'est pas toujours tr\u00e8s connue au niveau de l'orchestre d'accord\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:31 > 0:13:47) [89%] : \r\nLionel Chapuis, les directeurs du club des accord\u00e9onistes de Bull pour lui m\u00e9lang\u00e9 des musiciens r\u00e9gionaux avec des artistes de renomm\u00e9e internationale, c'est une exp\u00e9rience palpitante Manu Colliard programmateur des Francomanias abonde dans cette motivation r\u00e9ciproque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:47 > 0:14:15) [93%] : \r\nOn est dans un projet pilote, se faire rencontrer des musiciens de montrer violents avec des artistes professionnels comme \u00e7a, \u00e7a donne tout son sens \u00e0 ce projet, c'est un coup \u00e0 part, mais je sais que plusieurs musiciens sont friands de ce genre de de collaboration de projets in\u00e9dits sal\u00e9s sort un petit peu de de leurs habitudes, \u00e7a les fait travailler aussi d'une autre mani\u00e8re, h\u00e9 oui c'est r\u00e9jouissant de voir ce type de collaboration qui peut avoir lieu avec des artistes professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:15 > 0:14:23) [89%] : \r\nExp\u00e9rience unique faite de cr\u00e9ation et de r\u00e9interpr\u00e9tation de grands tubes de la fusion de Gotan Project et Plaza Francia Orchestra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:31 > 0:14:39) [83%] : \r\nLe morceau \u00e9poque avec l'apport du club des accord\u00e9onistes de Bull cette prestation conjointe aura lieu samedi soir donc, du c\u00f4t\u00e9 des francs Kurmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:39 > 0:14:42) [95%] : \r\nEt pour terminer ce journal en laisse le tango pour prendre des nouvelles du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:42 > 0:14:59) [93%] : \r\nLa chaleur, aujourd'hui encore, plus de 30 degr\u00e9s mais durant l'apr\u00e8s- midi, il faut s'attendre \u00e0 l'arriv\u00e9e de nuages d'orage, notamment sur les reliefs demain, changement d'accord avec une perturbation qui nous am\u00e8nera des pluies abondantes et une nette chute c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures autour des 20 degr\u00e9s maximum en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:59 > 0:15:02) [98%] : \r\nMerci beaucoup Julien 7 heures 14 sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:02 > 0:15:06) [82%] : \r\nPremi\u00e8res a suivi dans un instant, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:11) [92%] : \r\nAvec le grand p\u00e8lerinage de La Mecque, qui d\u00e9marre aujourd'hui, il pourrait bouleverser le secteur a\u00e9rien dans les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:11 > 0:15:27) [89%] : \r\nLa protection des baleines est telle une cause perdue, en tout cas l'organisation \u00e9cologiste si Sheperd apprend ses actions contre les baleiniers japonais, on en parle dans un instant juste avant 8 heures ce sera la chronique hebdomadaire, le mercredi, Yann Zitouni, vous nous parlez de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:27 > 0:15:34) [92%] : \r\nAvec ce matin une question qui me semble fondamental, c'est celle de la double nationalit\u00e9 dans le monde de la musique Jos\u00e9 en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:38 > 0:15:51) [94%] : \r\nRomaine Morard 7 heures et quart en nous dit rien, c'est votre chronique quotidienne Renaud Malik ce matin vous \u00eates inspir\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements de Houston, parce que les catastrophes, c'est toujours un moment compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer en terme de communication pour les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:51 > 0:16:04) [95%] : \r\nOui, vous avez sans doute vu les images de Donald Trump au Texas pour constater les d\u00e9g\u00e2ts de l'ouragan Harvey, h\u00e9 bien je suis pr\u00eat \u00e0 parier qu'une chose, c'est qu'en descendant de l'avion pr\u00e9sidentiel Trump a eu une petite pens\u00e9e pour un certain George W Bush.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:04 > 0:16:07) [94%] : \r\nGeorge Bush, je sens que vous allez me parler d'un pr\u00e9c\u00e9dent ouragan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:07 > 0:16:31) [93%] : \r\nCatherine \u00e0 ao\u00fbt 2005 un des pires couacs de communication de l'histoire r\u00e9cente, souvenez-vous, la Louisiane, des quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans disparu sous les eaux des images bouleversantes qui d\u00e9ferle sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, mais Bush, lui, ne voit rien de tout cela, il est en vacances dans son ranch coup\u00e9 de l'actualit\u00e9 inconscients de l'importance de ce qui est en train de se jouer pendant plusieurs jours, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis est aux abonn\u00e9s absents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:31 > 0:16:38) [89%] : \r\nIl faut rappeler Renaud que Katrina, c'est plus de 1800 morts, 100 milliards de d\u00e9g\u00e2ts, George Bush a quand m\u00eame fini par r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:38 > 0:16:59) [94%] : \r\nQuand m\u00eame, le 31 ao\u00fbt il interrompt ses vacances, il s'envole pour Washington et c'est l\u00e0, justement pendant son voyage, qu'il va commettre sa plus grosse erreur, \u00e0 la demande de son \u00e9quipe, il accepte d'\u00eatre photographi\u00e9 au moment o\u00f9 l'avion pr\u00e9sidentiel survole les zones inond\u00e9es de Louisiane pour les conseillers de George Bush la photo va prouver que le pr\u00e9sident est mobilis\u00e9, mais c'est tout l'inverse qui va se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:59 > 0:17:03) [93%] : \r\nGeorge Bush a donn\u00e9 l'impression de survoler d'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:03 > 0:17:20) [93%] : \r\nEt \u00e7a lui a jamais \u00e9t\u00e9 pardonn\u00e9 \u00e9coutez cette interview r\u00e9alis\u00e9e en 2010 sur la cha\u00eene NBC, \u00e0 un moment donn\u00e9, le journaliste lui parle de cette fameuse photo c'est la photo de vous, dit-il, qu'on a le plus vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, celles o\u00f9 on vous voit, \u00e0 bord d'Air Force One en train de regarder par le hublot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:20 > 0:17:42) [70%] : \r\nCe qui, depuis que le oui, mais c'est une ville, voil\u00e0 ce qu'a priori, ce vieux dans la mire de depuis mais soigne soit un pactole Washington il faut alors va nous rejoindre un nouveau 82 il est un mais je voudrais savoir d\u00e9teste, indique un haut quoi je je pas qu'elle sera heureusement fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:42 > 0:17:50) [96%] : \r\nC'est ma faute, c'\u00e9tait une \u00e9norme erreur, \u00e7a m'a fait passer pour quelqu'un d'un diff\u00e9rend de distant oui cette photo Bush s'en mord les doigts encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:50 > 0:17:53) [87%] : \r\nEt on peut dire que \u00e7a a servi de le\u00e7on au pr\u00e9sident suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:18:16) [92%] : \r\nOui, on peut le dire, on l'a vu \u00e0 l'\u00e9poque de la temp\u00eate, Sandy avec un Obama tr\u00e8s r\u00e9actif, tr\u00e8s mobilis\u00e9s, on le voit encore aujourd'hui avec Trump depuis le week- end dernier, n'a pas arr\u00eater de tweeter des messages de mobilisation des appels \u00e0 la solidarit\u00e9 des photos o\u00f9 on le voit en r\u00e9union d'urgence avec ses \u00e9quipes et puis l\u00e0, tout de suite annonc\u00e9 qu'il se rendrait en personne au Texas, il sait qu'un pr\u00e9sident risque s'il ne se montre pas \u00e0 la hauteur en situation de Castres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:21 > 0:18:28) [88%] : \r\nMadigan nous dire : il y a un c'est vrai que ces histoires de catastrophe et catastrophes naturelles, c'est jamais facile \u00e0 g\u00e9rer pour le monde politique Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:28 > 0:18:46) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents en Europe un grand pr\u00e9c\u00e9dent c'\u00e9tait Gerhard Schr\u00f6der 2002 \u00e0 5 semaines des \u00e9lections qu'il est cens\u00e9 perdant, il se repr\u00e9sente \u00e0 5 semaines des \u00e9lections ou dans lesquels il donnait perdant, h\u00e9 bien il y a des inondations en Bavi\u00e8re, lui, descend, il met ses bottes et puis on dit que c'est un peu ce qui va l'aider \u00e0 remonter, \u00e0 se faire r\u00e9\u00e9lire pour se faire battre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:46 > 0:18:51) [81%] : \r\nPour d'autres raisons, il aurait d\u00fb que donner ses conseils Melania Trump en talons aiguilles, les bottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:51 > 0:19:33) [89%] : \r\n\u00e7a marche toujours de tr\u00e8s bien 7 heures 18 sur la premi\u00e8re, on revient sur cette annonce hier, qui sonne comme une capitulation, l'organisation \u00e9cologiste Sea Sheperd, jette l'\u00e9ponge, si j'ai peur 7 12 ans d'engagement dans de spectaculaires et parfois violentes op\u00e9rations en mer pour lutter contre la chasse \u00e0 la baleine, cette ann\u00e9e- ci j'perdre non sa accompagne de harc\u00e8lement des baleiniers, elle dit ne pas pouvoir faire face \u00e0 la puissance maritime japonaise Max Olivier Bourque bonjour, bonjour, vous connaissez tr\u00e8s bien le probl\u00e8me, puisque vous \u00eates fondateur et pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de protection des des c\u00e9tac\u00e9s quand Sea Sheperd, qui a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9e pour ses m\u00e9thodes, on va dire muscl\u00e9 qu'on Sea Sheperd, jette l'\u00e9ponge est-ce que \u00e7a veut dire que la sauvegarde des baleines, c'est une cause perdue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:33 > 0:20:01) [89%] : \r\nNon, pas tout \u00e0 fait parce que, en fait, bon effectivement c'est spectaculaire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame une relation de de haine et d'amour particuli\u00e8re entre le Japon aussi Sheperd, c'est spectaculaire, mais il faut savoir que par exemple la Norv\u00e8ge chasse 3 fois plus que le Japon et puis on en parle beaucoup moins, on se concentre entre calisson le Japon mais le la Norv\u00e8ge tue beaucoup plus de baleine que le Japon, et l\u00e0 je pense que si Shepherd va pouvoir se concentrer son effort sur ce type de de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:01 > 0:20:03) [90%] : \r\nMais pourquoi ils abandonnent au Japon justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:39) [87%] : \r\nParce que le Japon est soutenue par une puissance commerciale internationale depuis son enfin vraiment de ne gabarit mondial et le gouvernement japonais appuie de toutes ses forces, notamment avec des moyens logistiques quasi militaire, les le, la d\u00e9tection des bateaux la fois la protection des baleiniers japonais et la d\u00e9tection des bateaux de Sea Shepherd, donc l\u00e0 il joue plus \u00e0 armes \u00e9gales et ce qui fait que, du coup, en fait, c'\u00e9tait tout, tout \u00e7a fait 12 ans de politique de harc\u00e8lement de la part de si j'ai peur de tout d'un coup les a une politique d'\u00e9vitement qui fait que les bateaux peuvent plus rencontrer celle de une perte d'argent et puis de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:39 > 0:20:52) [84%] : \r\nParce que, faut voir ce que vous avez aussi j'ai peur d'un \u00e9peronnage abordages en pleine mer, sabotages sur des navires \u00e0 quai, on a m\u00eame parfois par les Rory \u00e7a fait avancer la cause d'\u00eatre aussi violent dans ses actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:52 > 0:21:20) [90%] : \r\nC'est un moyen parmi d'autres, et bien s\u00fbr pas le moyen que la plupart des ONG environnementales aurait choisi mais \u00e7a fait partie quand m\u00eame du du panel je dirais indispensable parce que, face \u00e0 un pays qui veut pas entendre et puis qui continue \u00e0 \u00e0 braver toutes les interdictions internationales, je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, contre des pirates, il faut un pirate, donc vous vous \u00eates pas contrefaites non je suis pas contre j'approuve pas n\u00e9cessairement le ferai pas avec mon ONG mais c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:20 > 0:21:28) [85%] : \r\nBien qu'un \u00e9crivain boulot Renaud Malik on associe souvent dans le collectif, l'imaginaire collectif, Greenpeace et si j'ai perdu, c'est pas du tout les m\u00eames quand m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:28 > 0:22:03) [87%] : \r\nOuais, bon alors la, la, la, disons, point commun entre les 2, c'est qui se sont fait conna\u00eetre en ciblant des baleiniers d'ailleurs voil\u00e0, on sait que le fondateur de Sea Sheperd, c'est Paul Watson, un des membres fondateurs de Greenpeace mais en fait c'est vrai Greenpeace peur ces 2 mani\u00e8res de faire tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent, Greenpeace refuse la violence ils harc\u00e8lent, ils ont harcel\u00e9 les bateaux mais sans jamais justement verser dans ce que vous appelez les co\u00fbts terrorisme si j'ai peur alors assume totalement, il se vante m\u00eame d'avoir coul\u00e9 des dizaines de, de, de baleiniers \u00e0 cause de cette diff\u00e9rence de philosophie, je peux vous dire que les 2 organisations sont comme chien et chat, il y a une \u00e9norme rivalit\u00e9 entre les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:03 > 0:22:07) [94%] : \r\nMais concr\u00e8tement, c'\u00e9tait une bonne solution, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 sauver beaucoup de baleine si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:07 > 0:22:15) [92%] : \r\nOn estime que, en une dizaine d'ann\u00e9es ils ont \u00e9pargn\u00e9, ils ont fait \u00e9pargner la vie \u00e0 peu pr\u00e8s 6000 baleines les les chiffres c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:15 > 0:22:22) [93%] : \r\nBeaucoup et du coup, le fait qu'il ne fasse pas cette campagne contre les baleiniers japonais, \u00e7a veut dire qu'il y a beaucoup d'c\u00e9tac\u00e9s qui vont mourir cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:22 > 0:23:07) [92%] : \r\nIl va y avoir plus de c\u00e9tac\u00e9s qui vont mourir, c'est vrai que les le Japon abaisser ses quotas d'chasse derni\u00e8rement, ce qui fait que de toute fa\u00e7on, bon ils \u00e9taient jusqu'\u00e0 il y a 2, 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 900 baleines tu\u00e9es par ann\u00e9e, actuellement, ils se sont fix\u00e9 un taux d'\u00e0 peu pr\u00e8s 300 ce qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme quand on sait la les dangers qu'encourent ces ces, ces g\u00e9ants dans les mers, avec la pollution marine avec le trafic maritime, mais donc c'est toujours une baleine de chasser toujours une baleine de trop, mais, mais, d\u00e9j\u00e0, il y a une baisse par contre il y a un pays comme la Norv\u00e8ge qui qui augmente ses quotas le Danemark va probablement aussi augmenter ses quotas, je pense que si j'ai peur, n'est pas un ne va pas se retrouver demain inactif ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:07 > 0:23:11) [87%] : \r\nLes dangers principaux hein pour ces baleines, vous les avez \u00e9voqu\u00e9 bri\u00e8vement c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:11 > 0:23:50) [93%] : \r\nAlors on a une une explosion du trafic maritime en mer, c'est, c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9cente derni\u00e8res ann\u00e9es et ce ce trafic maritime g\u00e9n\u00e8re des collisions avec les baleines et puis g\u00e9n\u00e8re surtout un bruit ambiant extraordinaire qui fait que, dans tous les oc\u00e9ans du monde il y a du bruit, les baleines qui communiquent par le par le sont sont donc g\u00ean\u00e9s dans leur communication, ce qui fait que \u00e7a repr\u00e9sente un taux de reproduction affaibli et puis \u00e7a peut aller m\u00eame jusqu'\u00e0 la mort de certains animaux quand le bruit g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par des explosions de d\u00e9tection sismique, comme \u00e7a se fait de plus en plus aussi pour d\u00e9tecter les les couches de gaz dans les fonds marins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:50 > 0:23:53) [87%] : \r\nEt c'est surtout les baleines, c'est aussi d'autres poissons qui sont menac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:53 > 0:24:06) [89%] : \r\n\u00e0 toute la fin de toute la toute la cha\u00eene alimentaire marine mais bien s\u00fbr, d'une mani\u00e8re ou d'une autre r\u00e9alit\u00e9, c'est souvent lorsque les je dirais les m\u00e9duses qui elle se porte bien dans le monde aujourd'hui oc\u00e9anique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:06 > 0:24:18) [89%] : \r\nQuels moyens vous voyez monsieur Bourque ou pour lutter justement contre cette surp\u00eache pour lutter contre ces baleiniers maintenant que si j'ai peur, dit, on peut plus agir comme \u00e7a, c'est c'est quoi les, les, les moyens pour lutter l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:52) [90%] : \r\nAlors je prendrai par exemple l'exemple de l'Islande, Lisandro, qui est un pays qui chassent aussi bon quelques quelques dizaines, la centaine de de baleine par ann\u00e9e, c'est un de c'est le plus petit des chasseurs, mais enfin il faut savoir que chaque ann\u00e9e il y \u00e0 peu pr\u00e8s 300000 touristes qui vont observer des baleines en Islande et que \u00e7a repr\u00e9sente 11 millions d'euros par ann\u00e9e de de chiffre d'affaires se louer watching donc l'observation des baleines, il y a beaucoup plus attir\u00e9s que d'int\u00e9r\u00eat que de que de tuer les baleines dans ces pays l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:52 > 0:25:14) [90%] : \r\nMax Olivier Bourque ou merci beaucoup d'\u00eatre venu en Studio pour nous expliquer \u00e0 tout \u00e7a, merci \u00e0 vous et assure, dans un instant, ce sera signature le commentaire de la r\u00e9daction, mais \u00e0 7 heures 24, on passe \u00e0 la chronique Alter \u00c9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs bonjour bonjour m\u00eame bonjour \u00e0 tous, c'est l'un des \u00e9v\u00e9nements les plus sacr\u00e9es dans la vie d'un musulman le Hajj, le grand p\u00e8lerinage vers les lieux saints de La Mecque et il d\u00e9marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:14 > 0:25:27) [93%] : \r\nAujourd'hui le match pr\u00e8s de 2 millions de fid\u00e8les qui entrent chaque ann\u00e9e en Arabie Saoudite, en l'espace d'une semaine le Hadj 5\u00e8me, pilier de l'Islam, chaque musulman si l'on a les moyens doit accomplir ce voyage au moins une fois dans sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:27 > 0:25:31) [91%] : \r\nEt si vous parlez de \u00e7a, j'imagine que le Hadj, c'est aussi un immense march\u00e9 religieux Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:31 > 0:26:01) [93%] : \r\nEh bien oui, le Hadj, ainsi que la Omera le petit p\u00e8lerinage que les musulmans peuvent accomplir tout au long de l'ann\u00e9e, le tourisme religieux constitue tout de m\u00eame la 2\u00e8me source de revenu du royaume apr\u00e8s les hydrocarbures alors sur l'ensemble d'une ann\u00e9e environ 12 millions de p\u00e8lerins font le d\u00e9placement 18 milliards de francs, c'est l'avant- dernier chiffre nous rassure 18 milliards de francs affluent dans les caisses des Saoud gardien des lieux saints et comme 94 pourcent des p\u00e8lerins voyage par les airs, le p\u00e8lerinage mais c'est aussi un march\u00e9 pr\u00e9visible et juteuse pour le secteur a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:01 > 0:26:04) [96%] : \r\nOui, parce qu'il faut d\u00e9placer tout ce monde en tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:04 > 0:27:03) [89%] : \r\nExactement le Hadj la Omera sont de vrais d\u00e9fis logistiques au Bangladesh, par exemple, la compagnie a\u00e9rienne nationale ou des appareils de plus de 450 places il faut transporter plus de 50000 p\u00e8lerins nationaux vers l'Arabie Saoudite, de son c\u00f4t\u00e9, la Malaisie Airlines veut aller plus loin, elle compte lancer l'an prochain, une filiale d\u00e9di\u00e9e enti\u00e8rement orageux, la compagnie dispose d'un grand march\u00e9 domestique de musulmans, bien s\u00fbr, mais \u00e7a n'est pas la seule raison depuis ces 2 accidents a\u00e9riens la Malaisie assez restructur\u00e9 l'an prochain, elle remplacera 6 Airbus A380 par d'autres mod\u00e8les, l'A380, ce mal aim\u00e9, dont certaines compagnies ne veulent plus, mais qui n'a pas de march\u00e9 d'occasion ont en l'\u00e9tat, h\u00e9 bien cet A380 trouvera une nouvelle vocation la Malaisie a souhait\u00e9 le reconfigurer pour qu'il transporte jusqu'\u00e0 700 personnes dans une seule classe \u00e9conomique avec des espaces de pri\u00e8re, h\u00e9 bien si cette filiale qu'elle nomme qu'elle nommera Project voit bel et bien le jour, h\u00e9 bien c'est tout le march\u00e9 a\u00e9rien du p\u00e8lerinage qui pourrait \u00eatre chamboul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:03 > 0:27:05) [83%] : \r\nAlter \u00c9co merci Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:08 > 0:27:18) [84%] : \r\nLa 7 heures 26 sur la premi\u00e8re ces signatures, ce matin, c'est vous, Thibaut Schaller, qui signait le commentaire de la r\u00e9daction, les mauvais suisse d'Ignazio Cassis et Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:18 > 0:28:41) [91%] : \r\nEt voil\u00e0 que ressurgissent les ombres du pass\u00e9, oui des b\u00e2tards indignes des plus hautes charges de l'\u00c9tat peut pleurer notre pays d\u00e8s 2000 Suisse tra\u00eetre en puissance des Sang-M\u00eal\u00e9 forc\u00e9ment \u00e0 la solde de Nations ennemies Cognac ce K6 candidat PLR au gouvernement d\u00e9cide de renoncer \u00e0 son passeport italien aussi, quand Pierre Maudet, \u00e9voque la possibilit\u00e9 de le faire, ils commettent une faute politique ils humilient pr\u00e8s de 900000 Suisses binationaux leur disent que leur loyaut\u00e9 douteuse que leur cas est probl\u00e9matique, ils s'alignent sur les forces politiques qui font la diff\u00e9rence entre les bons et les mauvais Suisse pire il s'agenouille tremblant devant les repr\u00e9sentants aux Chambres de ces forces r\u00e9trogrades pour obtenir leur si pr\u00e9cieux suffrages alors certes me direz-vous, la loi suisse permet de r\u00e9server certains postes \u00e0 ceux qui d\u00e9tiennent exclusivement le passeport rouge \u00e0 croix blanche, h\u00e9 bien cette loi est mal faite, elle est un h\u00e9ritage du temps o\u00f9 l'on gardait la fronti\u00e8re pendant son service militaire, du temps de la guerre froide haussier du conflit larv\u00e9 contre les communistes, nous n'en sommes plus l\u00e0 d'ailleurs, cette disposition n'est presque jamais utilis\u00e9, nous n'avons pas besoin de politiciens qui renient leur identit\u00e9 qui ont honte de devenir des symboles de l'int\u00e9gration r\u00e9ussie qui oublient que la Suisse est une nation b\u00e2ti aussi gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui l'ont rejointe pour y trouver refuge et qui l'ont fait prosp\u00e9rer, nous avons besoin de conseillers f\u00e9d\u00e9raux ancr\u00e9 dans le monde r\u00e9el de gouvernants issus de cette Suisse qui compte 17 pourcent de binationaux et qui ne s'abaisse pas de l\u00e2ches compromissions pour obtenir quelques pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:41 > 0:28:49) [85%] : \r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne, une signature que vous pourrez trouver sur notre site internet, rtsinfo Point CH barres oblique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:49 > 0:28:57) [92%] : \r\nSignature et juste avant le rappel des titres, on vous retrouve Romain qui va vous recevez justement le dernier candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter le 3\u00e8me ainsi Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:57 > 0:29:43) [89%] : \r\nOui, l'outsider puisque presque inconnu outre- Sarine jusqu'ici jusqu'\u00e0 d\u00e9but ao\u00fbt, alors dans le fond, c'est le seul \u00e0 devoir mener une v\u00e9ritable campagne dans les m\u00e9dias et en coulisses ses adversaires Maurer K6 sont sous la Coupole, alors vrai professionnel de la politique, h\u00e9 bien Pierre Maudet ne laisse aucun d\u00e9tail au hasard, rencontre discr\u00e8te avec des \u00e9lus al\u00e9maniques garde rapproch\u00e9e, v\u00e9ritable plan de communication pour se faire conna\u00eetre, surtout il faut dans les r\u00e9dactions bernoise a le m\u00eame droit \u00e0 un programme \u00e9lectoral en plusieurs langues disponibles sur le web, croire en la Suisse, c'est le titre un brin pompeux de son projet, alors homme d'\u00c9tat ou de vision de projet, c'est ainsi que Maudet Pierre Maudet, aime \u00e0 se pr\u00e9senter, mais tout cela est bien huil\u00e9e, mais tout cela est-il bien utile alors que ce ne sont pas les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, ce sont les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qui trancheront, et pas le peuple, on peut se demander s'il est pas juste en campagne pour ne pas dispara\u00eetre des \u00e9crans radars comme en son temps, parce qu'elle brouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:43 > 0:29:48) [88%] : \r\nIl r\u00e9pondra \u00e0 toutes ces questions Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 en Studio, merci beaucoup, romance se retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:51 > 0:30:16) [92%] : \r\nIl fera encore beau et chaud aujourd'hui temps bien ensoleill\u00e9, donc, malgr\u00e9 des voiles nuageux dans l'apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, elle grimpe encore jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s demain changement d\u00e9cor avec l'arriv\u00e9e d'un front froid, le temps sera tr\u00e8s nuageux avec des pluies parfois orageuses, il ne fera pas plus de 22 degr\u00e9s leur avec Rib\u00e9ry Point CH hypoth\u00e8que en ligne de la Banque cantonale de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:18 > 0:30:21) [91%] : \r\nIl est 7 heures et demie sur la premi\u00e8re, c'est le rappel des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:23 > 0:30:24) [72%] : \r\nSavoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:25 > 0:32:17) [92%] : \r\n3 heures de r\u00e9union et une condamnation unanime, celle du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU hier soir dans son viseur : la Cor\u00e9e du Nord et son nouveau Tir de missile effectu\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, un Tir qui avait survol\u00e9 le Japon plus personne dans les rues de 22 heures \u00e0 5 heures la m\u00e9tropole texane de Houston, transform\u00e9e en ville fant\u00f4me apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Harvey, un couvre- feu a \u00e9t\u00e9 mis en place avec un objectif : \u00e9viter les pillages dans les maisons \u00e9vacu\u00e9es et puis ce nouveau danger il y a, Harvey des crocodiles en captivit\u00e9 pourrait s'\u00e9vader avec la mont\u00e9e des eaux 350 alligators sont concern\u00e9s dans un parc animalier situ\u00e9 au Nord-Est de Houston, il pourrait \u00eatre jug\u00e9 coupable de trahison, l'Assembl\u00e9e constituante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne menace les opposants du r\u00e9gime leur faute selon elle avoir encourag\u00e9 les sanctions financi\u00e8res annonc\u00e9es vendredi par les \u00c9tats-Unis des enqu\u00eates seront ouvertes pour d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 des accus\u00e9s, un nouveau patron et un nouveau scandale pour \u00fcber la compagnie de chauffeurs priv\u00e9s vient d'officialiser la nomination de Tara refusait il y a l\u00e0, \u00e0 sa t\u00eate, mais elle fait aussi l'objet d'une nouvelle enqu\u00eate apr\u00e8s le scandale du vol de technologie apr\u00e8s celui du harc\u00e8lement, \u00e9leveur et cette fois, touch\u00e9 par des soup\u00e7ons de corruption plusieurs ann\u00e9es pour que la vie revienne \u00e0 la normale, le village grison de Gondo devra faire preuve de patience apr\u00e8s l'\u00e9boulement de la semaine derni\u00e8re, le Conseil d'\u00c9tat annonce le d\u00e9but d'une phase de reconstruction, elle pourrait s'\u00e9tendre sur 3 ou 4 ans au moins, et la t\u00e2che a \u00e9t\u00e9 plus difficile que pr\u00e9vu, mais il lui est arriv\u00e9, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour de l'US Open, il a battu l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe en 5 sets autres Suisses en lice, Henri Laaksonen, son 1er match a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 cause de la pluie, il affrontera ce soir, l'argentin Juan Martin Del Potro il s'appelle Florent, son diam\u00e8tre en ayant fait plus de 4 kilom\u00e8tres et de nombreux t\u00e9lescopes seront braqu\u00e9s vers le ciel pour observer son passage un ast\u00e9ro\u00efde va fr\u00f4ler la Terre vendredi mais rassurez-vous : l'\u00e9v\u00e9nement ne pr\u00e9sente aucun danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:20 > 0:32:21) [79%] : \r\nMarielle sa merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:24 > 0:32:46) [94%] : \r\nR\u00e9forme des retraites, \u00e7a passe ou \u00e7a casse, apr\u00e8s des d\u00e9bats longs et houleux, sous la Coupole le peuple suisse est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 24 septembre pour tenter de mieux comprendre les enjeux de cette votation infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset infrarouge ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:48 > 0:32:51) [83%] : \r\nEt \u00e0 7 heures 32 sur la premi\u00e8re Pierre Maudet, votre invit\u00e9 : Romain Clivaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:51 > 0:33:13) [93%] : \r\nPierre Maudet bonjour bonjour Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les promesses n'engagent que ceux qui les re\u00e7oivent, Pierre Maudet, vous savez \u00e0 qui on attribue cette phrase, bien s\u00fbr, c'est Jacques Chirac Jacques Chirac exactement et dans votre cas, on pourrait l'appliquer \u00e0 ce que vous pensez que toutes les promesses de vote qui vous sont faites depuis, depuis quelques semaines dans votre campagne en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a portera ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:13 > 0:33:46) [87%] : \r\nMais \u00e9coutez la chance pour moi, c'est que j'en ai pas tant que \u00e7a, promesse de vote, vous l'avez souvenir de Ren\u00e9-Paul j'imagine, bien s\u00fbr, mais je suis je ai entendu beaucoup cette expression la semaine pass\u00e9e, le Champ de Sun Lausanne candidates candidat qui n'a aucune chance et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que la saisir donc vous continuez \u00e0 faire campagne m\u00eame n'avait aucune chance absolument parce que je pense que \u00e7a met dans une position qui justement me lib\u00e8re d'une certaine pression et puis me permet de de tenir un discours de fond de contenu, d\u00e8s le d\u00e9part, plac\u00e9 ma candidature sous l'angle des id\u00e9es de la vision du du projet, je vois qu'a une place qui est pas utiliser, je profite pr\u00e9cis\u00e9ment de la saisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:46 > 0:34:04) [90%] : \r\nAlors on va \u00e9voquer cet aspect utilis\u00e9 selon vous manifestants pro- par vos adversaires, mais avant cela, on se demande tout de m\u00eame est-ce que est-ce que vous vous trompez pas de campagne vous pr\u00e9senter aux id\u00e9es certes, mais aussi, peut-\u00eatre qu'il veut tout simplement pas qu'on l'oublie parce que l'un des drames en Suisse romande, c'est Pascal Broulis qui \u00e9tait pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Pascal Couchepin, et puis on n'y pense m\u00eame plus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:04 > 0:34:58) [93%] : \r\nAlors moi, je fais une campagne parce que, profond\u00e9ment, je crois \u00e0 la valeur de ce moment o\u00f9 les Suisses la population mais aussi, \u00e9videmment, les parlementaires, j'ai bien compris que c'est eux qui votaient se concentre sur sur le projet pour le pays, ce qui m'int\u00e9resse dans cette campagne \u00e9lectorale tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est vrai que toutes les campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes que j'ai pu faire c'\u00e9tait devant la population, c'\u00e9tait dans des scrutins majoritaires qui sont par essence difficile mais qui touche des milliers de personnes cette campagne-l\u00e0, qui concerne 246 grands \u00e9lecteurs, je trouve que c'est le moment id\u00e9al, un moment particulier parce qu'il y a encore 3 autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vont devoir \u00eatre renouvel\u00e9e dans les, dans les 2 ans \u00e0 venir \u00e0 un moment o\u00f9 on doit pouvoir parler de du virage que va prendre le pays en mati\u00e8re \u00e9conomique, en mati\u00e8re de digitalisation sur tous ces sujets importants et puis ma foi si on passe un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ben tant pis, j'aurais au moins essay\u00e9 je crois par ailleurs pouvoir dire que sur le reste de l'actualit\u00e9, je m'occupe essentiellement de s\u00e9curit\u00e9 et d'\u00e9conomie, j'ai eu souvent l'occasion de d'\u00eatre pr\u00e9sent sur les \u00e9crans radars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:58 > 0:35:12) [86%] : \r\nMais \u00e7a, c'est nouveau pour vous cette incertitude jusqu'\u00e0 maintenant, vous avez beaucoup travaill\u00e9 pour \u00eatre \u00e9lu, vous l'avait \u00e9t\u00e9 dans le peuple, vous avez beaucoup de param\u00e8tres qui vous qui vous \u00e9chappe on vous vivez, on vous dit control freak un peu inquiet tout ma\u00eetriser et puis l\u00e0, tout d'un coup, c'est qu'il y a plein Nasreddine tout plein de param\u00e8tres inconnus, mais c'est ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:12 > 0:35:58) [93%] : \r\nPassionnant dans cette \u00e9lection, c'est que \u00e7a m'oblige \u00e0 sortir en guillemets de ma zone de confort, \u00e7a m'oblige \u00e0 avoir les choses un peu diff\u00e9remment, c'est ce que j'aime dans une campagne, c'est que c'est un un puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de la rencontre entre le monde politique, ceux qui sont candidats et le pays r\u00e9el, j'ai durant les 2 derni\u00e8res semaines, les 3 derni\u00e8res semaines maintenant la Suisse al\u00e9manique, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'occasion de de tr\u00e8s nombreuses rencontrent je crois en mai chance contrairement \u00e0 ce que j'entends \u00e0 droite et \u00e0 gauche, parce que je pense que je peux repr\u00e9senter non pas l'expression de de besoin d'une r\u00e9gion particuli\u00e8re, je ne veux d'ailleurs pas \u00eatre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Le Genevois ou le conseiller f\u00e9d\u00e9ral f\u00e9minin je vous \u00eatre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse qui \u00e0 un moment, un moment de ma vie \u00e0 39 ans apr\u00e8s 10 ans d'exp\u00e9rience ex\u00e9cutive capable de faire la synth\u00e8se de ce dont le pays a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:58 > 0:36:02) [96%] : \r\nVous avez envie de dans le fond \u00e7a vous d\u00e9mange de quitter un peu la la province du bout du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:02 > 0:36:50) [91%] : \r\nC'est reparti pour vous, non pas du tout, alors d'abord je suis tr\u00e8s heureux de ce que je fais \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 10 ans en 5 ans \u00e0 la ville 5 ans au canton, j'ai eu l'occasion, gr\u00e2ce \u00e0 la confiance des, des, des citoyens Genevois de mener toute une s\u00e9rie de projets, c'est vrai que j'arrive d'une certaine fa\u00e7on, un peu \u00e0 la fin d'un cycle, \u00e7a tombe bien, de ce point de vue l\u00e0 parce qu'on est proche de la fin de la l\u00e9gislature, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais j'ai plein de projets qui sont engag\u00e9s, je voudrais, je voudrais pouvoir les poursuivre, j'ai aussi le sentiment dans cette fonction ex\u00e9cutive que que j'exerce \u00e0 Gen\u00e8ve comme conseiller d'\u00c9tat, de voir qu'aujourd'hui on a, on a 3 changements majeurs qui s'op\u00e8re un changement de rythme, tout va plus vite et pas mal de d\u00e9cisions se prennent \u00e0 Berne, un changement d'\u00e9chelle oh je vois bien qu'un des enjeux, c'est pour \u00e7a que je l\u00e0- dessus, c'est l\u00e0 l'avec l'\u00e9tranger et je vois bien class\u00e9 plus au niveau cantonal au f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a se discute et puis un changement de ton, le ton se durcit, il faut pouvoir se battre, se d\u00e9fendre, on a besoin aussi de membres d'ex\u00e9cutif qui est peut-\u00eatre un peu plus de poigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:50 > 0:37:01) [86%] : \r\nMais par rapport \u00e0 vos conditions a bien compris, l\u00e0 ils ont pas d'id\u00e9es, et il se r\u00e9fugie dans les quotas donc femme tessinois vous n'\u00eates pas et vous avez des visions, c'est un petit peu pr\u00e9tentieux tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:01 > 0:37:18) [86%] : \r\nC'est vous qui en faites interpr\u00e9tation, c'est ce que vous avez dit pas du tout, c'est vous qui le dites moi ce que je dis, c'est une affirmation positive un candidat propositions par un candidat d'opposition et c'est vrai que je me distingue de mes 2 concurrents n'ont pas adversaires mais concurrents parce que, au sein du Parti lib\u00e9ral en on cultive la saine concurrence et tout \u00e7a et on n'est pas dans l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:18 > 0:37:44) [90%] : \r\nEt on n'est pas lire, mais on est on est je dirais compl\u00e9mentaires ma compl\u00e9mentarit\u00e9 dans cette, dans cette \u00e9lection, c'est de ne pas \u00eatre au Parlement, c'est un gros d\u00e9savantage je mesure chaque jour de n'avoir peut-\u00eatre pas les r\u00e9seaux, mais d'avoir aussi une vision ext\u00e9rieure et d'avoir une exp\u00e9rience ex\u00e9cutive n'oublions pas qu'il s'agit ici de d\u00e9signer non pas seulement un membre du gouvernement mais aussi un futur chef de d\u00e9partement j'ai actuellement 4000 employ\u00e9es sous ma responsabilit\u00e9 des projets tr\u00e8s concrets, mener des d\u00e9cisions \u00e0 prendre, c'est cette valeur ajout\u00e9e l\u00e0 je veux amener dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:44 > 0:37:54) [84%] : \r\nPierre Maudet si vendredi, vous \u00eates choisi sur un ticket \u00e0 2 ce sera 3 mais si vous \u00eates de et que vous y \u00e9liminer dans les f\u00eates Isabelle Moret, vous serez un Lady Killer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:54 > 0:38:38) [89%] : \r\nDe plus j'ai mine personne dans cette affaire, je ne suis investisseur et soutient a qui s'est pas exprim\u00e9 sur la sur la tactique c'est c'est moi d'abord, parce que ces \u00e9l\u00e9ments tactiques mais \u00e9chappe, franchement je ne je ne ma\u00eetrise pas bien ces codes de la de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et puis ensuite parce que na\u00efvet\u00e9 parce que non mais vraiment, je ne de ce point de vue l\u00e0 c'est le c'est l'Avantage de de mon d\u00e9faut, et puis ensuite de \u00e7a parce que, alors, effectivement, je ne suis pas exprim\u00e9 \u00e0 ce stade, d'autres l'ont fait des, des, des concurrents \u00e9galement sur l'importance d'avoir telle repr\u00e9sentation tels nombres de personnes sur le ticket pour moi, ce qui est important et en cela je me sens v\u00e9ritablement, profond\u00e9ment PLR c'est l'offrir un choix d'offrir une diversit\u00e9, on est parti de la libert\u00e9 et je souhaite pas ma candidature, m\u00eame si elle s'arr\u00eate d\u00e9j\u00e0 vendredi avoir un moment pu concr\u00e9tiser l'id\u00e9e que notre pays doit avoir un v\u00e9ritable choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:38 > 0:38:59) [86%] : \r\nDans dans votre programme que vous avez mis mon projet, projet, projet, programme c'est de la s\u00e9mantique, il y a o\u00f9 taille en 4 langues, c'est int\u00e9ressant, il y a la Gen\u00e8ve internationale manifestement dans croire en la en la Suisse est-ce que vous pensez pas que dans un pays o\u00f9 le pragmatisme est chevill\u00e9e au corps, ce genre de de vision il y a la trouve peut-\u00eatre pour certains dans ce pragmatisme qu'on qu'on aime tellement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:00 > 0:39:10) [90%] : \r\nMais justement, je pense que l'automatisme, a quitt\u00e9 Berne je pense et je constate comme conseiller l'\u00c9tat que l'id\u00e9ologie a gagn\u00e9 du terrain, qu'on est dans des combats de plus en plus st\u00e9rile dans la dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:10 > 0:39:43) [91%] : \r\nOn a un v\u00e9ritable probl\u00e8me qu'on s'est d\u00e9tach\u00e9 des contingences r\u00e9el, je le vois, notamment dans le domaine \u00e9conomique, je suis battu, hier, avec mes coll\u00e8gues b\u00e2lois et z\u00fcrichois \u00e0 Z\u00fcrich sur la question tr\u00e8s pr\u00e9cise des contingents extra- europ\u00e9ens, c'est un bon exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris une d\u00e9cision totalement insens\u00e9, un signal qu'il a voulu donner \u00e0 la population qu'il allait serrer la visse en mati\u00e8re migratoire dans un domaine o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie d'Kotel hein, on v\u00e9rifie qu'on n'a pas les gens \u00e0 disposition sur le march\u00e9 du travail suisse, c'est la d\u00e9monstration que sur toute une s\u00e9rie d'objets, on est beaucoup trop id\u00e9ologique et mon projet, la vision que j'essaye de d\u00e9velopper, c'est justement une vision pragmatique, une vision qui part du terrain des cantons, des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:43 > 0:40:15) [85%] : \r\nEt on dit \u00e0 la vision il y a l'homme il y a Pierre Maudet le chef, vous \u00eates un homme d'ex\u00e9cutif \u00e0 vous et pas la comparaison avec Macron Emmanuel Macron plusieurs surnoms le Tages-Anzeiger a a rappel\u00e9 le sh\u00e9rif de Gen\u00e8ve en raison de vos \u00e9tats de service dans la s\u00e9curit\u00e9, il y a l'autre plus cruel, un que vous connaissez peut-\u00eatre CP 5 M. c'est Pierre Maudet, moi- m\u00eame ma\u00eetre du monde avec cinq M. qu'on vous attribue certaines personnes qu'le disent, ont peur dans le fond, que vous soyez une personne qui ne travaille que pour elle, qui dans un coll\u00e8ge comme le coll\u00e8ge vers l'aura de la peine \u00e0 travailler pour le collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:16 > 0:40:25) [96%] : \r\nAlors c'est vrai que je suis quelqu'un qui aime aller de l'avant, qui a marqu\u00e9 les positions et je crois \u00e0 la valeur de la dispute au sens ancien et et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:25 > 0:41:04) [93%] : \r\nTimo logique du terme, c'est-\u00e0-dire qu'il faut un moment dans la politique un moment ouvert avec la population on puisse aller en profondeur on puisse identifier les d\u00e9saccords pour ensuite construire, j'ai fait la d\u00e9monstration encore dans ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'ex\u00e9cutif, je ne vois que j'avais cette capacit\u00e9 de construire une fois que les positions \u00e9taient claires, en d'autres termes, si on veut construire des ponts, puisque c'est le le le Champ lexical \u00e0 la mode, il faut savoir sur quelle rive, on se trouve sur la rive droite, pied droit dans les bottes et je consid\u00e8re que c'est par l\u00e0 qu'il faut commencer, mais ensuite on peut construire l'montrer sur plusieurs dossiers pr\u00e9cis, en particulier dans dans l'\u00e9conomie, je crois \u00e0 la vertu de notre syst\u00e8me politique qui fait que, pr\u00e9cis\u00e9ment, avec 6 coll\u00e8gues on doit trouver la la r\u00e9sultante en terme d'\u00e9nergie, de ce que les uns et les autres peuvent amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:04 > 0:41:09) [79%] : \r\nMais aujourd'hui, vous \u00eates capable d'\u00eatre locomotive aussi francs-tireurs que ce c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, voil\u00e0, Berne, \u00e7a passera probablement nettement moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:09 > 0:41:54) [91%] : \r\nJe pense pas que je suis franc- tireur ou alors il faut m'identifier les exemples sur lesquels vous vous basez par exemple en mati\u00e8re de coll\u00e9gialit\u00e9, on peut pas un peu me trouver dans les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es au gouvernement g\u00e9nevois des exemples o\u00f9 j'aurais jou\u00e9 aux francs-tireurs pire dans les 5 premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve \u00e9tais le seul \u00e9lu de droite avec 4 coll\u00e8gues de gauche, voire d'extr\u00eame Jean par trop vite, on les francs-tireurs en fait dans ce sens-l\u00e0, alors c'est vrai que parfois je, je pense que pour faire bouger les lignes pour avancer, il faut oser, je pense que la Suisse en fait elle a dans son ADN, la capacit\u00e9 d'oser \u00e0 la il y a les ingr\u00e9dients pour le faire, mais un peu l'image de la question que vous posiez tout \u00e0 l'heure, je pense qu'il faut aussi sortir de sa zone de confort et aux se posait parfois des questions franches, quand bien m\u00eame on a le sentiment que tout va bien alors \u00e7a, je le revendique, et je l'assume, mais je vous rassure, je suis aussi contr\u00f4l\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on parmi parmi 6 coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:54 > 0:42:14) [88%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a que \u00e7a marche, derni\u00e8re question politique, on peut \u00eatre une question personnelle, Pierre Maudet, on imagine, on ne se l'imaginer la sc\u00e8ne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand vous allez vous asseoir avec oul\u00e9ma horaire qu'est-ce que vous allez lui dire vous qui pendant des ann\u00e9es, a critiqu\u00e9 sa politique militaire de s\u00e9curit\u00e9, vous allez faire un peu le le le le le pire des ministres ou dites quoi salut ou lire sans rancune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:14 > 0:42:48) [90%] : \r\nJe l'dis ce que je lui dis depuis de nombreuses ann\u00e9es, parce que je le rencontre dans le cas de nos activit\u00e9s, d'abord on on se tutoie, ensuite de \u00e7a, c'est quelqu'un avec lequel on on peut discuter, qui a une face public qui semblent comme \u00e7a tr\u00e8s placide et puis une face je dirais, dans les coulisses o\u00f9 o\u00f9 le d\u00e9bat peut-\u00eatre vif avec lui et je me r\u00e9jouis, je pense que c'est con, c'est \u00e7a la Suisse aussi, c'est d'avoir un repr\u00e9sentant la d'un d'un grand canton, le canton de de Z\u00fcrich il y a des positions tr\u00e8s, tr\u00e8s claires sur sur les les finances que je partage pour une bonne part mais avec lequel sur la vision du pays, ben on pourra je pense avantageusement trouver des champs de tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:48 > 0:43:08) [87%] : \r\nFrance demande si Pierre Maudet existe tellement vous \u00eates identifi\u00e9 \u00e0 votre fonction, alors je me permets une caisse de la personne perd Maudet, une petite question plus personnelle, la veille d'une grande \u00e9lection ce jeudi et si vous \u00eates soutient qu'est-ce qui vous qu'est-ce que vous ferait qu'est-ce que vous lirez qu'est-ce que vous qu'est-ce qu'elle serait, par exemple, le morceau de musique, vous \u00e9couterez pour motiver ce que vous avez besoin de \u00e7a, vous serez dans la concentration, le yoga parfaitement saine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:08 > 0:43:30) [89%] : \r\nBon, je pense que la politique aujourd'hui, c'est une affaire de de professionnels et qu'on doit \u00e0 la population une gestion professionnelle mais professionnel c'est aussi trouver des moments o\u00f9 on peut, on peut s'\u00e9vader principe je r\u00e9v\u00e8le pas ce que je fais \u00e0 telle ou telle moment mais je peux vous assurer qu'il aura un moment un petit morceau de beaux Springsteen pour me pour me doper avant le avant le audience les mayas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:30 > 0:43:36) [92%] : \r\nEt comme Didier Burkhalter ah bon, j'ignorais qu'on avait tr\u00e8s commun la mode pas manifestement merci Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:36 > 0:43:48) [94%] : \r\nMerci Romain Pierre Maudet, vous dites : je mesure tous les jours le gros d\u00e9savantage \u00e0 ne pas \u00eatre au Parlement o\u00f9 vous dites aussi le pragmatisme a quitt\u00e9 Berne, ce serait dommage de pas faire la place \u00e0 quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:48 > 0:43:53) [88%] : \r\nBon, pas du s\u00e9rail, il faut relativiser, j'ai quand m\u00eame ces ces r\u00e9seaux bernois qui existe, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:54 > 0:44:01) [88%] : \r\nParlementaire et \u00e7a c'est, c'est important, \u00e7a fait longtemps qu'il y a plus un conseiller d'\u00c9tat \u00e9lu \u00e0 Berne, je crois que c'est calme \u00e0 la derni\u00e8re non c'\u00e9tait Madame Guigou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:01 > 0:44:09) [89%] : \r\nMais, mais dans des circonstances qui sont tous pass\u00e9s oui ce serait ce serait jamais dire totalement in\u00e9dit mais une surprise, une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:09 > 0:44:43) [90%] : \r\nPour moi, d'abord, mais je pense une bonne surprise, je me sens aussi port\u00e9 par mes coll\u00e8gues non seulement du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, mais \u00e9galement des autres, des autres, Conseil d'\u00c9tat qui, r\u00e9guli\u00e8rement, le sentiment que la Conf\u00e9d\u00e9ration concentre de plus en plus de d\u00e9cisions en diffusant simplement l'ex\u00e9cution et les, les, les, les, les contingences de de paiement donc cette cette notion-l\u00e0, de ne pas \u00eatre dans le parlement mais c'est ce qui rend la campagne belle et int\u00e9ressant d'aller convaincre par un corps \u00e0 corps avec ses parlementaires la n\u00e9cessit\u00e9 peut-\u00eatre d'en avoir un sur 7 qui am\u00e8nent cette valeur ajout\u00e9e de l'ext\u00e9rieur, j'y crois, on verra, r\u00e9ponse ce vendredi et le 20 septembre je l'esp\u00e8re, si on me donne ma chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:43 > 0:45:09) [94%] : \r\nVous restez avec nous Pierre Maudet on part maintenant pour la Belgique et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le parc Maximilien de de Bruxelles 500 migrants s'y sont install\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 en provenance d'\u00c9rythr\u00e9e du Sud-Soudan ou encore du Burkina Faso, les ONG craignent l'installation d'une nouvelle jungle de Calais en plein coeur de la capitale belge r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment au gigantesque bidonville d\u00e9mantel\u00e9 l'an dernier en France, ces associations demandent la mise en place d'un centre d'accueil officiel, mais les autorit\u00e9s refusent \u00e0 Bruxelles ce reportage de la CNIL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:09 > 0:45:15) [73%] : \r\nL'int\u00e9rieur sur Dan Carter Sedan Tchad les lib\u00e9rer les villes italiennes France- Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:15 > 0:45:42) [94%] : \r\nC'est le long voyage effectu\u00e9 par cet adolescent de 15 ans pour rejoindre l'Europe, comme lui, des dizaines de migrants se sont install\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 dans le parc, Maximilien de Bruxelles autour du seul point d'eau, il profite d'une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e pour faire un peu de lessive, chaussures et v\u00eatements mouill\u00e9s sont diss\u00e9min\u00e9s ici et l\u00e0 sur les grillages du Parc tous les migrants sont dans l'attente mais n'ont pas le m\u00eame objectif, un gang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:42 > 0:45:47) [91%] : \r\nMoi, je pars en Angleterre, c'est une question de chance j'ai de la chance, Gilbert, sinon, h\u00e9 bien je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:47 > 0:45:52) [86%] : \r\nBr\u00e9sil ici ardemment d'Asie oui, moi je veux rester ici, la Belgique, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:53 > 0:46:18) [89%] : \r\nDes enfants s'amusent dans l'aire de jeu tout autour des migrants dorment la t\u00eate sur leur sac, ils semblent pr\u00eats \u00e0 partir \u00e0 tout moment, d'autres appr\u00e9cient un repas apport\u00e9s par le voisinage et bavarde des bagages ont \u00e9t\u00e9 rang\u00e9s dans les arbres apr\u00e8s les dangers travers\u00e9e au cours de leur long voyage, passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche et le but ultime, pour beaucoup, peu importe les risques lui a tout juste 18 ans, il vient du sud Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:18 > 0:46:45) [93%] : \r\nC'est un travail, je veux essayer d'aller en Angleterre, oui, je pense que c'est mieux pour moi que de rester ici parce que je comprends un peu l'anglais si je reste ici, je devrais apprendre \u00e0 parler fran\u00e7ais, n\u00e9erlandais ou allemands, bien s\u00fbr que je sais que c'est tr\u00e8s dangereux et tr\u00e8s difficile de rejoindre l'Angleterre, mais je vais essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:47 > 0:46:58) [92%] : \r\n500 personnes vivent dans ce parc, selon M\u00e9decins du Monde, qui redoutent de voir appara\u00eetre une nouvelle jungle de Calais dans la capitale belge Pierre Werber Bairon et le directeur de l'ONG en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:58 > 0:47:25) [86%] : \r\nC'est une jungle, c'est pire que l'agent l'encense ou pour l'instant, tout est fait pour que aucune structure un minimum dur donc une cabane, etc, une tente plus \u00eatre construit donc imaginer Calais sans les petites structures et les cabanons etc, c'est \u00e7a, la situation du parc Maximilien, c'est-\u00e0-dire des gens qui sont m\u00eame emp\u00each\u00e9 d'avoir un toit, m\u00eame sous le soleil, m\u00eame la pluie l'\u00e9t\u00e9, ces gens sont en train de s'ab\u00eemer tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:25 > 0:47:48) [93%] : \r\nM\u00e9decins du monde a recens\u00e9 des cas de tuberculose parmi les migrants, plusieurs associations demandent la cr\u00e9ation d'un centre officiel pour accueillir et informer cette population mais les autorit\u00e9s ont refus\u00e9 pour l'instant, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'asile et \u00e0 la Migration a d\u00e9clar\u00e9 : je vais renvoyer ces migrants ill\u00e9gaux dans leur pays s'ils ne veulent pas le faire volontairement la CNIL Ottawa pour rtsinfo Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:48 > 0:47:57) [92%] : \r\n7 heures 46 sur la premi\u00e8re, la revue de presse Val\u00e9rie Drou avec cette information des civilistes sont appel\u00e9s \u00e0 aider les gardes- fronti\u00e8res, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le Courrier ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:57 > 0:48:44) [90%] : \r\nL'organe d'ex\u00e9cution du service civil a publi\u00e9 une annonce pour un projet pilote au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, les civilistes vont accompagner les gardes- fronti\u00e8res pour faciliter la communication avec les migrants, ils vont aussi aider \u00e0 leur encadrement et assurer leur transport mais il y a une phrase qui f\u00e2chent dans cette annonce explique le courrier et elle est l\u00e0, elle existe, elle exige cette annonce, je cite, que les civilistes adh\u00e8re aux mesures visant \u00e0 emp\u00eacher l'entr\u00e9e et la sortie le Transit et les s\u00e9jours aux ill\u00e9gaux pitoyable, inacceptable, temp\u00eate le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e pr\u00e9paration indispensable, se justifie le service civil service qui applique la loi et non doctrine politique \u00e0 droite, on est partag\u00e9, certains ne trouvent rien \u00e0 redire, d'autres estiment que si les gardes- fronti\u00e8res ont besoin d'aide, et bien c'est \u00e0 l'arm\u00e9e de leur pr\u00eater main forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:44 > 0:48:46) [83%] : \r\nPierre Maudet, \u00e7a vous fait froncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:46 > 0:49:14) [87%] : \r\nOui, parce que \u00e7a illustre la difficult\u00e9 sur cette question tr\u00e8s sensible de la migration de, de, d'apporter une une une solution et une r\u00e9ponse coh\u00e9rente pour moi, il y a pas de probl\u00e8me, a demand\u00e9 \u00e0 des civilistes de de participer \u00e0 l'effort, effectivement, on leur demande pas de faire de la de la politique, \u00e7a illustre difficult\u00e9 pour la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a un r\u00f4le de coordination qui a de la peine par exemple \u00e0 augmenter les effectifs de gardes fronti\u00e8res comme les cantons leur me le lui demande d'avoir quelque chose de coh\u00e9rent \u00e0 opposer \u00e0 cette \u00e0 cette vague migratoire, \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:14 > 0:49:19) [86%] : \r\nLe Cr\u00e9dit Suisse, fait entrer la tirelire dans l'\u00e8re num\u00e9rique et vise principalement les enfants d\u00e8s 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:19 > 0:49:49) [91%] : \r\nUn grand article dans le Tages-Anzeiger d\u00e9crypte l'offensive de la banque, la tirelire s'appelle dit Guy P\u00e9guy est bourr\u00e9 de technologie : non seulement elle peut vous r\u00e9veiller la version moderne du bol plein de pi\u00e8ces d'or on remue sans doute mais en plus on peut communiquer avec via des applications, une pour l'enfant, une pour les parents qui doivent \u00eatre les parents clients de Cr\u00e9dit Suisse en plus l'\u00e9pargner en culottes courtes re\u00e7oit sa propre carte bancaire, il a son propre portail Internet et m\u00eame un magazine qui va lui apprendre \u00e0 g\u00e9rer son argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:49 > 0:49:53) [94%] : \r\nEt cette \u00e9videmment une mani\u00e8re pour la banque d'aller \u00e0 la chasse \u00e0 des nouveaux petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:53 > 0:50:13) [94%] : \r\nCliente oui bien s\u00fbr, m\u00eame si Cr\u00e9dit Suisse innove, note le journal, il va plus loin quand m\u00eame que les autres banques dans ce domaine, selon un professeur de finance, c'est un bon investissement, les jeunes clients pour les banques, quand le client a une grande confiance dans sa banque, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, de s'y prendre t\u00f4t un nouveau client en g\u00e9n\u00e9ral reste 15 \u00e0 20 ans dans une banque, c'est donc un investissement \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:13 > 0:50:15) [91%] : \r\n\u00e7a fait r\u00e9agir notre chroniqueur \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:15 > 0:50:28) [88%] : \r\nOui, ah bon, \u00e9videmment, on est toujours un petit peu souriant quand une banque veut faire l'\u00e9ducation financi\u00e8re, bon \u00e7a c'est une premi\u00e8re remarque, mais surtout avec un taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 5 pourcent pour l'\u00e9pargne, 2 de ses enfants, moi je j's\u00e9rieusement augment\u00e9 l'argent de poche est vraiment oui s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:28 > 0:50:33) [98%] : \r\nOn reste dans le monde des enfants avec un reportage du temps dans une classe de Schaffhouse qui apprend le langage informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:33 > 0:51:18) [89%] : \r\nUn langage informatique ou code hein pour faire initier ce reportage inaugure une nouvelle page du temps qui sera consacr\u00e9 \u00e0 la Suisse 4,0 tous les mercredis, cette Suisse num\u00e9ris\u00e9 connect\u00e9s aujourd'hui donc l'\u00e9cole des \u00e9l\u00e8ves de 14 15 ans qui suivent un atelier d'une semaine, alors apr\u00e8s \u00e0 peine quelques heures, on voit d\u00e9j\u00e0 des diff\u00e9rences, il y a ceux qui peinent et qui se d\u00e9couragent et puis ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 fait la moiti\u00e9 des exercices du fascicule, ce ne sont pas les premiers de classe habituelle qui sont bons, programmation, \u00e7a fait appel \u00e0 d'autres capacit\u00e9s souligne une formatrice de l'\u00e9pisode ces cours, doivent aider \u00e0 comprendre le monde actuel, touch\u00e9 par la technologie dont tous les domaines, ils ne Servent pas \u00e0 fabriquer des informaticiens, tous les enfants apr\u00e8s les maths et nous ne sommes pas tous je crois en tout cas, math\u00e9maticien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:18 > 0:51:21) [95%] : \r\nUne information qui fait r\u00e9agir en Studio Renaud Malik d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:21 > 0:51:39) [91%] : \r\nOuais, c'est pas un hasard si le temps a d\u00fb aller \u00e0 Schaffhouse parce que c'est vrai que la Suisse romande est largement en retard, alors c'est vrai, \u00e0 l'occasion de cette rentr\u00e9e, on a vu, c'est cela, amarr\u00e9 dans le canton de Vaud lanc\u00e9e en appel \u00e0 projets pour d\u00e9velopper le l'enseignement du num\u00e9rique, mais franchement, \u00e7a arrive tr\u00e8s tard et on voit en tout cas en Suisse romande, que les \u00e9coles priv\u00e9es ont une nette avance sur les \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:39 > 0:51:40) [97%] : \r\nPierre Maudet vous levez la main aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:40 > 0:52:11) [91%] : \r\nOui, \u00e7a fait r\u00e9agir je rejoins ce que dit votre votre chroniqueur \u00e9conomique, je pense qu'on a un certain retard pour la tranche d'\u00e2ge de l'\u00e9cole primaire et l'\u00e9cole secondaire, on est en revanche sur la la formation sup\u00e9rieure, notamment avec toutes et hautes \u00e9coles de l'arc l\u00e9manique tr\u00e8s en avance, moi ce qui me pr\u00e9occupe, c'est une partie de ma vision que j'aimerais d\u00e9velopper c'est pour les gens qui sont aujourd'hui en emploi, les adultes qui vont \u00eatre aussi touch\u00e9s par cette vague num\u00e9rique mais je pense que l\u00e0 on a un d\u00e9bat important c'\u00e9tait bien d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral 4,0 aussi susceptibles d'amener non pas laiss\u00e9 s'allonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:11 > 0:52:14) [75%] : \r\nVous avez dit, je suis pas le candidat des femmes pas candidat, je ne mentionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:14 > 0:52:29) [93%] : \r\nQuestion de g\u00e9n\u00e9ration, je pense que c'est une question d'\u00e9tat d'esprit et de rythme et de capacit\u00e9 de voir que tout change tr\u00e8s vite aujourd'hui 80 pourcent des job en 2030 n'existe pas encore, pas aujourd'hui comment est-ce qu'on va op\u00e9rer ce virage non seulement avec les jeunes qui aujourd'hui sont form\u00e9s \u00e0 Schaffhouse et ailleurs, mais surtout pour ceux qui, aujourd'hui, son emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:29 > 0:52:36) [90%] : \r\nUn exemple : en tout cas de ce monde moderne baign\u00e9 de technologie dans le Bund les gadgets pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:36 > 0:52:44) [84%] : \r\nMais des cam\u00e9ras en r\u00e9seau des capteurs de fum\u00e9e, des dr\u00f4nes, des b\u00e9b\u00e9s y faut une 21\u00e8me si\u00e8cle Boundiali dans le Tages-Anzeiger pr\u00e9sente toute une s\u00e9rie de produits disponibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:44 > 0:52:53) [93%] : \r\nEt cet article pose aussi, et c'est peut-\u00eatre la question la plus int\u00e9ressante, celle de savoir si on ne devrait pas mieux pas vivre mieux avec moins de surveillance finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:53 > 0:53:17) [90%] : \r\nOui, on peut certes \u00e9teint les cam\u00e9ras quand on est chez soi, mais dans le doute, son film \u00e0 la fois les potentiels voleurs et aussi les r\u00e9sidants alors on n'a pas forc\u00e9ment de secrets inavouables, \u00e0 la maison \u00e0 la fringale de minuit devant le frigo, le rendez- vous galant avec le voisin, rien de tr\u00e8s tr\u00e8s grave, mais le probl\u00e8me c'est que ce contr\u00f4le non- Stop, risque de faire de la maison, une sorte d'\u00e9tat policier o\u00f9 tout le monde se surveillent les murs n'auront plus seulement des oreilles mais aussi des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:17 > 0:53:23) [91%] : \r\nLa technologie ne doit pas faire oublier la nous partons sur les traces de Gustave Courbet, avec le Quotidien Jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:53:23 > 0:53:53) [89%] : \r\nFameux tableau Paysage du Jura l\u00e9gu\u00e9 au canton du m\u00eame nom, on a parl\u00e9 ce week- end, alors ce qu'on ignorait en revanche c'\u00e9tait l'endroit exact o\u00f9 le peintre avait pos\u00e9 son chevalet bien des promeneurs se sont creus\u00e9 la t\u00eate ces derniers jours, note le QG, mais il y en a un qui a creuser plus profond\u00e9ment et il a trouv\u00e9 un vieux pont de pierres sur la route du Pichoux en direction de relier, photos \u00e0 l'appui, il y a peu de place pour le doute, dit le journal et la chef de l'Office jurassien de la culture avait promis une bouteille de damassine, \u00e0 qui trouvera l'endroit, h\u00e9 bien, c'est sans doute chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:53:53 > 0:53:55) [95%] : \r\nEt pour terminer, on va en savoir un peu plus sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:55 > 0:54:23) [91%] : \r\nP\u00e2querette oui gr\u00e2ce \u00e0 la Luzerner Zeitung qui nous propose ce matin une page sur cette flore qu'on regarde avec une affection g\u00e2t\u00e9s, c'est vrai, par l'habitude, c'est bien ce que nous dit la Luzerner Zeitung et pourtant sous- estim\u00e9 car elle est bien plus qu'agr\u00e9able \u00e0 regarder, c'est une plante qui soigne notamment la toux et qui permet de rester en forme si vous croquer seulement si vous croquer les 3 premi\u00e8res que vous voyez apr\u00e8s l'hiver et puis si vous croyez pas du tout \u00e0 ces vertus l\u00e0 bien, vous pouvez toujours en faire une soupe et m\u00eame la recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:23 > 0:54:33) [97%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie pour la revue de presse et \u00e0 7 heures 53 c'est l'heure de notre chronique hebdomadaire et le mercredi, on va vous retrouver Yann Zitouni pour nous parler de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:34 > 0:55:01) [91%] : \r\nOui, absolument, et pour cette premi\u00e8re je j'ai remarqu\u00e9 que selon toute \u00e9vidence, l'un des sujets qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 suisse de ce d\u00e9but de semaine, c'est celui de la double nationalit\u00e9 de certains de nos responsables politiques, avec cette question, \u00e9videmment, est ce qu'ils ont droit ou pas, naturellement, je n'ai pas essayer d'y r\u00e9pondre, mais en revanche, je me suis demand\u00e9 comment cette m\u00eame question de la double nationalit\u00e9 se pose dans le monde de la musique, c'est ces musiciens vous savez qui ont quand m\u00eame la r\u00e9putation pour la plupart d'\u00eatre b\u00e9 Pippa tr\u00e8s port\u00e9s sur les valeurs nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:01 > 0:55:03) [84%] : \r\nJe suis dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:12 > 0:57:31) [90%] : \r\nClaude Barzotti, fait partie de ceux qui ont tenu \u00e0 rester clair sur la question de leur nationalit\u00e9 et de son c\u00f4t\u00e9, quand on Springsteen, on en parlait tout \u00e0 l'heure, hurle en 84 qui les born\u00e9s, ne USA \u00e0 sa fa\u00e7on de planter le talon dans la poussi\u00e8re de son New Jersey natal, on devine qu'il est fier d'\u00eatre de l\u00e0- bas qui va pas partir et que non, ce n'est pas n\u00e9gociable, la question de l'attachement \u00e0 la terre, le fait de revendiquer cette appartenance lorsqu'on est musicien ou chanteur, c'est une d\u00e9marche qui est toujours d\u00e9licat, parce qu'elle peut facilement \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00e9tant li\u00e9 \u00e0 des valeurs traditionnelles conservatrices et pour une raison qui m\u00e9riterait d'\u00eatre creus\u00e9e, ce sont des valeurs qui sont mal vus dans le milieu artistique en g\u00e9n\u00e9ral, je dis en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il y a quand m\u00eame des courants musicaux dans lesquels on trouve normal de chanter : la terre sur laquelle on agrandit la country Music naturellement la musique des pionniers, des d\u00e9fricheurs des agriculteurs, \u00e7a s'appelle pas country pour rien et puis, bien s\u00fbr, le rap, mais l\u00e0, c'est moins une affaire de pays que de villes et m\u00eame de quartier, les Beastie Boys venait de New York, IAM sont de Marseille, on le sait, c'est au coeur de leur travail, le disent depuis toujours et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, figurez-vous, on a au moins un exemple de cette revendication territoriale avec un rappeur qui s'appelle Joe de plats autrement dit Joe de Plainpalais je vous laisse deviner d'o\u00f9 il vient, \u00e7a existe vraiment mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a tous ces artistes, tous ces groupes qui n'ont pas peur de m\u00e9langer nationalit\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 Fleetwood Mac est devenu un groupe anglo- am\u00e9ricain donc binational binational aussi Supertramp avec un batteur am\u00e9ricain \u00e0 leur tout d\u00e9but le groupe police va m\u00eame plus loin que la double nationalit\u00e9 puisque c'est un groupe trinationale batteur est am\u00e9ricain, le chanteur est anglais, le chanteur de de police et donc leur tout 1er, guitariste, lui, les Fran\u00e7ais, les m\u00eames corses les champions dans ce domaine, \u00e7a reste sans doute placebo, c'est un groupe qui est pass\u00e9 par plusieurs phases, mais aujourd'hui c'est un duo, un duo qui r\u00e9unit un Su\u00e9dois et un am\u00e9ricano- britannique n\u00e9 \u00e0 Bruxelles, ils se sont rencontr\u00e9s au Luxembourg, bonne chance pour dire de il y a une et puis \u00e0 ceux qui veulent s'a mon brouiller les pistes, Texas sont \u00e9cossais mais aussi relev\u00e9 la liste pourrait \u00eatre tr\u00e8s longue, une petite s\u00e9rie de groupe anglais qui cachent bien leur jeu qui s'appelle Japan Su\u00e8de Saint-\u00c9tienne en France et dans le taxi aussi of Montr\u00e9al avec un nom comme \u00e7a, \u00e7a serait tellement plus simple, ils \u00e9taient Qu\u00e9b\u00e9cois rat\u00e9 : ils sont am\u00e9ricains, heureusement en Suisse, nous sommes prot\u00e9g\u00e9s de ce genre de complications cela dit par acquis de conscience, je pr\u00e9conise n\u00e9anmoins qu'on s'int\u00e9resse d'assez pr\u00e8s au dossier de messieurs Thierry sarcle J\u00e9r\u00e9mie Kisling, Nicolas Fraissinet, Erik Truffaz, j'ai l'impression qu'\u00e0 un moment ou un autre, on les a beaucoup vus en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:33 > 0:57:41) [64%] : \r\nJ'donc, et l\u00e0 c'est vrai qu'il il est complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:42 > 0:57:48) [85%] : \r\nAlors il y a Zitouni si vous passez Claude Barzotti et disons, Michel Sardou, je veux vous revenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:48 > 0:57:55) [80%] : \r\nC'\u00e9tait vous oubliez Barzotti que vous changez sa route archives 1972 de la RTS on entend pour robe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:55 > 0:57:55) [81%] : \r\nDans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:55 > 0:58:06) [88%] : \r\nDes go\u00fbts tr\u00e8s popu, merci beaucoup, Yann Zitouni, on vous retrouve \u00e0 19 heures tous les jours Pierre Maudet, vous \u00eates double national, on le sait, est-ce que comme Claude Barzotti, vous \u00eates fran\u00e7ais, vous le rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:06 > 0:58:41) [86%] : \r\nMoi, je suis fier de la diversit\u00e9 de nos appartenances m\u00e8re grisonne j'ai un peu fran\u00e7ais jamais cach\u00e9, du reste, je pense que le d\u00e9bat sur la binationalit\u00e9 il est il est inepte, il fait pas sens il fait pas sens parce que la loyaut\u00e9 d'un homme politique, il la doit \u00e0 la constitution sur laquelle il pr\u00eate serment, on m'a jamais suspect\u00e9 d\u00e9loyal dans les activit\u00e9s je ne vois, je ne serai pas non plus si je deviens Conseil f\u00e9d\u00e9ral ma loyaut\u00e9 ira totalement \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale mais je pense, c'est un tr\u00e8s mauvais signal \u00e0 l'endroit des nationaux que donner le sentiment qu'il a des citoyens 2\u00e8me cat\u00e9gorie donc d\u00e8s le d\u00e9part, j'ai dit que pour ma part si cette question devait se poser, elle se poserait au sein du coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:41 > 0:58:44) [91%] : \r\nQuand m\u00eame, qu'elle se posera au sein du Club national et soumettre \u00e7a tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:44 > 0:59:15) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, je pense que c'est normal et c'est, je l'ai v\u00e9cu, encore une fois, dans les 10 ans de l'ex\u00e9cutif, quand on est membre d'un gouvernement s'appartient plus totalement et l'image que l'on peut donner la consid\u00e9ration qu'on a pour telle ou telle aspects de la personnalit\u00e9, bah c'est normal qu'elle soit discut\u00e9e au gouvernement mais il n'est absolument pas question de renoncer par anticipation \u00e0 ma nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, j'en suis fier, je le revendique de la m\u00eame fa\u00e7on que ce qui a fait le succ\u00e8s de la Suisse, c'est la diversit\u00e9 des appartenances, elle ne s'oppose pas l'une \u00e0 l'autre mais elle, elle s'additionnent et \u00e7a je le choix, c'est une des valeurs suisses que je d\u00e9fends travers ma candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:15 > 0:59:21) [89%] : \r\nPierre Maudet, merci d'\u00eatre venu en Studio, on vous souhaite bonne chance pour vous, en tout cas c'est vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:24 > 0:59:30) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:36 > 0:59:43) [75%] : \r\nInfo trafic RTL avec le PCF et le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfant et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:43 > 0:59:50) [93%] : \r\nSur l'axe Vevey Lausanne de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Cherbourg et l'\u00e9changeur de La Croix, en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:50 > 0:59:55) [80%] : \r\nInfo trafic RDS en collaboration avec les a fait le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:58 > 1:00:20) [91%] : \r\nEt pour ceux qui aiment, mais l'\u00e9t\u00e9, il faut profiter de cette journ\u00e9e un temps bien ensoleill\u00e9 nous accompagne encore aujourd'hui, il fait chaud, toujours jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s en plaine demain, changement de d\u00e9cor avec l'arriv\u00e9e dans le front froid, le temps sera tr\u00e8s nuageux avec des pluies parfois orageuses, il ne fera pas plus de 22 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:00:21 > 1:00:27) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce 6 38 heures bonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour tout un monde c\u00e9dant environ une dizaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:27 > 1:01:05) [93%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine de minutes on s'int\u00e9ressera notamment \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord et en se demandant de quoi elle est capable \u00e0 la fois politiquement et militairement, il y a \u00e9videmment eu ce Tir de missile qui a survol\u00e9 le Japon qui a provoqu\u00e9 une une \u00e9norme crispation dans la communaut\u00e9 internationale comme on dit, condamnation unanime du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 etc on s'int\u00e9ressera aussi \u00e0 la technique, hein, ces ces progr\u00e8s technologiques stup\u00e9fiant que la Cor\u00e9e du Nord a accompli en quelques mois ou quelques ann\u00e9es seulement, avec un sp\u00e9cialiste et puis on recevra Pierre Servant qui strat\u00e8ges militaires pour parler de tout \u00e7a, tr\u00e8s belle \u00e9mission merci \u00e0 demain Romaine Morard merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:01:08 > 1:01:51) [89%] : \r\nCar le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait refus\u00e9 au printemps dernier un traitement de faveur pour les Start-Up, jugeant le niveau de la charge fiscale attrayante en Suisse par rapport \u00e0 2 pays et bien, nous verrons que le canton du Jura, lui, a tent\u00e9 l'exp\u00e9rience en 2013, une pratique fiscale qui produit ses premiers effets, le r\u00e9chauffement climatique mais nos d\u00e9placements des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques ne consommeront bient\u00f4t plus d'\u00e9lectricit\u00e9 en \u00e9t\u00e9 qu'en hiver, nous expliquera qu'\u00e9trange entr\u00e9e en mati\u00e8re pour Roger Federer, le B\u00e2lois a eu besoin de 5 sets pour se d\u00e9barrasser de fran\u00e7aise Pierre au 1er tour de l'US Open, il n'avait jamais jamais jusque-l\u00e0 eu \u00e0 disputer un match en 5 sets lors du 1er tour depuis sa participation en 1er en 2000, vous entendrez sa r\u00e9action \u00e0 la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:53 > 1:02:26) [90%] : \r\nLa fiscalit\u00e9 des entreprises, dont celle des Start-Up divisant en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 en mai dernier, une motion de la commission de l'\u00e9conomie du National ou motion qui r\u00e9clamaient un traitement de faveur en mati\u00e8re fiscale, \u00e0 l'inverse, le Jura, il a pris le contre- pied, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral depuis 2013 le canton d\u00e9fiscalise de mani\u00e8re in\u00e9dite, les investisseurs qui injecte de l'argent dans de nouvelles entreprises innovantes elle- m\u00eame labelliser une pratique fiscale qui produit ses premiers effets, la m\u00e9thode tend notamment \u00e0 diversifier le tissu \u00e9conomique et \u00e0 fournir de l'emploi aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, les explications de Ga\u00ebl Klein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:02:26 > 1:02:48) [96%] : \r\nLe m\u00e9canisme de la loi sur les entreprises innovantes est double : il permet \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier d'une exon\u00e9ration fiscale minimum durant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e et il accorde une imposition privil\u00e9gi\u00e9e aux investisseurs jurassiens qui vont l'aider \u00e0 se d\u00e9velopper pas moins de 14 entreprises ont obtenu ce Label depuis 2013 et plus d'une vingtaine de personnes les ont soutenues pour un total de pr\u00e8s d'un 1000000 de francs, le ministre des finances Charles Juillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:02:48 > 1:03:09) [94%] : \r\nFinalement, la participation au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion, ce n'est pas que l'apanage des grandes fortunes, \u00e7a n'est pas que l'apanage des banques, c'est aussi l'apanage du seul citoyen qui, au travers ces \u00e9conomies peut favoriser ce d\u00e9veloppement peut favoriser ainsi la cr\u00e9ation d'emplois qui profiteront essentiellement aussi \u00e0 ces jeunes jurassiens qui vont se former \u00e0 l'ext\u00e9rieur, malheureusement trouve pas toujours des emplois \u00e0 la hauteur de nos esp\u00e9rances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:03:09 > 1:03:25) [91%] : \r\nCette loi sur les et Neuilly a \u00e9galement un objectif de diversification du tissu industriel jurassien, \u00e0 l'instar de cette soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9e il y a un an et qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce statut, Lionel Gu\u00e9niat, le patron de d\u00e9mis technologie actif dans l'injection de poudre m\u00e9tallique et c\u00e9ramique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:25 > 1:03:48) [89%] : \r\nIl nous pla\u00eet pour quelles raisons, la premi\u00e8re c'est ce Label cette marque de fabrique, qui est propre au canton du Jura mais il a \u00e9galement cet aspect fiscal qui devrait attirer des investisseurs potentiels agents suis convaincu, on en a besoin parce que dans le cas d'une cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9, c'est essentiel, d'autant plus qu'on est sur une technologie qui a fait ses preuves mais qui malheureusement n'est pas assez pr\u00e9sente dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:03:48 > 1:04:02) [96%] : \r\nPour l'\u00c9tat \u00e0 la m\u00e9thode \u00e9quivaut \u00e0 une forme de capital- risque qu'il arrive \u00e0 solliciter aupr\u00e8s des Jurassiens si l'entreprise labellis\u00e9e et Neuilly peut cro\u00eetre et se d\u00e9velopper, elle paiera \u00e0 terme des imp\u00f4ts qui couvriront le manque \u00e0 gagner fiscal consid\u00e9r\u00e9 ici comme un investissement pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:02 > 1:04:06) [96%] : \r\nL'innovation, il en est question avec le monde des t\u00e9l\u00e9coms qui est en \u00e9bullition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:06 > 1:04:36) [92%] : \r\n\u00e9quipementiers, op\u00e9rateurs r\u00e9gulateur, tout le monde sur le pont pour pr\u00e9parer la 5 G la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de t\u00e9l\u00e9communications mobiles devrait arriver en Suisse dans 4 ans, c'est du moins le voeu de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard d'une r\u00e9volution technologique et \u00e9conomique, les vitesses de t\u00e9l\u00e9chargement seront 1000 fois plus rapide que la 4G, actuel 5 G sera surtout destin\u00e9 aux objets connect\u00e9s, mais la Suisse doit encore lever un obstacle : celui de la puissance des antennes \u00e9coutez, Peter Gr\u00fctter, pr\u00e9sident de l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT34 (1:04:36 > 1:05:25) [89%] : \r\nLe challenge que nous avons en Suisse, c'est que nous avons des tr\u00e8s longue proc\u00e9dure d'octroi de licence en Suisse par rapport \u00e0 l'auboise et nous avons des valeurs limites puis strict que tous nos que tous nos voisins dans le domaine de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, c'est quelque chose que nous demandons depuis longtemps de la politique suisse qu'on adapte ses valeurs aux valeurs comme de coutume en Europe et comme ils sont recommand\u00e9s par la B\u00e9a la et ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas jusqu'\u00e0 maintenant, parce que nos valeurs sont sont sont sont 10 fois plus plus restreinte que ce qu'on conna\u00eet, alors \u00e7a, \u00e7a va aussi cr\u00e9er des difficult\u00e9s avec le seul j'ai, il est absolument n\u00e9cessaire que nous faisions la pas qui permettent de moderniser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:26 > 1:06:02) [94%] : \r\nPropos recueillis par Estelle Braconnier les experts en t\u00e9l\u00e9communications qui travaille sur l'\u00e9laboration de la 5 G promettent une radiation limit\u00e9e du futur r\u00e9seau car la 5 G concentrera selon eux les signaux en direction des usagers, seulement au lieu de faire un balayage dont General dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne fermement le Tir par la Cor\u00e9e du Nord d'un missile balistique avait survol\u00e9 le Japon hier 5, ces 15 membres ont approuv\u00e9 cette nuit une d\u00e9claration allant dans ce sens apr\u00e8s 3 heures de r\u00e9union, le document n'\u00e9voque pas l'instauration de nouvelles sanctions \u00e0 l'encontre de la Cor\u00e9e du Nord pour certains membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la Chine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T06:27:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708620882", "summary": "Itw de Max-Olivier Bourcoud, fondateur et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de protection des c\u00e9tac\u00e9s.", "id": "1620741", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621814", "summary": "Itw de Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat PLR genevois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1621633", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709164", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033206", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602917", "internalArchiveId": "AA1706603135", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la votation sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 soumise au peuple le 24 septembre 2017. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2e pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Pour les uns cette r\u00e9forme ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes de la caisse AVS \u00e0 long terme, pour les autres le compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans cette r\u00e9forme est l'occasion unique de stabiliser l'AVS.", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8880455", "imageURL": "http://www.rts.ch/6775102.image", "backgrounds": ["Plateau, les avis et remarques envoy\u00e9es durant l'\u00e9mission par les t\u00e9l\u00e9spectateurs sont \u00e0 nouveau diffus\u00e9es sous forme de synth\u00e9s."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "VOTATION", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020: un sacrifice n\u00e9cessaire?", "La r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 s\u2019appliquera diff\u00e9remment en fonction des g\u00e9n\u00e9rations", "Pr\u00e9sentation des principaux \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020", "Si la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 est accept\u00e9e, l\u2019\u00e2ge de la retraite augmentera de 64 \u00e0 65 ans pour les femmes. La r\u00e9action de deux femmes actives", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations du 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet."], "variantIds": ["ece-8813177", "ece-8813137", "ece-8813068", "ece-8785715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-11T10:09:26Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:18\r\n...\r\n\r\n10:00:17:22  10:00:21:10\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n10:00:21:13  10:00:23:16\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n\r\n10:00:23:20  10:00:26:11\r\n    pour cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:31:01\r\nCe soir, nous allons parler de vos\r\n            retraites.\r\n\r\n10:00:32:05  10:00:35:18\r\n Avec le projet ambitieux qui sera\r\n  soumit le 24 septembre prochain\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:38:01\r\n           en votation.\r\n\r\n10:00:38:05  10:00:41:21\r\nSon nom, Pr\u00e9voyance 2020. C'est un\r\n          projet in\u00e9dit.\r\n\r\n10:00:42:01  10:00:45:19\r\nIl pr\u00e9voit de r\u00e9former en m\u00eame temps\r\n le premier et le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:00:45:23  10:00:48:15\r\n  Ce projet contient beaucoup de\r\n          propositions.\r\n\r\n10:00:48:19  10:00:51:19\r\n  On a beaucoup parl\u00e9 depuis des\r\n    semaines de l'augmentation\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:56:10\r\nde l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n10:00:57:07  10:01:01:00\r\n  Mais il y a aussi des 70 francs\r\nsuppl\u00e9mentaires pour vos rentes AVS.\r\n\r\n10:01:01:04  10:01:04:14\r\n   Des propositions font d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:04:18  10:01:06:23\r\n  Ce soir, nous ouvrons ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:07:03  10:01:10:05\r\nAvec vous, sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n      Nous sommes en direct.\r\n\r\n10:01:10:09  10:01:13:08\r\n    Envoyez-nous vos questions.\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:17:22\r\n Des invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:01:18:11  10:01:22:04\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller\r\nnational UDC et pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n10:01:22:08  10:01:26:18\r\n   Il est contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:01:28:00  10:01:32:11\r\n Le contraire pour Ivan Slatkine.\r\n\r\n10:01:34:14  10:01:36:20\r\n    Jocelyne Haller est contre\r\n\r\n10:01:36:23  10:01:39:00\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n10:01:39:04  10:01:41:19\r\n   Anne Seydoux-Christe, du PDC.\r\n\r\n10:01:41:23  10:01:44:15\r\n  Elle nous dira pourquoi il faut\r\n        accepter ce projet.\r\n\r\n10:01:44:19  10:01:49:06\r\n  Christian Luescher, conseiller\r\n             national\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:51:15\r\n     et vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:54:07\r\nSon parti m\u00e8ne la compagne du NON.\r\n\r\n10:01:54:11  10:01:57:04\r\n Alain Berset esp\u00e8re gagner le 24\r\n       septembre prochain.\r\n\r\n10:01:57:08  10:02:01:11\r\n Merci \u00e0 vous tous \u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:01:14  10:02:04:09\r\nAvant d'entrer dans le vif du d\u00e9bat,\r\n          je vous propose\r\n\r\n10:02:04:12  10:02:08:23\r\n   de bien comprendre la r\u00e9forme\r\n\r\n10:02:09:08  10:02:11:20\r\n    sur laquelle vous voterez.\r\n\r\n10:02:11:22  10:02:14:22\r\n  -Tout d'abord, pourquoi faut-il\r\n     r\u00e9former les retraites ?\r\n\r\n10:02:15:00  10:02:18:15\r\n  Si on ne fait rien, le d\u00e9ficit\r\nde l'AVS atteindra 7 mias en 2030.\r\n\r\n10:02:18:17  10:02:23:17\r\nLes caisses de pension seront aussi\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n10:02:24:06  10:02:26:05\r\n          D'o\u00f9 viennent\r\n    ces probl\u00e8mes financiers ?\r\n\r\n10:02:26:07  10:02:31:17\r\n   Les gens vivent toujours plus\r\nlongtemps et l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite\r\n\r\n10:02:31:19  10:02:36:01\r\n  des baby-boomers fait exploser\r\n     le nombre de retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:02:36:03  10:02:38:19\r\nCela met \u00e0 mal le syst\u00e8me de l'AVS.\r\n\r\n10:02:38:21  10:02:42:13\r\nEnfin, la chute des taux d'int\u00e9r\u00eats\r\n      sur le march\u00e9 financier\r\n\r\n10:02:42:15  10:02:46:03\r\n     fait baisser le rendement\r\n          du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:02:46:10  10:02:48:16\r\n   En quoi consiste la r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:52:11\r\n  L'id\u00e9e est d'assainir ensemble\r\n     les 1er et 2\u00e8me piliers\r\n\r\n10:02:52:12  10:02:55:01\r\nen maintenant le niveau des rentes.\r\n\r\n10:02:55:03  10:02:59:07\r\nOn va augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n     des femmes de 64 \u00e0 65 ans\r\n\r\n10:02:59:09  10:03:03:01\r\n et abaisser le taux de conversion\r\n    des rentes du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:03:03:03  10:03:13:06\r\n   En compensation, on augmente\r\nles rentes AVS de 70 frs par mois.\r\n\r\n10:03:13:08  10:03:21:15\r\n   Parall\u00e8lement \u00e0 cela, la TVA\r\n     augmentera de 8 \u00e0 8,3 %.\r\n\r\n10:03:21:17  10:03:28:04\r\n  Malgr\u00e9 la r\u00e9forme, les caisses \r\n  seront \u00e0 nouveau vides en 2030.\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:38:11\r\n    E.MAMARBACHI: Alain Berset,\r\n\r\n10:03:38:15  10:03:42:14\r\npourquoi faut-il accepter ce projet\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:47:04\r\nalors que les caisses seront vite en\r\n               2030 ?\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:53:03\r\n A.BERSET: Si on regarde des pays\r\n  autour de nous, ils n'ont pas\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:56:22\r\nd'aussi bonne situation que nous. \r\nNous, on a toujours \u00e9t\u00e9 en mesure,\r\n\r\n10:03:57:02  10:04:00:18\r\nquand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, de faire\r\n    les r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:04:00:22  10:04:04:13\r\nC'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       a propos\u00e9 une r\u00e9forme\r\n\r\n10:04:04:17  10:04:08:17\r\n  de la pr\u00e9voyance vieillesse de\r\nmani\u00e8re \u00e0 assainir et \u00e0 stabiliser\r\n\r\n10:04:08:21  10:04:10:22\r\n la pr\u00e9voyance vieillesse jusqu'en\r\n               2030.\r\n\r\n10:04:11:02  10:04:13:05\r\n Tout en maintenant le niveau des\r\n             rentes.\r\n\r\n10:04:13:09  10:04:15:11\r\n          C'est l'enjeu.\r\n        C'est un compromis.\r\n\r\n10:04:15:15  10:04:17:17\r\n   Il faut le faire aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:17:22  10:04:20:01\r\n      Votre sujet le montre.\r\n\r\n10:04:20:05  10:04:24:14\r\n  Pour garder la bonne situation.\r\n\r\n10:04:27:22  10:04:31:14\r\nE.MAMARBACHI: Christian Luescher, il\r\n   y a urgence, il faut r\u00e9former.\r\n\r\n10:04:31:18  10:04:34:14\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Alain Berset ?\r\n\r\n10:04:34:18  10:04:39:05\r\n C.LUESCHER: C'est une r\u00e9forme de\r\n             fa\u00e7ade.\r\n\r\n10:04:40:02  10:04:43:18\r\n   On doit assainir l'AVS et le\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:04:43:22  10:04:47:15\r\n Pour cela, on cr\u00e9e des nouvelles\r\n            d\u00e9penses.\r\n\r\n10:04:47:19  10:04:50:17\r\n  En 2027, les d\u00e9penses de l'AVS\r\n       seront plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n10:04:50:21  10:04:55:08\r\nque si on ne faisait pas de r\u00e9forme\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:55:20  10:05:00:09\r\n Un professeur de l'universit\u00e9 de\r\nZurich a dit que la vraie r\u00e9forme,\r\n\r\n10:05:01:01  10:05:03:01\r\nc'est de voter contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:07:15\r\nCette r\u00e9forme co\u00fbte plus cher que si\r\n        on n'en faisait pas.\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:23\r\n  On a aussi viol\u00e9 le syst\u00e8me du\r\n             contrat\r\n\r\n10:05:11:03  10:05:15:11\r\n        entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:05:15:15  10:05:20:03\r\nVous allez expliquer aux retrait\u00e9s\r\n   qu'on est en train de mettre\r\n\r\n10:05:20:22  10:05:23:17\r\n  sur pied une r\u00e9forme qui va les\r\n       priver des 70 francs\r\n\r\n10:05:23:21  10:05:26:21\r\n         suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:05:27:01  10:05:30:20\r\nOn va leur donner \u00e0 le co\u00fbt de cette\r\n r\u00e9forme car ils vont payer la TVA.\r\n\r\n10:05:31:00  10:05:34:12\r\nDe plus, les jeunes vont tout payer.\r\n\r\n10:05:34:16  10:05:39:02\r\nIls ne savent m\u00eame pas s'ils auront\r\n           une retraite.\r\n\r\n10:05:39:06  10:05:43:08\r\nOn va cr\u00e9er des classes de citoyens.\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:46:10\r\n Nous, autour de cette table, nous\r\n           gagnons tous.\r\n\r\n10:05:46:13  10:05:49:05\r\nNous n'aurons pas de baisse du taux\r\n          de conversion.\r\n\r\n10:05:49:09  10:05:52:08\r\n Nous allons gagner des 70 francs.\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:55:05\r\n\u00c7a se fait sur le dos des femmes et\r\n           des rentiers.\r\n\r\n10:05:55:09  10:05:58:07\r\n    La vraie r\u00e9forme, ce serait\r\n    d'assainir et de stabiliser\r\n\r\n10:05:58:11  10:06:00:13\r\n   chaque pilier pour lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:06:00:17  10:06:03:14\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur le\r\n       d\u00e9tail des mesures.\r\n\r\n10:06:03:18  10:06:06:01\r\nSur les femmes et sur les retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:09:17\r\n       Aussi sur les jeunes.\r\n\r\n10:06:09:21  10:06:13:12\r\n On verra si ces g\u00e9n\u00e9rations, ces \r\nclasses sociales sont d\u00e9favoris\u00e9es.\r\n\r\n10:06:13:16  10:06:15:19\r\n       Mais un mot d'abord.\r\n\r\n10:06:15:23  10:06:18:20\r\n   \u00c7a co\u00fbte trop cher, c'est un\r\n    argument souvent entendu.\r\n\r\n10:06:19:00  10:06:23:10\r\n  A.BERSET: Il faut regarder les\r\n              faits.\r\n\r\n10:06:24:02  10:06:28:13\r\n Ou on en est avec les finances de\r\n       l'AVS sans r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:06:30:07  10:06:32:20\r\n Et il faut regarder ce que am\u00e8ne\r\n          cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:06:33:00  10:06:37:02\r\n     Notamment les 70 francs.\r\n\r\n10:06:37:06  10:06:40:13\r\n  Avec la r\u00e9forme, en 2030, nous \r\n  aurons une situation pour l'AVS\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:45:04\r\n qui sera la m\u00eame qu'aujourd'hui.\r\n       Une bonne situation.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:49:12\r\n     Un fonds rempli \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:53:11\r\n Sans la r\u00e9forme, avec le fait que\r\n        vous avez expliqu\u00e9,\r\n\r\n10:06:53:15  10:06:56:18\r\n  les d\u00e9ficits vont s'accumuler.\r\n\r\n10:06:56:22  10:07:01:05\r\n Il est question de 7 milliards en\r\n          2030 par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:07:01:09  10:07:05:19\r\nSans la r\u00e9forme, en 2030, le fonds\r\n     AVS serait proche de 0.\r\n\r\n10:07:10:02  10:07:14:14\r\n C'est l'AVS dans son ensemble qui\r\n          est en danger.\r\n\r\n10:07:17:09  10:07:20:19\r\n Ensuite, quand vous dites que les\r\n   retrait\u00e9s actuels ne vont pas\r\n\r\n10:07:20:23  10:07:22:02\r\n      toucher les 70 francs,\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:24:14\r\nc'est vous qui avez vot\u00e9 contre au\r\n            Parlement.\r\n\r\n10:07:24:18  10:07:29:02\r\n  Pourquoi avez-vous rejet\u00e9 cette\r\n             mesure ?\r\n\r\n10:07:29:06  10:07:32:08\r\n Car les retrait\u00e9s actuels ont un\r\n    niveau de rente garantie.\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:36:22\r\nCes 70 francs viennent accompagner\r\n     une g\u00e9n\u00e9ration menac\u00e9e,\r\n\r\n10:07:37:02  10:07:39:11\r\ncelle qui a aujourd'hui entre 45 et\r\n              65 ans.\r\n\r\n10:07:39:14  10:07:41:17\r\nIl faut remettre les choses \u00e0 leur\r\n              place.\r\n\r\n10:07:41:21  10:07:46:08\r\n Nous avons besoin d'une r\u00e9forme.\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:50:20\r\nSi celle-ci n'aboutit pas, il faut\r\n    voir ce qui vient ensuite.\r\n\r\n10:07:51:00  10:07:55:11\r\n Apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de travaux, il y a\r\n    rien d'autre sur la table.\r\n\r\n10:07:56:11  10:08:00:05\r\nE.MAMARBACHI: Jocelyne Haller, vous\r\n faites parti d'Ensemble \u00e0 Gauche.\r\n\r\n10:08:00:09  10:08:04:18\r\nVous vous battez contre la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:08:07:16  10:08:12:04\r\n C'est quand \u00e7a vous qu'on votera.\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:16:21\r\nJ.HALLER: j'entends la pr\u00e9vision qui\r\n     dit qu'en 2030, il y aura\r\n\r\n10:08:17:01  10:08:20:19\r\n       beaucoup de d\u00e9ficit.\r\n\r\n10:08:20:23  10:08:25:08\r\n Il y a des ann\u00e9es, on avait aussi\r\n      dit qu'il y aurait des\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:27:14\r\n         d\u00e9ficits en 2010.\r\n\r\n10:08:27:18  10:08:30:18\r\n      Ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n10:08:30:22  10:08:33:08\r\nPour nous, cette r\u00e9forme n'est pas\r\n           un progr\u00e8s.\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:35:14\r\n       C'est une r\u00e9gression.\r\n\r\n10:08:35:18  10:08:40:05\r\n \u00c7a se fait sur le dos des femmes.\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:43:13\r\n   66 % de la r\u00e9forme sera sur \r\n  le dos des travailleurs et des\r\n\r\n10:08:43:17  10:08:45:20\r\n          travailleuses.\r\n\r\n10:08:46:00  10:08:49:14\r\nOn va voler une ann\u00e9e de bonne sant\u00e9\r\n   de vie aux travailleurs et aux\r\n\r\n10:08:49:18  10:08:51:22\r\n          travailleuses.\r\n\r\n10:08:52:02  10:08:55:20\r\nAllez leur dire, dans des secteurs \r\naussi difficiles que dans la sant\u00e9,\r\n\r\n10:08:56:00  10:08:59:23\r\n        la restauration...\r\n\r\n10:09:00:03  10:09:03:08\r\n   On ne peut pas leur demander\r\n   de faire une ann\u00e9e de plus.\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:07:21\r\n   Ce n'est pas \u00e0 leur avantage.\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:14:23\r\n Les 70 francs qui seront allou\u00e9s\r\n\r\n10:09:15:03  10:09:19:11\r\n     au futur retrait\u00e9 seront\r\n      une maigre r\u00e9compense.\r\n\r\n10:09:19:14  10:09:21:17\r\n    E.MAMARBACHI: On va parler\r\n           des femmes.\r\n\r\n10:09:21:21  10:09:23:11\r\n       On aura un reportage.\r\n            J'aimerais\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:26:01\r\n  vous entendre, Madame Seydoux-\r\n             Christe.\r\n\r\n10:09:26:05  10:09:29:04\r\nVous avez oeuvr\u00e9 pour ce compromis.\r\n\r\n10:09:29:08  10:09:32:04\r\n    Notamment au c\u00f4t\u00e9 du parti\r\n           socialiste.\r\n\r\n10:09:32:08  10:09:35:08\r\n   Pourquoi ce compromis est si\r\n           important ?\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:39:04\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient le\r\n             projet.\r\n\r\n10:09:39:08  10:09:42:22\r\n      Le parlement \u00e9galement.\r\n            Les Verts.\r\n\r\n10:09:43:02  10:09:47:11\r\n   L'\u00e9conomie romande notamment.\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:53:05\r\n A:SEYDOUX-CHRISTE: Je reviens sur\r\n           les chiffres.\r\n\r\n10:09:56:15  10:10:01:03\r\nMadame Haller parle d'une situation\r\n             de 1997.\r\n\r\n10:10:01:07  10:10:04:16\r\n E.MAMARBACHI: On avait augment\u00e9 \r\n l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n10:10:04:20  10:10:08:12\r\n    A:SEYDOUX-CHRISTE: Avec des\r\n     compensations \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:10:08:16  10:10:13:02\r\n Avec notamment les bonifications\r\n      pour t\u00e2che \u00e9ducative.\r\n\r\n10:10:13:06  10:10:16:20\r\nCe projet est tr\u00e8s important car on\r\n       a vu que la situation\r\n\r\n10:10:17:00  10:10:20:01\r\n  de l'AVS et du deuxi\u00e8me pilier\r\n\r\n10:10:20:05  10:10:22:14\r\n        est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:10:22:18  10:10:25:05\r\n      On creuse des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:10:25:09  10:10:28:08\r\nOn a obtenu au niveau du Parlement\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:31:14\r\n    une r\u00e9forme qui d'une part,\r\n\r\n10:10:31:18  10:10:34:01\r\n permet d'assainir et de maintenir\r\n\r\n10:10:34:05  10:10:36:08\r\n  une bonne situation financi\u00e8re\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:40:14\r\n         de ces 2 piliers.\r\n\r\n10:10:40:18  10:10:43:12\r\n    En m\u00eame temps, par rapport\r\n\r\n10:10:43:16  10:10:46:23\r\n  \u00e0 certains sacrifices qui sont\r\n  demand\u00e9s notamment aux femmes,\r\n\r\n10:10:47:03  10:10:50:12\r\n    on offre des compensations.\r\n\r\n10:10:50:16  10:10:55:03\r\nCe que le projet du PLR ne pr\u00e9voit\r\n               pas.\r\n\r\n10:10:55:16  10:10:58:11\r\n Je crois qu'on a trouv\u00e9 un projet\r\n         social, \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n10:10:58:15  10:11:00:18\r\n  contrairement \u00e0 ce qui est dit.\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:05:08\r\n     Il y a des compensations\r\n           importantes.\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:12:20\r\n  On ne doit pas se focaliser sur\r\n  l'augmentation de l'\u00e2ge  de la\r\n\r\n10:11:13:00  10:11:17:03\r\nretraite des femmes. L'esp\u00e9rance de\r\nvie des femmes augmente tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:11:17:07  10:11:20:12\r\nIl y a beaucoup de choses qui sont\r\n    apport\u00e9es en compensation.\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:23:06\r\nAussi au niveau du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:11:23:09  10:11:26:11\r\n  E.MAMARBACHI: On va parler des\r\n          compensations.\r\n\r\n10:11:26:14  10:11:28:17\r\n     On va entendre 2 femmes.\r\n\r\n10:11:28:21  10:11:31:00\r\n       Elles sont divis\u00e9es.\r\n\r\n10:11:31:04  10:11:35:14\r\n    Elles ont des points de vue\r\n            diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:40:18\r\n -Le travail ne lui fait pas peur.\r\n\r\n10:11:42:09  10:11:46:19\r\nSarah Quiquerez est responsable d'un\r\n        refuge pour animaux.\r\n\r\n10:11:46:23  10:11:50:12\r\nUn petit paradis qu'elle entretient\r\n     \u00e0 la sueur de son front.\r\n\r\n10:11:50:16  10:11:52:20\r\n       -On fait tout de m\u00eame\r\n\r\n10:11:53:00  10:11:55:06\r\n      pour baisser les co\u00fbts.\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:58:02\r\nIl y a beaucoup de travail physique.\r\n\r\n10:11:58:06  10:12:00:09\r\n -Le travail, c'est 7 jours sur 7.\r\n\r\n10:12:00:12  10:12:03:02\r\n Les jours de vacances n'existent\r\n               pas.\r\n\r\n10:12:03:06  10:12:07:16\r\nElle s'accorde de temps en temps en\r\n             week-end.\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:17:05\r\n  \u00c0 53 ans, le corps commence \u00e0 \r\n  montrer des signes de fatigue.\r\n\r\n10:12:17:09  10:12:19:11\r\n-Les \u00e9paules, le dos, les hanches.\r\n\r\n10:12:19:14  10:12:21:15\r\nIl y a aussi des sonnettes d'alarme.\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:24:03\r\n      On peut tomber malade.\r\n\r\n10:12:24:07  10:12:28:12\r\n -M\u00eame si elle adore son travail,\r\n\r\n10:12:28:16  10:12:32:13\r\n   la perspective de prendre sa\r\nretraite \u00e0 65 ans l'a fait bondir.\r\n\r\n10:12:32:17  10:12:37:04\r\n  -64 ans, je ne suis pas s\u00fbr d'y\r\n             arriver.\r\n\r\n10:12:37:14  10:12:40:20\r\n   Si j'arrive d\u00e9j\u00e0 physiquement\r\n   jusqu'\u00e0 60, je suis contente.\r\n\r\n10:12:41:00  10:12:43:03\r\n       65, c'est irr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:12:43:07  10:12:45:10\r\nPour les m\u00e9tiers lourds en tout cas.\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:50:00\r\n Autant les hommes que les femmes.\r\n\r\n10:12:50:07  10:12:53:12\r\n  -Changement de d\u00e9cor avec Anne-\r\n              Marie.\r\n\r\n10:12:53:16  10:12:56:07\r\n Elle fait du conseil en relations\r\n             humaines.\r\n\r\n10:12:56:11  10:13:00:04\r\n   -Je me revendique f\u00e9ministe.\r\n\r\n10:13:00:08  10:13:03:10\r\n-Pourtant, sa position sur l'\u00e2ge de\r\n      la retraite des femmes\r\n\r\n10:13:03:13  10:13:05:16\r\n         est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n10:13:05:20  10:13:07:23\r\n      -Une question d'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:13:08:03  10:13:12:13\r\n Je ne vois pas de raison valable\r\n\r\n10:13:13:10  10:13:17:22\r\npour laquelle les femmes n'auraient\r\n            pas le m\u00eame\r\n\r\n10:13:18:23  10:13:21:06\r\npage de la retraite que les hommes.\r\n\r\n10:13:21:10  10:13:25:13\r\n    -Pour cette femme qui a \u00e9t\u00e9\r\n            directrice\r\n\r\n10:13:25:17  10:13:27:22\r\n   des ressources humaines d'un\r\n          l'entreprise,\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:32:10\r\ncertains arguments ne tiennent pas.\r\n\r\n10:13:32:13  10:13:36:12\r\n -Je veux aussi l'\u00e9galit\u00e9 salarial\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n10:13:36:16  10:13:38:19\r\n     Mais ce n'est pas corr\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:08\r\n         avec la retraite.\r\n\r\n10:13:41:11  10:13:44:22\r\n       \u00c7a me para\u00eet utopique\r\n\r\n10:13:45:02  10:13:49:06\r\n  de pouvoir appliquer l'\u00e9galit\u00e9\r\n            salariale\r\n\r\n10:13:49:10  10:13:53:19\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme de la\r\n             retraite.\r\n\r\n10:13:56:04  10:13:58:11\r\n-2 univers qui se rejoignent sur une\r\n               chose.\r\n\r\n10:13:58:15  10:14:03:01\r\n   La p\u00e9nibilit\u00e9 du travail pour\r\n   d\u00e9finir l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n10:14:06:01  10:14:10:06\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous \u00e0\r\n    ces femmes, Alain Berset ?\r\n\r\n10:14:10:10  10:14:13:01\r\n A.BERSET: Ce n'est pas la mesure\r\n        unique du projet,\r\n\r\n10:14:13:05  10:14:15:11\r\n   l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n             retraite.\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:17:19\r\n       Il faut tenir compte\r\n\r\n10:14:17:23  10:14:21:20\r\n  de toutes les situations de la\r\n             soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:14:22:00  10:14:25:12\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vise pas\r\n            simplement\r\n\r\n10:14:25:16  10:14:27:21\r\nde dire aux gens quand ils doivent\r\n             prendre\r\n\r\n10:14:28:01  10:14:31:00\r\n          leur retraite.\r\n\r\n10:14:31:04  10:14:33:07\r\n    Il faut offrir une retraite\r\n\r\n10:14:33:11  10:14:34:19\r\n   flexible entre 62 et 70 ans.\r\n\r\n10:14:34:23  10:14:38:22\r\nLa retraite anticip\u00e9e sera possible\r\n    \u00e0 de meilleures conditions.\r\n\r\n10:14:39:02  10:14:43:05\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il y a les 70\r\n             francs.\r\n\r\n10:14:43:09  10:14:45:11\r\n  C'est une pi\u00e8tre compensation.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:47:16\r\n       C'est un petit sucre.\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:51:14\r\n Mais \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:14:51:18  10:14:55:07\r\n  Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on\r\nam\u00e9liore dans le deuxi\u00e8me pilier la\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:59:21\r\n          prise en compte\r\n\r\n10:15:00:05  10:15:03:14\r\n des temps partiels et de ceux qui\r\n      ont plusieurs travails.\r\n\r\n10:15:03:18  10:15:07:11\r\nJ'ai pris une femme qui a 2 emplois\r\n          \u00e0 50 pour cent.\r\n\r\n10:15:07:14  10:15:11:04\r\nQuelqu'un qui n'a pas un tr\u00e8s grand\r\n             salaire.\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:13:22\r\nCette femme avec la r\u00e9forme pourrait\r\n             continuer\r\n\r\n10:15:14:02  10:15:16:05\r\n  \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans\r\n\r\n10:15:16:09  10:15:20:12\r\n    en anticipant d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:20:16  10:15:23:20\r\nElle aurait presque 2000 francs de\r\n     plus de rente par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:24:00  10:15:26:03\r\n Il faut quand m\u00eame d'y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:15:26:07  10:15:30:16\r\n\u00c0 la fin, les femmes et des hommes \u00e0\r\n            la retraite\r\n\r\n10:15:31:15  10:15:33:20\r\n ne vivent pas d'un texte de loi.\r\n\r\n10:15:34:00  10:15:36:03\r\n       Ils vivent de francs.\r\n\r\n10:15:36:07  10:15:40:06\r\n Il faut parler des cas concrets.\r\n\r\n10:15:40:10  10:15:43:16\r\nL\u00e0, \u00e7a donnerait 2000 francs de plus\r\n         pour cette femme.\r\n\r\n10:15:43:20  10:15:46:11\r\nElle a 50 ans, 2 enfants, elle vit\r\n         seule avec eux.\r\n\r\n10:15:46:15  10:15:48:05\r\n   Elle travaille \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:15:48:09  10:15:50:11\r\n2000 francs, c'est difficile de dire\r\n                non.\r\n\r\n10:15:50:15  10:15:54:19\r\n     \u00c7a am\u00e9liore sa situation.\r\n\r\n10:15:54:23  10:15:58:09\r\nE.MAMARBACHI: On peut faire dire pas\r\n    mal de choses aux exemples.\r\n\r\n10:15:58:12  10:16:00:23\r\nTous les calculateurs qui existent\r\n           aujourd'hui\r\n\r\n10:16:01:03  10:16:04:02\r\n          sont contest\u00e9s.\r\n\r\n10:16:04:06  10:16:06:14\r\n A.BERSET: Les calculateurs c'est\r\n           autre chose.\r\n\r\n10:16:06:18  10:16:08:21\r\n    Il ne parle que des co\u00fbts.\r\n\r\n10:16:09:01  10:16:13:11\r\n L\u00e0, c'est une situation concr\u00e8te.\r\n\r\n10:16:19:23  10:16:24:00\r\nSi elle part \u00e0 64 ans, elle a 2000\r\n  francs de plus \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:16:24:04  10:16:27:11\r\n C.LUESCHER: La flexibilit\u00e9 de la\r\n  retraite est une am\u00e9lioration\r\n\r\n10:16:27:14  10:16:29:17\r\navec laquelle nous sommes d'accord.\r\n\r\n10:16:29:21  10:16:32:04\r\n Mais ce n'est pas une raison pour\r\n             l'inclure\r\n\r\n10:16:32:08  10:16:34:11\r\n      dans une pseudo r\u00e9forme\r\n\r\n10:16:34:14  10:16:37:01\r\no\u00f9 on cr\u00e9e des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires\r\n            \u00e0 un moment\r\n\r\n10:16:37:05  10:16:39:08\r\n       o\u00f9 on doit assainir.\r\n\r\n10:16:39:11  10:16:43:09\r\n  Je dois prendre un exemple tr\u00e8s\r\n              simple.\r\n\r\n10:16:43:12  10:16:47:01\r\nUn homme de 65 ans, mari\u00e9, qui a une\r\n   esp\u00e9rance de vie de 85 ans...\r\n\r\n10:16:47:05  10:16:49:08\r\nE.MAMARBACHI: On parle des femmes.\r\n\r\n10:16:49:11  10:16:51:14\r\n  C.LUESCHER: Je vous parle d'un\r\n             couple.\r\n\r\n10:16:51:18  10:16:53:21\r\n    Un couple mari\u00e9 de 65 ans.\r\n\r\n10:16:54:01  10:16:57:09\r\n  Ils vont vivre jusqu'\u00e0 85 ans.\r\n\r\n10:16:57:12  10:17:01:06\r\nUn couple mari\u00e9 de 63 ans va vivre\r\n         jusqu'\u00e0 85 ans.\r\n\r\n10:17:01:10  10:17:05:11\r\nLe couple mari\u00e9 va toucher la rente\r\n\r\n10:17:05:15  10:17:08:16\r\nsans les 70 francs suppl\u00e9mentaires\r\n      et sans l'augmentation\r\n\r\n10:17:08:20  10:17:11:21\r\n            du plafond.\r\n\r\n10:17:12:01  10:17:14:15\r\nLes 2 couples vont vivre jusqu'\u00e0 85\r\n               ans.\r\n\r\n10:17:14:19  10:17:18:02\r\nIl y aura une diff\u00e9rence de 55'000\r\n    francs en faveur du couple\r\n\r\n10:17:18:06  10:17:22:15\r\n    qui a 63 ans actuellement.\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:27:17\r\n   A.BERSET: Je n'ai pas compris\r\n            l'exemple.\r\n\r\n10:17:30:15  10:17:34:11\r\nC.LUESCHER: Le couple qui a 63 ans\r\naujourd'hui va toucher plus de 200\r\n\r\n10:17:34:14  10:17:35:19\r\n      francs par mois en plus\r\n\r\n10:17:35:23  10:17:40:07\r\npar rapport \u00e0 un retrait\u00e9 qui a 65\r\n               ans.\r\n\r\n10:17:40:11  10:17:43:14\r\nCar il ne va pas b\u00e9n\u00e9ficier des 50\r\n            francs ni\r\n\r\n10:17:43:18  10:17:45:21\r\n   de l'augmentation du plafond.\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:48:17\r\n J'aimerais \u00eatre favorable \u00e0 cette\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:17:48:21  10:17:51:22\r\nE.MAMARBACHI: Vous ne parlez pas des\r\n              femmes.\r\n\r\n10:17:52:02  10:17:54:05\r\n A.BERSET: L'exemple est partiel.\r\n\r\n10:17:54:09  10:17:56:10\r\n           Il est faux.\r\n\r\n10:17:56:13  10:18:00:22\r\n         C.LUESCHER: Non.\r\n\r\n10:18:01:09  10:18:05:20\r\nSeuls les gens qui sont ais\u00e9s seront\r\n             favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:18:07:09  10:18:09:21\r\n   A.BERSET: L'exemple est faux.\r\n\r\n10:18:10:01  10:18:12:04\r\n Monsieur Luescher ne prend qu'une\r\n              mesure.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:15:13\r\n         Pas la totalit\u00e9.\r\n\r\n10:18:15:17  10:18:20:03\r\nLe couple qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite\r\n          aura des rentes\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:24:16\r\n  garanties plus \u00e9lev\u00e9es dans le\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:18:24:20  10:18:29:07\r\n      C.LUESCHER: C'est faux.\r\n\r\n10:18:30:17  10:18:33:13\r\n  Vous savez que nous sommes une\r\n      g\u00e9n\u00e9ration favoris\u00e9e.\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:36:13\r\n         Il faut le dire.\r\n\r\n10:18:36:17  10:18:41:03\r\n   Cette r\u00e9forme n'a pour effet\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:44:05\r\nque de favoriser des gens entre 45\r\n            et 64 ans.\r\n\r\n10:18:44:09  10:18:46:11\r\n      A.BERSET: un petit mot.\r\n\r\n10:18:46:15  10:18:51:02\r\nE.MAMARBACHI: On peut rester sur les\r\n              femmes ?\r\n\r\n10:18:52:00  10:18:56:11\r\nOn va revenir sur ces cat\u00e9gories que\r\n     d\u00e9nonce Monsieur Luescher.\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:04:23\r\n  A.BERSET: En entendant cela, je\r\n        regrette le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:09:07\r\n\u00c7a a amen\u00e9 des \u00e9checs depuis 20 ans.\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:11:17\r\n Chacun doit faire un pas pour des\r\n            compromis.\r\n\r\n10:19:11:21  10:19:14:00\r\n     On a travaill\u00e9 pour cela.\r\n\r\n10:19:14:04  10:19:17:17\r\n  On souhaiterait avoir un autre\r\n        climat de d\u00e9bats.\r\n\r\n10:19:17:21  10:19:20:06\r\n Nous avons besoin collectivement,\r\n            comme pays,\r\n\r\n10:19:20:10  10:19:24:09\r\n  comme soci\u00e9t\u00e9, de faire ce pas.\r\n\r\n10:19:24:12  10:19:27:04\r\n C.LUESCHER: Nous sommes d'accord\r\n\r\n10:19:27:08  10:19:30:14\r\n  qu'une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:19:30:18  10:19:35:05\r\n E.MAMARBACHI: Nous avons pas pris\r\n        d'exemples pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:19:36:16  10:19:41:05\r\n  Nous aurions pu aller de chaque\r\n               c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:19:42:11  10:19:46:13\r\nRevenons \u00e0 la question des femmes.\r\n\r\n10:19:46:17  10:19:50:22\r\n J'aimerais vous entendre, Madame\r\n         Jocelyne Haller.\r\n\r\n10:19:51:02  10:19:55:11\r\n      J.HALLER: Le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:58:12\r\n  c'est qu'il n'y a pas assez de\r\n          compensation.\r\n\r\n10:19:58:16  10:20:02:08\r\n    Elles sont moindres que les\r\n    d\u00e9savantages de la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:06:21\r\n   Sur une rente moyenne de 2000\r\n             francs...\r\n\r\n10:20:10:07  10:20:14:04\r\n Le calcul des r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est\r\nqu'il y a une perte de 24'000 francs\r\n\r\n10:20:14:08  10:20:16:11\r\n           de retraite.\r\n\r\n10:20:16:14  10:20:20:06\r\n Il faudrait vivre jusqu'\u00e0 94 ans\r\n   pour compenser cette perte.\r\n\r\n10:20:20:10  10:20:24:20\r\n  C'est ce qu'on veut imposer aux\r\n              femmes.\r\n\r\n10:20:25:12  10:20:30:01\r\nVous avez dit que 70 francs de plus,\r\n     ce n'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n10:20:32:06  10:20:34:17\r\n    70 francs, ils sont l\u00e0 pour\r\n        compenser la perte\r\n\r\n10:20:34:21  10:20:37:00\r\n        du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:20:37:04  10:20:41:14\r\n      Ce n'est pas un cadeau.\r\n\r\n10:20:46:09  10:20:50:21\r\nA.BERSET: Nous sommes d'accord sur\r\n  chaque \u00e9l\u00e9ment de la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:20:53:02  10:20:57:14\r\n  E.MAMARBACHI: Pas tous en m\u00eame\r\n              temps.\r\n\r\n10:20:58:00  10:21:01:17\r\n C.LUESCHER: On a ramen\u00e9 une \u00e9lue\r\n            socialiste\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:04:11\r\nd'un cong\u00e9 maternit\u00e9 pour avoir la\r\n            majorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:04:14  10:21:09:00\r\n   Vous avez pass\u00e9 la r\u00e9forme au\r\n             forceps.\r\n\r\n10:21:09:04  10:21:13:06\r\nE.MAMARBACHI: Au Parlement, le vote\r\n         a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n10:21:13:10  10:21:15:18\r\n   Les sondages donnent aussi un\r\n          r\u00e9sultat serr\u00e9.\r\n\r\n10:21:15:22  10:21:18:01\r\n      C'est anim\u00e9 en plateau.\r\n\r\n10:21:18:05  10:21:20:08\r\n  Aussi sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:24:22\r\n      Nous sommes en direct.\r\n\r\n10:21:25:18  10:21:29:00\r\n  Nous avons 2 remarques qui sont\r\n    adress\u00e9es \u00e0 Monsieur Berset\r\n\r\n10:21:29:04  10:21:31:04\r\n       et Monsieur Luescher.\r\n\r\n10:21:40:15  10:21:44:09\r\n A.BERSET: Avec la r\u00e9forme, il est\r\n             possible\r\n\r\n10:21:44:12  10:21:48:11\r\n de partir \u00e0 62 ans \u00e0 la retraite\r\n        comme aujourd'hui,\r\n\r\n10:21:48:14  10:21:52:08\r\n  mais \u00e0 de meilleures conditions\r\n\r\n10:21:52:11  10:21:54:10\r\ncar on r\u00e9duit la r\u00e9duction de rente.\r\n\r\n10:21:54:13  10:21:57:00\r\n  Avec la r\u00e9forme, on am\u00e9liore la\r\n            situation.\r\n\r\n10:22:10:12  10:22:12:17\r\n C.LUESCHER: Je salue Mme Bidaux.\r\n\r\n10:22:12:21  10:22:17:06\r\n           Elle a tort.\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:20:21\r\n E.MAMARBACHI: Vous \u00eates plusieurs\r\n             \u00e9lus PLR\r\n\r\n10:22:21:01  10:22:23:04\r\n  qui \u00eates favorables aux 67 ans.\r\n\r\n10:22:23:08  10:22:27:18\r\n      C.LUESCHER: C'est faux.\r\n\r\n10:22:28:20  10:22:33:08\r\n Aucun PLR n'est d'accord avec la\r\n    retraite \u00e0 67 ans demain.\r\n\r\n10:22:34:19  10:22:39:08\r\n  Monsieur Beno\u00eet Genecand a dit\r\n\r\n10:22:39:21  10:22:43:04\r\n que ce que nous proposons est une\r\n    d\u00e9politisation du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:22:43:08  10:22:46:10\r\n    Quand l'AVS dans le rouge,\r\n\r\n10:22:46:13  10:22:50:23\r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral doit proposer des\r\n       mesures au Parlement.\r\n\r\n10:22:51:03  10:22:55:11\r\nSi le Parlement ne trouvent pas de\r\n             mesures\r\n\r\n10:22:57:17  10:23:00:09\r\n    ce sera la seule solution.\r\n\r\n10:23:00:12  10:23:04:23\r\n   On ne peut pas tenir d'autres\r\n            solutions.\r\n\r\n10:23:05:19  10:23:09:08\r\nCette de r\u00e9forme est irresponsable.\r\n\r\n10:23:09:11  10:23:13:06\r\nEn 2027, on aura des d\u00e9penses plus\r\n    \u00e9lev\u00e9es que sans r\u00e9forme.\r\n\r\n10:23:13:10  10:23:17:19\r\nA.BERSET: C'est le cas depuis 2015.\r\n\r\n10:23:18:04  10:23:20:16\r\n        Le d\u00e9ficit de l'AVS\r\n\r\n10:23:20:20  10:23:23:09\r\n     est d\u00e9j\u00e0 de 700 millions.\r\n\r\n10:23:23:12  10:23:27:22\r\n      C'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n10:23:31:13  10:23:36:01\r\n C.LUESCHER: Et vous a rajout\u00e9 des\r\n             d\u00e9penses.\r\n\r\n10:23:37:01  10:23:41:13\r\nA.BERSET: On va passer le milliard\r\n            vers 2020.\r\n\r\n10:23:42:18  10:23:47:07\r\n700 millions entre les d\u00e9penses et\r\n          les recettes.\r\n\r\n10:23:47:11  10:23:50:20\r\n Sur l'\u00e2ge de la retraite, je vous\r\n             entends.\r\n\r\n10:23:51:00  10:23:55:10\r\n   Je me souviens des \u00e9lections\r\n            f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n10:23:56:00  10:23:59:20\r\npour vous avait \u00e9taient tr\u00e8s claires\r\n pour dire qu'il fallait augmenter\r\n\r\n10:24:00:00  10:24:02:03\r\n  l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n10:24:02:07  10:24:05:23\r\n C.LUESCHER: Si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire\r\n    pour les caisses de l'AVS.\r\n\r\n10:24:06:03  10:24:10:00\r\n Votre r\u00e9forme, c'est apr\u00e8s moi le\r\n              d\u00e9luge.\r\n\r\n10:24:10:04  10:24:14:07\r\nC'est facile d'augmenter les rentes\r\n         et les d\u00e9penses.\r\n\r\n10:24:14:11  10:24:16:13\r\n     \u00c7a concernera les jeunes.\r\n\r\n10:24:16:17  10:24:20:10\r\n       C'est irresponsable.\r\n\r\n10:24:20:13  10:24:23:07\r\nSi on doit prendre des mesures pour\r\n               2027,\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:25:13\r\n  il faut une loi pr\u00eate en 2025.\r\n               Pour\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:29:18\r\n      cela, il faut commencer\r\n\r\n10:24:29:22  10:24:32:01\r\n             en 2020.\r\n\r\n10:24:32:05  10:24:34:23\r\n  Nous avons 3 ans pour souffler.\r\n\r\n10:24:35:03  10:24:39:12\r\n Mais c'est de la poudre aux yeux \r\navec les 70 francs que vous offrez.\r\n\r\n10:24:43:11  10:24:47:13\r\nA.BERSET: On doit se demander \u00e0 quoi\r\n           ressemblerait\r\n\r\n10:24:47:17  10:24:52:04\r\n  une r\u00e9forme si celle-ci serait\r\n             rejet\u00e9e.\r\n\r\n10:24:57:17  10:25:01:11\r\nMonsieur Luescher, en 2030, on aura\r\n la situation actuelle pour l'AVS\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:03:22\r\n         avec la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:25:04:02  10:25:08:12\r\nSinon, les chiffres de l'AVS seront\r\n           dramatiques.\r\n\r\n10:25:09:04  10:25:13:16\r\n  C.LUESCHER: On ne fait pas une\r\nr\u00e9forme en augmentant les d\u00e9penses.\r\n\r\n10:25:15:00  10:25:18:03\r\nA.BERSET: Pourquoi est-ce qu'aucune\r\n       r\u00e9forme de votre part\r\n\r\n10:25:18:07  10:25:21:15\r\n est arriv\u00e9e sur la table depuis 7\r\n               ans ?\r\n\r\n10:25:21:19  10:25:25:11\r\nC.LUESCHER: C'est une plaisanterie.\r\n\r\n10:25:25:15  10:25:30:01\r\n   Je pourrais faire la liste...\r\n\r\n10:25:30:18  10:25:34:12\r\nE.MAMARBACHI: Le PLR et l'UDC sont\r\nmajoritaires au conseil national.\r\n\r\n10:25:34:16  10:25:39:03\r\n Pourquoi n'avez-vous pas r\u00e9ussi \u00e0\r\n      imposer votre projet ?\r\n\r\n10:25:40:16  10:25:44:16\r\n  C.LUESCHER: Car nous avons eu \u00e0\r\nfaire au Conseil national \u00e0 un clan\r\n\r\n10:25:44:20  10:25:49:07\r\nrose rouge et PDC du centre qui nous\r\n  a impos\u00e9 sa r\u00e9forme au forceps.\r\n\r\n10:25:49:16  10:25:54:05\r\n     E.MAMARBACHI: \u00c0 vous, les\r\n          majoritaires ?\r\n\r\n10:25:54:21  10:25:57:02\r\n         C.LUESCHER: Oui.\r\n\r\n10:25:57:06  10:25:58:23\r\nIl y a aussi le Conseil des Etats.\r\n\r\n10:25:59:03  10:26:03:04\r\n C'est le Conseil des Etats qui a\r\n       impos\u00e9 sa solution.\r\n\r\n10:26:03:04  10:26:07:22\r\nIl y a encore eu des propositions en\r\n    commission de conciliation.\r\n\r\n10:26:08:02  10:26:12:02\r\n\u00c0 aucun moment les socialistes et le\r\n PDC n'ont voulu entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:15:15\r\nE.MAMARBACHI: On ne va pas refaire\r\n           l'histoire.\r\n\r\n10:26:15:19  10:26:18:20\r\n J'aimerais qu'on quitte un peu la\r\n      politique politicienne.\r\n\r\n10:26:19:00  10:26:22:10\r\n J'aimerais donner la parole \u00e0 de\r\n        nouveaux invit\u00e9s.\r\n\r\n10:26:22:13  10:26:27:13\r\n   Voici Jean-Fran\u00e7ois Rime, le\r\n       pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n10:26:27:17  10:26:30:02\r\n         Et Ivan Slatkine,\r\n    pr\u00e9sident la F\u00e9d\u00e9ration des\r\n\r\n10:26:30:06  10:26:33:04\r\nentreprises romandes. Les camps sont\r\n           tr\u00e8s divis\u00e9s.\r\n\r\n10:26:33:08  10:26:38:14\r\nIl y a aussi des divisions dans le\r\n       camp de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:26:38:18  10:26:40:22\r\n   L'\u00e9conomie romande est pour.\r\n\r\n10:26:41:02  10:26:44:02\r\n   Pourquoi monsieur Slatkine ?\r\n\r\n10:26:44:06  10:26:46:15\r\nI.SLATKINE: La situation a \u00e9t\u00e9 bien\r\n             d\u00e9crite.\r\n\r\n10:26:46:19  10:26:48:22\r\n  Il y a eu 20 ans d'immobilisme.\r\n\r\n10:26:49:02  10:26:52:06\r\n         Il faut avancer.\r\n\r\n10:26:52:10  10:26:53:19\r\n    S'il n'y a pas de r\u00e9formes,\r\n\r\n10:26:53:23  10:26:58:23\r\n    l'AVS sera dans ce position\r\n            dramatique.\r\n\r\n10:26:59:03  10:27:05:01\r\n Cette r\u00e9forme nous laisse 10 ans\r\n pour trouver d'autres solutions.\r\n\r\n10:27:07:20  10:27:13:20\r\n L'AVS a toujours \u00e9volu\u00e9 de cette\r\n           mani\u00e8res-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:14:13  10:27:19:11\r\n  La dixi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2009.\r\n\r\n10:27:19:14  10:27:22:05\r\n      La onzi\u00e8me \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n10:27:22:09  10:27:25:23\r\n Maintenir le niveau des rentes et\r\n l'esp\u00e9rance de vie qui est moins,\r\n\r\n10:27:26:03  10:27:29:04\r\n           \u00e7a va co\u00fbter.\r\n\r\n10:27:29:08  10:27:32:23\r\n C.LUESCHER: On n'augmente pas le\r\n        niveau des rentes.\r\n\r\n10:27:33:03  10:27:36:04\r\n I.SLATKINE: On oublie le deuxi\u00e8me\r\n       pilier dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:27:36:08  10:27:39:23\r\n Le cours de conversion doit \u00eatre\r\n             r\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n10:27:40:03  10:27:42:19\r\n  E.MAMARBACHI: C'est le taux qui\r\n        permet de convertir\r\n\r\n10:27:42:23  10:27:45:13\r\n        le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:27:45:17  10:27:50:09\r\nI.SLATKINE: Il doit \u00eatre baiss\u00e9 \u00e0 6\r\n                %.\r\n\r\n10:27:50:12  10:27:52:15\r\n Il est essentiel qu'on puisse le\r\n              faire.\r\n\r\n10:27:52:19  10:27:55:13\r\n         Si on ne le fait\r\n\r\n10:27:55:17  10:27:57:20\r\n               pas,\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:00:18\r\n on oblige les caisses \u00e0 payer des\r\n       rentes trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:28:00:22  10:28:06:20\r\n On subventionne avec le fonds des\r\n              jeunes.\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:10:07\r\n      Si on ne le fait pas,\r\n  c'est d\u00e9savantager les jeunes.\r\n\r\n10:28:10:11  10:28:13:21\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez parl\u00e9 de la\r\n   baisse du taux de conversion.\r\n\r\n10:28:14:02  10:28:16:05\r\n       Elle est importante.\r\n\r\n10:28:16:09  10:28:22:05\r\n          Monsieur Rime,\r\n    vous \u00eates membre de l'UDC.\r\n\r\n10:28:23:17  10:28:27:05\r\nVous avez votre camarade de la FER\r\n           face \u00e0 vous.\r\n\r\n10:28:27:09  10:28:30:21\r\n    Quand on vous dit que c'est\r\n    b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:28:31:01  10:28:35:20\r\n  vous devriez applaudir des deux\r\n              mains ?\r\n\r\n10:28:36:00  10:28:38:10\r\n    J-F.RIME: La situation est\r\n       parfaitement claire\r\n\r\n10:28:38:13  10:28:43:20\r\n    au niveau des institutions\r\n           \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:28:44:00  10:28:49:05\r\n  C'est vrai que les institutions\r\n    romandes d\u00e9fendent le OUI.\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:52:08\r\n  E.MAMARBACHI: Tous les patrons\r\n    Romands d\u00e9fendent le OUI.\r\n\r\n10:28:52:11  10:28:54:20\r\n J-F.RIME: Mais au niveau suisse,\r\n           la situation\r\n\r\n10:28:55:00  10:28:58:05\r\n     est parfaitement claire.\r\nJ'ai invit\u00e9 monsieur Berset \u00e0 venir\r\n\r\n10:28:58:09  10:29:00:12\r\n \u00e0 notre assembl\u00e9e \u00e0 la chambre de\r\n              l'USAM.\r\n\r\n10:29:00:16  10:29:02:19\r\nPour qu'il nous pr\u00e9sente son projet.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:08:21\r\n   Il a perdu assez clairement.\r\n\r\n10:29:10:04  10:29:11:10\r\n          A.BERSET: 64 %.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:14:12\r\n            C'est vrai.\r\n\r\n10:29:14:16  10:29:18:10\r\nJ-F.RIME: J'\u00e9tais tr\u00e8s ouvert sur ce\r\n  dossier. J'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n10:29:18:12  10:29:21:07\r\n\u00c7a touche toutes les Suissesses et\r\n        tous les Suisses.\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:27:09\r\n         J'ai d\u00e9j\u00e0 l'AVS.\r\n         \u00c7a me concerne.\r\n\r\n10:29:32:18  10:29:38:18\r\n  E.MAMARBACHI: Ca veut dire que\r\n        l'USAM est contre,\r\n\r\n10:29:38:23  10:29:41:04\r\n    economiesuisse est contre.\r\n\r\n10:29:41:08  10:29:45:10\r\n E.MAMARBACHI: Pourtant, c'est bon\r\n   pour les caisses de pension.\r\n\r\n10:29:45:11  10:29:49:15\r\nJ-F.RIME: je ne crois pas que c'est\r\n bon pour les caisses de pension.\r\n\r\n10:29:49:19  10:29:54:13\r\n      Mais l'important c'est\r\n         que ce soit bon\r\n\r\n10:29:54:15  10:29:59:13\r\n         pour les assur\u00e9s\r\n      des caisses de pension.\r\n\r\n10:29:59:19  10:30:04:12\r\n    Mon entreprise est assur\u00e9e\r\n     chez monsieur Slatkine.\r\n\r\n10:30:04:16  10:30:08:10\r\n          \u00c0 la F\u00e9d\u00e9ration\r\n     des entreprises romandes.\r\n\r\n10:30:08:13  10:30:12:00\r\n    Mais dans d'autres caisses\r\n           de pension,\r\n\r\n10:30:12:04  10:30:18:13\r\n  on peut se poser des questions \r\n  sur la fa\u00e7on dont les r\u00e9sultats\r\n\r\n10:30:18:15  10:30:20:14\r\n        sont redistribu\u00e9s.\r\n\r\n10:30:20:18  10:30:23:15\r\nActuellement, avec les baisses des\r\n        revenus boursiers,\r\n\r\n10:30:23:19  10:30:25:11\r\n le probl\u00e8me est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:30:25:15  10:30:27:18\r\n    Mais on a r\u00e9fl\u00e9chi pendant\r\n            longtemps.\r\n\r\n10:30:27:22  10:30:31:17\r\n           Aujourd'hui,\r\n     on arrive \u00e0 la conclusion\r\n\r\n10:30:31:21  10:30:36:11\r\n  qu'il vaut mieux dire NON \u00e0 ce\r\n             projet.\r\n\r\n10:30:36:15  10:30:41:21\r\n  Mais par rapport au d\u00e9but de la\r\n            discussion,\r\n\r\n10:30:42:01  10:30:44:14\r\n         si le NON gagne,\r\n  il faut mettre l'ouvrage sur le\r\n\r\n10:30:44:18  10:30:49:16\r\n        m\u00e9tier rapidement.\r\n\r\n10:30:49:20  10:30:53:06\r\nA.BERSET: Vous n'\u00eates d'accord sur\r\n        rien si je regarde\r\n\r\n10:30:53:10  10:30:56:06\r\n    de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la table. \r\n    Sauf sur le fait qu'il faut\r\n\r\n10:30:56:10  10:30:59:17\r\n    continuer dans l'absence de\r\n             r\u00e9formes.\r\n\r\n10:30:59:21  10:31:04:05\r\nVous \u00eates d'accord que sur ce point-\r\n                l\u00e0.\r\n\r\n10:31:04:09  10:31:09:13\r\n  J.HALLER: Vous anticipez sur la\r\n          suite du d\u00e9bat.\r\n\r\n10:31:09:17  10:31:12:02\r\nA.BERSET: La question qu'on devrait\r\n             se poser,\r\n\r\n10:31:12:06  10:31:14:11\r\n c'est qu'on a une r\u00e9forme sur la\r\n              table.\r\n\r\n10:31:14:14  10:31:18:22\r\n C'est facile de prendre un point\r\n      pour en parler en mal.\r\n\r\n10:31:19:02  10:31:22:20\r\n   Mais sa garantie des finances\r\n        solides pour l'AVS.\r\n\r\n10:31:23:00  10:31:27:05\r\nEt \u00e7a garantie le niveau des rentes.\r\n\r\n10:31:27:09  10:31:30:20\r\nSinon, il faut se demander comment\r\n  on pourrait avoir une alliance\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:36:22\r\n  entre les patrons zurichois et\r\n   l'extr\u00eame gauche genevoise.\r\n\r\n10:31:37:20  10:31:41:15\r\n  C.LUESCHER: On peut regretter ou\r\nnon, mais l'extr\u00eame gauche genevoise\r\n\r\n10:31:41:19  10:31:43:22\r\n      n'est pas au Parlement.\r\n\r\n10:31:44:02  10:31:49:08\r\nIl faudra faire avec les forces du \r\nparlement, le PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:55:10\r\n  L'agiter par le spectre du NON.\r\n\r\n10:31:55:19  10:32:01:19\r\n        Le plan B est pr\u00eat.\r\n\r\n10:32:02:09  10:32:08:03\r\n On peut reprendre certains points\r\n         de votre r\u00e9forme.\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:10:10\r\n On a fait l'erreur avec RIE III.\r\n\r\n10:32:10:13  10:32:14:10\r\nOn a dit qu'il y avait pas de plan B\r\net directe derri\u00e8re, on a un plan B.\r\n\r\n10:32:14:13  10:32:16:16\r\nA.BERSET: Ce qui f\u00e2che aujourd'hui,\r\n\r\n10:32:16:20  10:32:19:00\r\n       c'est des 70 francs.\r\n\r\n10:32:19:04  10:32:23:00\r\nMais c'est pourtant ce qui garantit\r\n       le niveau des rentes.\r\n\r\n10:32:23:04  10:32:25:09\r\n            Sans cela,\r\n  on n'a rien qui les garantisse.\r\n\r\n10:32:25:12  10:32:28:06\r\nC.LUESCHER: Mais bien s\u00fbr que oui.\r\n\r\n10:32:28:10  10:32:31:09\r\nE.MAMARBACHI: c'est vraiment les 70\r\n       francs qui f\u00e2chent ?\r\n\r\n10:32:31:12  10:32:33:15\r\n     C.LUESCHER: Oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:36:01\r\n  Je comprends monsieur Slatkine.\r\n\r\n10:32:36:05  10:32:40:16\r\nE.MAMARBACHI: Il est membre du PLR.\r\n\r\n10:32:40:20  10:32:46:09\r\nC.LUESCHER: Il est \u00e0 la t\u00eate d'une\r\n    grande caisse de pension.\r\n\r\n10:32:46:12  10:32:50:04\r\nSi j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate d'une caisse de\r\n   pension et qu'on me propose de\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:54:01\r\n verser moins de prestations et de \r\nmoins engageait la responsabilit\u00e9 de\r\n\r\n10:32:54:05  10:32:57:02\r\n            la caisse,\r\n     je dirais la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:32:57:06  10:33:01:15\r\n  Mais quand nous \u00e9tions d\u00e9put\u00e9s\r\n  lib\u00e9raux ensemble \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:33:01:19  10:33:05:00\r\njamais nous n'avons vot\u00e9 un budget\r\n    qui impliquait un d\u00e9ficit\r\n\r\n10:33:05:04  10:33:09:16\r\n      \u00e0 court ou moyen terme.\r\n\r\n10:33:09:20  10:33:13:11\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais donner la\r\n parole \u00e0 Madame Seydoux-Christe.\r\n\r\n10:33:13:14  10:33:17:11\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Pour revenir aux\r\n              femmes,\r\n\r\n10:33:17:14  10:33:21:04\r\n quand on parle de m\u00e9tiers lourds,\r\n   l'Union suisse des paysannes\r\n\r\n10:33:21:08  10:33:24:16\r\net du rail sont favorables \u00e0 cette\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:33:24:20  10:33:26:23\r\n  Alliance femme y est favorable.\r\n\r\n10:33:27:03  10:33:32:23\r\n       Il faut le rappeler.\r\n\r\n10:33:34:13  10:33:38:00\r\nQuand on dit que c'est un compromis\r\n    impos\u00e9, je trouve que c'est\r\n\r\n10:33:38:04  10:33:40:09\r\n            malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:33:40:12  10:33:44:00\r\n       Jusqu'\u00e0 nouvel avis,\r\nquand les positions sont prises au\r\n\r\n10:33:44:04  10:33:49:12\r\nParlement et vot\u00e9es et que 80 % des\r\n           propositions\r\n\r\n10:33:49:16  10:33:53:17\r\ndans cette projet correspondent au\r\n           plan du PLR,\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:59:18\r\n   en principe on appelle \u00e7a un\r\n            compromis.\r\n\r\n10:34:01:01  10:34:06:03\r\n Avant que le PLR et l'UDC montre\r\n          leur force...\r\n\r\n10:34:06:07  10:34:12:05\r\n  J-F.RIME: J'aimerais r\u00e9pondre \u00e0\r\n      Madame Seydoux-Christe.\r\n\r\n10:34:23:17  10:34:27:11\r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 bricol\u00e9 par monsieur\r\n  Schaller, Reichsteiner et Madame\r\n\r\n10:34:27:15  10:34:30:22\r\n     Seguy dans la l\u00e9gislature\r\npr\u00e9c\u00e9dente. Et le Conseil des Etats\r\n\r\n10:34:31:02  10:34:33:08\r\n\u00e7a n'a pas accept\u00e9 de modifier une\r\n             virgule.\r\n\r\n10:34:33:11  10:34:35:14\r\n       Il n'a rien modifi\u00e9.\r\n\r\n10:34:35:18  10:34:39:21\r\n    On a fait des propositions\r\n            concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:34:40:01  10:34:44:13\r\n  A.SEYDOUX-CHRISTE: C'est faux.\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:48:08\r\nA.BERSET: Ce d\u00e9bat pose un certain\r\n            probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:48:11  10:34:54:03\r\n    On est face a un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:34:54:07  10:34:57:15\r\n garantir le niveau des rentes en\r\n  garantissant le financement de\r\n\r\n10:34:57:19  10:34:59:22\r\n              l'AVS.\r\n\r\n10:35:00:02  10:35:04:01\r\nEt on r\u00e9fl\u00e9chit ainsi on a fait le\r\n          d\u00e9bat ou pas.\r\n\r\n10:35:04:05  10:35:07:05\r\nOn ne juge pas un compromis sur le\r\n      probl\u00e8me au parlement,\r\n\r\n10:35:07:09  10:35:09:11\r\n       mais sur son contenu.\r\n\r\n10:35:09:15  10:35:13:08\r\n C'est la seule chose qui compte.\r\n\r\n10:35:13:11  10:35:16:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit que c'est un\r\n            compromis.\r\n\r\n10:35:16:15  10:35:19:06\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas\r\n        d'accord au d\u00e9part\r\n\r\n10:35:19:10  10:35:22:14\r\n   avec chacun des points de la\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:35:22:18  10:35:26:10\r\n  Mais nous avons fait un pas en\r\n     direction du compromis.\r\n\r\n10:35:26:13  10:35:29:12\r\n La gauche voulait le maintien du\r\n        niveau des rentes.\r\n\r\n10:35:29:16  10:35:35:14\r\n  La droite voulait la baisse du\r\n      niveau de conversion.\r\n\r\n10:35:36:21  10:35:39:02\r\n          C'est garanti.\r\n\r\n10:35:39:06  10:35:43:19\r\n          Le probl\u00e8me...\r\n\r\n10:35:44:00  10:35:49:22\r\n Vous me coupez car ce que je vais\r\n      vous dire vous d\u00e9range.\r\n\r\n10:35:50:19  10:35:54:11\r\nJe suis en train de vous expliquer\r\n ce qui a fait le succ\u00e8s de notre\r\n\r\n10:35:54:15  10:35:58:15\r\n        pays, le compromis.\r\n  \u00c7a veut dire qu'on doit accepte\r\n\r\n10:35:58:19  10:36:03:14\r\n ces une solution m\u00eame si un point\r\n           nous d\u00e9range.\r\n\r\n10:36:03:18  10:36:06:03\r\nMoi aussi il y a des points qui me\r\n            d\u00e9rangent.\r\n\r\n10:36:06:07  10:36:10:17\r\n Mais en fait n'est pas ensemble.\r\n\r\n10:36:10:21  10:36:16:12\r\n Est-ce que collectivement c'est un\r\n\u00e9l\u00e9ment qui vous permet de garantir,\r\n\r\n10:36:16:16  10:36:19:18\r\n  comme nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui ont\r\n    garanti la pr\u00e9voyance AVS,\r\n\r\n10:36:19:22  10:36:24:05\r\n  est-ce qu'on sera capable de le\r\n       faire \u00e0 notre tour ?\r\n\r\n10:36:24:09  10:36:27:06\r\n C.LUESCHER: C'est ce que nous ne\r\n      savons pas faire ici,\r\n\r\n10:36:27:10  10:36:29:12\r\n           pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n10:36:29:16  10:36:35:02\r\n Vous ne devriez pas \u00eatre d'accord\r\n          avec ce projet.\r\n\r\n10:36:35:06  10:36:37:22\r\nVous vouliez assainir le syst\u00e8me du\r\n          premier pilier.\r\n\r\n10:36:38:02  10:36:40:05\r\n      Et le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:36:40:09  10:36:42:22\r\n Mais vous n'assaini c'est pas le\r\n         premier pilier.\r\n\r\n10:36:43:02  10:36:46:19\r\n    Vous devez le reconna\u00eetre.\r\n\r\n10:36:46:23  10:36:49:02\r\n            D\u00e8s 2027,\r\n      votre projet co\u00fbterait\r\n\r\n10:36:49:06  10:36:51:18\r\n   plus cher que signalait rien.\r\n\r\n10:36:51:22  10:36:57:20\r\nA.BERSET: C'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis\r\n              2015.\r\n\r\n10:36:58:16  10:37:02:13\r\n J.HALLER: J'aimerais sortir un peu\r\nde ce d\u00e9bat que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n10:37:02:17  10:37:08:15\r\n     Pour venir sur le plan de\r\n            pr\u00e9voyance.\r\n\r\n10:37:11:12  10:37:13:17\r\n  Monsieur Berset dit que ce qui\r\n             importe,\r\n\r\n10:37:13:21  10:37:14:16\r\n         c'est le contenu.\r\n\r\n10:37:14:20  10:37:17:08\r\n            C'est vrai,\r\nmais des cons\u00e9quences dit que c'est\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:19:14\r\n      encore plus important.\r\n\r\n10:37:19:18  10:37:24:08\r\n Les effets de cette r\u00e9forme sont\r\n         pr\u00e9judiciables.\r\n\r\n10:37:24:11  10:37:28:07\r\nVous maintenez en vie un syst\u00e8me de\r\ntrois piliers qui a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 ses\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:30:13\r\n             limites.\r\n\r\n10:37:30:17  10:37:33:00\r\n        A.BERSET: Ah voil\u00e0.\r\n\r\n10:37:33:04  10:37:36:13\r\n  J.HALLER: Nous sommes persuad\u00e9s\r\n  qu'il faut renforcer le premier\r\n\r\n10:37:36:17  10:37:39:04\r\n              pilier.\r\n       Il y a des solutions.\r\n\r\n10:37:39:08  10:37:42:08\r\nC.LUESCHER: On y va avec le syst\u00e8me\r\n         des socialistes.\r\n\r\n10:37:42:11  10:37:46:03\r\nJ.HALLER: Vous n'avez rien propos\u00e9.\r\n\r\n10:37:46:07  10:37:49:12\r\n          En 2004 d\u00e9j\u00e0,\r\n    la population et le peuple\r\n\r\n10:37:49:16  10:37:53:20\r\na refus\u00e9 une \u00e9volution de l'\u00e2ge de\r\n           la retraite\r\n\r\n10:37:54:00  10:37:58:02\r\n             \u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:37:58:06  10:38:00:13\r\n           Et en 2006,\r\n on a refus\u00e9 la baisse du jour de\r\n\r\n10:38:00:17  10:38:03:08\r\n            conversion.\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:06:07\r\n Maintenant vous revenez avec ses\r\n           deux mesures\r\n\r\n10:38:06:11  10:38:11:09\r\n avec des compensations qui ne les\r\n          compensent pas.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:17:11\r\nNous sommes convaincus qu'il peut y\r\n      avoir des alternatives.\r\n\r\n10:38:19:21  10:38:24:11\r\n  Mais il faut refuser le plan de\r\n    Pr\u00e9voyance vieillesse 202.\r\n\r\n10:38:24:14  10:38:28:03\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Mais avec qui on\r\n  peut faire ses alternatives au\r\n\r\n10:38:28:07  10:38:31:22\r\n            Parlement ?\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:35:05\r\n  J.HALLER: Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0\r\n    dealer l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n10:38:35:09  10:38:37:11\r\n        contre les 65 ans.\r\n\r\n10:38:37:14  10:38:43:12\r\n      C'est du depuis 20 ans.\r\n\r\n10:38:45:01  10:38:48:11\r\n Si la loi de sur l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait\r\n            appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:38:48:14  10:38:53:05\r\n  Il pourrait y avoir un meilleur\r\n   partage du temps de travail.\r\n\r\n10:38:53:09  10:38:55:20\r\n           Aujourd'hui,\r\nnous proposer une r\u00e9forme qui va \u00e0\r\n\r\n10:38:56:00  10:38:59:21\r\n       l'envers du bon sens.\r\n\r\n10:39:00:01  10:39:04:14\r\nE.MAMARBACHI: Un mot sur l'\u00e9galit\u00e9\r\n            salariale.\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:07:11\r\nJ.HALLER: Vous voulez les maintenir\r\n          jusqu'\u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:39:07:15  10:39:10:05\r\nDeux tiers des ch\u00f4meurs ne trouvent\r\n           pas d'emploi.\r\n\r\n10:39:10:09  10:39:13:05\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:39:13:09  10:39:16:16\r\nE.MAMARBACHI: Pas tout le monde en\r\n   m\u00eame temps s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:19:15\r\n  Un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:23:06\r\nA.BERSET: Sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n  Madame a parfaitement raison.\r\n\r\n10:39:23:10  10:39:26:09\r\n      C'est un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n10:39:26:12  10:39:30:18\r\n   Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris des\r\n             mesures,\r\n\r\n10:39:30:22  10:39:34:04\r\n      je ne vais pas lister,\r\n on n'en attend les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:39:34:08  10:39:38:21\r\nMais ce n'est pas parce qu'on n'a \r\npas l'\u00e9galit\u00e9 salariale qu'il faut\r\n\r\n10:39:39:01  10:39:41:04\r\n     renoncer \u00e0 assurer l'AVS.\r\n\r\n10:39:41:08  10:39:45:09\r\n       J.HALLER: C'est vrai.\r\n\r\n10:39:45:12  10:39:48:17\r\n        A.BERSET: Des 2013,\r\n    l'extr\u00eame gauche avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:39:48:21  10:39:51:06\r\n  condamn\u00e9 la r\u00e9forme avant qu'il\r\n              existe.\r\n\r\n10:39:51:10  10:39:55:09\r\n      C'est un peu ennuyeux.\r\n\r\n10:39:55:12  10:39:58:22\r\nLes gens qui ont besoin d'avoir une\r\n   bonne place sur le march\u00e9 du\r\n\r\n10:39:59:02  10:40:01:07\r\n             travail,\r\n c'est \u00e0 la fin combien ils ont en\r\n\r\n10:40:01:11  10:40:03:13\r\n francs et en centimes pour vivre.\r\n\r\n10:40:03:17  10:40:09:15\r\n  La r\u00e9forme est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:40:09:23  10:40:13:17\r\n  J.HALLER: Il faudra cotiser plus\r\nlongtemps et plus pour avoir la m\u00eame\r\n\r\n10:40:13:21  10:40:16:00\r\n              chose.\r\n\r\n10:40:16:04  10:40:18:07\r\n          A.BERSET: Non,\r\n    nous stabilisant le syst\u00e8me\r\n\r\n10:40:18:11  10:40:20:13\r\n       et nous le finan\u00e7ons.\r\n\r\n10:40:20:17  10:40:23:07\r\nEt nous garantissons le niveau des\r\n             rentes.\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:28:21\r\n Notamment pour les plus mal lotis\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:40:29:01  10:40:31:04\r\n   E.MAMARBACHI: On vous a bien\r\n             compris.\r\n\r\n10:40:31:08  10:40:33:09\r\n        J'aimerais avancer.\r\n\r\n10:40:33:12  10:40:36:16\r\nIl y a une avalanche de commentaires\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:40:36:20  10:40:38:23\r\nLa plupart sont contre la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:40:39:03  10:40:45:01\r\nJ'aimerais les partager avec vous.\r\n\r\n10:40:53:15  10:40:59:15\r\n          Alain Berset, \r\n         c'est pour vous.\r\n\r\n10:40:59:20  10:41:03:10\r\nA.BERSET: Quel est le pire sc\u00e9nario\r\n   pour les jeunes aujourd'hui ?\r\n\r\n10:41:03:13  10:41:06:00\r\n        C'est le statu quo.\r\n\r\n10:41:06:04  10:41:09:00\r\n    Car si il ne se passe rien,\r\n\r\n10:41:09:04  10:41:12:10\r\n    des jeunes qui travaillent\r\naujourd'hui vous continuer \u00e0 payer\r\n\r\n10:41:12:13  10:41:18:11\r\n des cotisations du premier et du\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:41:23:17  10:41:26:12\r\nQui devra assainir le fonds AVS dans\r\n           10 ou 12 ans ?\r\n\r\n10:41:26:16  10:41:31:05\r\n         C'est les jeunes.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:37:00\r\nIl y aura 25 milliards de d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:41:37:04  10:41:39:12\r\n           Aujourd'hui,\r\n on utilise les rentes des jeunes\r\n\r\n10:41:39:16  10:41:41:14\r\n       pour payer des rentes\r\n\r\n10:41:41:18  10:41:46:11\r\n qui ne sont pas financ\u00e9es pour la\r\n    g\u00e9n\u00e9ration la plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:41:46:14  10:41:50:13\r\n         Le pire sc\u00e9nario,\r\n   c'est qu'il ne se passe rien.\r\n\r\n10:41:50:17  10:41:53:06\r\n        J'ai des enfants,\r\n  je connais beaucoup de jeunes.\r\n\r\n10:41:53:10  10:41:55:15\r\n        Nous y avons pens\u00e9.\r\n\r\n10:41:55:19  10:42:00:11\r\n   Mais pr\u00e9tendre le contraire,\r\n     c'est contre les faits.\r\n\r\n10:42:00:15  10:42:06:04\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur les\r\n              jeunes.\r\n\r\n10:42:06:08  10:42:08:23\r\nIl y a encore une question \u00e0 Madame\r\n              Haller.\r\n\r\n10:42:18:11  10:42:22:09\r\n Qu'est-ce que vous dites \u00e0 toutes\r\n            ces femmes\r\n\r\n10:42:22:12  10:42:26:06\r\nqui vous disent qu'elles ont envie\r\n         de travailler ?\r\n\r\n10:42:26:10  10:42:29:08\r\nJ.HALLER: Elles pourront le faire.\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:33:09\r\n Mais on ne peut pas obliger toutes\r\nles femmes \u00e0 travailler aujourd'hui.\r\n\r\n10:42:33:12  10:42:36:23\r\nToutes n'ont pas les conditions pour\r\n    travailler une ann\u00e9e de plus\r\n\r\n10:42:37:03  10:42:40:07\r\n    dans de bonnes conditions.\r\n\r\n10:42:40:11  10:42:42:13\r\n   C.LUESCHER: Vous payez les 70\r\n              francs.\r\n\r\n10:42:42:17  10:42:48:13\r\n    Pour les futures retraites.\r\n\r\n10:42:49:10  10:42:51:14\r\n    \u00c0 monsieur Berset et \u00e0 moi.\r\n\r\n10:42:51:18  10:42:57:14\r\n           Gr\u00e2ce \u00e0 vous.\r\n\r\n10:42:58:07  10:43:04:03\r\nJ.HALLER: L'\u00e2ge de la retraite est\r\n          fix\u00e9 \u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:43:04:07  10:43:10:05\r\n Ce n'est pas parce que certaines\r\n   personnes ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:43:11:03  10:43:14:11\r\n de prendre une retraite anticip\u00e9e\r\n    qu'on peut dire que c'est \u00e0\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:16:18\r\n      l'avantage des femmes.\r\n\r\n10:43:16:22  10:43:19:01\r\n    Les syndicats sont divis\u00e9s.\r\n\r\n10:43:19:05  10:43:25:03\r\n    Les partis de gauche aussi.\r\n\r\n10:43:25:07  10:43:28:18\r\n    E.MAMARBACHI: Les centrales\r\n       syndicales sont pour.\r\n\r\n10:43:28:22  10:43:31:23\r\n       J.HALLER: C'est vrai,\r\nmais leurs militants sont largement\r\n\r\n10:43:32:03  10:43:34:06\r\n    divis\u00e9s sur ces questions.\r\n\r\n10:43:34:10  10:43:37:15\r\n      Je peux vous l'assurer.\r\n\r\n10:43:37:19  10:43:43:17\r\n A.BERSET: Vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 la\r\n  r\u00e9forme avant qu'elle existe.\r\n\r\n10:43:48:23  10:43:52:15\r\nE.MAMARBACHI: On se demande si \u00e7a se\r\n   faisait sur le dos des femmes,\r\n\r\n10:43:52:19  10:43:54:22\r\n          et des jeunes.\r\n\r\n10:43:55:02  10:43:59:20\r\nOn doit encore parler des retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:44:00:00  10:44:02:11\r\n   On va voir nos explications.\r\n\r\n10:44:02:12  10:44:06:04\r\n-Dans cette r\u00e9forme, tout le monde\r\nne b\u00e9n\u00e9ficiera pas du m\u00eame r\u00e9gime.\r\n\r\n10:44:06:06  10:44:09:00\r\n    Pour ceux qui seront d\u00e9j\u00e0\r\n  \u00e0 la retraite quand la r\u00e9forme\r\n\r\n10:44:09:02  10:44:12:04\r\nentrera en vigueur, rien ne changera.\r\n\r\n10:44:12:06  10:44:15:03\r\n   Ils ne subiront pas la baisse\r\ndu taux de conversion du 2\u00e8me pilier\r\n\r\n10:44:15:05  10:44:18:04\r\n      mais ne toucheront pas \r\n     les 70 frs d'AVS de plus.\r\n\r\n10:44:18:06  10:44:22:02\r\n  Les personnes n\u00e9es avant 1974 \r\n ne seront pas impact\u00e9es non plus\r\n\r\n10:44:22:04  10:44:25:01\r\npar la baisse du taux de conversion.\r\n\r\n10:44:25:03  10:44:30:15\r\n     Mais elles auront droit \r\n     aux 70 frs d'AVS de plus\r\n\r\n10:44:31:22  10:44:37:20\r\n Enfin, ceux n\u00e9s \u00e0 partir de 1974\r\n        subiront la baisse\r\n\r\n10:44:37:22  10:44:47:07\r\ndu taux de conversion et toucheront\r\n     les 70 frs d'AVS de plus.\r\n\r\n10:44:57:03  10:45:03:03\r\n   E.MAMARBACHI: Madame Seydoux,\r\n     J'aimerais vous entendre\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:09:22\r\n entre les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\r\n         qu'on cr\u00e9erait,\r\n\r\n10:45:10:02  10:45:12:20\r\nentre les retrait\u00e9s actuels et les\r\n        futurs retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:45:13:00  10:45:16:00\r\n A.SEYDOUX-CHRISTE: Les retrait\u00e9s\r\n     actuels ne sont touch\u00e9s\r\n\r\n10:45:16:04  10:45:22:02\r\n     que par cette mesure-l\u00e0.\r\n\r\n10:45:25:06  10:45:31:06\r\n   Par le 0,3 pour cent de TVA.\r\n\r\n10:45:36:00  10:45:38:21\r\n Les gens sentiront 0,3 % de TVA \u00e0\r\n          partir de 2021.\r\n\r\n10:45:39:01  10:45:41:13\r\nSinon, \u00e7a ne s'applique pas \u00e0 ceux\r\n          qui sont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:45:41:17  10:45:43:22\r\n          \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:45:44:02  10:45:48:07\r\n          C'est logique,\r\n    c'est une r\u00e9forme a futura.\r\n\r\n10:45:48:11  10:45:50:13\r\nLes rentiers font aussi un effort.\r\n\r\n10:45:50:17  10:45:53:12\r\n       Comme tout le monde.\r\n\r\n10:45:53:16  10:45:57:18\r\n Toute la population doit faire un\r\n        effort par rapport\r\n\r\n10:45:57:22  10:46:01:02\r\n\u00e0 un syst\u00e8me de premier et deuxi\u00e8me\r\n         pilier essentiel\r\n\r\n10:46:01:06  10:46:07:00\r\npour notre pr\u00e9voyance vieillesse et\r\n         professionnelle.\r\n\r\n10:46:07:04  10:46:10:10\r\nApr\u00e8s, ce qui viennent \u00e0 la retraite\r\n             plus tard,\r\n\r\n10:46:10:13  10:46:14:11\r\nils auront aussi des choses \u00e0 payer.\r\n\r\n10:46:14:15  10:46:19:01\r\n Ils subiront la baisse du taux de\r\n            conversion.\r\n\r\n10:46:19:05  10:46:23:17\r\n Ils devront payer des cotisations\r\n    salariales suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:46:23:21  10:46:26:16\r\nE.MAMARBACHI: On va rester sur les\r\n        retrait\u00e9s actuels.\r\n\r\n10:46:26:20  10:46:31:03\r\n           Vous en \u00eates.\r\n\r\n10:46:31:07  10:46:35:14\r\nJ-F.RIME: Je suis dans une situation\r\n         particuli\u00e8re comme\r\n\r\n10:46:35:18  10:46:40:11\r\n   parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et chef\r\n           d'entreprise.\r\n\r\n10:46:40:14  10:46:45:03\r\n Mais j'aimerais dire une chose \u00e0\r\n         Madame Seydoux.\r\n\r\n10:46:45:07  10:46:47:18\r\nSi on prend des personnes qui ont de\r\n             64-77 ans,\r\n\r\n10:46:47:22  10:46:51:23\r\n       \u00e7a tient \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:46:52:03  10:46:55:02\r\nMais la pr\u00e9voyance a \u00e9t\u00e9 introduite\r\n             en 1985.\r\n\r\n10:46:55:06  10:46:58:12\r\n    Il y a eu des gens qui ont\r\naujourd'hui 80 ans qui ont eu tr\u00e8s\r\n\r\n10:46:58:16  10:47:00:19\r\n      peu de deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:47:00:23  10:47:03:10\r\n      Comme les agriculteurs.\r\n\r\n10:47:03:13  10:47:08:04\r\nCes gens ne seront pas touch\u00e9s par\r\nle maintien du taux de conversion.\r\n\r\n10:47:08:08  10:47:09:21\r\n   Et ils auront \u00e0 les 70 francs\r\n\r\n10:47:10:01  10:47:15:12\r\n             non plus.\r\n     C'est un peu mon dilemme.\r\n\r\n10:47:15:16  10:47:20:20\r\n J'estime que ce projet doit tenir \r\ncompte des gens les moins favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:47:21:00  10:47:26:22\r\n ET pas de ceux qui sont autour de\r\n           cette table.\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:34:17\r\n E.MAMARBACHI: L'USAM et l'UDC ne\r\n      d\u00e9fendent pas vraiment\r\n\r\n10:47:34:21  10:47:40:02\r\n       les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:47:40:06  10:47:43:05\r\nJ-F.RIME: Pour certains probl\u00e8mes,\r\n       on est des lib\u00e9raux,\r\n\r\n10:47:43:09  10:47:45:06\r\n    mais on est quand m\u00eame les\r\n            d\u00e9fenseurs\r\n\r\n10:47:45:10  10:47:48:02\r\n         de l'agriculture.\r\n Comme repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:47:48:06  10:47:54:04\r\nj'ai d\u00e9fendu beaucoup de convention\r\n            collective.\r\n\r\n10:47:56:07  10:47:59:13\r\n  E.MAMARBACHI: Sur le fait que \r\n  certains n'ont pas de deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:47:59:17  10:48:02:12\r\n              pilier.\r\n\r\n10:48:02:16  10:48:05:18\r\n       A.BERSET: C'est vrai,\r\nmais n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de leur\r\n\r\n10:48:05:22  10:48:08:12\r\n   donner plus avec une r\u00e9forme.\r\n\r\n10:48:08:16  10:48:13:08\r\n C'est pour \u00e7a que nous avons les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:48:13:11  10:48:16:09\r\n  Et d'autres outils qui doivent\r\n     couvrir ces situations.\r\n\r\n10:48:16:12  10:48:20:02\r\n    Par rapport aux 70 francs.\r\n\r\n10:48:20:06  10:48:23:11\r\nQuand monsieur Rime dit qu'il n'y a\r\n        pas besoin de cela.\r\n\r\n10:48:23:14  10:48:26:09\r\n La question ne se pose pas comme\r\n              cela.\r\n\r\n10:48:26:12  10:48:29:07\r\n Il y a beaucoup de gens qui n'ont\r\n           pas le choix.\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:35:09\r\n   Ils doivent vivre avec l'AVS.\r\n\r\n10:48:37:00  10:48:42:07\r\n Avec le 0,3 % de salaire qui doit\r\n             financer\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:44:19\r\n          ces 70 francs,\r\n   c'est financ\u00e9 par les actifs.\r\n\r\n10:48:44:23  10:48:50:18\r\n   Et non pas par les retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:48:50:22  10:48:56:20\r\nE.MAMARBACHI: C'est une cotisation\r\n        salariale en plus.\r\n\r\n10:48:57:20  10:49:01:05\r\n   A.BERSET: Quelqu'un qui a 10\r\n millions de salaires, un exemple\r\n\r\n10:49:01:09  10:49:03:11\r\n             extr\u00eame.\r\n\r\n10:49:03:15  10:49:06:20\r\n Il va payer 2500 francs de plus.\r\n\r\n10:49:07:00  10:49:12:20\r\n       Et il aura 70 francs.\r\n\r\n10:49:13:00  10:49:16:04\r\n La personne qui est caissi\u00e8re va\r\n       payer 12 francs 50.\r\n\r\n10:49:16:08  10:49:16:13\r\nEt elle aura aussi 70 francs d'Al\u00e8s.\r\n\r\n10:49:18:11  10:49:21:19\r\n La personne qui est caissi\u00e8re va\r\n       payer 12 francs 50.\r\n\r\n10:49:21:23  10:49:27:21\r\nEt elle aura aussi 70 francs d'AVS.\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:35:09\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Tschudi a dit\r\nque les riches n'ont pas besoin des\r\n\r\n10:49:35:12  10:49:39:03\r\nriches, mais l'AVS a besoin de pour\r\n           se financer.\r\n\r\n10:49:39:07  10:49:42:11\r\n   J-F.RIME: Au d\u00e9but de l'AVS,\r\n   quelqu'un qui avait 65 ans,\r\n\r\n10:49:42:14  10:49:45:02\r\n     il ne payait plus l'AVS.\r\n      \u00c7a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 je crois\r\n\r\n10:49:45:06  10:49:48:19\r\n        dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n10:49:48:23  10:49:54:12\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais \u00e9voquer la\r\n       question des jeunes.\r\n\r\n10:49:54:16  10:49:57:03\r\n   C'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9\r\n         beaucoup d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n10:49:57:07  10:49:59:10\r\n         dans la campagne.\r\n\r\n10:49:59:13  10:50:01:16\r\n Vous dites punir des retrait\u00e9s et\r\n              trahir\r\n\r\n10:50:01:20  10:50:03:21\r\n            les jeunes.\r\n\r\n10:50:04:01  10:50:07:09\r\n  Pourquoi les jeunes sont trahis\r\n        monsieur Luescher ?\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:10:07\r\n  C.LUESCHER: Il faut prendre le\r\n       probl\u00e8me \u00e0 l'envers.\r\n\r\n10:50:10:11  10:50:15:02\r\n Qui sont les perdants dans cette\r\n            r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:50:15:06  10:50:18:03\r\n    Il n'y a que des perdants, \r\n    sauf la g\u00e9n\u00e9ration entre 45\r\n\r\n10:50:18:07  10:50:20:10\r\n            et 64 ans.\r\n\r\n10:50:20:13  10:50:24:01\r\n  Ils vont toucher les 70 francs.\r\n\r\n10:50:24:05  10:50:28:18\r\n  Ils ne sont pas touch\u00e9s par la \r\n diminution du taux de conversion.\r\n\r\n10:50:28:22  10:50:34:11\r\n         Tous les autres,\r\n       ce sont des perdants.\r\n\r\n10:50:34:15  10:50:37:23\r\n E.MAMARBACHI: Et sur les jeunes ?\r\n\r\n10:50:38:03  10:50:41:22\r\nC.LUESCHER: Je r\u00e9p\u00e8te les chiffres,\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:48:00\r\n   la r\u00e9forme c'est apr\u00e8s moi le\r\n              d\u00e9luge.\r\n\r\n10:50:48:23  10:50:51:18\r\n On a ajout\u00e9 70 francs pour faire\r\n        passer la pilule,\r\n\r\n10:50:51:22  10:50:54:21\r\n      mais \u00e0 partir de 2027,\r\n on se retrouve dans une situation\r\n\r\n10:50:55:01  10:50:58:03\r\n         AVS moins bonne.\r\n\r\n10:50:58:07  10:51:00:11\r\nOn dit aux jeunes qu'on va d\u00e9penser\r\n               plus.\r\n\r\n10:51:00:14  10:51:04:12\r\n     Car on va d\u00e9penser plus.\r\n\r\n10:51:04:16  10:51:07:20\r\n  Et voici les cl\u00e9s du v\u00e9hicule,\r\n     reprenez le dans 10 ans.\r\n\r\n10:51:08:00  10:51:10:11\r\n E.MAMARBACHI: On a compris votre\r\n          point de vue.\r\n\r\n10:51:10:14  10:51:14:13\r\n   Et celui de monsieur Berset.\r\n\r\n10:51:14:17  10:51:16:20\r\n  Il nous reste quelque minutes.\r\n\r\n10:51:17:00  10:51:21:09\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n10:51:21:12  10:51:26:13\r\nAvant de donner la parole \u00e0 mes deux\r\n        invit\u00e9s principaux,\r\n\r\n10:51:26:17  10:51:29:04\r\nsachez que le 24 septembre prochain\r\n            vous aurez\r\n\r\n10:51:29:08  10:51:35:06\r\n \u00e0 vous prononcer sur deux objets\r\n           diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:51:37:14  10:51:40:11\r\n   Il y a la loi sur la r\u00e9forme\r\n     Pr\u00e9voyance vieillesse et\r\n\r\n10:51:40:15  10:51:43:12\r\n    l'augmentation de la TVA. \r\n   Si vous voulez que \u00e7a passe,\r\n\r\n10:51:43:16  10:51:46:07\r\n  vous devez dire deux fois OUI.\r\n\r\n10:51:46:11  10:51:51:14\r\n         Monsieur Berset,\r\n    votre argument principal ?\r\n\r\n10:51:51:18  10:51:55:03\r\nA.BERSET: Nous sommes confront\u00e9s \u00e0\r\n   une situation o\u00f9 nous devons\r\n\r\n10:51:55:07  10:51:57:12\r\ngarantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de\r\n              l'AVS.\r\n\r\n10:51:57:16  10:52:01:21\r\n      Ce n'est pas contest\u00e9.\r\n\r\n10:52:02:01  10:52:07:23\r\n Pourquoi avons-nous en Suisse une\r\n     situation en milliards ?\r\n\r\n10:52:10:21  10:52:14:11\r\n  Nous ont toujours su faire les\r\n      r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:52:14:15  10:52:20:13\r\n            Aujourd'hui,\r\nla r\u00e9forme sur la table tient compte\r\n\r\n10:52:23:06  10:52:25:02\r\n des mesures ont amen\u00e9 les rejets.\r\n\r\n10:52:25:06  10:52:29:19\r\n  Nous avons donc il garantit les\r\n              rentes.\r\n\r\n10:52:29:23  10:52:33:10\r\nNous avons le luxe de pouvoir mener\r\n      ce d\u00e9bat sans pression.\r\n\r\n10:52:33:13  10:52:39:11\r\n          En cas de non,\r\n   la situation sera diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:52:40:17  10:52:44:06\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Luescher \r\n qu'est-ce que dit vous dites aux\r\n\r\n10:52:44:10  10:52:46:12\r\n Suisses pour dire deux fois NON.\r\n\r\n10:52:46:16  10:52:48:17\r\n    C.LUESCHER: Une r\u00e9forme est\r\n            n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:52:48:21  10:52:52:09\r\n  mais on ne peut pas r\u00e9former en\r\noffrant une prestation c'est-\u00e0-dire\r\n\r\n10:52:52:12  10:52:54:15\r\n   en offrant plus quand le but\r\n\r\n10:52:54:19  10:52:56:03\r\n          est d'assainir.\r\n\r\n10:52:56:07  10:52:58:17\r\n   C'est une trahison faite aux\r\n        rentiers actuels.\r\n\r\n10:52:58:21  10:53:02:00\r\n          Et aux jeunes.\r\n\r\n10:53:02:04  10:53:04:10\r\n   A.BERSET: C'est un incorrect.\r\n\r\n10:53:04:13  10:53:09:11\r\n         C.LUESCHER: Non,\r\n     ce n'est pas un correct.\r\n\r\n10:53:09:15  10:53:14:05\r\n        Tout comme RIE III,\r\n       il y avait un plan B.\r\n\r\n10:53:14:09  10:53:18:22\r\nOn a refait un plan B en une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:53:19:02  10:53:23:10\r\n  Il ne faut pas c\u00e9der \u00e0 la peur.\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:27:02\r\n Si la r\u00e9forme n'est pas accept\u00e9e,\r\n  ce ne sera pas la catastrophe.\r\n\r\n10:53:27:06  10:53:29:20\r\n  La plupart des \u00e9l\u00e9ments dans ce\r\n         projet de r\u00e9forme\r\n\r\n10:53:30:00  10:53:32:11\r\n      pourraient \u00eatre repris.\r\n\r\n10:53:32:15  10:53:37:05\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Mais sans les 70\r\n              francs.\r\n\r\n10:53:37:09  10:53:40:10\r\nC.LUESCHER: On donnera un v\u00e9hicule\r\n      aux jeunes dans lequel\r\n\r\n10:53:40:13  10:53:44:14\r\n       il y a de l'essence.\r\n\r\n10:53:44:18  10:53:47:09\r\n    E.MAMARBACHI: Merci d'avoir\r\n       particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:53:47:12  10:53:51:11\r\nVous pourrez vous faire votre point\r\n              de vue.\r\n\r\n10:53:51:15  10:53:54:14\r\n On vote le 24 septembre prochain.\r\n\r\n10:53:54:18  10:53:57:02\r\n       La semaine prochaine,\r\n\r\n10:53:57:06  10:53:59:19\r\non se retrouve pour un nouveau d\u00e9bat\r\n            d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:53:59:23  10:54:02:03\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n10:54:02:07  10:54:05:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031728\r\nDate de transcription : 01-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:24 > 10:01:59) [91%] : \r\nSi beaucoup d'\u00eatre avec nous pour cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale, ce soir, nous allons parler de vous ou de vos retraites, en particulier avec ce projet tr\u00e8s ambitieux, qui est soumis \u00e0 votation le 24 septembre prochain son nom Pr\u00e9voyance 20 27 un projet in\u00e9dit dans l'histoire dans de notre pays puisqu'il pr\u00e9voit de r\u00e9former en m\u00eame temps, le 1er et le 2\u00e8me pilier et ce projet, h\u00e9 bien il contient de coups de propositions, on a beaucoup parl\u00e9 depuis des semaines, de l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes mais il y a aussi les 70 francs suppl\u00e9mentaires pour vos rente AVS alors des propositions qui font d\u00e9bat, h\u00e9 bien ce soir, nous ouvrons ce d\u00e9bat ici sur le plateau d'Infrarouge et avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux sur Twitter sur Facebook, nous sommes en Direct, alors n'h\u00e9sitez pas, envoyez-nous vos questions, nous les relaieront ici avec nos invit\u00e9s, les invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national pr\u00e9sident de butane, il est contre cette r\u00e9forme, tout le contraire d'Ivan Slatkine, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes qui d\u00e9fend le oui, Jocelyne, Allaire d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle d\u00e9fendra le nom de l'extr\u00eame gauche et des syndicats, ce soir et les membres du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Anne Christ sans son parti, le PDC il n'y aurait pas eu de compromis possible sur vos retraites, elle nous dira pourquoi il faut absolument accepter ce projet, Christian Luescher, conseiller national, vice- pr\u00e9sident du PLR, c'est son parti qui m\u00e8ne la campagne du non et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset bat le pav\u00e9 depuis des semaines et il esp\u00e8re bien gagner le 24 septembre prochain merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:02:02 > 10:02:12) [94%] : \r\nAlors avant d'entrer dans le vif du d\u00e9bat, je vous propose de tout de suite, de bien comprendre la r\u00e9forme sur laquelle vous voterez je vous propose tout de suite, les explications de Jean-Marc Allen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:02:14 > 10:03:33) [94%] : \r\nTout d'abord, pourquoi faut-il r\u00e9former les retraites, le probl\u00e8me est financier, si l'on ne fait rien, le d\u00e9ficit de l'AVS atteindra 7 milliards en 2030, les caisses de pension se retrouveront aussi dans une situation difficile, d'o\u00f9 viennent ces probl\u00e8mes financiers, premi\u00e8rement, les gens vivent toujours plus longtemps et donc des rentes plus longtemps, deuxi\u00e8mement, l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite des baby-boomers fait exploser le nombre de retrait\u00e9s et met \u00e0 mal le syst\u00e8me de l'AVS troisi\u00e8mement la chute des taux d'int\u00e9r\u00eat sur les march\u00e9s financiers, fait baisser le rendement du 2\u00e8me, pilier en quoi consiste la r\u00e9forme l'id\u00e9e novatrice c'est assainir ensemble les 1er et 2\u00e8me, pilier cela tout en maintenant le niveau des rentes pour assainir, on va augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans et abaisser le niveau des rentes du 2\u00e8me, pilier, par le biais du fameux taux de conversion pour Matignon et le niveau global des retraites, la mesure-phare, c'est l'augmentation des rentes AVS de 70 francs par mois parall\u00e8lement \u00e0 cela, pour renflouer les caisses de l'AVS la TVA augmentera de 8 \u00e0 8,3 pourcent on on sait d\u00e9j\u00e0 que les effets de cette r\u00e9forme sont limit\u00e9es dans le temps, les caisses seront \u00e0 nouveau vides 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:03:38 > 10:03:45) [92%] : \r\nAlors Alain Berset question tr\u00e8s simple : pourquoi faut-il accepter ce projet alors qu'on vient de l'entendent les caisses sont d\u00e9j\u00e0 vides en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:45 > 10:04:25) [90%] : \r\nVoyez-vous, si on regarde les pays autour de nous, on se rend compte qu'ils sont partout, c'est une aussi bonne situation que la n\u00f4tre, pourquoi est-ce que \u00e7a va si bien chez nous, on a toujours \u00e9t\u00e9 en mesure dans les moments d\u00e9terminants quand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et autres sujets le montre bien, de faire les r\u00e9formes n\u00e9cessaires, de faire les grandes r\u00e9formes, c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 et c'est maintenant soutenue par le Parlement, une r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, de mani\u00e8re \u00e0 assainir et stabiliser la pr\u00e9voyance vieillesse et ses finances jusqu'en 2030, au moins, tout en maintenant le le niveau des rentes c'est s'allonge et c'est un compromis, il faut un compromis pour pour le faire et nous devons le faire aujourd'hui, je crois que votre sujet le montre le montre d'ailleurs tr\u00e8s bien pour garder cette bonne situation, c'est cette stabilit\u00e9 que que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:04:25 > 10:04:30) [88%] : \r\nChristian L\u00fcscher il y a urgence, il faut r\u00e9former AVS et 2\u00e8me, pilier qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:30 > 10:06:00) [92%] : \r\nJe r\u00e9ponds qu'elle fait activement, il faut r\u00e9former mais que malheureusement nous sommes livr\u00e9s \u00e0 un simulacre de r\u00e9forme, une r\u00e9forme de fa\u00e7ade, c'est la 1\u00e8re fois que je vois un dossier dans lequel on doit assainir l'AVS on doit assainir 2\u00e8me pilier et qu'est-ce qu'on fait pour assainir, on craignait des nouvelles d\u00e9penses avec l'effet qu'en 2027, les d\u00e9penses de l'AVS seront plus \u00e9lev\u00e9s que si on ne faisait pas de r\u00e9forme aujourd'hui ce qui a d'ailleurs amen\u00e9 un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0 dire la vraie r\u00e9forme c'est de voter contre cette pseudo- r\u00e9forme donc cette r\u00e9forme co\u00fbte beaucoup plus cher que si on ne faisait pas de r\u00e9forme, en tout cas, si on n'avait pas cette c'est 70 francs et puis on a viol\u00e9, de toute \u00e9vidence, le syst\u00e8me du contrat entre les g\u00e9n\u00e9rations et Monsieur Berset je ne sais pas comment on peut regarder les retrait\u00e9s dans les yeux, en leur expliquant qu'on est en train de mettre sur pied une r\u00e9forme qui aurait pour effet de les priver de ses 70 francs suppl\u00e9mentaires n\u00e9anmoins de leur donner \u00e0 eux, le co\u00fbt de cette r\u00e9forme puisque devront payer la TVA et alors, je vous parle m\u00eame pas des jeunes qui doivent tout payer, qui ont au verront le taux de conversion baisser et qui ne seront m\u00eame pas, ne savent m\u00eame pas aujourd'hui s'ils auront une retraite, bref on a cr\u00e9\u00e9 des classes de citoyens et la classe la plus favoris\u00e9e, elle est autour de cette table, c'est Monsieur Berset c'est moi, nous nous gagnons tous nous aurons les 70 francs nous n'aurons pas de baisse du taux de conversion et tout cela se fait aux frais des jeunes, des femmes et des rentiers et \u00e7a messieurs, ce n'est pas une r\u00e9forme, la vraie r\u00e9forme ce serait d'\u00eatre cons\u00e9quent d'assainir et de stabiliser chaque pilier pour lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:06:00 > 10:06:18) [90%] : \r\nAlors monsieur Huchon reviendra sur le d\u00e9tail des mesures, on reviendra sur les femmes, on reviendra sur les retrait\u00e9s actuels, on reviendra sur les jeunes, on verra si effectivement c'est g\u00e9n\u00e9ration ces classes sociales sont d\u00e9favoris\u00e9s ou pas, mais d'un mot quand m\u00eame, \u00e7a co\u00fbte trop cher, c'est un argument qu'on a beaucoup entendu Monsieur Berset, d'un mot, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:06:19 > 10:07:52) [90%] : \r\nIl faut regarder les f\u00eates f\u00eates ou est-ce qu'on est avec les finances de l'AVS en 2030, il n'y a pas de r\u00e9forme et o\u00f9 est-ce qu'on est avec la r\u00e9forme qui est aujourd'hui sur la table, y compris les 70 francs qui viennent, je le rappelle, offrir une compensation pour que le niveau des rentes soient garantie avec la r\u00e9forme, d'abord, nous aurions en 2030, une situation pour le fonds AVS qui serait un peu pr\u00e8s la m\u00eame que celle que nous avons aujourd'hui, \u00e0 savoir une bonne situation, un fonds rempli \u00e0 100 pourcent sans sans la r\u00e9forme, et c'\u00e9tait d'ailleurs incontest\u00e9 au Parlement sans la r\u00e9forme avec le les faits que vous avez expliqu\u00e9 avant, h\u00e9 bien, les d\u00e9ficits vont s'accumuler, il est question de 7 milliards en 2030 7 milliards par ann\u00e9e et \u00e7a veut dire que sans la r\u00e9forme en 2030, on aurait un fonds AVS qui serait proche de 0 2030 peut-\u00eatre 2031 et avec un fonds AVS proche de 0, h\u00e9 bien, on sent bien que c'est l'AVS en 100 ans dans son dans son ensemble qui qui est en danger, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me point Monsieur Luscher quand m\u00eame, quand vous dites que par exemple les les retrait\u00e9s actuels ne toucheront pas les 70 francs, c'est vous qui a vot\u00e9 contre au Parlement cette propositions c'est vous qui l'avez rejet\u00e9 au Parlement, pourquoi l'avez-vous rejet\u00e9 d'ailleurs a raison parce que les retrait\u00e9s actuels, on leur niveau de rente qui est garantie et que c'est 70 francs viennent accompagner une g\u00e9n\u00e9ration qui est particuli\u00e8rement menac\u00e9 avec la r\u00e9forme de la g\u00e9n\u00e9ration qui a aujourd'hui entre 45 et 65 ans, donc je crois qu'il faut remettre les choses au \u00e0 leur \u00e0 leur place, nous avons aujourd'hui besoin d'une d'une r\u00e9forme si celle-ci n'aboutit pas, alors il faudra voir qu'est-ce qui vient ensuite pour l'instant, apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de travail 7 ann\u00e9es de travaux, il n'y a rien d'autre, qui est arriv\u00e9 sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:07:52 > 10:08:11) [89%] : \r\nJe vous pose, continue le tour de table, Jocelyne, Allaire vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, vous faites partie de ces femmes de gauche, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de vous battre contre la r\u00e9forme d'Alain Berset, c'est \u00e0 cause de vous en vid\u00e9o, gr\u00e2ce \u00e0 vous qu'on votera le 24 septembre prochain il y a urgence \u00e0 entendre en tout cas le le camp des partisans qu'est-ce que vous r\u00e9pondez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:08:11 > 10:09:19) [91%] : \r\nAlors, j'entends une pr\u00e9vision qui dit qu'en 2030, il y aura 7 milliards de d\u00e9ficit, j'aimerais rappeler qu'en 1997 on avait annonc\u00e9 qu'en 2010 il y aurait 15 milliards de d\u00e9ficit, or 2010 \u00e0 boucler avec 2 milliards d'exc\u00e9dents et que les pr\u00e9visions sont de ce point de vue-l\u00e0 relativement difficile \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, cela \u00e9tant, pour nous, cette, cette r\u00e9forme n'est pas un progr\u00e8s, c'est une r\u00e9gression manifeste qui se fait sur le dos des femmes 66 pourcent de de l'effort sera support\u00e9 par les travailleurs et travailleuses on va finalement une vie enfin une ann\u00e9e de de de bonne sant\u00e9 de vie aux travailleurs, travailleuses, allez dire aux travailleuses aujourd'hui de secteurs aussi difficile que la sant\u00e9, la l'h\u00f4tellerie-restauration, la vente qu'elles devront rester une ann\u00e9e de plus \u00e0 travailler alors que leurs conditions de travail se d\u00e9gradent, je ne peux pas penser qu'on puisse dire ouvertement et regardez ces gens dans les yeux, en leur disant que c'est dans leur Avantage, c'est de loin pas le cas et que les 70 francs qui finalement seront allou\u00e9s aux futurs retrait\u00e9s sont une pi\u00e8tre compensation du prix que vont payer les travailleurs et travailleuses cette cette r\u00e9gression finalement induite par P. 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:09:19 > 10:09:33) [88%] : \r\nAlors on va parler des, des, des femmes, on a un reportage aussi autour des femmes, j'aimerais encore vous entendre Madame c'est du Christ vous avez vrai pour ce compromis aux c\u00f4t\u00e9s notamment du du Parti socialiste, pourquoi il est si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:09:33 > 10:09:46) [93%] : \r\nCe compromis, il faut peut-\u00eatre rappeler quand m\u00eame tous les gens qui soutiennent ce projet il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, le Parti socialiste, les Verts, les fa\u00eeti\u00e8res syndicale Unia et USS l'\u00e9conomie romande on entendra aussi, dans un instant repr\u00e9sentant pourquoi dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:47 > 10:10:00) [91%] : \r\nSi les algues, les associations fa\u00eeti\u00e8res f\u00e9minine je reviens juste sur les chiffres Madame Allaire parle d'une situation en 1997, elle a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 depuis lors, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit et je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:10:00 > 10:10:04) [92%] : \r\nNous sommes quand on a augment\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 62 \u00e0 soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:10:04 > 10:11:24) [91%] : \r\nAvec des compensations allait passer \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, avec le splitting et puis les bonifications pour t\u00e2che \u00e9ducative \u00e9tage assistera ce projet si important pour parce qu'on a vu que d'une part, la situation de l'AVS et aussi du 2\u00e8me, pilier on reviendra peut-\u00eatre sur le 2\u00e8me pilier puissant en d\u00e9tail est extr\u00eamement difficile et qu'on creuse les d\u00e9ficits et puis qu'on a obtenu, au niveau du Parlement, une r\u00e9forme qui, d'une part, permet d'assainir et de maintenir une bonne situation financi\u00e8re de ces 2 piliers et puis en m\u00eame temps par rapport \u00e0 certaines sac \u00e0 certains sacrifices qui sont demand\u00e9s, notamment aux femmes, h\u00e9 bien on offre des compensations, ce que le projet du PLR, notamment, ne pr\u00e9voit pas, donc je crois que on a trouv\u00e9 un projet social, un projet \u00e9quilibr\u00e9, contrairement \u00e0 ce qui est dit, il y a des compensations importantes et on peut pas se focaliser juste sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, les femmes dont l'esp\u00e9rance de vie augmente de mani\u00e8re plus importante d'ailleurs que celle des hommes, mais il faut voir aussi tout ce qui est apport\u00e9e en compensation et pas seulement les 70 francs mais aussi au niveau du 2\u00e8me, pilier au niveau des couples et je pense qu'on aura l'occasion d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:11:24 > 10:11:35) [91%] : \r\nVoil\u00e0 alors pr\u00e9cis\u00e9ment on va parler de ces compensations parce que je vous propose tout de suite en fait d'entendre 2 femmes, vous savez que les femmes sont divis\u00e9s, vous allez entendre ces 2 femmes, elles ont des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents, c'est un reportage qui est sign\u00e9 Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:38 > 10:11:50) [90%] : \r\nLe travail ne lui fait pas peur, Sarah, qui cr\u00e9ait, responsable d'un refuge pour animaux et d'une exploitation agricole dans le canton de Neuch\u00e2tel, un petit paradis qu'elle entretient \u00e0 la sueur de son front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:11:51 > 10:11:58) [91%] : \r\nBen, on fait tout nous-m\u00eames pour baisser les co\u00fbts et puis donc, oui, donc il y a beaucoup de travail physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:58 > 10:12:11) [94%] : \r\nEt le travail, c'est 7 jours sur 7, les jours de vacances n'existe pour ainsi dire s'accordent tout juste un week- end de temps en temps, alors forc\u00e9ment \u00e0 53 ans, le corps commence \u00e0 montrer quelques signes de fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:12:11 > 10:12:23) [89%] : \r\nPhysiquement ben malheureusement oui, on le sent 6 \u00e9paulent dol\u00e9ances, apr\u00e8s il y a aussi des sonnettes d'alarme et sa maladie qui viennent, et puis apr\u00e8s vous dit peut-\u00eatre qu'il faudrait peut-\u00eatre juste un peu attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:25 > 10:12:31) [91%] : \r\nAlors, m\u00eame si elle adore son travail, la perspective de prendre sa retraite \u00e0 65 ans, l'a fait bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:12:32 > 10:12:48) [85%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 64 ans, je suis pas une vie arriver, moi je me dis si j'arrive d\u00e9j\u00e0 physiquement jusqu'\u00e0 60 heures je suis contente, quoi donc 65 c'est un peu irr\u00e9aliste pour pour moi apr\u00e8s pour se pour les m\u00e9tiers lourds mais autant, homme ou femme, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:49 > 10:12:56) [92%] : \r\nChangement de d\u00e9cor avec Anne-Marie Von Rompuy ind\u00e9pendante, elle fait du conseil en relations humaines pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:12:57 > 10:12:59) [96%] : \r\nJe me revendique f\u00e9ministe oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:00 > 10:13:05) [96%] : \r\nEt pourtant, sa position sur l'\u00e2ge de la retraite des femmes est on ne peut plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:13:05 > 10:13:18) [93%] : \r\nQuestion d'\u00e9quit\u00e9, on fait aujourd'hui, je ne vois pas de raison valable que les femmes n'est pas l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite en m\u00eame temps que les hommes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 65 ans, comme \u00e7a l'\u00e9tait au tout d\u00e9but de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:19 > 10:13:28) [97%] : \r\nPour cette femme qui a \u00e9t\u00e9 longtemps directrice des ressources humaines d'une entreprise de 500 personnes m\u00eame l'argument, l'\u00e9galit\u00e9 salariale avant l'\u00e9galit\u00e9 de la retraite ne tient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:13:30 > 10:13:48) [95%] : \r\nJe pr\u00e9cise que je veux aussi l'\u00e9galit\u00e9 salariale depuis tr\u00e8s longtemps, mais si on fait 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont pas forc\u00e9ment corr\u00e9l\u00e9, donc \u00e7a me para\u00eet utopique d'imaginer que la non- augmentation de l'\u00e2ge l\u00e9gal de retraite des femmes permettent enfin l'application de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:49 > 10:13:59) [91%] : \r\nAnne-Marie von rendent Sarah qui cr\u00e9e 2 univers, 2 visions qui se rejoignent sur une chose : la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail pour d\u00e9finir l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:14:01 > 10:14:10) [92%] : \r\nAlors Alain Berset qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 toutes ces femmes dont Sarah qui cr\u00e9e ce qu'on vient d'entendre \u00e7a va \u00eatre trop difficile, travailler jusqu'\u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:14:10 > 10:15:53) [92%] : \r\nSi c'\u00e9tait la mesure unique du projet serait inacceptable, il faut \u00eatre clair et c'est tout le probl\u00e8me d'un projet global qui doit pouvoir tenir compte de toutes les r\u00e9alit\u00e9s de situation que nous avons dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut voir toutes les mesures, ce que vise le consommateur \u00e0 sa science \u00e0 ce que vient de conc\u00e9der Z\u00e9ralda c'est pas simplement de dire aux gens quand ils doivent prendre leur retraite, c'est d'offrir une vraie retraite flexible entre 62 et 70 ans, et une des grandes am\u00e9liorations, c'est qu'\u00e0 l'avenir la retraite anticip\u00e9e \u00e0 62 63 64 sera possible \u00e0 de meilleures conditions qu'aujourd'hui c'est une am\u00e9lioration, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'il y a les 70 francs, alors on peut dire, \u00e0 l'issue d'une pi\u00e8tre compensation pour beaucoup de gens 70 francs, pas une pi\u00e8ce compensation, on a beaucoup entendu au Parlement, c'est un petit sucre, il y a beaucoup de gens pour lesquels cette en France, \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence, le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on am\u00e9liore dans le 2\u00e8me pilier fortement \u00e0 la prise en compte des temps partiels et des personnes qui ont plusieurs jobs et ensuite j'ai calcul\u00e9, un exemple, j'ai pris une femme qui travaille, il y a 2 emplois \u00e0 50 pourcent elle elle travaille donc \u00e0 plein temps, elle a un salaire annuel de 51000 francs c'est l'exemple type de quelqu'un qui a pas un tr\u00e8s grand salaire qui doit se battre pour pour nouer les 2 bouts, cette femme avec la r\u00e9forme, elle pourrait continuer \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans, en anticipant d'une ann\u00e9e, elle aurait presque 2000 francs de plus de rentes que dans la situation actuelle, alors l\u00e0 il faut quand m\u00eame bien r\u00e9fl\u00e9chir, vous savez, \u00e0 la fin, les gens et les femmes et les hommes \u00e0 la retraite ne vivent pas d'un article de loi ou d'un \u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence, ils vivent de francs et de centimes, c'est \u00e7a qu'il faut voir si on prend l'ensemble des mesures, il faut parler de cas concrets dans le cas que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 presque 2000 francs de plus par ann\u00e9e pour cette femme bon le dans le cas que j'avais \u00e0 la 50 ans, elle, elle a 2 enfants, elle vit, elle vit seule avec ses avec ses 2 enfants, elle travaille \u00e0 plein temps, presque 2000 francs de plus c'est difficile de dire non quand m\u00eame, si on veut vraiment am\u00e9liorer la situation des personnes sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:15:53 > 10:16:03) [90%] : \r\nBon, vous savez que les exemples, on peut leur faire dire pas mal de choses a en tout cas les les tous les calculateurs qui existe aujourd'hui sur le sur le march\u00e9, en tout cas sont contest\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:16:03 > 10:16:22) [87%] : \r\nAlors on va prendre part calculateur \u00e9coutez, si vous permettez et calculateurs, c'est autre chose et ne parle que des coups, moi je vous parle d'une situation tr\u00e8s concr\u00e8te, il a quand m\u00eame 50 ans, 2 enfants, 2 employes 50 pour 100 51 1000 francs par ann\u00e9e \u00e7a se calcule tr\u00e8s facilement cette femme- l\u00e0, avec la r\u00e9forme, elle part \u00e0 64 ans, elle anticipe bien \u00e0 64 ans est-ce que 2000 francs de plus \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:16:22 > 10:16:24) [79%] : \r\nAlors Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:24 > 10:16:46) [94%] : \r\n\u00e9videmment que la flexibilit\u00e9 de la retraite est une am\u00e9lioration, avec laquelle nous sommes tous d'accord, n\u00e9anmoins, ce n'est pas une raison pour l'inclure dans une pseudo- r\u00e9forme dans laquelle on cr\u00e9e des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires \u00e0 un moment o\u00f9 on doit assainir et puis je peux aussi prendre un exemple tr\u00e8s simple : vous avez un homme de 65 ans mari\u00e9 qui a une esp\u00e9rance de vie de 85 ans, un homme de 63 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:16:47 > 10:16:48) [70%] : \r\nAvait vraiment l\u00e0 on parle des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:48 > 10:17:49) [84%] : \r\nMichel vous parle d'un couple G\u00e9rald et que beaucoup de gens mari\u00e9s dans ce pays encore, vous avez un coupe- de 65 ans aujourd'hui, qui va m\u00eame jusqu'\u00e0 85 ans, un couple aussi mari\u00e9 de 63 ans, qui va aussi civil jusqu'\u00e0 65 ans celui le groupe Marie actuellement va toucher la rente sans les 70 francs suppl\u00e9mentaires et sans le tation du plafond de 150 \u00e0 100 55 pourcent avec avec une diff\u00e9rence ici et 2 couples vivent ce qu'on leur souhaite 85 ans de 55000 francs en faveur de du coup qui actuellement 63 ans encore une remarque sur les 70 francs compris l'exemple, alors il est pourtant relativement 55 et asseoir maintenant ces personnages vous est assez intelligent pour leur tr\u00e8s bien compris, explique le \u00e0 63 ans, aujourd'hui, va toucher 226 francs de plus par mois, fois 12 fois 20 ans \u00e7a fait 56000 francs de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 retraiter actuels qui, lui, de b\u00e9n\u00e9ficient ni des 70 francs, ni de l'augmentation du plafond de 150 \u00e0 100 55 pourcent \u00e9tant \u00e9tant encore pr\u00e9ciser parce qu'il faut dire que cette moi je devrais \u00eatre favorable \u00e0 cette retraite ce monsieur \u00e0 cette chose une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:17:49 > 10:17:52) [80%] : \r\nUne petite vous parlez des femmes, on \u00e9tait juste en chapitres fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:17:52 > 10:18:03) [78%] : \r\nIl est l'exemple et partial, non, mais la direction partiel et tout, permettez l'exemple est d'autant moins partielle au sol les gens qui sont ais\u00e9s dans l'AVS passeront de 150 \u00e0 155100 dont vous favorisez les rentiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:18:03 > 10:18:07) [76%] : \r\nLes alors il va mourir, c'est un jour en Indon\u00e9sie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous dites qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:07 > 10:18:20) [88%] : \r\nExemple : les faux parce que monsieur Luscher de nouveaux ne prend aucune mesure et pas la totalit\u00e9, le couple qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas des 226 francs par mois, mais il a des des rentre dans le 2\u00e8me pilier qui sont garantis \u00e0 un niveau beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:18:20 > 10:18:41) [87%] : \r\nC'est pas vrai du tout, mais c'est absolument faux et vous le savez, parce que la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans va b\u00e9n\u00e9ficier du taux de conversion \u00e0 6\u00e8me 8 pourcent par par la compassion, la compensation du fonds avait donc vous savez cette autre combien faut encore que nous sommes la g\u00e9n\u00e9ration, il faut le dire, il faut que les gens sachent 7 heures 7 de r\u00e9formes cette pseudo- r\u00e9forme pardon n'a pour effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:18:41 > 10:18:45) [59%] : \r\nAlors favoriser ces gens 400 par m\u00e8tres 60 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:45 > 10:18:47) [90%] : \r\nUn mot moi si vous permettez parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:18:47 > 10:18:54) [88%] : \r\nOn peut rester sur les familles ont \u00e9t\u00e9 sur les femmes Monsieur Berset qu'on va revenir, on va revenir en fait sur ces cat\u00e9gories que on, que d\u00e9nonce Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:54 > 10:19:05) [92%] : \r\nLa justice et qu'en entendant cela, je regrette un petit peu cette, cette mani\u00e8re de mener le d\u00e9bat parce que voyez-vous, c'est la mani\u00e8re dont on l'a men\u00e9 pendant 20 ans et c'est \u00e7a qui a conduit \u00e0 tous ces blocages durant ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il est \u00e9vident que chacun doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:19:05 > 10:19:07) [85%] : \r\nTr\u00e8s et en 20 ans 13 H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:19:07 > 10:19:28) [90%] : \r\nClaire, chacun doit faire un pas pour un compromis, nous avons vraiment beaucoup travaill\u00e9 pour cela et nous souhaiterions aujourd'hui pouvoir avoir un autre climat de d\u00e9bat que de simplement tir\u00e9 un seul point dans le l'objectif de tout mettre par terre, nous avons besoin collectivement comme pays comme soci\u00e9t\u00e9 suisse aujourd'hui de faire ce pas, c'est \u00e7a qui nous a re\u00e7us tous accord la formel, \u00e7a, c'est \u00e7a qui nous accord c'est \u00e7a qui nous garantit une bonne action que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:19:28 > 10:19:48) [86%] : \r\nC'est la raison pour laquelle on a d\u00e9cid\u00e9 de pas prendre d'exemple pr\u00e9cis ce soir \u00e0 infrarouge, parce qu'on aurait pu prendre beaucoup d'exemples pour aller dans le sens du nom ou aller dans le sens du oui, mais on fera un Fax check-in de votre exemple, monsieur, votre exemple Monsieur Berset, on verra bien si en sortira revenons maintenant \u00e0 la question des femmes, j'aimerais vous entends Madame Allaire qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:19:48 > 10:19:53) [93%] : \r\nAh Monsieur Berset qui dit il faut pas seulement voir l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, il y a beaucoup de compensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:19:53 > 10:20:36) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il y a pas autant de compensation que veut bien le dire Monsieur Berset et elles sont moindres que les d\u00e9savantages qu'induit cette r\u00e9forme parce que vous prenez un certain nombre d'exemples, juste pour dire, sur une rente moyenne de 2000 francs, vous savez que le calcul qui a \u00e9t\u00e9 fait par et les r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est qu'aujourd'hui il y a une perte de 24000 francs pour une perte d'ann\u00e9es de retraite et il faudrait vivre jusqu'\u00e0 94 ans, pour finalement compenser cette perte, voil\u00e0 ce qu'on est en train d'imposer aux femmes aujourd'hui avec ce cette r\u00e9forme, cela \u00e9tant, vous disiez tout \u00e0 l'heure \u00e7a 7 tout plus, \u00e7a n'est pas n\u00e9gligeable, vous l'avez dit vous- m\u00eame, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le dans le dans le l'\u00e9mission que nous avons vu maintenant 70 francs sont l\u00e0 pour compenser la perte sur le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:20:36 > 10:21:05) [83%] : \r\nC'est quelque chose qui ne donne absolument mais jamais d'avoir \u00e9t\u00e9 d'accord qu'on soit bien c'est nous, mais \u00e7a sera tr\u00e8s socialiste a battu la r\u00e9forme, nous sommes d'accord sur chaque \u00e9l\u00e9ment de la Restonica nous avait forc\u00e9, nous sommes d'accord, chaque ann\u00e9e, une voix contre 100 contre, contre, c'est-\u00e0-dire 99 au Conseil national, on a m\u00eame ramen\u00e9 pas connu la m\u00eame r\u00e8gle l'\u00e9lu socialiste maternit\u00e9 pour venir voter pour une majorit\u00e9, donc faut pas dire qu'il a eu, vous avez pass\u00e9 ce cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:21:06 > 10:21:43) [89%] : \r\nC'est vrai que le vote a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 au Parlement, c'est vrai que les sondages aussi donne des des photos effectivement qui sont tr\u00e8s serr\u00e9s et c'est tr\u00e8s anim\u00e9 en plateau, c'est aussi tr\u00e8s anim\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, je vous ai dit ce soir, nous sommes en Direct donc continuer \u00e0 r\u00e9agir sur Suter sur Facebook 2 premi\u00e8res remarques qui vous sont adress\u00e9s messieurs Berset \u00e9lu cher beaucoup de messages sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes Monsieur Berset une r\u00e9ponse courte, c'\u00e9tait \u00c9lisabeth, projet qui vous dit que vont faire les femmes qui ne trouvent d\u00e9j\u00e0 plus de travail apr\u00e8s 50 ans ou les services sociaux avant l'AVS super comme avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:43 > 10:21:56) [91%] : \r\nAvec la r\u00e9forme, il est possible, toujours de partir \u00e0 62 ans, \u00e0 la retraite, comme aujourd'hui, mais \u00e0 de meilleures conditions plus en francs parce qu'on r\u00e9duit la r\u00e9duction de rente, si je peux le dire comme \u00e7a, et donc l\u00e0, le probl\u00e8me est r\u00e9el avec la r\u00e9forme, on am\u00e9liore la situation de cette femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:21:56 > 10:22:09) [94%] : \r\nChristian L\u00fcscher cette question pour vous de Brigitte Schneider Bidot, cette r\u00e9forme n'est pas parfaite, mais c'est toujours mieux que 67 ans pour tous, sans distinction, c'est le plan du PLR et de lui laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:09 > 10:22:17) [86%] : \r\nMonsieur alors je salue madame Schneider Bidot de 3 mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de qui j'ai v\u00e9cu pendant des ann\u00e9es, mais elle a tort, elle attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:22:17 > 10:22:22) [93%] : \r\nVous \u00eates en tout cas, plusieurs \u00e9lus PLR sont favorables \u00e0 67 ans pour 65.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:22 > 10:22:29) [95%] : \r\nIl n'y a pas un seul \u00e9lu PLR qui est d'accord avec la retraite \u00e0 67 ans demain ce que nous avons trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:22:31 > 10:22:35) [84%] : \r\nJe suis un jeune comme aussi sur son plateau \u00e9tait favorable du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:35 > 10:23:13) [93%] : \r\nMonsieur Beno\u00eet Genecand dit comme je vais vous dire maintenant que ce que nous proposons c'est d\u00e9politisation compl\u00e8te du syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que lorsque les la la l'AVS est dans le rouge, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit proposer des mesures au Parlement et que si le Parlement n'arrivent pas \u00e0 trouver des mesures sans qu'elles impliquent l'avancement, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite en plusieurs tranches, h\u00e9 bien ce sera la seule solution et tenir un autre discours aujourd'hui \u00eatre absolument irresponsable au m\u00eame type que ce simulacre de r\u00e9forme est irresponsable, puisque je rappelle, en 2027, on va se retrouver avec des d\u00e9penses plus \u00e9lev\u00e9es que s'il n'y avait pas de r\u00e9forme et \u00e7a, \u00e7a ne s'appelle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:23:13 > 10:23:28) [85%] : \r\nUne r\u00e9forme, c'est le cas, monsieur Lechien depuis 2015 et Madame Madame Allaire aussi, je dois vous dire : vous avez dit : on ne fait pas le diable sur la muraille est le le d\u00e9ficit de l'AVS est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui de 700 millions de chaque ann\u00e9e, nous sommes d'accord 700 millions pass\u00e9 Madame Kadeer des 29 700 et quelques millions dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:23:28 > 10:23:33) [72%] : \r\nUn et voyons cela, vous ajoutez les d\u00e9penses, r\u00e9sultat : voil\u00e0, je ne sais pas assez mais je de r\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:23:33 > 10:23:59) [89%] : \r\nScission environ 700 millions et on va passer le 1000000000 aux environs de 2020, mais vous avez raison, on peut toujours prendre encore les rendements quand il y en a sur les march\u00e9s qui arrange un peu les chiffres : 700 millions 700 millions entre les d\u00e9penses et les recettes bient\u00f4t, bient\u00f4t, bient\u00f4t 1 1000000000, monsieur Luscher, sur l'\u00e2ge de la retraite, bon je je vous entends, je me souviens quand m\u00eame aussi des des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pass\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair pour dire \u00e0 la question : faut-il augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, la r\u00e9ponse \u00e9tait oui et donc le rap c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:23:59 > 10:24:42) [88%] : \r\nSi c'est n\u00e9cessaire, dans les caisses pour le conserver \u00e0 l'\u00e9quipe de la mer parce que votre r\u00e9forme aujourd'hui c'est apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, alors c'est tr\u00e8s facile d'augmenter les rentes, c'est tr\u00e8s facile d'augmenter les d\u00e9penses et puis de dire : finalement, \u00e7a ne concerne Rassam concernera plus \u00e7a concernera les jeunes et \u00e7a, je trouve que c'est une politique irresponsable, ce d'autant plus que vous, ce connaissez mieux que moi, le m\u00e9canisme l\u00e9gislatif si nous devons prendre des mesures pour 2027, nous devons avoir une loi pr\u00eate en 2025 et vous savez encore mieux que moi que pour avoir une loi pr\u00eate en 2025, nous devrons recommencer en 2020, donc \u00e0 supposer m\u00eame que voudrait forme soit accept\u00e9 aujourd'hui 3 ans pour souffler, mais ces 3 ans en fait une \u00e0 poudre aux yeux, avec les 70 francs, comme on le ferait dans les prestations ordinaires qui seront tax\u00e9s au pr\u00e9judice des prestations compl\u00e9mentaires qui, elles, ne sont pas tax\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:24:42 > 10:25:04) [90%] : \r\nLa vraie question aussi en en \u00e9coutant Monsieur L\u00fcscher c'est \u00e0 quoi ressemblerait une r\u00e9forme si celle-ci a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, alors le plan c'est vrai, regardez, c'est la question va se poser, puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment vous dites Monsieur Luscher on aurait moi je vous ai dit on aurait avec la r\u00e9forme en 2030 la situation actuelle pour le fonds AVS sans la r\u00e9forme que vous semblez plaider, on est tout de suite dans une situation qui est dramatique pour les chiffres de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:25:04 > 10:25:12) [89%] : \r\nMoi je suis \u00e7a je plaide pour une r\u00e9forme mais pour aujourd'hui, nous l'avons pas de r\u00e9forme, on est pas une r\u00e9forme, en augmentant les d\u00e9penses pourquoi c'est aussi simple que \u00e7a, quoi, on n'a jamais fait et \u00e7a ne devrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:25:12 > 10:25:24) [83%] : \r\nPas march\u00e9 vraiment pourquoi est-ce que aucune r\u00e9forme de votre part, est arriv\u00e9 sur la table durant les 7 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle quand m\u00eame r\u00e9pondu aux r\u00e8gles pas c'est-\u00e0-dire c'est facile de dire : on a, on n'a pas entrer une c'est facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:25:24 > 10:25:30) [74%] : \r\nMonsieur raison c'est facile et on va faire mal, je dois je je peux votre parti, le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:25:30 > 10:25:37) [95%] : \r\nEt l'UDC sont majoritaires au Conseil national pourquoi est-ce que vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer votre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:25:37 > 10:26:11) [88%] : \r\nOn n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer le projet parce que nous avons eu affaire au conseil national \u00e0 un clan roses rouge PDC du Centre, qui nous a impos\u00e9 sa r\u00e9forme au forceps, nous n'avons rien eu, vous aviez majorit\u00e9 encore \u00e0 vous absolument et \u00e7a vous avez quel conseil des \u00c9tats aussi le syst\u00e8me, je salue notre, notre syst\u00e8me bicam\u00e9ral, il se trouve ici que c'est le Conseil des \u00c9tats qui a impos\u00e9 sa solution il y a eu encore un certain nombre de propositions en commission de conciliation et encore un mort dans la proc\u00e9dure de divergences \u00e0 aucun moment les socialistes et le PDC n'ont voulu entrer en mati\u00e8re, j'ai une liste assez longue je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:26:12 > 10:26:42) [92%] : \r\nSi vous le souhaitez, on va pas refaire l'histoire, j'aimerai bien avanc\u00e9 un peu, j'aimerais qu'on quitte peut-\u00eatre la politique politicienne j'aimerais donner la parole \u00e0 2 nouveaux invit\u00e9s, merci de nous rejoindre, Jean-Fran\u00e7ois Rime, le pr\u00e9sident de l'examen, Ivan Slatkine, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes vous l'avez compris dans le d\u00e9bat, les camps sont tr\u00e8s divis\u00e9s, il y a des divisions chez les femmes, il y a des divisions chez les syndicats, il y a aussi des divisions dans le monde de l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie romande et pour, on va l'entendre avec vous Monsieur Slatkine pourquoi, dans le fond, \u00eatre favorable \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:26:42 > 10:27:15) [90%] : \r\nJe crois que la situation \u00e9tait bien d\u00e9crite 20 ans d'immobilisme, aujourd'hui il faut avancer l'AVS est dans une situation si y a pas de r\u00e9forme qui va se retrouver dramatique tout de suite, pas dans 10 ans, et l\u00e0 c'est une r\u00e9forme qui nous donne 10 ans pour laisser les parlementaires trouver d'autres solutions pour une nouvelle r\u00e9forme, parce que l'AVS a toujours \u00e9volu\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0 10\u00e8me r\u00eaveuse, r\u00e9forme de l'AVS vot\u00e9e en 1995 11\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, l\u00e0 on va l'appeler 12\u00e8me r\u00e9forme mais il faut, il faut avancer, rester sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:27:15 > 10:27:19) [75%] : \r\nC'est reculer m\u00eame pour g\u00e9rer l'\u00e9conomie parce que de toute fa\u00e7on l'\u00e9couter Madame sera plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:27:19 > 10:27:39) [85%] : \r\nMaintenir le niveau des rentes esp\u00e9rance de vie qui augmente, \u00e7a va co\u00fbter alors non, non, mais comment, avant on n'en tient pas non, non, non, alors on oublie dans ce d\u00e9bat, j'ai pas encore entendu monsieur Buchet, m\u00eame \u00e0 leur en parler le 2\u00e8me pilier aujourd'hui aujourd'hui le pays conversion doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e et je pense pas que Monsieur Buchet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:27:39 > 10:27:42) [92%] : \r\nLe taux de conversion, c'est le taux qui permet le calcul des rentes du 2\u00e8me, pilier hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:27:42 > 10:28:07) [88%] : \r\nAura bien entendu aujourd'hui, il doit \u00eatre baiss\u00e9 \u00e0 6 pourcent ce ce qui est propos\u00e9 dans cette r\u00e9forme et il est essentiel qu'on puisse le faire, parce que si on ne la fait pas, alors on oblige les \u00e0 payer des rentes trop \u00e9lev\u00e9 et elle subventionne les retrait\u00e9s d'aujourd'hui avec les fonds des jeunes et donc refuser cette r\u00e9forme, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Luscher cette d\u00e9savantager les jeunes il faut solidifier le 1er de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:28:07 > 10:28:31) [90%] : \r\nOn reviendra sur l'avenir de nos enfants, alors vous avez parl\u00e9 de cette baisse du taux de conversion effectivement importante monsieur rime vous qui pr\u00e9sidez Union suisse des arts et m\u00e9tiers qui qui \u00e9tait membre de l'UDC, d'ailleurs, c'est l'association fa\u00eeti\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes un, vous avez votre camarade face \u00e0 vous quand on vous dit : dans le fond, c'est bon pour l'\u00e9conomie parce que \u00e7a va permettre aux caisses de pension de verser des rentes plus basse, vous devriez applaudir des donn\u00e9es monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:31 > 10:29:23) [88%] : \r\nNon, mais je crois que l\u00e0, au niveau des positions des organisations \u00e9conomiques, la situation est parfaitement claire c'est vrai que les 2 tr\u00e8s grandes associations romandes vaudoise g\u00e9nevois d\u00e9fendent le oui, ce que je peux comprendre tous les parents, tous on a eu au niveau suisse, la position est parfaitement claire on a fait un vote, j'ai le plaisir d'inviter Alain Berset \u00e0 venir \u00e0 notre assembl\u00e9e \u00e0 la Chambre de l'Lausanne pour lui donner la possibilit\u00e9 de de nous pr\u00e9senter son projet et l\u00e0 malheureusement pour lui, perdu assez clairement, et 40, non mais c'est vrai, non, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais donc tr\u00e8s ouvert, en l'occurrence sur ce dossier et j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi parce que c'est un dossier qui touche quand m\u00eame \u00e0 plus ou moins court terme toutes les Suisses, c'est tous les Suisses, moi \u00e7a me touche puisque j'ai d\u00e9j\u00e0 lav\u00e9 donc mais heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:29:23 > 10:29:30) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que c'est un et contre \u00e9conomie suisse et contrer toute la Suisse al\u00e9manique communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:29:30 > 10:29:36) [92%] : \r\nDe l'Union patronale suisse m\u00e8ne la campagne contres et c'est vrai que ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:29:36 > 10:29:40) [90%] : \r\nMonsieur, c'est bon pour les caisses de pension qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur Slama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:29:40 > 10:30:42) [93%] : \r\nPas s\u00fbr que ce soit vraiment bon pour les Caisses pension et le probl\u00e8me c'est pas que ce soit bon pour les caisses de pension, \u00e7a doit \u00eatre bon pour les assur\u00e9s des caisses de pension, le probl\u00e8me il est l\u00e0 et c'est aussi alors un des probl\u00e8mes, c'est pas l\u00e0 pour critiquer les grandes compagnies d'assurances et moi, mon entreprise est assur\u00e9e chez Monsieur Slatkine \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes dans une caisse qui est g\u00e9r\u00e9e paritairement et qui redistribue les b\u00e9n\u00e9fices par contre dans les autres caisses de pension \u00e0 certains moments, on peut se poser des questions sur la fa\u00e7on dont les r\u00e9sultats sont redistribu\u00e9es actuellement bien s\u00fbr avec le les, les, les baisses des revenus boursiers probl\u00e8me est peut-\u00eatre un tout petit peu diff\u00e9rent mais on a r\u00e9fl\u00e9chi pour r\u00e9sumer tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, on a eu des tr\u00e8s longues discussions, et aujourd'hui on arrive \u00e0 la conclusion qu'il vaut mieux dire non \u00e0 ce projet, mais ce que j'aimerais dire au d\u00e9but de la discussion \u00e0 laquelle j'ai assist\u00e9 en spectateur, c'est que c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident que si le non gagne, il faut qu'on remette l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:30:42 > 10:31:02) [90%] : \r\nRapidement, avec \u00e7a, c'est \u00e9vident, avec quoi il faudra dire parce que quand on vous \u00e9coute, si vous permettez, sur la 3 vous ne sait pas grand chose, vous n'\u00eates d'accord, vous n'\u00eates d'accord sur rien, si je regarde de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la vous n'\u00eates d'accord sur rien, sauf sur le fait qu'il faut continuer dans dans le dans le dans l'absence de de r\u00e9formes dans ce dans ce domaine parce que vous \u00eates d'accord que sur ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:31:02 > 10:31:07) [83%] : \r\nDonc o\u00f9 ils ont anticip\u00e9 dans la question de dans la carrosserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:31:07 > 10:31:34) [90%] : \r\nLa question qu'on devrait se poser, nous avons aujourd'hui une r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement sur la table, on peut en parler mal c'est facile de prendre un point de le de l'agit\u00e9 pour en parler mal, je rappelle que \u00e7a fait sa garantie des finances solides pour la la la Pr\u00e9voyance vieillesse, je rappelle que \u00e7a garantit le niveau d\u00e8s le niveau des rentes et en cas de non, on doit se demander comment est-ce qu'on pourrait faire voir une alliance entre les patrons z\u00fcrichois et l'extr\u00eame gauche genevoise nous proposer un meilleur projet c'est \u00e7a la question \u00e0 laquelle il faut aussi pouvoir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:31:34 > 10:32:11) [88%] : \r\nL'extr\u00eame gauche \u00e9tait ou non mais n'est pas au parlement, donc il faudra faire avec les forces pr\u00e9sentes au Parlement, c'est-\u00e0-dire l'UDC le PLR et et le PDC et si la personne l\u00e0 j'\u00e9tais pas le spectre du d'une d'une du nom et de ce que \u00e7a implique, apr\u00e8s le plan B, il est pr\u00eat, on peut reprendre certains points de votre r\u00e9forme, et alors l\u00e0, je vais faire un mea-culpa : on a agit\u00e9 ce spectre sur Rio 3 en disant : il y a pas de plan B, on a eu tort, visiblement puisque une ann\u00e9e plus tard, on a un plan B et l\u00e0 en l'occurrence, il s'agit pas d'un plan B, il s'agirait d'extraire certaines parties qui f\u00e2chent pour arriver qu'un plan \u00e9quilibr\u00e9 qui assainit l'AVS et qui assaini la ville, la partie qui monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:32:11 > 10:32:24) [81%] : \r\nEiffage Monsieur au permet, il y a pas d'argent, qui sait si ce qui f\u00e2chent actuellement, c'est les 70 francs c'est l'\u00e9l\u00e9ment, autrement dit qui garantit, pour vous, le niveau, le niveau des rentes, c'est \u00e7a qui vous f\u00e2chent et si vous l'enlever, on aura plus un projet qui garantit le niveau des rangs dirais qu'on appelait le qui garantit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:25 > 10:32:31) [80%] : \r\nOn est d'accord que c'est une 70 francs principalement, qui sont principalement, moi j'ai pour la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:31 > 10:32:36) [91%] : \r\nJe comprends, je comprends tr\u00e8s bien Monsieur Slatkine pourrait, dans le sens de de ce que dit monsieur, je comprends tr\u00e8s bien monsieur \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:36 > 10:32:39) [80%] : \r\nMaman, c'\u00e9tait la oui, oui, il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:39 > 10:33:06) [86%] : \r\nIl a la t\u00eate d'une maxi d'une maxi- caisse de pension, la FRC maxi caisse de pension s'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'une caisse de pension et qu'on propose de verser moins de prestations et donc de moins engager la responsabilit\u00e9 de la caisse, alors je dirais aussi, mais je rappelle \u00e0 Monsieur Slatkine que lorsque nous \u00e9tions d\u00e9put\u00e9s lib\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9poque, ensemble, jamais, nous l'avons vot\u00e9 un budget qui impliquait des d\u00e9ficits \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme, et l\u00e0 c'est exactement ce qu'on nous propose CDD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:33:07 > 10:33:11) [79%] : \r\nQui domine moi bien, je vais passer la parole \u00e0, \u00e0 madame c'est une crise passablement quelle qu'elle voulait parler Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:33:11 > 10:33:55) [91%] : \r\nNon, mais juste pour revenir aux femmes un peu quand on parle de m\u00e9tiers lourds je constate par exemple que la l'Union suisse des paysannes et les femmes rurales qui font des m\u00e9tiers lourds sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme par exemple qu'Alliance femme est favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, pas de syndicats sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme, il faut quand m\u00eame le rappeler, et puis quand on dit que c'est un faux en compromis impos\u00e9, je trouve que c'est vraiment \u00e7a, c'est non, c'est vraiment malhonn\u00eate parce que jusqu'\u00e0 nouvel avis compte les positions sont prises au Parlement et vot\u00e9e et que plus, pratiquement 80 pourcent des des propositions qui sont dans ce projet corresponde au plan du PLR en principe, on appelle \u00e7a un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:33:55 > 10:33:59) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'\u00e9tait pas un compromis avant que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:33:59 > 10:34:03) [96%] : \r\nLe PLR et l'UDC veulent montrer leur force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:34:03 > 10:34:39) [89%] : \r\nMoi j'aime r\u00e9sistance j'aimerais r\u00e9pondre \u00e0 Madame Seydoux que ce qu'il faut quand m\u00eame savoir que ce projet a \u00e9t\u00e9 bricol\u00e9e par Monsieur Schwaller, monsieur Rechsteiner et Madame Egerszegi dans la dette tout l\u00e9gislature dans la l\u00e9gislature, moi je n'y a pas beaucoup parl\u00e9 dans la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente et que le Conseil des attentats n'a pas accept\u00e9 de modifier sa virgule projet il n'a rien rien rien modifi\u00e9 et on a fait des propositions tout \u00e0 fait concr\u00e8tes pour essayer de modifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:34:39 > 10:35:33) [91%] : \r\nBonjour, je voudrais dire une chose quand m\u00eame, et je dois vous dire encore un peu, que ce que ce d\u00e9bat pose quand m\u00eame un certain probl\u00e8me nous sommes face, et puis tout le monde est d'accord, face \u00e0 un vrai probl\u00e8me, nous devons r\u00e9soudre la question du financement de l'autre Pr\u00e9voyance vieillesse en garantissant le niveau des rentes et on se retrouve dans des d\u00e9bats parlementaires, o\u00f9 on est un peu vex\u00e9 parce que telle point a \u00e9t\u00e9 fait, on n'a pas \u00e9t\u00e9 fait comment juge-t-on un compromis, on ne juge pas un compromis sur les probl\u00e8mes qu'il a eu au Parlement \u00e0 la fin on juge un compromis sur son contenu, c'est la seule chose qui compte, c'est le contenu qui d\u00e9finit qui nous avons affaire \u00e0 un compromis ou pas, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit oui, c'est un compromis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'\u00e9tait pas au d\u00e9part d'accord avec chacun des \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9forme fait un pas, nous faisons un pas dans le sens du compromis pour qu'une solution puisse aboutir que voulez, la gauche elle voulait le maintien du niveau des rentes ces garanties que voulait \u00e0 la droite, elle voulait la baisse du taux de conversion, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:35:33 > 10:35:48) [78%] : \r\nPour qui, monsieur, attendez le projet tranches de l'arm\u00e9e sur le probl\u00e8me de la population, probl\u00e8me Monsieur le probl\u00e8me et qui sont les personnes \u00e0 mon \u00e2ge, il y avait le probl\u00e8me, je voudrais vous couper parce que c'est pas tr\u00e8s bien vous d\u00e9range pas du tout aussi \u00e7a pose vraiment un probl\u00e8me je parce que si, enfin, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:35:48 > 10:36:21) [89%] : \r\nDans notre pays qu'est-ce qui a fait le succ\u00e8s de notre pays, c'est de faire des compromis, un compromis veut dire qu'on doit accepter une solution m\u00eame si un point nous d\u00e9range moi il y a aussi des points qui me d\u00e9range, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans le projet, sortie du Parlement, mais nous faisons le pas comme conseil f\u00e9d\u00e9ral ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour dire : il nous faut une solution, on trouvera tous un point qui nous convient pas, la question c'est est-ce que collectivement, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui nous permet de garantir, comme l'ont fait nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ils ont \u00e9t\u00e9 toujours capable de garantir la Pr\u00e9voyance vieillesse au moment o\u00f9 c'\u00e9tait n\u00e9cessaire est-ce que nous saurons le faire \u00e0 l'autre, donc c'est \u00e7a la question qui se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:36:21 > 10:36:26) [88%] : \r\nMonsieur, monsieur, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, vraiment, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne savons pas faire ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:36:26 > 10:36:40) [90%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous devriez vous ne brillaient pas \u00eatre d'accord avec ce projet, il est totalement contraire \u00e0 ce que vous vouliez vous vouliez assainir le syst\u00e8me du prix du billet, vous vouliez le le 2\u00e8me pilier un assainissait pas le 1er pilier du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:36:40 > 10:36:46) [74%] : \r\nDe la voil\u00e0 non pas ce que Vienne de 27.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:36:46 > 10:36:49) [83%] : \r\nLa que le le plus votre projet co\u00fbterait plus cher que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:36:49 > 10:36:58) [81%] : \r\nPadraig professeur sont morts, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis 2015 carnet si on va avancer Madame Allaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:36:58 > 10:37:12) [88%] : \r\nSur un petit peu de d\u00e9bat, vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 fait pour venir un petit peu sur sur ce ce plan Pr\u00e9voyance parce que finalement Monsieur Berset dit ce qui est ce qui importe, c'est le contenu, moi je dirais oui, le contenu, c'est important, mais les cons\u00e9quences pour les assur\u00e9s pour les travailleurs, 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:37:12 > 10:38:55) [89%] : \r\nPlus important que nous aujourd'hui, ce qui est \u00e9vident c'est que les effets de cette r\u00e9forme sont pr\u00e9vues plus pr\u00e9judiciable qu'avantageuses pour les travailleurs et pour les assur\u00e9s, finalement vous vous maintenez envie un syst\u00e8me de 3 piliers qui a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 ses limites, alors nous sommes persuad\u00e9s mais bien s\u00fbr nous sommes persuad\u00e9s qu'il faut renforcer le 1er affili\u00e9 renforcer le 1er pilier, il y a laiss\u00e9 des solutions, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir, on est vrai que vous allez joliment, je vous ai pas interrompu, simplement pour dire que vous dites, mais vous n'avez rien propos\u00e9, moi ce que je constate, c'est qu'en 2004 d\u00e9j\u00e0 la population, le peuple a vot\u00e9 et a refus\u00e9 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans en 2010 il a refus\u00e9 la baisse du taux de conversion et parfois en 2007 qu'est-ce que vous faites, vous revenez avec ces 2 \u00e9l\u00e9ments et avec quelques compensations des compensations qui ne valent pas les pertes que vous imposez aux travailleurs et aux assur\u00e9s, alors lorsque la n\u00e9cessit\u00e9 c'est moi sur la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des alternatives, nous sommes convaincus, mais nous pensons qu'il faut refuser et pour ces r\u00e9seaux refuser le plan de Pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 mais qu'il faut alors \u00e9videmment s'atteler \u00e0 trouver des alternatives d\u00e8s qu'il y a un sens et Qu\u00e9bec a des qualit\u00e9s, avait commenc\u00e9 par le nord, simplement, et je ne suis pas pr\u00eate \u00e0 d\u00eener la la natalit\u00e9 salariale contre lequel la les les 65 ans simplement dire que si l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui est d\u00fb, depuis 20 ans, depuis le vote sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait appliqu\u00e9 sa virgule 7 milliards c'est vrai chaque ann\u00e9e 600 650 millions de cotisations suppl\u00e9mentaires, un meilleur partage du temps de travail aujourd'hui, alors on a une r\u00e9ponse nous proposer une r\u00e9forme qui va \u00e0 l'envers du bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:38:55 > 10:39:17) [83%] : \r\n\u00e0 l'envers alors sur un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est vrai que \u00e7a marche plus, d'un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale de 45 ans, on va jusqu'\u00e0 65 ans, 2 tiers des ch\u00f4meurs de 55 ans trouve prenant une r\u00e9ponse de mis\u00e8re, celle-ci voulait messieurs tout le monde tant Monsieur Mercedes sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:39:17 > 10:40:06) [90%] : \r\nSur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, madame a parfaitement raison, c'est un immense probl\u00e8me le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait pas mal de choses ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, je vous parle \u00e0 lister toutes les mesures, on attend des effets durant les prochaines ann\u00e9es, c'est pas encore une raison suffisante pour dire on n'a pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, alors on renonce \u00e0 stabiliser la Pr\u00e9voyance vieillesse renonce \u00e0 l'augmentation des rentes et \u00e0 la garantie et \u00e0 la garantie, la gauche, voyez, \u00e7a c'est le 1er point c'est du 2\u00e8me, point, je dois quand m\u00eame le regretter ici, je vais vous dire l'extr\u00eame gauche avait d\u00e8s 2013 condamn\u00e9 la r\u00e9forme avant qu'elle existe, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un petit peu ennuyeux parce que si vous regardez maintenant ce qui compte, madame, ce sont par rapport aux gens qui travaillent, qui ont besoin d'avoir une bonne place sur le march\u00e9 du travail mais aussi de pouvoir partir compl\u00e8tement \u00e0 la retraite, c'est \u00e0 la fin, combien ont-il en franc et en centimes pour vivre \u00e0 la retraite, je vous ai montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure que la r\u00e9forme que la r\u00e9forme est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, non, ils auront plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:40:06 > 10:40:10) [84%] : \r\nIl faut dire vos c\u00f4t\u00e9s et puis je vais vendre avant j'aimerais je vous ai montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:40:10 > 10:40:25) [87%] : \r\nTout \u00e0 l'heure que non seulement nous stabilisant non seulement avec ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, nous stabilisant le syst\u00e8me de prolonger, c'est le financement bien mais en plus, en plus, nous garantissons libre des rentes et nous am\u00e9liorons les rentes des personnes qui sont les plus mal lotis aujourd'hui sur le march\u00e9 du travail, l'exemple que j'ai dit alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:40:25 > 10:40:56) [90%] : \r\nOn compris \u00e7a vient donc alors vous allez voir, non monsieur Luscher j'aimerais si vous permettez, il y a une avalanche de commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux en grande majorit\u00e9 en cas pas mal de commentaires qui sont contre cette cette r\u00e9forme et j'aimerais les partager avec vous Alain Berset ce commentaire pour vous de Monsieur Pedro, j'aimerais Yvette, j'esp\u00e8re que je prononce juste votre nom Caton pr\u00e9vu pour les jeunes, la solidarit\u00e9 envers la jeune g\u00e9n\u00e9ration est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous asseoir dessus Monsieur Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:40:57 > 10:41:58) [89%] : \r\nAu contraire, quel est le pire sc\u00e9nario pour les jeunes aujourd'hui, quel est le pire sc\u00e9nario, c'est le statu quo, c'est comme \u00e7a, c'est qu'il ne se passe rien, pourquoi, parce que s'il ne se passe rien, les jeunes qui travaillent aujourd'hui vont continuer \u00e0 payer des cotisations 1er 2\u00e8me pilier pendant ce temps- l\u00e0, dans le 1er pilier le fonds AVS se vide qui devra assainir le fonds AVS dans 10 ou dans 12 ans c'est \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, la diff\u00e9rence entre un oui \u00e0 la r\u00e9forme, non \u00e0 la r\u00e9forme, c'est d\u00e9j\u00e0 en 2025 et c'est demain 25 milliards de diff\u00e9rence 25 milliards, on doit se voir de ou de compas dans le 2\u00e8me pilier aujourd'hui 1,3 1000000000 que la jeune g\u00e9n\u00e9ration paye, elle ne la paye pas comme elle le devrait pour son propre compte, vieillesse et on doit l'utiliser pour payer les rentes qui sont, qui sont, qui sont, qui ne sont pas financ\u00e9s pour la la g\u00e9n\u00e9ration la plus la plus \u00e9lev\u00e9e, pire sc\u00e9nario donc pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, c'est qu'il ne se passe rien et c'est la raison pour laquelle, bien s\u00fbr, com\u00e9die, pensant que j'ai, j'ai des enfants, je connais beaucoup de jeunes, naturellement, nous y avons pens\u00e9 de pr\u00e9tendre le contraire c'est simplement compte les f\u00eates et vous savez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s attach\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:41:58 > 10:42:23) [88%] : \r\nOn va revenir, on va revenir sur sur sur les jeunes, je voudrais je donnerai la corruption cher ce monsieur chers je vous donnerai la parole mais il y a encore une question \u00e0 Madame Allaire de \u00e0 ciao, si vous me permettez, si vous me permettez, il y a d\u00e9j\u00e0 au qui vous dit Madame Allaire, je suis une maman qui travaille, je suis pour cette r\u00e9forme dans l'espoir d'avoir une retraite quand \u00e7a sera mon tour qu'est-ce que vous dites, dans le fond \u00e0 toutes ces femmes qui vous disent mais on a envie de travailler, laissez-nous travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:42:23 > 10:42:41) [90%] : \r\nAlors je pense que celles qui veulent travailler pour le faire simplement qu'on ne peut pas obliger les femmes toutes les femmes \u00e0 travailler aujourd'hui, parce que toutes n'ont pas les conditions de travail et une des plus dans de bonnes conditions, mais seulement dans alors vous imposer la tr\u00eave 65 ans, n'allez pas dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:42:41 > 10:42:56) [75%] : \r\nVous payez se tendre pour les futurs retraites non nous payer \u00e7a Monsieur Berset moi gr\u00e2ce \u00e0 vous, non, Hassan, augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, r\u00e9pond avec vous Monsieur merci et de r\u00e9agir de \u00e0 65.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:42:56 > 10:43:12) [87%] : \r\nAlors parce que certaines personnes auront la possibilit\u00e9 de la, de prendre une retraite anticip\u00e9e et encore je ne pense pas aux conditions vous avez que vous avez d\u00e9crite que on peut dire que cette r\u00e9forme est \u00e0 l'Avantage des femmes, c'est faux, alors pourquoi en tout cas, en tout cas favorable, elles sont loin, \u00e9coutez, entendez toutes les organisations F\u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:43:12 > 10:43:26) [81%] : \r\nOn va pas sur un accord l\u00e0- dessus, c'est vrai que les femmes sont divis\u00e9s sur indication division si on dit j'aime Paris, moderne et syndicats nationaux, \u00e7a c'est vrai, centrales, pardon, les centrales syndicales, tous les souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:43:26 > 10:43:35) [83%] : \r\nSyndicale leur militants sont largement divis\u00e9s sur ces questions et je peux vous l'assurer, puisque j'en suis une militante de Navarro nous amener un Cannes sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:43:36 > 10:43:39) [87%] : \r\nParler, oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme avant qu'elle existe, vous l'avez dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:43:39 > 10:43:41) [98%] : \r\nAlors j'aimerais qu'on parle maintenant, avait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:43:43 > 10:44:00) [88%] : \r\nTrait\u00e9s actuels, je vous le disais on se c'est demander si \u00e7a se faisait sur le dos des femmes, vous avez vu que les points de vue sont diff\u00e9renci\u00e9es, on a parl\u00e9 des jeunes, on doit encore parler aussi des retrait\u00e9s actuels, en tous cas il y a diff\u00e9rentes cat\u00e9gories induite par cette r\u00e9forme, je vous propose tout d'abord d'antan, des explications de Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:44:03 > 10:44:51) [94%] : \r\nDans cette r\u00e9forme, tout le monde ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas du m\u00eame r\u00e9gime tout d'abord, il y a ceux qui seront d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite compte la r\u00e9forme entrera en vigueur pour eux, rien ne va changer, il ne subiront pas la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier et ils ne toucheront pas non plus les 70 francs d'AVS de plus par mois, ensuite il y a les personnes n\u00e9es avant 1974 elles ne seront pas impact\u00e9s par la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier leur rente sont garantis et ces personnes auront droit aux 70 francs d'AVS de plus par mois, enfin pour les plus jeunes, ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 partir de 1974 la r\u00e9forme s'appliquera sans restriction, ils subiront la baisse du taux de conversion, mais il y aura des compensations et ils toucheront les 70 francs d'AVS de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:44:54 > 10:45:11) [87%] : \r\nAlors l'de j'aimerais vous entendre en fait sur ces c'est que ces cat\u00e9gories diff\u00e9rentes, hein, qu'on qu'on cr\u00e9erait entre les retrait\u00e9s actuels et futurs retrait\u00e9s puisque c'est vrai dans le fond les les retrait\u00e9s actuels devront payer plus de TVA, mais ne recevront pas ces 7 enfants, comment justifier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:45:11 > 10:46:23) [89%] : \r\nAlors, d'une part, les retrait\u00e9s actuels ne sont touch\u00e9s par cette mesure-l\u00e0, il faut bien le dire par cet horaire, et \u00e0 cette de ce 03 c'est 06 mais on a d\u00e9j\u00e0 0 3 pourcent actuellement actuellement en cours par rapport au ou \u00e0 la \u00e0 l'assainissement de des comptes de l'donc, concr\u00e8tement, ce sera les gens sont iront 0 3 pourcent de de TVA \u00e0 partir de 2021 pour le le reste, la r\u00e9forme ne s'applique pas aux gens qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, et c'est logique puisque c'est une r\u00e9forme affectera donc par rapport \u00e0 \u00e7a, je crois que le les rentiers font aussi un effort comme comme tout le monde parce que toute la population doit faire un effort par rapport \u00e0 un syst\u00e8me du 1er de 2\u00e8me pilier qui sont essentiels pour notre r\u00e9forme pour notre Pr\u00e9voyance vieillesse et professionnel, mais apr\u00e8s les les autres, ceux qui viennent \u00e0 la retraite plus tard, h\u00e9 bien ils auront aussi des des choses \u00e0 payer davantage, on a, on a vu et subiront la baisse du taux de conversion ici devront payer des cotisations salariales suppl\u00e9mentaires, ce que les r\u00f4les, les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:46:23 > 10:46:27) [89%] : \r\nDocteur ne peut pas rester sur les retrait\u00e9s actuels et puis j'passer \u00e0 pas mesur\u00e9s, puisque vous en \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:46:27 > 10:47:21) [86%] : \r\nBon ensuite le doyen situations particuli\u00e8res comme parlementaire f\u00e9d\u00e9ral comme chef d'entreprise, bon en train de prendre la position allemande, mais j'aimerais bien cette 12\u00e8me r\u00e9ussir une chose \u00e0 madame Seydoux, c'est que si on prend des gens qui ont 67 68 ans, bon son raisonnement tient \u00e0 peu pr\u00e8s mais je rappellerai que le 2\u00e8me pilier obligatoire est introduit en sauf erreur en 85 et que vous avez des gens qui ont aujourd'hui 75 ou 80 ans, qui ont eu tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu 2\u00e8me, pilier ou qui n'en ont pas eu si vous prenez les agriculteurs et tout, donc ces gens qui n'auront pas, ils sont pas touch\u00e9s par le maintien du taux de conversion, mais par contre il n'auront pas les 70 francs non plus et c'est un petit peu le dilemme auquel je suis confront\u00e9 dans toute cette discussion, moi j'estime que ce projet, il doit tenir compte des gens les moins favoris\u00e9s doit pas tenir compte de Monsieur L\u00fcscher de monsieur Berson moi- m\u00eame votre situation de la conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:47:21 > 10:47:26) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est nouveau, \u00e0 Lourdes, je vais, je Slatkine pour 2 mois, un mois ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:47:26 > 10:47:31) [88%] : \r\nOui enfin \u00e7a c'est d'une mauvaise image, vous avez l'Union D\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:47:31 > 10:47:35) [74%] : \r\nNon, mais je pensais que vous \u00e9tiez sortir lib\u00e9ral plut\u00f4t de l'\u00e9conomie Monsieur Ray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:47:35 > 10:47:49) [90%] : \r\nSur certains probl\u00e8mes, on est on est lib\u00e9raux mais on est quand m\u00eame les d\u00e9fenseurs de l'agriculture et comme repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie, j'ai n\u00e9goci\u00e9 beaucoup de contrats collectifs et j'ai d'excellents contacts avec mes coll\u00e8gues socialistes du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:47:49 > 10:47:55) [89%] : \r\nSur sur le fait que beaucoup de retrait\u00e9s actuels en quelques certains retrait\u00e9s actuels n'ont pas effectivement de de 2\u00e8me, pilier qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:47:55 > 10:49:09) [90%] : \r\nUne probl\u00e8me j'aimerais quand m\u00eame relev\u00e9 que il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de votre c\u00f4t\u00e9, de leur donner plus, avec quelque r\u00e9forme que ce soit, donc, de laisser maintenant miroiter qu'avec un nom \u00e0 cette r\u00e9forme serait plus ensuite, vous savez tr\u00e8s bien que moi que ce n'est pas le cas, et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, c'est exactement pour \u00e7a que nous avons les prestations compl\u00e9mentaires et c'est exactement pour \u00e7a que nous avons d'autres outils qui doivent couvrir ces ces situations maintenant sur les 70 francs quand Monsieur RIM dit nous ne l'avons pas besoin, on a pas besoin Monsieur Luscher non plus, etc. peut-\u00eatre moi, non plus, la question se pose pas comme \u00e7a, la question se pose diff\u00e9remment, il y a plein de gens qui n'ont simplement pas le choix : ils doivent vivre avec l'ABS et nous savons qu'avec ce 0,3 pourcent de de salaire qui devrait financer 70 francs et je dois insister l\u00e0- dessus, ce ne sont pas les retrait\u00e9s actuels qui des 70 ans, non, non, non, ce sont les actifs, ce sont les actifs par la t\u00e9l\u00e9 dans la t\u00e9l\u00e9 est l\u00e0 pour assainir et garantir les finances de l'ensemble du syst\u00e8me et 70 francs sont sp\u00e9cifiquement financ\u00e9 par 0,3 pourcent sur sur le salaire, \u00e7a veut dire quoi attiser 500 salari\u00e9s ou plus salariale, \u00e7a veut dire que quelqu'un qui a 10 millions de salaires, prenons un exemple extr\u00eame va payer chaque mois 2500 francs de plus \u00e0 la fin il aura 70 francs la l'exemple de la femme que je prenais tout \u00e0 l'heure avec 50000 francs par ann\u00e9e, elle va payer chaque mois 12 francs 50 de plus elle aura aussi 70 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:49:09 > 10:49:13) [67%] : \r\nCe soir, autant qu'elles aient cotis\u00e9 pendant 40 ans, c'est 4 bien sur les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:49:13 > 10:49:35) [88%] : \r\nDonc \u00e7a, c'est un syst\u00e8me \u00e0 la caisse, c'est \u00e7a la solidarit\u00e9 dans le dans le dans l'AVS et je dois ici et appel\u00e9 et appel\u00e9 \u00e0 un j'allais dire un anc\u00eatre un et pr\u00e9d\u00e9cesseur au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, consid\u00e9rable, je vous dis qu'il a dit, c'est vrai, les riches n'ont pas besoin de l'AVS mais l'AVS a besoin d'avoir des gens qui gagnent bien leur vie, pour financer la solidarit\u00e9 c'est exactement \u00e7a aussi avec les 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:49:35 > 10:49:36) [82%] : \r\nAlors sur les genoux, leurs biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:49:37 > 10:49:44) [79%] : \r\nL'ABS, quelqu'un qui avait 65 ans, s'il continue \u00e0 travailler, ne payez plus l'cet \u00e9changer ce corps dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:49:45 > 10:50:03) [91%] : \r\nD'un mot, d'un mot, d'un mot parce que j'aimerais aussi \u00e9voquer la la question des jeunes, vous entendez Monsieur Berset mais c'est vrai que c'est une chose, vous avez beaucoup d\u00e9nonc\u00e9 dans cette campagne, il y a un il y a une affiche qui qui qui vient de vos milieux qui dit punir les retrait\u00e9s et trahir les jeunes pourquoi vous estimez que les jeunes sont trahis dans cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:50:03 > 10:51:07) [92%] : \r\nJe crois qu'on peut prendre le probl\u00e8me \u00e0 l'envers en fait, on se demande qui sont les perdants dans cette pseudo- r\u00e9forme en fait il y a que des perdants \u00e0 une exception pr\u00e8s, c'est la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans, pourquoi la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans, parce que ce sont les villes les b\u00e9b\u00e9s boomers ce sont ceux qui vont toucher les 70 francs ce sont ceux qui ne sont pas touch\u00e9s par le taux de conversion et ce sont ceux qui, lorsqu'ils sont mari\u00e9s vont voir leur AVS augmenter tous les autres, tous les autres sont les perdants, les retrait\u00e9s sont des perdants, ils vont rien touch\u00e9 et sur les gens et les jeunes parce que cette r\u00e9forme, je le r\u00e9p\u00e8te, et ce sont les chiffres de l'OFAS qui le d\u00e9montre cet apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, on a fait une r\u00e9forme dans laquelle on a ajout\u00e9 ces 70 francs pour faire passer la pilule, mais l'effet comptable c'est qu'\u00e0 partir de 2027, on se retrouve dans une situation AVS moins bonne que si nous n'avions pas fait de r\u00e9formes et donc \u00e7a signifie qu'on, on dit aux jeunes : on va d\u00e9penser plus, parce qu'avec cette r\u00e9forme, la m\u00eame f\u00e9d\u00e9ral on va d\u00e9penser plus et voici les cl\u00e9s du v\u00e9hicule, reprenez-le dans 10 ans il y a plus d'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:51:07 > 10:51:10) [91%] : \r\nOn a, on a compris votre point de vue, on a aussi qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:51:10 > 10:51:15) [93%] : \r\nEt le le point de vue de de Monsieur Berset, il nous reste encore quelques minutes, \u00e0 cette \u00e9mission et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:51:20 > 10:51:48) [94%] : \r\nAlors avant de donner la parole \u00e0 mes 2 invit\u00e9s principaux sachez encore que le 24 septembre prochain, vous devrez en fait vous prononcer sur 2 objets diff\u00e9rents, on l'a pas dit dans dans ce d\u00e9bat, mais c'est important de le savoir, il y aura tout d'abord la loi sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, la fameuse Pr\u00e9voyance 20 20 et puis deuxi\u00e8mement, l'augmentation de la TVA et si vous voulez que \u00e7a passe bien, vous devrez dire 2 fois oui alors Monsieur Berset votre argument principal pour convaincre les Suisses de dire 2 fois oui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:51:48 > 10:52:34) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que nous avons tous compris ce soir que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation o\u00f9 nous devons garantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la de la pr\u00e9voyance vieillesse et je crois que c'est pas contester sans \u00e7a, nous aurons des probl\u00e8mes : pourquoi avons-nous en Suisse, une situation qui aujourd'hui est enviable, parce que les g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s ont \u00e0 chaque fois su faire les r\u00e9formes n\u00e9cessaires, cela fait 20 ans dans ce domaine qu'il n'y a pas eu de r\u00e9forme, non pas qu'on n'ait pas essay\u00e9 parce qu'elles ont \u00e9chou\u00e9 devant le peuple et la r\u00e9forme qui aujourd'hui est sur la table, tient compte des \u00e9l\u00e9ments qui ont pouss\u00e9 au rejet et c'est la raison pour laquelle nous avons une r\u00e9forme sur la table qui garantit le niveau des rentes qui assainit les finances de la ville et du 2\u00e8me, pilier qui sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans le dans le n\u00e9gatif, donc nous devons aujourd'hui capable de le faire, nous avons le luxe je si je peux dire de pouvoir mener ce d\u00e9bat sans pression en cas de non, la situation sera vite tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:52:34 > 10:52:39) [84%] : \r\nMonsieur Luscher qu'est-ce que vous dites ce soir au Suisse pour les convaincre de dire 2 fois non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:52:39 > 10:53:38) [88%] : \r\nJe leur dis qu'une r\u00e9forme absolument n\u00e9cessaire, nous sommes tous d'accord, mais qu'une fois encore, on ne peut pas r\u00e9former en fait ne prend des prestations, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9pensant plus alors que le but \u00e9tait d'assainir, c'est un non- sens et c'est une trahison et bien une trahison, la temp\u00eate, c'est une trahison faite aux rentiers actuels et c'est une trahison faite aux jeunes parce que on a pas du tout le but de la r\u00e9forme, non c'est pas du tout en correctionnelle est ce que jamais j'aimerais dire au simple c'est que tout comme Rio 3 il y avait un plan B ce plan B a \u00e9t\u00e9 mis en vigueur, en une ann\u00e9e en voit m\u00eame pas en consultation, il sera, on a fait un plan B en une ann\u00e9e, et ici, conclut ce que j'aimerais dire au pape, c'est que il ne faut pas c\u00e9der \u00e0 la peur du 6 hommes cette r\u00e9forme ou pseudo- r\u00e9forme n'est pas accept\u00e9, alors ce sera la catastrophe, c'est pas vrai, la plupart des \u00e9l\u00e9ments qui sont dans ses projets de r\u00e9formes pourraient \u00eatre pris, nous avons les moyens d'assainir l'AVS et d'assainir la LPP et de dire aux jeunes : nous vous donnerons un v\u00e9hicule dans lequel il y a de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:53:38 > 10:53:59) [96%] : \r\nAlors merci en tout cas vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis depuis chez vous, vous pourrez vous faire votre point de vue d\u00e9sormais vous avez encore quelques semaines devant vous voterez le 24 septembre prochain la semaine prochaine, on se retrouve pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-29T01:56:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708621045", "title": "Age retraite", "excerpt": "La r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 soumise \u00e0 votation du peuple le 24 septembre 2017 pr\u00e9voit diff\u00e9rents r\u00e9gimes selon l'\u00e2ge des citoyens: les citoyens d\u00e9j\u00e0 retrait\u00e9s, les citoyens n\u00e9s avant 1974 et ceux n\u00e9s apr\u00e8s 1974.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708621046", "title": "Didactique r\u00e9forme", "excerpt": "Animation graphique sur les tenants et aboutissants de la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 soumise \u00e0 votation du peuple le 24 septembre 2017.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708621047", "title": "Retraite femme", "excerpt": "La votation du 24 septembre 2017 sur la r\u00e9forme du 1er et 2e pilier Prevoyance 2020 qui pr\u00e9voie d'augmenter l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 l'AVS pour les femmes divise les femmes. L'agricultrice Sarah Quiquerez est contre tandis que la consultante ind\u00e9pendante Anne-Marie Van Rampaey est pour.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "AVS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709622146", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche genevoise, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM.\n\nAlain Berset, Christian Luescher et Jocelyne Haller r\u00e9pondent \u00e0 des questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\n\nEt si on concluait : Alain Berset et Christian Luescher r\u00e9pondent \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1621945", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LUESCHER, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700437", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031728", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8788CFB8-334B-41EC-9A4E-34243FBCCA42", "internalArchiveId": "8788CFB8-334B-41EC-9A4E-34243FBCCA42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une semaine de travail de 60 heures: l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 droite mais ne pla\u00eet pas \u00e0 la gauche", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Alexandra;Favre, Christian;Bardet, Romain;Reynard, Mathias;Feller, Olivier\r\nLa droite soutient un projet d'assouplissement de la loi sur le travail, tandis que la gauche et les syndicats craignent une d\u00e9gradation des conditions de travail. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Une semaine de travail de 60 heures: l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 droite mais ne pla\u00eet pas \u00e0 la gauche  Mathias Reynard DIR TEL\r\n Olivier Feller DIR STUDIO LAUSANNE\r\nTravailler 15 heures par jour ou 60 heures par semaine.\r\nPour peu qu'on ne d\u00e9passe pas la limite annuelle. \r\nLa proposition fait son chemin en cette rentr\u00e9e politique ...\r\nLes commissions de l'\u00e9conomie du Parlement travaillent actuellement sur un projet d'assouplissement de la loi sur le travail. Si la droite et la soci\u00e9t\u00e9 des employ\u00e9s de commerce soutiennent ce projet, la gauche elle - \u00e0 quelques exceptions - redoute une d\u00e9gradation des conditions de travail.\r\nAlors est-on en train de s'adapter au 21e si\u00e8cle, ou alors de retourner au 19e ?? \r\nPour en parler ce soir, le plaisir d'accueillir Mathias Reynard, Conseiller national socialiste et Olivier Feller, Conseiller national PLR, et directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re\r\nQuestions pour Olivier Feller :\r\n-\tVous voulez retourner au 19e ?\r\n-\tLes cols blancs, etc. . mais comment \u00e9viter la contagion ??\r\n-\tMal du si\u00e8cle : le burn out ! \r\n-\tAucune chance devant le peuple\r\n- L'initiative de Karine Keller Sutter pr\u00e9voit de lib\u00e9rer les dirigeants et les sp\u00e9cialistes de \"timbrer\" leurs heures de travail .. Mais dans les faits, n'est-ce pas d\u00e9j\u00e0 le cas dans une grande majorit\u00e9 des entreprises ?\r\n- Travailler 15 heures par jour, c'est pas un peu \"inhumain\" ? Quand on pense d\u00e9j\u00e0 aux infirmi\u00e8res qui travaillent 12 heures par jour ... \r\n- Comment peut-on d\u00e9limiter clairement quels sont les travailleurs vis\u00e9s par cette r\u00e9forme ? Peut-on garantir qu'il ne s'agira que de \"cols blancs\" ?\r\n- Le peuple suisse est bien connu pour travailler de mani\u00e8re assidue. Ne risque-t-on pas de charger la barque ? D'y avoir de plus en plus de cas de \"burn-out\" ? \r\nQuestions pour Mathias Reynard : \r\n- Quand on regarde l'\u00e9volution du march\u00e9 du travail (t\u00e9l\u00e9-travail, digitalisation, acc\u00e8s permanent au smartphone), la loi sur le travail n'est-elle pas d\u00e9pass\u00e9e ? Ne doit-on pas l'assouplir ?\r\n- si on paie les heures suppl\u00e9mentaires .\r\n- travailler \u00e0 la maison, et pourquoi pas ?\r\n- c'est un de vos plus \u00e9minent coll\u00e8gues al\u00e9maniques Daniel Jositsch qui porte le projet, peut-\u00eatre un jour conseiller f\u00e9d\u00e9ral !!", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857308", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une semaine de travail de 60 heures: l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 droite mais ne pla\u00eet pas \u00e0 la gauche / FOR_2017-08-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.08.2017"], "alternativeSummary": ["La droite soutient un projet d\u2019assouplissement de la loi sur le travail, tandis que la gauche et les syndicats craignent une d\u00e9gradation des conditions de travail. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8857308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T09:23:20Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTravailler 15 heures par jour ou 60 heures par semaine, c'est peut-\u00eatre l'avenir, pour peu qu'on ne d\u00e9passe pas la limite annuelle la proposition en tout cas fait son chemin en cette rentr\u00e9e politique, les commissions de l'\u00e9conomie du Parlement travaillent actuellement sur un projet d'assouplissement de la loi sur le travail, si la droite et la soci\u00e9t\u00e9 des employ\u00e9es de commerce soutiennent ce projet, la gauche, la gauche, elle, \u00e0 quelques exceptions redoute une d\u00e9gradation des conditions de travail, alors, est en train de s'adapter au XXIe si\u00e8cle, alors en train de retourner au 19\u00e8me, on va le voir ce soir avec 2 invit\u00e9s : Matthias Reynard Olivier Feller bonsoir messieurs, bonsoir Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan Olivier Feller, Verts, vous \u00eates concis national PLR Vaudois, \u00e9galement directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re on va commencer avec vous Olivier Feller vous voulez retourner au 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [92%] :\r\nNon, au contraire, il s'agit de d'adapter la loi sur le travail \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 soci\u00e9tale d'aujourd'hui, il s'agit de favoriser une meilleure conciliation entre la vie personnelle et la vie professionnelle, la l\u00e9gislation sur le le travail date de 1964 et elle repose sur des concepts qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle lorsque l'\u00e9conomie \u00e9tait avant tout ax\u00e9 sur sur l'industrie depuis lors, le domaine des services s'est fortement d\u00e9velopp\u00e9, il y a \u00e9galement comme je lis, d'autres attentes, notamment en terme de conciliation de vie personnelle et de vie professionnelle, et c'est pourquoi il s'agit de moderniser et d'adapter la loi \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nMatthias Reynard Matthias Reynard entrer de plain-pied dans le 21i\u00e8me si\u00e8cle, c'est aussi s'adapter, finalement \u00e0 l'\u00e9volution du tissu \u00e9conomique et du monde du travail qu'est -ce que vous r\u00e9pondez Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [92%] :\r\nOui, mais c'est pas \u00e7a qui est demand\u00e9 par les diff\u00e9rentes motions et interventions au Parlement, nous avons d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans notre pays, une loi sur le travail qui est extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re qui extr\u00eamement souple, si vous regardez le le nombre d'heures de travail, la limite autoris\u00e9e en Suisse, \u00e0 l'exception de quelques secteurs qui sont \u00e0 45 heures les autres c'est 50 heures donc, \u00e9videmment, vous avez des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [79%] :\r\nIci on 61 bien trop bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [91%] :\r\nEt on est d\u00e9j\u00e0 50 heures 50 heures, c'est d\u00e9j\u00e0 le record d'Europe, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser ont plus de \u00e7a on a d\u00e9j\u00e0 des possibilit\u00e9s d'exception pour les cadres qui ont une autonomie de leur temps de travail qui gagnent plus de 100000 100 1000 francs par ann\u00e9e et qui ont des mesures dans une soci\u00e9t\u00e9 par rapport au stress et pauvre enregistrer leur temps de travail, donc on a d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gislation et des r\u00e8glements qui sont extr\u00eamement souple et ce que veulent ces motions et ce que veut cette offensive finalement c'est abolir les limites de temps de travail et la protection, notamment par rapport au dimanche pour une hyper importante de salari\u00e9s, on parle de fonction dirigeante, y a rien de de moins fou que \u00e7a, on parle de sp\u00e9cialistes, \u00e7a veut dire quoi, d\u00e8s qu'on aurait une formation un petit peu sp\u00e9cialis\u00e9 en serait soumis \u00e0 tout \u00e7a, c'est extr\u00eamement inqui\u00e9tant, avec des cons\u00e9quences dramatiques sur la sant\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [92%] :\r\nAlors on va y venir sur la question de la sant\u00e9, mais tout d'abord peut-\u00eatre Olivier l\u00e9gif\u00e8re sur cette notion, c'est vrai qu'aujourd'hui, avec les formations du monde moderne, tout le monde et sp\u00e9cialiste de quelque chose est -ce qu'il y a pas le risque ici d'un engrenage qui au final va toucher tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [92%] :\r\nJe ne crois pas, et la notion de sp\u00e9cialistes devra \u00eatre devra \u00eatre d\u00e9finis notamment des sp\u00e9cialistes en des Start-Up, vous savez les les propositions qui sont faites par le le PLR Le PDC en l'occurrence elle vise 3 3 objectifs : tout d'abord, il s'agit de dispenser, il les cadres dirigeants et les sp\u00e9cialistes de l'obligation d'enregistrer le temps de de travail ensuite, il s'agit de permettre \u00e0 des travailleurs de renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [87%] :\r\nQuand m\u00eame enregistr\u00e9 le temps de travail, c'est tr\u00e8s symbolique, pass\u00e9 ce qui permet de contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [91%] :\r\nOui, mais voyez -vous, aujourd'hui, il y a d\u00e9j\u00e0 et Matthias Reynard, l'a dit il y a des exceptions qui ont \u00e9t\u00e9 introduits d'ailleurs par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 1er janvier 2016, donc un certain nombre de personnes qui ont une large autonomie dans l'organisation de leur de leur travail peuvent renoncer \u00e0 l'enregistrement du temps de travail, mais \u00e0 2 conditions : il faut que cela soit pr\u00e9vue dans une convention collective de travail et il faut que le travailleur en question gagne plus de 120000 francs par ann\u00e9e, or dans les Start-Up, notamment dans le domaine de la recherche, h\u00e9 bien, tous les cadres dirigeants et tous les sp\u00e9cialistes ne gagne pas 120000 francs par par ann\u00e9e et en plus dans de nombreux, je branche, h\u00e9 bien il n'y a, on peut le regretter, mais c'est un fait ensuite dans nombre de branches, il n'y a pas de convention collective de travail donc au travers de la r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 faite en 2016 et puis on a cr\u00e9\u00e9 2 cat\u00e9gories branches les branches qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une certaine flexibilit\u00e9 en mati\u00e8re d'enregistrement du temps de travail et les autres branches qui sont soumis au aux r\u00e8gles qui date de concept du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, il faut changer cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [92%] :\r\nMatthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, la l\u00e9gislation est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement souple dans la plupart des secteurs vous pouvez bosser 50 heures par semaine 50 heures c'est un record d'Europe, je crois que \u00e7a suffit, on a d\u00e9j\u00e0 des limites des des exceptions pour pour pour les cadres, lorsque effectivement c'est bien clair, c'est bien pr\u00e9cis\u00e9, il faut avoir un certain niveau de salaire, et c'est des choses qui sont normales si on supprime de fa\u00e7on comme \u00e7a, ton flou mais concr\u00e8tement pour les gens, \u00e7a veut dire quoi, la fin de l'enregistrement du temps de travail et la fin de 2 c'est mieux, \u00e7a veut dire qu'il y a plus de limites, \u00e7a veut dire qu'on compte plus les heures suppl\u00e9mentaires qu'elles sont plus payer et \u00e7a veut dire aussi qu'on perd toute une s\u00e9rie de mesures de droit commun on pour son repos nocturne quand on pense au repos le dimanche, les gens, c'est pas des machines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [74%] :\r\nOn a poser la question \u00e0 l'italienne par rapport au paiement de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [76%] :\r\nProt\u00e8ge les travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [83%] :\r\nAu paiement des heures suppl\u00e9mentaires, un certain des d\u00e9note la question finalement est -ce que l\u00e0 ici, on a un terrain de compromis possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [92%] :\r\nJe pense qu'on va voir ce qu'on va devoir chercher un compromis, je rel\u00e8ve d'ailleurs que les propositions les plus extr\u00eames entre gros guillemets extr\u00eame ne proviennent pas du PLR et du PDC mais du conseiller aux \u00c9tats socialiste Daniel yeux each qui habite \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et qui a une vision moderne du droit du travail, c'est lui qui propose la possibilit\u00e9 de faire 60 heures de de de travail pendant 60 heures par semaine, pour autant que cela soit compens\u00e9e sur une p\u00e9riode d'une ann\u00e9e, jamais le PLR o\u00f9 le PDC n'ont d\u00e9pos\u00e9 de texte allant allant dans ce sens, est ce que ce que nous souhaitons, nous n'allons pas aussi loin que Daniel, lui aussi, mais ce que nous souhaitons, c'est la possibilit\u00e9 d'annualiser le le nombre d'heures de de de travail dans le domaine des services pour les personnes qui doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'une large autonomie dans l'organisation de leur de leur travail, voyez aujourd'hui, je prends le l'exemple du collaborateur personnel Alain Berset qui fait toute la campagne pour pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 E je suis quasiment certain qui travaillent beaucoup plus que 45 ou 50 heures par semaine mais il pourra peut-\u00eatre compenser cela apr\u00e8s la votation voil\u00e0 ce sont des flexibilit\u00e9s qui sont utiles pour l'employeur, mais aussi pour l'\u00e9quilibre de l'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [88%] :\r\nOlivier Feller pas on avant la question de la sant\u00e9 quand on a des m\u00e9tiers typiquement dans le domaine, infirmier, des gens qui travaillent parfois 12 15 heures par jour, le peuple est -ce que le peuple va vraiment accept\u00e9 ce changement -l\u00e0 est -ce que \u00e7a passera de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [96%] :\r\nAlors je crois qu'il faut pas sombrer dans dans l'exc\u00e8s et c'est pourquoi, en tout cas dans l'exc\u00e8s du point de vue d'une votation populaire qui risque en effet d'avoir lieu et c'est pourquoi je pense que la proposition du social- d\u00e9mocrate Daniel Jositsch qui veut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [76%] :\r\nFaire travail il y a beaucoup \u00e0 cesser soit social- d\u00e9mocrate, vous avez agi en mati\u00e8re et la perte d'environ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [92%] :\r\nNon seulement, que je respecte, mais pour lequel j'ai de l'estime, ind\u00e9pendamment de ses positions en mati\u00e8re de droit du travail, c'est un excellent parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [90%] :\r\nMatthias c'est vrai que \u00e7a se piquant que ce soit un socialiste en plus un socialiste qui est tr\u00e8s en vue, conseiller aux \u00c9tats z\u00fcrichois peut-\u00eatre un jour, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas lui, ce serait peut-\u00eatre madame Pascale Bruderer qui d'\u00e9t\u00e9 qui tient \u00e0 peu pr\u00e8s les les m\u00eames positions l\u00e0- dessus, elle aussi membre du PS, comme vous, c'est pas un peu d\u00e9rangeant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:38) [90%] :\r\nSes positions sur ce cas -l\u00e0, c'est, c'est du grand n'importe quoi, d'autant plus que son association des employes de commerce dans un sondage qu'ils ont faits \u00e0 long terme s'opposera 70 respectivement 8 ans pourcent \u00e0 aux mesures qu'il propose, donc c'est c'est absolument ridicule, je sais pas si les Z\u00fcrichois sont plus modernes que les les autres Suisses, ce que je suis s\u00fbr et ce qui est prouv\u00e9 par des \u00e9tudes, c'est qu'aujourd'hui, le stress est en augmentation, qu'un tiers des salari\u00e9s se disent syst\u00e9matiquement \u00e9puis\u00e9s en fin de journ\u00e9e que la fronti\u00e8re entre le temps libre et puis le temps de travail, elle est toujours plus floue qu'on doit toujours \u00eatre disponible que il y a une augmentation des maladies professionnelles, une augmentation du burn out une un durcissement du climat, travail avec le \u00e0 la probl\u00e9matique \u00e9galement du mobbing, tous, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 que vivent les gens, alors les th\u00e9ories oui, il faut laisser les gens qui veulent bosser 60 heures le faire \u00e7a, c'est des grandes th\u00e9ories, la l\u00e9gislation, elle est l\u00e0 pour prot\u00e9ger les gens, on a d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gislation la plus lib\u00e9rale d'Europe, on n'a pas besoin non plus tomber dans les extr\u00e9mit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [84%] :\r\nOlivier Feller conclure avec \u00e7a, hein, cette question quand m\u00eame le beurre Bernardon, que c'est le mal du si\u00e8cle, toutes les personnes qui nous \u00e9coutent connaissent quelqu'un ou peut-\u00eatre sont concern\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'abord honte est -ce que l\u00e0 c'est pas une machine \u00e0 en fabriquer davantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [92%] :\r\nJe ne crois pas, vous savez, l'annualisation du temps de travail, \u00e7a signifie que les heures suppl\u00e9mentaires faites doivent \u00eatre compens\u00e9s, mais simplement pas pendant la semaine mais sur sur une ann\u00e9e, \u00e7a permet aussi de d\u00e9gager davantage de temps, par exemple pour des activit\u00e9s de d\u00e9veloppement personnel ou des activit\u00e9s de de formation et en plus \u00e7a ne concernerait qu'un certain nombre de de personnes qui ont un profil particulier dans le domaine des services, mais je pense que l'annualisation, du 30, travail \u00e7a peut justement aussi offrir l'occasion \u00e0 des travailleurs, de ne pas \u00eatre chaque jour en permanence pendant toute l'ann\u00e9e, absorb\u00e9 par leur, par leur travail, mais pendant certaines p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de moments de de respiration et et d'activit\u00e9s qui sont davantage ax\u00e9s sur l'\u00e9panouissement personnel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:32) [92%] :\r\n\u00e7a vous dira que nous avons besoin d'un rite la rythm\u00e9 de Mad\u00e8re et d'un rythme quotidien travail n'importe quel m\u00e9decin dira cela et l\u00e0 vous venez mettre en danger ce rythme qui est tr\u00e8s important pour les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [90%] :\r\nVous en parlerez au collaborateur personnel Alain Berset qui fait campagne en ce moment lui posera la question sur le croise Olivier Matthias Reynard merci messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de \u00c9on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T17:03:01Z"}, {"id": "sound-E81A64D4-808D-46DD-A245-7B16DD856D03", "internalArchiveId": "E81A64D4-808D-46DD-A245-7B16DD856D03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Moret \u00e9voque l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la repr\u00e9sentation du Tessin, les m\u00e9dias suisse al\u00e9maniques, sa campagne \u00e9lectorale et le parcours de Didier Burkhalter.", "durationSec": 609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8874644", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "vie politique", "campagne \u00e9lectorale", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Moret, Isabelle"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Isabelle Moret", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Isabelle Moret", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Moret / LME_2017-08-29T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Moret / LME_2017-08-29T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mardi, interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise.", "Isabelle Moret, candidate au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, PLR VD", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mardi, interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise.", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce mardi, interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise."], "variantIds": ["ece-8857375", "ece-8857352"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:10Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nHier, Isabelle Moret est votre invit\u00e9e, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nBonjour Isabelle Moret bonjour Isabelle Morizet est avocat de formation juridique, donc j'ai envie demander ce que vous savez ce que dans l'article 175 alin\u00e9a 4 de la Constitution, est-ce que vous savez ce qu'il y a l'article 8 de la Constitution plus important cette discussion c'est la composition de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et l\u00e0, il est pr\u00e9cis\u00e9 sa remplacer la cause des cantons o\u00f9 on dit que la diversit\u00e9, les diverses r\u00e9gions et les communaut\u00e9s linguistiques doivent \u00eatre \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est-ce que vraiment vous devez \u00eatre candidate alors que le Tessin est totalement absent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nL'article 8 de la Constitution pr\u00e9voit aussi l'\u00e9galit\u00e9 entre mai femme donc il doit y avoir une repr\u00e9sentativit\u00e9 de toute la population au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi j'ai entendu, Doris, la tarte qui exprimait qu'elle allait bient\u00f4t quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on s'imagine apr\u00e8s son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence et donc, il ne restera plus qu'une seule femme au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et moi avons qu'on parle des origines cantonales ou m\u00eame du genre j'aimerais surtout qu'on parle des comp\u00e9tences et exclure un candidat sous pr\u00e9texte qu'il vient d'un canton \u00e0 un autre, ou favoriser un candidat pour ces raisons -l\u00e0 me para\u00eet pas la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [86%] :\r\nIci, alors on va revenir cette \u00e0 cette question de de candidature -ce que vous \u00eates la candidate des Femmes ou pas, mais il n'emp\u00eache, si on voit l\u00e0 que les vents g\u00e9ographique tout de m\u00eame, si, si vous \u00eates \u00e9lu, il y aura deux Vaudois Guy Parmelin \u00e0 cela s'ajoute un fribourgeois Alain Berset 2 bernois Simonetta Sommaruga il y a chaque Dramane une Argovienne dresse la tarte dans le fond, la Suisse et le Mittelland dans : sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [89%] :\r\nAlors c'est clair que toutes les reloge les r\u00e9gions doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il peut y avoir momentan\u00e9ment des exceptions, \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple, lorsque Joseph deuil \u00e7a \u00e9t\u00e9 4 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y avait 3 romans, et je vous rappelle aussi qu'il y a m\u00eame eu deux ancien syndic de Lausanne pr\u00e9sent pendant 4 ans ensemble au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait Pierre Grimbert Georges Andr\u00e9 Chevaleret et \u00e0 l'\u00e9poque Pierre Grimbert comptait comme neuch\u00e2telois parce qu'il \u00e9tait d'origine neuch\u00e2teloise alors j'aime plaisanter en disant que si cette clause existait toujours je contrer comme b\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\nDonc, dans le fond, le Tessin c'est ils attendront encore parce qu'on voit maintenant il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, un candidat qui para\u00eet bien pr\u00e9dispos\u00e9s la suite on verra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [92%] :\r\nNon je, je pense que c'est juste que les minorit\u00e9s linguistiques soit repr\u00e9sent\u00e9 par Tournus au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les femmes PLR attendent encore depuis plus longtemps, puisque depuis 28 ans, il n'y a plus eu de femmes PLR au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et j'aimerais vous dire encore pire : il n'y a jamais eu de femmes de droite ou du centre latine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jamais, jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [85%] :\r\nIsabelle Morel on vous entend, vous \u00eates manifestement la candidate des Femmes, vous avez pas toujours \u00e9t\u00e9 que l'avez parfois est un peu retenus, on a pu lire r\u00e9guli\u00e8rement des femmes PLR mais \u00e9videmment en coulisses annonce pas tellement dire devant le micro, \u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u par cette cette retenue, l\u00e0 vous avez chang\u00e9 strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nNon, pour moi, c'\u00e9tait important de d'abord dire que je suis candidat parce que je suis depuis 11 ans au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, que je connais bien plusieurs dossiers de politique f\u00e9d\u00e9rale et que j'ai les capacit\u00e9s de diriger en d\u00e9partement est de faire partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que j'ai une vision de la Suisse et cette vision de la Suisse j'aimerais la port\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc pour moi, c'\u00e9tait d'abord important de dire que c'est les comp\u00e9tences qui prime et qu'apr\u00e8s il peut y avoir des \u00e9l\u00e9ments secondaires et c'est clair que pendant cette campagne, j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup abord\u00e9 par des par des femmes, mais aussi par des messieurs, pour me dire : oui, c'est important que, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a pas qu'une seule femme au sein du trio femmes moi il faut, c'est bien que vous soyez candidate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, tr\u00e8s concr\u00e8tement, en terme de politique publique, si vous arrivez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que vous faites pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nAlors ce qui est important au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas de repr\u00e9senter un seul canton ou de repr\u00e9senter un genre, il me semble que c'est aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux de repr\u00e9senter toute la Suisse, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [76%] :\r\nC'est une les puis et quand vous iriez vous, vous dites que vous \u00eates pour tout le monde donc bien concret qui va venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [93%] :\r\nMais simplement, lorsque vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral vous apporter aussi une exp\u00e9rience de vie avec vous, le fait d'\u00eatre une femme, le fait d'\u00eatre une maman avec des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9, c'est une exp\u00e9rience de vie diff\u00e9rentes et cette exp\u00e9rience de l\u00e0 n'a jamais \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'au sein de la population l'existe, les jeunes parents sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s diff\u00e9rentes que la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente et donc cette exp\u00e9rience -l\u00e0, cette exp\u00e9rience de vie, c'est simplement une forme de repr\u00e9sentativit\u00e9 de la population qui est n\u00e9cessaire d'avoir au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [88%] :\r\nAlors en parlant d'exp\u00e9rience de vie vous vivez, en ce moment une campagne interne au PLR mais qui est dans le fait, dans les f\u00eates, une primaire quasiment public comment est -ce que vous pensez que vous la vivez, on a senti ces derni\u00e8res semaines, tout de m\u00eame que, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, vous aviez plut\u00f4t, entre guillemets, mauvaise, mauvaise presse qui a eu pas mal d'articles sur votre candidature face \u00e0 celle de monsieur Maudet, de Gen\u00e8ve, on sent qu'il a plus la cote, comment vous vivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [87%] :\r\nJe vis tr\u00e8s bien, vous savez, j'\u00e9tais 8 ans le vice- pr\u00e9sident du du PLR, j'ai assist\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale de Karine Keller Souter ou celle de Martine Brochet grave, donc je sais tr\u00e8s bien comment les femmes PLR peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, donc c'\u00e9tait attendu pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [86%] :\r\nDonc c'est une question de genre pour vous, c'est pas une question de, de, de niveau de comp\u00e9tences \u00e9coutez on a, on a, comme souvent dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques \u00e0 Pierre Maudet cette capacit\u00e9 ex\u00e9cutive, hein, parce qu'il est \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, il \u00e9tait au canton de Gen\u00e8ve, vous avez \u00e9t\u00e9 surtout parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, ce sont ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui sont, qui sont mis en avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [91%] :\r\nDans ce dans dans les m\u00e9dias suisses allemandes que vous mentionnez, ce sont plus des \u00e9l\u00e9ments de vie priv\u00e9e, ou des petits d\u00e9tails franchement qu'qui c'est normal dans le cadre de campagne, on cherche, on cherche \u00e0 trouver quelque chose \u00e0 \u00e9crire, il y avait quand m\u00eame 2 mois d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 remplir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [90%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 plus f\u00e9brile tout de m\u00eame en d\u00e9but de campagne, certains l'ont vu, notamment dans les dans ces dans ces manifestations \u00e0 3 candidats, vous \u00e9tiez plus f\u00e9brile, vous \u00eates plus en confiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [89%] :\r\nOui je je fais tr\u00e8s attention maintenant \u00e0 ce que les micros par exemple soit correct, c'est clair que vous connaissez en Suisse romande, ma voix qui n'est pas tr\u00e8s forte, donc dans un d\u00e9bat aussi le micro n'est pas correct pour moi tout de suite aux contraintes techniques, enfin pardon toujours attention ces \u00e9l\u00e9ments parce que ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont tout de suite, d\u00e9favorable \u00e0 \u00e0 une femme parce que physiquement, ben, je suis plus petites avec un micro, il me faut un micro qui fonctionne correctement, sinon je suis pas l\u00e0 mais j'ai pas la m\u00eame force de voix comme et comme il commis coll\u00e8gues et clairement, parfois on vous juge en tant que femme sur ce genre de d\u00e9tail, y compris sur l'habillement, donc lorsqu'on est une femme, on exige \u00e0 la fois d'\u00eatre plus comp\u00e9tentes que les autres, on exige aussi de faire attention \u00e0 ce type de chose parce que tout de suite sinon \u00e7a vous est reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [89%] :\r\nAlors vendredi aura la d\u00e9cision \u00e0 prendre pour le groupe parlementaire 2 ou 3 candidats qui, \u00e0 2 ou \u00e0 3, est-ce que vous avez, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 ouvrir le jeu, dans le fond depuis ce palais f\u00e9d\u00e9ral et il y a ce ce ministre cantonal qui qui a le culot de venir \u00e0 Berne, ce que vous dites on, mais tout de m\u00eame sur le ticket, on lui donne sa chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [88%] :\r\nAlors j'ai entendu la signature de Vincent Bourquin qui extr\u00eamement int\u00e9ressante et c'est vrai que, en fait, la situation est particuli\u00e8re puisque d'habitude il y a toujours 5 ou 6 candidats qui se pr\u00e9sentent devant la fraction et l\u00e0, la situation est diff\u00e9rente puisqu'en fait les primaires si on puis dire ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans les diff\u00e9rentes sont que ce sections cantonales et on apr\u00e8s il y a 3 sections qui ont envoy\u00e9 un seul candidat, donc, la donne est peut-\u00eatre diff\u00e9rente que d'habitude, pr\u00e9tend ouvrir le jeu alors qu'il a l\u00e0 une option, c'est \u00e0 au groupe de d\u00e9cider, il en discutera vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [87%] :\r\nUne derni\u00e8re petite question de politique publique Isabelle Moret, on a pu vous vouliez vous entend sur l'Europe, c'est une de vos priorit\u00e9s, dans le fond quand on vous sentence dit votre ministre Didier Burkhalter il il a tout fait faux l'accord institutionnel, vous n'en voulez pas tout de suite la Suisse devrait plus se montrer plus dur qu'est -ce qu'il a fait faux Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [89%] :\r\nJe pense qu'il a fait tr\u00e8s bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un excellent pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration et de l'OCDE, maintenant le d\u00e9partement qui pourrait \u00eatre libre pour celui qui pourrait \u00eatre \u00e9lus au celles qui pourraient \u00eatre \u00e9lus, c'est l'EDF donc le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc c'est normal qu'on attende de ceux qui se pr\u00e9sentent \u00e0 ce poste d'entendre leurs opinions concernant nos relations avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [87%] :\r\nIls ont re\u00e7u, changement de cap que vous proposez, Isabelle Moret : vous dites l'accord institutionnel en veut plus et ce fameux accord que que Bruxelles veut absolument pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union rappelle qu'il n'existe pas aujourd'hui, aujourd'hui \u00e7a se verra des milieux politico- administratif, vous voulez un changement de cap complet, c'est un d\u00e9saveu pour votre ministre actuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [92%] :\r\nJe crois qu'il faut surtout entendre la population, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple avec l'initiative sur l'immigration de masse o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas entendu les craintes, ou m\u00eame en Suisse romande des gens concernant cette immigration, les probl\u00e8mes de logement, de mobilit\u00e9, les inqui\u00e9tudes sur le travail sur les salaires, il ne faut pas refaire la m\u00eame type d'erreur, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on prononce le mot accord institutionnel, il y a un blocage, donc si on va maintenant en votation avec un accord institutionnel, il n'y aurait pas de majorit\u00e9, donc \u00e7a me semble essentiel d'\u00e9couter et de travailler avec avec les gens de trouver des solutions avec la population est un type d'accord institutionnel, comme il est pr\u00e9sent\u00e9 actuellement, n'aurait pas de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [88%] :\r\nDonc, dans le fond, Isabelle Moret, vous \u00eates plus une cale ministe r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Micheline Calmy-Rey, qui dit wait and see attendons le Brexit qu'une boucle a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [93%] :\r\nLa vraie question, c'est : il faut, c'est pas si il faut avoir des relations avec l'Union europ\u00e9enne parce que g\u00e9ographiquement nous sommes millions de milieu, l'Union europ\u00e9enne, donc la question c'est comment et nous devons avoir des relations avec notre principal partenaire commercial, qui est l'Union europ\u00e9enne, c'est n\u00e9cessaire pour nos entreprises, pour pouvoir exporter pour cr\u00e9er la prosp\u00e9rit\u00e9 dans notre pays et cr\u00e9er des emplois, donc oui, il faut avoir des relations avec l'Union europ\u00e9enne, elles existent, ce sont les bilat\u00e9rales, mais il faut les mettre \u00e0 jour parce qu'elle date de plusieurs ann\u00e9es, elles ne correspondent plus \u00e0 l'\u00e9tat de notre \u00e9conomie et c'est \u00e7a qu'il faut faire en priorit\u00e9 et rapidement mettre \u00e0 jour nos relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, en particulier la possibilit\u00e9 pour nos entreprises d'exporter sans entraves au commerce merci Isabelle Moret merci, ils avaient. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T06:59:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8762A2A5-8905-42C5-9DF0-102998871D56", "internalArchiveId": "8762A2A5-8905-42C5-9DF0-102998871D56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement veut exproprier et r\u00e9installer les personnes qui habitent dans des zones expos\u00e9es \u00e0 des catastrophes naturelles...\r\nCette option est expos\u00e9e dans un r\u00e9cent rapport de l'office, expliquent ce matin le Bund et le Tages Anzeiger. \r\nCar le co\u00fbt de la protection dans ces zones risque d'augmenter fortement ces prochaines ann\u00e9es. \r\nIl faut donc maintenant planter la graine, et encourager ces r\u00e9sidents \u00e0 songer \u00e0 une possible r\u00e9installation. \r\nCar, dit le rapport, les mesures que l'on peut techniquement prendre pour emp\u00eacher par exemple des \u00e9boulements ne suffisent pas toujours. La seule solution reste donc le d\u00e9placement. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires, on est tr\u00e8s prudents. Attention \u00e0 ne pas multiplier les expropriations. Elles ne dervaient \u00eatre possible qu'en cas d'urgence. La compensation financi\u00e8re devrait \u00eatre totale. \r\n*** La Basler Zeitung poursuit le feuilleton de l'imam de Bienne qui lan\u00e7ait des appels \u00e0 la haine.\r\nLe journal s'est procur\u00e9 des documents qui montre les d\u00e9saccords entre la commune de Nidau et le cantn de Berne. \r\nLa commune a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de garder le pr\u00e9dicateur. \r\nHans-J\u00fcrg Kaeser, conseiller ex\u00e9cutif du canton de Berne, n'avait aucune possibilit\u00e9 d'agir pour lui retirer sont titre de s\u00e9jour. \r\nIl y a eu des erreurs dans cette affaire, a confi\u00e9 pour sa part le ministre en charge des affaires sociales Pierre-Alain Schnegg. Qui a d\u00e9crit l'octroi du permis C, et les 600 mille francs d'aide sociale vers\u00e9 \u00e0 l'imam comme un scandale. \r\nLes documents \u00e9voqu\u00e9s par la Basler Zeitung montrent bien que la commune avait demand\u00e9 au canton d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de r\u00e9voquer son autorisation de s\u00e9jour. Mais le canton a fait la sourde oreille. \r\n*** Plusieurs journaux romands proposent ce matin le t\u00e9moignage d'un jeune romand revenu du djihad. Il raconte qu'il \u00e9tait comme prisonnier du groupe Etat islamique.\r\nIl voulait \u00eatre photographe de reportage de guerre. Il a fini acteur du conflit.\r\nUne envie de montrer les souffrances, d'aider. Un int\u00e9r\u00eat pour l'islam. Une rencontre sur facebook.\r\nEt c'est l\u00e0 que commence le lavage de cerveau. Qui le conduira au d\u00e9part. \r\nSur place, plus il discutait  - en vrai cette fois-ci - avec les gens rencontr\u00e9s sur le r\u00e9seau social, plus il se rendait compte que ces gens voulaient tous mourir, et pas aider leurs semblables. \r\nSon t\u00e9l\u00e9phone et son passeport sont confisqu\u00e9s. \r\nIl rentre via la Turquie. Il est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse, puis condamn\u00e9. \r\nAujourd'hui, il collabore avec les institutions en charge de la pr\u00e9vention contre le terrorisme. \r\n*** De la politique aussi, bien s\u00fbr, ce matin... Dans la NZZ, la commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations essuie une s\u00e9rie de critiques...\r\nDes critqiues qui viennent du camp bourgeois, et de sources internes aux autorit\u00e9s. \r\nCette commission f\u00e9d\u00e9rale devrait \u00eatre compos\u00e9e uniquement de politiciens du m\u00eame bord.\r\nOn devrait aussi la consid\u00e9rer comme une Organisation non gouvernementale, plut\u00f4t que comme une institution \u00e9tatique.\r\nSon pr\u00e9sident Walter Leimgruber conteste vivement cette proposition.\r\nMais plusieurs questions restent en suspens. Notamment le processus de renvoi des \u00e9trangers. \r\n*** Le parti socialiste et ses divisions font la Une du Temps. \r\nLe PS qui se divise sur la r\u00e9volution num\u00e9rique. Les r\u00e9formistes veulent plus de flexibilit\u00e9s pour les start-up, l'aile syndicale n'en veut pas.\r\nUna ssouplissement des r\u00e8gles sur la saisie du temps de travail, hausse temporaire de la dur\u00e9e hebdomadaire, jusqu'\u00e0 60 heures, et 15heures maximum par jour. \r\nL'aile syndicale y voit une pression suppl\u00e9mentaire sur les employ\u00e9s, notamment plus \u00e2g\u00e9s.\r\nLe parti socialiste aime parler de r\u00e9volution, dit l'\u00e9ditorial de Bernard W\u00fctrich. \r\nMais, en fait, il n'aime pas les r\u00e9volutions technologiques ou industrielles, car elles l'obligent \u00e0 chaque fois \u00e0 red\u00e9finir la place qu'occupe le travail dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\nCela fait des ann\u00e9es que le PS tourne autour de ce probl\u00e8me, sans trouver de positionnement cr\u00e9dible. Et on peut craindre, dit l'\u00e9ditorial, que le parti continue \u00e0 tourner en rond encore un moment, sur le sujet de la digitalisation. \r\n*** Autre parti, autre actualit\u00e9: le PLR... et la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nOn vient d'en parler beaucoup, \u00e9videmment, avec vous Isabelle Moret. \r\nMais on prend cette actualit\u00e9 sous un autre angle de vue, dans le Tages Anzeiger ce matin.\r\nLa chronique de l'\u00e9crivaine et com\u00e9dienne Laura de Weck.\r\nElle a imagin\u00e9 une mini-pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 les candidats passent devant un jury. \r\nIntitul\u00e9: le PLR cherche un super-candidat.\r\nEt c'est la candidate, qui entre en premier. On ne lui demande pas ses qualifications, mais ses plut\u00f4t ses donn\u00e9es ou valeurs de r\u00e9f\u00e9rences. D'o\u00f9 elle vient, est-ce que son canton est latin...\r\nAlors elle commence. Je suis vaudoise... et l\u00e0 ! Stopp dit le jury: d\u00e9sol\u00e9s, le canton de vaud est d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9 dans notre \"Bundesrat-Boyband\", notre boys band f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUne mani\u00e8re de parler politique avec le sourire, \u00e7a vaut la lecture. \r\n*** Pour finir, un r\u00e9glement scolaire qui fait tache...\r\nC'est le code de conduite vestimentaire de l'\u00e9cole de Vallorbe.\r\nIl accueille des enfants de 10 \u00e0 15 ans, il faut donc un certain nombr de r\u00e8gles de biens\u00e9ance. \r\nMais plusieurs parents sont f\u00e2ch\u00e9s, et ils le disent sur les r\u00e9seaux sociaux, raconte le courrier ce matin: ledit r\u00e8glement vise davantage les filles. \r\n10 consignes pour les filles, 6 pour les gar\u00e7ons. \r\nUne mani\u00e8re de reproduire des sch\u00e9mas sexistes, s'insruge un p\u00e8re. \r\nUne diffenciation qui n'est pas pertinente pour la conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'\u00e9cole Celsa Amarelle. Il faudrait trouver des tournures les plus neutres possibles.", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857351", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8857372", "ece-8857351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T10:51:44Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVoil\u00e0 bien, on va jeter un oeil sur la presse avec vous Val\u00e9rie Droux, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement veut exproprier et r\u00e9installer les personnes qui habitent dans des zones expos\u00e9es \u00e0 des catastrophes naturelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nCette option est expos\u00e9e dans un r\u00e9cent rapport de l'office, expliquent ce matin, le Bund et le TagesAnzeiger, le co\u00fbt de la protection dans ces zones, risque d'augmenter fortement ces prochaines ann\u00e9es, il faut donc maintenant d\u00e9j\u00e0 encourag\u00e9 les r\u00e9sidents \u00e0 songer \u00e0 une possible r\u00e9installation, selon le rapport, les mesures que l'on peut techniquement prendre pour emp\u00eacher la par exemple les \u00e9boulements ne suffisent pas toujours la seule solution reste donc le d\u00e9placement et du c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires, on est tr\u00e8s prudent, attention \u00e0 ne pas multiplier les expropriations, elle ne devrait \u00eatre possible qu'en cas d'urgence, la compensation financi\u00e8re devrait quant \u00e0 elle \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [96%] :\r\nTotal la Basler Zeitung, poursuit le feuilleton de l'imam de Bienne qui lan\u00e7ait des appels \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nLe journal s'est procur\u00e9 des documents qui montrent les d\u00e9saccords entre la commune de Nidau, et le canton de Berne, la commune a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de garder le pr\u00e9dicateur sur Kaeser, conseiller ex\u00e9cutif du canton de Berne n'avait aucune possibilit\u00e9 d'agir pour lui retirer son titre de s\u00e9jour, il y a eu des erreurs dans cette affaire, a confi\u00e9 pour sa part le ministre en charge des affaires sociales, Pierre-Alain Schnegg, il l'a confi\u00e9 au journal, il a d\u00e9crit l'octroi du permis C les 600000 francs d'aide sociale vers\u00e9s \u00e0 l'imam comment scandale les documents \u00e9voqu\u00e9s par la base leur Zeitung montrent bien que la commune avait demand\u00e9 au canton d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de r\u00e9voquer son autorisation de s\u00e9jour mais le compte, on a fait la sourde oreille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [95%] :\r\nPlusieurs journaux romands proposent ce matin le t\u00e9moignage d'un jeune revenu du Djihad, il raconte comment il \u00e9tait comme prisonnier du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [96%] :\r\nIl voulait \u00eatre photographe de reportage de guerre, il a fini acteur du conflit syrien, une envie de montrer les souffrances d'aider un int\u00e9r\u00eat pour l'Islam, une rencontre sur Facebook, et c'est l\u00e0 que commence le lavage de cerveau, qui le conduira en Syrie, sur place, plus il discutait en vrai cette fois -ci avec les gens rencontr\u00e9s sur le r\u00e9seau social, plus il se rendait compte que ces gens voulaient tous mourir et pas aider leurs semblables son t\u00e9l\u00e9phone et son passeport sont confisqu\u00e9s il rentrera finalement via la Turquie, il est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse puis condamn\u00e9 aujourd'hui il collabore avec les institutions en charge de la pr\u00e9vention contre le terreau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [87%] :\r\nIsabelle Moret, la Suisse, comme d'autres pays europ\u00e9ens est confront\u00e9e aux gens, aux jeunes qui qui reviennent, qu'est -ce qu'on fait, on peut pas tous les surveiller, quelle quelle m\u00e9thode on met en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [92%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il faut surveiller suivront mais il faut surtout pr\u00e9venir, on voit tr\u00e8s bien que dans ce cadre -l\u00e0, en particulier aupr\u00e8s des jeunes, h\u00e9 bien il faut essayer de pr\u00e9venir parce qu'il y a une forme de mal- \u00eatre qui fait qu'ils se tous donc o\u00f9 se sont appel\u00e9s par cette forme presque de, de, de suicide, comme le d\u00e9crit tr\u00e8s bien ce ce ce reportage la et donc c'est surtout dans la pr\u00e9vention, parce que ce n'est pas uniquement par Facebook que ces gens sont attir\u00e9s que ces jeunes sont attir\u00e9s, ce sont souvent une forme de mal- \u00eatre et il faut dans le cadre de la scolarit\u00e9, dans le cas de l'apprentissage dans le cadre des \u00e9tudes pouvoir pr\u00e9venir ce ce type de situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [95%] :\r\nDe la politique aussi bien s\u00fbr ce matin dans la NZZ de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations essuie une s\u00e9rie de cris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nDes critiques qui viennent du camp bourgeois et de sources internes, cette commission f\u00e9d\u00e9rale devrait \u00eatre compos\u00e9e uniquement de politiciens du m\u00eame bord, on devrait aussi la consid\u00e9rer comme une organisation non gouvernementale plut\u00f4t que comme une institution \u00e9tatique, son pr\u00e9sident Walter Leimgruber conteste vivement cette proposition, mais plusieurs questions restent en suspens, pour la Commission, notamment tout le processus de renvoi des \u00e9trangers, le Parti socialiste et ses divisions font la une du temps, le PS, qui se divise sur la r\u00e9volution num\u00e9rique, les r\u00e9formistes veulent plus de flexibilit\u00e9 pour les Start-Up l'aile syndicale n'en veut pas un assouplissement des r\u00e8gles sur la saisie du temps de travail, une hausse temporaire de la dur\u00e9e hebdomadaire jusqu'\u00e0 60 heures et 15 heures maximum par jour l'aile syndicale y voit une pression suppl\u00e9mentaire sur les employ\u00e9es notamment plus \u00e2g\u00e9s, le Parti socialiste aime parler de r\u00e9volution du \u00e9ditorial de Bernard Wuthrich mais en fait il n'aime pas les r\u00e9volutions technologiques ou industrielles, car elle l'oblige \u00e0 chaque fois \u00e0 red\u00e9finir la place qu'occupe le travail dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait des ann\u00e9es que le PS tourne autour de ce probl\u00e8me, sans trouver de positionnement cr\u00e9dible et on peut l'\u00e9dito que le parti continue \u00e0 tourner en rond, encore un moment sur le sujet de la digitalisation Malik hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [91%] :\r\nBon, je sais pas si cette si si si le Parti socialiste est vraiment le seul \u00e0 faire l'exp\u00e9rience de ses divisions, parce qu'on voit que la querelle des Anciens et des modernes \u00e0 l'existe \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les partis, compris dans le v\u00f4tre, Isabelle Moret, on voit que le le PLR est aussi divis\u00e9e sur les questions num\u00e9riques avec ce soit sur la le soutien aux Start-Up ou bien la l'utilit\u00e9 ou non de cr\u00e9er un poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat au au num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [98%] :\r\nC'est un domaine qui vous tient \u00e0 coeur et Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que 75 pourcent des des entreprises disent que le march\u00e9 va changer dans les 5 prochaines ann\u00e9es et \u00e7a ne touche pas que les Geek \u00e7a touche aussi la medtech, les Fintech et m\u00eame les agriculteurs qui doivent, qui sont oblig\u00e9s en fait de, de passer \u00e0 \u00e0 la num\u00e9risation l\u00e0 en fait, c'est tr\u00e8s important que la Suisse ne ratent pas ce train, c'est un train qu'il faut d\u00e9velopper \u00e0 tous les niveaux en particulier modifier notre l\u00e9gislation comme vous le dites, pour aider les Start-Up en mati\u00e8re de de droits du travail en mati\u00e8re d'assurance sociale, notre l\u00e9gislation n'est pas compatible avec le syst\u00e8me des Start-Up, il y a par exemple l'id\u00e9e de Fati Derder d'un VISA sp\u00e9cial pour pour les Start-Up et puis l\u00e0 vraiment aussi en mati\u00e8re de formation et par la formation uniquement \u00e0 l'\u00e9cole comme on en parle beaucoup, qui qui me tient \u00e0 coeur, mais aussi pour les personnes plus \u00e2g\u00e9es, il faut accompagner aussi les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s dans le cadre de cette transformation qui touche tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [87%] :\r\nEt dans la presse ce matin Val\u00e9ry \u00e9videmment non pas aussi la succession de Didier pour Casper au Conseil f\u00e9d\u00e9ral leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [90%] :\r\nParlez beaucoup hein \u00e9videmment avec vous Isabelle Moret, mais on prend cette actualit\u00e9 sous un autre angle de vue dans le Tages-Anzeiger ce matin c'est la chronique de l'\u00e9crivaine et com\u00e9dienne Laura de Weck alors les mains, elle a imagin\u00e9 une mini- pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 les candidats passent devant un jury, intitul\u00e9 le PLR cherche un super- candidat et c'est la candidate qui entre en 1er, alors on lui demande pas ses qualifications mais plut\u00f4t ses donn\u00e9es aussi valeur de r\u00e9f\u00e9rence, d'o\u00f9 elle vient, est-ce que son canton est latin alors elle commence je suis vaudoise et l\u00e0 Stopp dit le jury d\u00e9sol\u00e9s, le canton de Vaud d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9 dans l'autre Bundesrat pas pas notre Boys band f\u00e9d\u00e9ral, une mani\u00e8re de parler politique avec le sourire, \u00e7a vaut vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [83%] :\r\nMais c'est vrai, Isabelle Moret, que cette question de 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est beaucoup plus sensible c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique ici \u00e9videmment me dire mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, mais j'ai beaucoup aim\u00e9 cet article ce matin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais 5 minutes de bonheur parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dr\u00f4le, mais c'est tellement vrai, puisque cette candidate, elle essaye d'expliquer l'quelles sont ses comp\u00e9tences et on l'arr\u00eate en lui disant : non, vous pouvez pas vous \u00eates vaudoise, vous \u00eates donc \u00e9limin\u00e9 alors que c'est vrai pour moi ce qui compte, c'est de pouvoir mettre en avant, en particulier le fait que j'ai eu une vie professionnelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma vie politique et c'est important d'avoir aussi au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des gens qui n'ont pas directement, sauter dans la politique, ou bien encore une exp\u00e9rience plus admis d'administration moi je sais ce que c'est de devoir payer des salaires \u00e0 la fin du mois, d'avoir des charges impay\u00e9es et donc je suis de ceux mani\u00e8re la plus proche des conseillers, des probl\u00e8mes \u00e9conomiques de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [95%] :\r\nEt pour terminer Val\u00e9ry un r\u00e8glement scolaire qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [85%] :\r\nOui, c'est le code de conduite, l'estimant terre de l'\u00e9cole secondaire de Vallorbe plusieurs parents sont f\u00e2ch\u00e9s le dit sur les r\u00e9seaux sociaux ce code, l'estimant terre vise davantage les filles, c'est une mani\u00e8re, dit un p\u00e8re de reproduire des sch\u00e9mas sexistes une diff\u00e9renciation qui n'est pas pertinente le soutien, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9cole, c'est cela marelle, il faudrait trouver quand m\u00eame dans ce genre de domaine des tournures des plus neutres possibles merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1618852", "internalArchiveId": "AA1708618985", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 1895, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8877540", "imageURL": "http://www.rts.ch/8877561.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Tennis: Federer-Nadal, le duel aura bien lieu \u00e0 l'US Open", "Climat: les sp\u00e9cialistes s'attendent au renforcement des cyclones", "Violence conjugale: le canton de Vaud se veut plus s\u00e9v\u00e8re", "Face \u00e0 la menace nord-cor\u00e9enne, le Japon renforce sa d\u00e9fense", "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le portrait de Pierre Maudet", "Horaires commerciaux: les explications de Fanny Moille", "Texas: Donald Trump est arriv\u00e9, et ce sera un test de sa gestion", "Gen\u00e8ve: l'\u00e9rosion de la presse \u00e9crite a d\u00e9but\u00e9 en 1994", "Le point sur la situation \u00e0 Houston avec Aviva Fried", "Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat sur le voile \u00e0 l'\u00e9cole se ravive", "Vendanges: pr\u00e9coces, moins fournies, mais d'excellente qualit\u00e9", "Alimentation: Le Canada autorise le saumon transg\u00e9nique", "Vaud: Migros recule pour mieux sauter sur les horaires", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La rivalit\u00e9 retrouv\u00e9e entre Federer et Nadal donne du piment au tournoi am\u00e9ricain.", "Harvey est le pire ph\u00e9nom\u00e8ne climatique depuis 2005 et l'ouragan Katrina.", "La syst\u00e9matisation que l'auteur des violences, plut\u00f4t que la victime quitte le domicile fait partie des changements majeurs.", "Le pays se trouve sur la route entre la Cor\u00e9e du Nord et l\u2019\u00eele de Guam.", "Tamedia publie des b\u00e9n\u00e9fices en forte hausse.", "Le pr\u00e9sident du parti radical de gauche Pierre Gauthier demande une loi plus claire en mati\u00e8re de signes religieux.", "Le gel a laiss\u00e9 des traces.", "C'est une premi\u00e8re, un animal g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9 dans les assiettes des consommateurs.", "Le syndicat Unia d\u00e9non\u00e7ait une d\u00e9cision unilat\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-8785783", "ece-8785770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T10:20:12Z", "subTitles": ["19:29:59:21  19:30:01:11\r\n   LE 19:30 DU MARDI 29 AOUT 2017\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n19:30:01:22  19:30:13:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:07  19:30:18:07\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:22:05\r\n     Aux USA, les inondations\r\n   provoquent une crise majeure.\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:24:13\r\n Le pr\u00e9sident Trump est sur place.\r\n\r\n19:30:24:18  19:30:29:14\r\n  L'ONU parle d'un lien probable\r\n\r\n19:30:29:19  19:30:35:18\r\n      entre un tel \u00e9v\u00e9nement\r\n    et le changement du climat.\r\n\r\n19:30:37:12  19:30:39:15\r\n    L'inqui\u00e9tude des Japonais.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:44:19\r\n   Beaucoup ont re\u00e7u un message\r\n les incitant \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:30:45:00  19:30:50:15\r\n  quand un nouveau missile cor\u00e9en\r\n  a survol\u00e9 le nord de leur pays.\r\n\r\n19:30:52:23  19:30:55:03\r\n Des clients vaudois de la Migros\r\n\r\n19:30:55:08  19:30:58:12\r\n   ont \u00e9t\u00e9 mis dehors hier soir\r\n       plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:30:58:17  19:31:02:23\r\nMigros voulait \u00e9tendre les horaires\r\n   mais a fait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n19:31:03:04  19:31:07:16\r\n       R\u00e9v\u00e9lation de la RTS\r\n sur fond de tensions r\u00e9currentes.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:15:01\r\n        Voile musulman pour\r\n des fillettes \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:31:15:06  19:31:19:02\r\n Un politicien genevois de gauche\r\n           s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:31:19:07  19:31:23:05\r\n   On verra la pratique en cours\r\n    ailleurs en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:23:23  19:31:26:17\r\n Les vendanges d\u00e9butent tr\u00e8s t\u00f4t,\r\n\r\n19:31:26:22  19:31:30:08\r\n   avec 2 \u00e0 3 semaines d'avance\r\n      dans certains cantons.\r\n\r\n19:31:30:12  19:31:34:03\r\n  La m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de l'\u00e9t\u00e9\r\n         en est la cause.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:37:18\r\n      Et puis Roger Federer \r\n     est en lice \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:31:37:23  19:31:45:06\r\n        Il retrouve Nadal,\r\n  vieil ami et vieil adversaire.\r\n\r\n19:31:46:21  19:31:48:21\r\n             La crise\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:52:00\r\n  prend un tour in\u00e9dit au Texas.\r\n\r\n19:31:52:05  19:31:55:11\r\n      Une digue a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:55:16  19:31:58:21\r\n   Houston tente de s'organiser\r\n          dans l'urgence\r\n\r\n19:31:59:02  19:32:03:19\r\n      alors que Donald Trump\r\n   est arriv\u00e9 \u00e0 Corpus Christi.\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:11:02\r\n  -\u00c0 250 km de Corpus Christi,\r\n       la lutte continue.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:15:13\r\n           \u00c0 Houston,\r\n   le salut arrive par bateau.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:19:17\r\n    Plus de 3'500 personnes \r\n   ont pu \u00eatre mises \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:22:22\r\n par la police et les pompiers.\r\n\r\n19:32:23:03  19:32:27:16\r\nL'entier des 12'000 gardes civils\r\n   texans est venu les aider.\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:32:08\r\nL'accalmie temporaire aujourd'hui \r\npermet d'utiliser des h\u00e9licopt\u00e8res\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:37:21\r\n   pour \u00e9vacuer les habitants,\r\n     coinc\u00e9s sur leur toit.\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:41:02\r\nLes autorit\u00e9s recensent 9 morts.\r\n\r\n19:32:41:07  19:32:44:01\r\nLes services d'urgence s'attendent\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:49:01\r\n\u00e0 h\u00e9berger jusqu'\u00e0 30'000 personnes,\r\n           au bas mot.\r\n\r\n19:32:49:06  19:32:53:19\r\n      Un ordre d'\u00e9vacuation\r\na \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 dans le sud de Houston\r\n\r\n19:32:54:00  19:32:58:00\r\n o\u00f9 une digue mena\u00e7ait de c\u00e9der.\r\n\r\n19:32:58:05  19:33:00:09\r\n      Les animaux risquent\r\n\r\n19:33:00:13  19:33:07:03\r\n de devenir la proie des alligators\r\nayant fait leur apparition en ville.\r\n\r\n19:33:07:08  19:33:14:15\r\n   Dans ce contexte, l'arriv\u00e9e\r\n de D.Trump a l'allure d'un test\r\n\r\n19:33:14:20  19:33:19:00\r\n       En jeu: sa capacit\u00e9\r\n       de g\u00e9rer la crise,\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:23:14\r\n    apr\u00e8s les manifestations\r\n      de Charlottesville.\r\n\r\n19:33:23:19  19:33:29:04\r\n   A grand renfort de clich\u00e9s,\r\n   il cherche \u00e0 donner l'image\r\n\r\n19:33:29:09  19:33:36:03\r\n      d'un homme d'action,\r\n   qui dirige les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:38:04\r\n  Tout le contraire de G.W.Bush\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:41:21\r\nqui avait rat\u00e9 sa communication \r\nau moment de la temp\u00eate Katrina.\r\n\r\n19:33:42:02  19:33:47:13\r\n     On le voyait contempler\r\n  La Nouvelle-Orl\u00e9ans d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:49:10\r\n  Cela avait donn\u00e9 l'impression\r\n\r\n19:33:49:14  19:33:51:13\r\n       d'un homme distant\r\n  et peu concern\u00e9 par le drame.\r\n\r\n19:33:52:01  19:34:03:10\r\n -Notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aviva Fried\r\nest en route, \u00e0 proximit\u00e9 de Houston.\r\n\r\n19:34:03:10  19:34:07:00\r\n      -A quel moment prendre\r\n   la mesure de cet \u00e9v\u00e9nement ?\r\n\r\n19:34:07:04  19:34:09:07\r\n    -Au d\u00e9but, on est surpris.\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:13:16\r\n  Parce qu'il fait beau \u00e0 Austin.\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:16:11\r\nPlus on approche, \u00e0 une quarantaine\r\n          de kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:34:16:15  19:34:19:03\r\n on comprend l'ampleur des choses.\r\n\r\n19:34:19:07  19:34:24:11\r\n           Nous avons vu\r\n   des rivi\u00e8res qui d\u00e9bordaient.\r\n\r\n19:34:24:14  19:34:27:08\r\n       Plus on approchait,\r\n plus les routes \u00e9taient coup\u00e9es.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:29:14\r\n   On a d\u00fb prendre des d\u00e9tours.\r\n\r\n19:34:29:18  19:34:32:11\r\nOn a failli finir dans des rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:34:32:15  19:34:35:18\r\n               On a vu\r\ndes b\u00e2timents immerg\u00e9s, des voitures.\r\n\r\n19:34:35:22  19:34:41:20\r\n    Notamment les voitures des\r\n            autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:46:16\r\n Le sh\u00e9rif ne pouvait rien faire.\r\n\r\n19:34:46:20  19:34:49:00\r\n        Vous pouvez le voir\r\n        aussi derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:34:49:04  19:34:52:20\r\n     Les routes sont inond\u00e9es.\r\n\r\n19:34:53:00  19:34:57:10\r\n    -L'image parle d'elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:02:18\r\n Qu'est-ce qui ne fonctionne plus\r\n   en termes de communication ?\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:06:16\r\n         -Pour l'instant,\r\n   les t\u00e9l\u00e9phones fonctionnent.\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:10:02\r\n      Le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique,\r\n   y compris le r\u00e9seau Internet.\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:14:20\r\n         Le r\u00e9seau routier\r\n      est compl\u00e8tement coup\u00e9.\r\n\r\n19:35:15:00  19:35:18:21\r\n       La route derri\u00e8re moi\r\n   est l'un des axes principaux,\r\n\r\n19:35:19:02  19:35:20:02\r\n          l'axe nord-sud.\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:22:12\r\nD'habitude, il grouille de voitures.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:25:16\r\n         L\u00e0, il est coup\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:20  19:35:30:11\r\n  Il y a aussi d'autres endroits,\r\n       tous les grands axes,\r\n\r\n19:35:30:14  19:35:33:07\r\n    les autoroutes principales,\r\n      les routes secondaires.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:11\r\n        Les petits chemins\r\n     ont compl\u00e8tement disparu.\r\n\r\n19:35:36:14  19:35:42:12\r\n-On parle de r\u00e9gions tr\u00e8s peupl\u00e9es.\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:50:09\r\n Qu'est-ce que vous constatez sur\r\n  l'ampleur des moyens d\u00e9ploy\u00e9s ?\r\n\r\n19:35:50:23  19:35:54:05\r\n-Il y a eu des moyens pour essayer de\r\n      r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:57:02\r\n  Elle ne fonctionne pas partout.\r\n\r\n19:35:57:06  19:36:02:03\r\n  C'est une grande agglom\u00e9ration,\r\n             Houston.\r\n\r\n19:36:02:07  19:36:04:15\r\n             Il y a eu\r\n    des moyens aussi policiers.\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:09:01\r\n          La police est l\u00e0\r\nsur les routes pour veiller \u00e0 ce que\r\n\r\n19:36:09:06  19:36:13:15\r\n les automobilistes ne s'engagent\r\n  pas sur des voies dangereuses.\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:15:14\r\n   Il y a aussi des ambulances.\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:17:21\r\n       Et des particuliers.\r\n\r\n19:36:18:01  19:36:21:01\r\nC'est ce qui \u00e9tonne tout le monde.\r\n\r\n19:36:21:05  19:36:27:03\r\n        Ils veulent aider.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:33:06\r\n  -L'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique\r\n   mondiale fait un lien direct\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:36:23\r\n entre ces inondations hors norme\r\n   et le changement du climat.\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:40:04\r\n           Explications.\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:44:03\r\n     -Cette spirale blanche\r\n         a \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9e\r\n\r\n19:36:44:08  19:36:48:11\r\n     par le centre national\r\n     des ouragans \u00e0 Miami.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:52:10\r\nLes scientifiques avaient annonc\u00e9\r\n     des pluies diluviennes.\r\n\r\n19:36:52:14  19:36:56:08\r\n     Plusieurs villes du Texas\r\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9ventivement \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n\r\n19:36:56:12  19:37:00:14\r\n  mais personne n'avait imagin\u00e9\r\n      une telle apocalypse.\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:04:10\r\nCe cyclone aux vents jusqu'\u00e0 212\r\n      km/h class\u00e9 4 sur 5\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:08:06\r\na d\u00e9barqu\u00e9 la nuit du 25 au 26 ao\u00fbt\r\n      sur les c\u00f4tes texanes.\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:10:22\r\n  Harvey est-il une cons\u00e9quence\r\n  du r\u00e9chauffement climatique ?\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:13:23\r\n     -En partie, certainement.\r\n\r\n19:37:14:04  19:37:20:11\r\nLe cyclone tropical n'est pas impact\u00e9\r\n        par le r\u00e9chauffement\r\n\r\n19:37:20:15  19:37:26:15\r\n      mais les pr\u00e9cipitations\r\n    contiennent plus d'humidit\u00e9\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:31:11\r\n\u00e0 cause d'une atmosph\u00e8re plus chaude,\r\n   ce qui les rend plus intenses.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:35:22\r\n-Un cyclone devenu temp\u00eate tropicale\r\n    avec des pluies diluviennes\r\n\r\n19:37:36:03  19:37:39:09\r\n   sur la zone la plus fonc\u00e9e.\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:45:01\r\nJusqu'\u00e0 70 cm d'eau en trois jours,\r\nce qui tombe d'habitude en 8 mois.\r\n\r\n19:37:45:06  19:37:48:22\r\n  Comment Houston a-t-elle \u00e9t\u00e9\r\n   si rapidement submerg\u00e9e ?\r\n\r\n19:37:49:12  19:37:53:15\r\n            -Le cyclone\r\nest rest\u00e9 stationnaire sur Houston.\r\n\r\n19:37:53:20  19:37:57:21\r\n  Donc beaucoup de pr\u00e9cipitations\r\n        se sont accumul\u00e9es.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:01:10\r\n     -Apr\u00e8s Katrina en 2005\r\n     avec ses 1'800 morts,\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:03:20\r\n        Harvey est l'un\r\n     des plus destructeurs.\r\n\r\n19:38:04:01  19:38:08:01\r\n Il y a des facteurs aggravants.\r\n\r\n19:38:10:07  19:38:12:13\r\n-L'augmentation du niveau des mers:\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:15:20\r\n     pour les zones c\u00f4ti\u00e8res,\r\n      quand la mer augmente,\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:24:12\r\n     on a un plus gros risque\r\n          d'inondation.\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:29:04\r\n    -Selon les sp\u00e9cialistes,\r\n il n'y aura pas plus d'ouragans\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:33:15\r\n  mais ils seront certainement\r\n        plus puissants.\r\n\r\n19:38:34:16  19:38:37:09\r\n       -L'inqui\u00e9tude grandit\r\n        chez les Japonais.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:41:13\r\n   Beaucoup ont re\u00e7u un message\r\n les incitant \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:45:17\r\n  quand un nouveau missile cor\u00e9en\r\n    a survol\u00e9 le nord du pays.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:52:16\r\nLes USA d\u00e9clarent que quelque chose\r\n     de fort doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:58:19\r\nCette crise des missiles nord-cor\u00e9ens\r\n   concerne toutes les puissances,\r\n\r\n19:38:59:00  19:39:01:02\r\n             les USA\r\n  et la Chine voisine notamment.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:06:08\r\nLes Japonais se sentent en premi\u00e8re\r\n ligne et tentent de se pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:12:00\r\n-Le Japon renforce ses capacit\u00e9s\r\n   de d\u00e9fense anti-missiles,\r\n\r\n19:39:12:05  19:39:16:17\r\n  pr\u00eat \u00e0 abattre les missiles\r\nnord-cor\u00e9ens sur son territoire.\r\n\r\n19:39:16:22  19:39:22:00\r\n  Le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain\r\n  se veut rassurant: le Japon\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:26:12\r\n  d\u00e9pend du parapluie nucl\u00e9aire\r\n   am\u00e9ricain pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:27:03  19:39:30:07\r\n         -Dans le sillage\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:33:05\r\ndes r\u00e9centes activit\u00e9s de Kim Jong-un\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:36:11\r\n     je pr\u00e9cise qu'une attaque\r\n       sur l'un d'entre nous\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:40:11\r\n    \u00e9quivaudrait \u00e0 une attaque\r\n      contre nos deux pays.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:45:08\r\n    -Tokyo craint que les USA\r\n   persuadent la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n19:39:45:12  19:39:49:07\r\n     de renoncer \u00e0 ses missiles\r\ncapables d'atteindre leur territoire\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:53:15\r\n    et tol\u00e8rent des missiles\r\n       de moyenne port\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:09  19:40:00:08\r\n     -Si les USA sont attaqu\u00e9s\r\n\r\n19:40:00:12  19:40:03:08\r\n  par des missiles nord-cor\u00e9ens,\r\n\r\n19:40:03:12  19:40:06:04\r\n          prot\u00e9geront-ils\r\n      leurs alli\u00e9s japonais ?\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:08:14\r\n      L'hypoth\u00e8se que les USA\r\n\r\n19:40:08:19  19:40:13:23\r\n   assurent d'abord leur propre \r\n  protection n'est pas \u00e0 exclure.\r\n\r\n19:40:14:14  19:40:16:18\r\n   -Le minist\u00e8re de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:40:16:23  19:40:20:05\r\nnous montre des unit\u00e9s anti-missiles\r\n            dans Tokyo.\r\n\r\n19:40:20:10  19:40:23:02\r\n          Une centaine\r\n    de missiles nord-cor\u00e9ens\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:25:06\r\n    sont tourn\u00e9s vers Tokyo.\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:27:17\r\n   -Ces syst\u00e8mes ne peuvent pas\r\n\r\n19:40:27:22  19:40:29:22\r\n     intercepter des missiles,\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:34:11\r\nmais pourraient les contrer une fois\r\n qu'ils sont proches de leur cible,\r\n\r\n19:40:34:16  19:40:37:08\r\n avant qu'ils retombent sur Tokyo.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:42:08\r\n   -Les Japonais investissent \r\n  dans les abris antiatomiques.\r\n\r\n19:40:45:04  19:40:49:08\r\n -Les gens pensent qu'une attaque\r\n\r\n19:40:49:12  19:40:52:11\r\n   nord-cor\u00e9enne est imminente.\r\n\r\n19:40:52:16  19:40:56:16\r\n     Ils choisissent cet abri\r\n        pour leur maison.\r\n\r\n19:40:57:06  19:41:00:20\r\n  -La soci\u00e9t\u00e9 importe de Suisse\r\n    des purificateurs d'air.\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:04:15\r\n       Chaque abri co\u00fbte \r\n      plus de 200'000 frs.\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:12:03\r\n   Hiroshima teste son niveau \r\n  de pr\u00e9paration \u00e0 une attaque.\r\n\r\n19:41:12:08  19:41:18:11\r\n Hiroshima se trouve sur la route\r\nd'un \u00e9ventuel missile nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:41:18:16  19:41:22:02\r\nHiroshima se d\u00e9couvre vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:41:23:07  19:41:25:16\r\n -Des clients vaudois de la Migros\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:06\r\n   ont \u00e9t\u00e9 mis dehors hier soir\r\n       plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:33:03\r\n Migros voulait \u00e9tendre l'horaire\r\n    et a fait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:43:03\r\n    Le syndicat Unia d\u00e9non\u00e7ait\r\n    une d\u00e9cision unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:41:45:22  19:41:51:07\r\n   -De la confusion hier soir\r\ndans des centres de Migros Vaud.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:54:05\r\n     Depuis quelques jours,\r\n\r\n19:41:54:10  19:41:57:17\r\n    le g\u00e9ant orange annon\u00e7ait\r\n  des fermetures plus tardives.\r\n\r\n19:41:57:22  19:42:02:02\r\nMais les commerces ont finalement\r\n boucl\u00e9 aux heures habituelles.\r\n\r\n19:42:02:07  19:42:05:06\r\n    Le syndicat Unia conteste\r\n      ces nouveaux horaires\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:10:17\r\n   jusqu'\u00e0 20h00 ou m\u00eame 21h00\r\n    chez Coop et \u00e0 la Migros.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:13:16\r\n    Pour Unia, ce revirement\r\n    est une petite victoire.\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:15:22\r\n  -Les extensions ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:18:04\r\n  sans consultation du personnel.\r\n\r\n19:42:18:09  19:42:21:07\r\n      La loi sur le travail \r\n     oblige une consultation.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:25:06\r\nSi l'employeur n'en prend pas compte,\r\n       il doit dire pourquoi.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:27:23\r\n  Ce processus n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:19\r\n -Un communiqu\u00e9 de presse annonce\r\nque Migros prendra encore du temps\r\n\r\n19:42:33:00  19:42:36:20\r\npour consulter ses collaborateurs\r\n et ses partenaires commerciaux.\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:54:06\r\n-Autrement dit, Migros compte bien\r\n \u00e9tendre ses heures d'ouverture.\r\n\r\n19:42:54:11  19:42:59:08\r\n        Vaud n'impose pas\r\n      d'horaires uniformes.\r\n\r\n19:43:00:04  19:43:02:02\r\n      -Les communes disposent\r\n\r\n19:43:02:07  19:43:04:17\r\n  d'une grande marge de manoeuvre\r\n\r\n19:43:04:22  19:43:09:21\r\net peuvent fixer l'heure d'ouverture\r\n          et de fermeture.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:14:14\r\n-A Crissier, Migros pourra prolonger\r\n         en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:18:13\r\n-La Migros est ouverte tous les soirs\r\n            jusqu'\u00e0 20h00\r\n\r\n19:43:18:18  19:43:21:17\r\n   et deux nocturnes par semaine\r\n          jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:43:21:22  19:43:25:18\r\n     Et le samedi jusqu'\u00e0 18h.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:04\r\n  Ils ont utilis\u00e9 toute la marge\r\n    de manoeuvre du r\u00e8glement.\r\n\r\n19:43:29:14  19:43:33:08\r\n-L'extension des horaires irrite\r\n  la gauche et les syndicats.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:18\r\n         Mais ils n'auront\r\nque peu de moyens pour s'y opposer.\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:46:06\r\n-Or pour changer les lois cantonales\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:49:09\r\n          sur les heures\r\n     d'ouverture des magasins,\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:08\r\nil faut les soumettre aux citoyens.\r\n\r\n19:43:52:12  19:43:54:17\r\n          De 1998 \u00e0 2005,\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:58:06\r\n      il y a eu 19 votations\r\n  sur les ouvertures dominicales\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:01:20\r\n       et l'assouplissement \r\n      des horaires en soir\u00e9e.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:05:20\r\n13 fois sur 19, le peuple a refus\u00e9.\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:10:17\r\nPlus r\u00e9cemment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\npropos\u00e9 d'imposer \u00e0 tous les cantons\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:14:04\r\n     des ouvertures minimales \r\n    de 06h00 \u00e0 20h00 en semaine\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:17:10\r\n  et de 06h00 \u00e0 19h00 le samedi.\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:23:15\r\n  La r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le\r\nConseil des Etats l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:28:14\r\n           -Schizophr\u00e8ne,\r\ncar chacun de nous a un c\u00f4t\u00e9 citoyen\r\n\r\n19:44:28:19  19:44:32:05\r\nattentif aux conditions de travail\r\ndes vendeurs, et d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:44:32:10  19:44:39:02\r\nle consommateur qui fait du tourisme\r\n   d'achat en France ou ailleurs.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:50:06\r\n -On m\u00e9nage la ch\u00e8vre et le chou.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:56:20\r\nExemple: \u00e0 Fribourg, le Grand Conseil\r\n       a accept\u00e9 une extension\r\n\r\n19:44:57:01  19:45:02:14\r\nde l'horaire des magasins le samedi\r\n  jusqu'\u00e0 17h00, mais pas 18h00.\r\n\r\n19:45:04:01  19:45:05:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:05:21  19:45:09:01\r\n      Presse romande: Tamedia\r\n       publie ses chiffres,\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:13:05\r\n  et son b\u00e9n\u00e9fice est en hausse,\r\n  mais une publicit\u00e9 en baisse,\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:14:23\r\n        dans les journaux.\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:19:17\r\n  Le groupe vient de r\u00e9organiser\r\n         ses r\u00e9dactions.\r\n\r\n19:45:25:02  19:45:32:11\r\n-Dans le monde des m\u00e9dias romands,\r\n     ce paradoxe fait jaser:\r\n\r\n19:45:32:16  19:45:37:15\r\n  Tamedia r\u00e9organise encore ses\r\nr\u00e9dactions pour r\u00e9duire les co\u00fbts\r\n\r\n19:45:37:20  19:45:41:16\r\n    mais affiche un b\u00e9n\u00e9fice\r\n        en forte hausse.\r\n\r\n19:45:42:06  19:45:44:22\r\n -Les r\u00e9sultats sont satisfaisants\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:48:22\r\n        mais nous observons\r\n\r\n19:45:49:03  19:45:54:08\r\n            une baisse\r\n    des rentr\u00e9es publicitaires.\r\n\r\n19:45:55:01  19:46:02:13\r\n  -Pour Tamedia, cela justifie\r\n    la fusion des r\u00e9dactions\r\n\r\n19:46:02:17  19:46:06:14\r\n du Matin Dimanche, du 24 Heures\r\n   et de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:06:19  19:46:09:13\r\n    Des journalistes genevois\r\n      d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:12:01\r\ncela passe mal aupr\u00e8s des lecteurs.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:16:15\r\n    -Un journal avec une partie\r\n     qui travaille \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:46:16:20  19:46:21:04\r\n    c'est une solution bancale.\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:26:00\r\n   Une entreprise a une culture.\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:31:19\r\n-Une culture de la presse genevoise\r\n  qui se perd ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:39:10\r\n   En 1994, La Suisse dispara\u00eet,\r\nen 1998, c'est le Journal de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:39:14  19:46:44:10\r\n       En 2015, Le Temps \r\n      d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:47:14\r\n   Pour cet ancien journaliste\r\n       devenu politicien,\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:50:03\r\n   le constat est sans appel.\r\n\r\n19:46:50:13  19:46:53:11\r\n    -On voit de moins en moins\r\n\r\n19:46:53:16  19:46:56:11\r\n          de journalistes\r\n\r\n19:46:56:16  19:46:58:23\r\n    aux conf\u00e9rences de presse.\r\n\r\n19:46:59:04  19:47:02:11\r\n         Ca n'arrivait pas\r\n      il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:06:08\r\n-Inqui\u00e9tude partag\u00e9e au Courrier,\r\n       dernier survivant.\r\n\r\n19:47:06:17  19:47:08:11\r\n  -On prive la Tribune de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:47:08:16  19:47:10:02\r\n        de ses ressources:\r\n\r\n19:47:10:07  19:47:16:09\r\n       moins de r\u00e9dacteurs,\r\n        de journalistes...\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:25:07\r\nEt maintenant on d\u00e9place le journal.\r\n\r\n19:47:25:22  19:47:27:20\r\n         -Selon Tamedia,\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:31:04\r\n  une majorit\u00e9 des journalistes\r\n de la Tribune restera \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:34:02\r\n        Mais la promesse\r\n    n'\u00e9clipse pas les doutes.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:38:11\r\n       -Les d\u00e9put\u00e9s vaudois\r\nouvrent l'examen d'un projet de loi\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:42:08\r\n      pour am\u00e9liorer la lutte\r\n contre les violences domestiques.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:11\r\n      L'auteur des violences,\r\n      plut\u00f4t que la victime,\r\n\r\n19:47:45:16  19:47:49:02\r\nserait forc\u00e9 de quitter le domicile.\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:53:03\r\n      -Tous les 10 jours,\r\n  une personne meurt en Suisse\r\n\r\n19:47:53:08  19:47:56:18\r\nsuite \u00e0 des violences domestiques.\r\n\r\n19:47:56:23  19:47:59:09\r\n   Dans ce foyer de Lausanne,\r\n\r\n19:47:59:13  19:48:02:19\r\n    200 femmes et 200 enfants\r\n   sont h\u00e9berg\u00e9s tous les ans.\r\n\r\n19:48:03:00  19:48:06:18\r\n          Mis \u00e0 l'abri,\r\n  loin du conjoint malveillant.\r\n\r\n19:48:07:14  19:48:09:12\r\n       -Pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n19:48:09:17  19:48:12:06\r\nla victime a d\u00fb fuir son domicile.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:14:23\r\nAvec ses enfants, si elle en avait.\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:18:23\r\n     Maintenant, une r\u00e9flexion\r\n     se fait et la loi suivra.\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:22:08\r\n         C'est la personne\r\n       auteure qui s'en ira.\r\n\r\n19:48:22:12  19:48:24:23\r\n      Ainsi, la victime reste\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:29:12\r\n      dans son milieu de vie\r\n   avec ses enfants, ses amis...\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:37:09\r\nM\u00eame si dans certains cas, des femmes\r\n   devront fuir pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:48:38:00  19:48:41:00\r\n    -Le projet de loi vaudois\r\n       est en discussion.\r\n\r\n19:48:41:05  19:48:45:08\r\n   L'agresseur serait \u00e9loign\u00e9\r\nde son domicile jusqu'\u00e0 30 jours.\r\n\r\n19:48:45:12  19:48:49:09\r\n    Les Vaudois rejoindraient\r\n       le mod\u00e8le genevois.\r\n\r\n19:48:55:12  19:49:01:11\r\nLes Vaudois auraient plus de temps \r\npour raisonner le conjoint violent.\r\n\r\n19:49:02:00  19:49:03:19\r\n    -Il ne s'agit pas seulement\r\n\r\n19:49:04:00  19:49:06:01\r\n       d'\u00e9loigner l'auteur,\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:09:11\r\n         mais de lui faire\r\n  prendre conscience de son acte.\r\n\r\n19:49:09:15  19:49:13:10\r\n   Il faut qu'il comprenne que\r\n la violence n'est pas tol\u00e9rable.\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:16:22\r\n      Il y a une possibilit\u00e9\r\n      de demander de l'aide.\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:21:06\r\n    -L'aide aux victimes passe\r\npar un bon suivi de leur bourreau.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:26:22\r\n Plusieurs entretiens seraient \r\n impos\u00e9s aux conjoints brutaux.\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:32:11\r\n  -La question du voile \u00e0 l'\u00e9cole\r\n          refait surface.\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:38:04\r\n           Le nouveau pr\u00e9sident\r\ndu Parti Radical de Gauche \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:47:20\r\n    demande une loi plus claire\r\n  en mati\u00e8re de signes religieux.\r\n\r\n19:49:49:05  19:49:54:18\r\n   -F\u00eate des \u00e9coles \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nles enfants d\u00e9filent en cort\u00e8ge.\r\n\r\n19:49:54:23  19:49:59:08\r\n    Parmi eux cette fillette\r\n     v\u00eatue d'un voile noir.\r\n\r\n19:49:59:12  19:50:03:10\r\n       Choqu\u00e9, le pr\u00e9sident\r\ndu nouveau Parti Radical de Gauche\r\n\r\n19:50:03:14  19:50:08:14\r\n   interpelle le Conseil d'Etat:\r\nil estime la situation inacceptable.\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:11:11\r\n     -Le voile est un \u00e9tendard\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:13:15\r\n          des islamistes\r\n\r\n19:50:13:20  19:50:16:12\r\n pour banaliser l'asservissement,\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:20:20\r\n     la soumission des femmes\r\n et la diminution de leurs droits.\r\n\r\n19:50:21:07  19:50:24:17\r\n   -Il reproche au D\u00e9partement\r\n    de l'instruction publique\r\n\r\n19:50:24:22  19:50:27:11\r\n de ne pas empoigner le dossier.\r\n\r\n19:50:27:15  19:50:31:17\r\n Pour la cheffe du D\u00e9partement, \r\n il n'y a pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n19:50:32:04  19:50:34:06\r\n   -La situation est marginale,\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:37:03\r\nm\u00eame si on n'a pas de statistiques.\r\n\r\n19:50:37:08  19:50:42:11\r\n Depuis 20 ans, on a une pratique\r\n     de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:50:42:16  19:50:45:20\r\n  tr\u00e8s pragmatique, tr\u00e8s stricte,\r\n       qui fonctionne bien.\r\n\r\n19:50:46:01  19:50:49:17\r\n Pas de signes quels qu'ils soient\r\n       pour les enseignants.\r\n\r\n19:50:49:22  19:50:53:12\r\nPour les \u00e9l\u00e8ves, on tol\u00e8re des signes\r\n si l'ensemble des cours est suivi.\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:56:10\r\n    -Le d\u00e9put\u00e9 Pierre Gauthier\r\nestime qu'il y a un vide l\u00e9gislatif\r\n\r\n19:50:56:14  19:50:59:05\r\n   et qu'il faudrait appliquer\r\n      une loi plus stricte.\r\n\r\n19:50:59:14  19:51:01:19\r\n  -Ni croix, ni voile, ni kippa,\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:06:17\r\n l'\u00e9cole doit imposer cette r\u00e8gle.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:11:11\r\n           Les enfants\r\n    ne doivent pas \u00eatre soumis\r\n\r\n19:51:11:15  19:51:14:11\r\n \u00e0 des dogmatiques r\u00e9actionnaires\r\n\r\n19:51:14:16  19:51:19:17\r\n    alors qu'ils sont en pleine\r\nconstruction de leur libre arbitre.\r\n\r\n19:51:20:07  19:51:25:13\r\n   -La question soul\u00e8ve aussi\r\n   des questions plus larges.\r\n\r\n19:51:26:00  19:51:28:09\r\n    -Le voile, c'est une chose\r\n\r\n19:51:28:13  19:51:30:14\r\n     mais il y a aussi le fait\r\n\r\n19:51:30:19  19:51:34:05\r\nqu'un \u00e9l\u00e8ve ne puisse pas participer\r\n        \u00e0 une f\u00eate de No\u00ebl.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:38:17\r\n On touche \u00e0 l'int\u00e9gration sociale\r\n            de l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:39:23  19:51:45:08\r\n  -Pour l'heure, on privil\u00e9gie\r\n  le dialogue et l'int\u00e9gration\r\n\r\n19:51:45:12  19:51:50:14\r\n   tout en respectant au mieux\r\n     les droits de l'enfant.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:53:13\r\n  -Le suspense politique grandit.\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:56:01\r\n       Nous sommes \u00e0 J - 3 \r\n      du choix du groupe PLR\r\n\r\n19:51:56:06  19:51:58:19\r\n       pour les candidatures\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:02:20\r\nIgnazio Cassis, et ou Isabelle Moret,\r\n        et ou Pierre Maudet ?\r\n\r\n19:52:03:01  19:52:05:18\r\n       Nous d\u00e9butons ce soir\r\n      une s\u00e9rie de portraits;\r\n\r\n19:52:05:23  19:52:14:05\r\n         premier \u00e9pisode,\r\n    le Genevois Pierre Maudet.\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:20:16\r\n-Faire le portrait de Pierre Maudet,\r\n c'est d'abord courir derri\u00e8re lui.\r\n\r\n19:52:20:21  19:52:29:05\r\nCourir, comme ce samedi, dans son\r\nbiotope lib\u00e9ral-radical genevois.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:31:23\r\n   -C'est mon candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:52:32:04  19:52:35:07\r\n     -C'est un homme capable,\r\n      qui n'a qu'une parole.\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:37:03\r\n -Il a des d\u00e9fauts quand m\u00eame ?\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:39:23\r\n     -Il a un sale caract\u00e8re.\r\n\r\n19:52:40:13  19:52:44:11\r\n    -La belle-m\u00e8re du candidat\r\nlui conna\u00eet-elle d'autres d\u00e9fauts ?\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:47:23\r\n          -Je sais pas,\r\n   les d\u00e9fauts de ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:51:17\r\n     -Voil\u00e0 ce qui pourrait\r\n  guetter Maudet l'omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:53:20\r\n-Vous aimez vous voir en photo ?\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:55:18\r\n     -J'aime surtout le titre:\r\n\r\n19:52:55:23  19:52:58:09\r\n    ils ont retenu l'essentiel.\r\n\r\n19:52:58:13  19:53:02:11\r\n       J'ai pass\u00e9 l'\u00e9poque\r\n     d'aimer voir mes photos.\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:04:23\r\n       -Courir ou rouler.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:07:11\r\n Une communication bien huil\u00e9e.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:12:23\r\nMais Pierre Maudet pose ses limites.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:20:10\r\n   -Personne n'entre chez moi, \r\n   je prot\u00e8ge aussi ma famille.\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:27:00\r\n  Je n'ai pas chang\u00e9 l\u00e0-dessus, \r\n  depuis mes dix ans d'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:31:01\r\n    -Ce n'est plus possible,\r\n\r\n19:53:31:06  19:53:34:17\r\n        car il est devenu\r\n      l'un des hommes forts\r\n\r\n19:53:34:22  19:53:37:22\r\n  des gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:53:38:03  19:53:40:15\r\n            La Suisse\r\n   d\u00e9couvre la m\u00e9thode Maudet.\r\n\r\n19:53:40:20  19:53:43:09\r\n          Une m\u00e9thode\r\n   qui peut crisper \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:45:17\r\n      Policiers et gardiens\r\n    de prisons lui r\u00e9sistent.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:48:07\r\n        -Il faut des gens \r\n       qui tirent en avant.\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:52:03\r\n   C'est la synth\u00e8se de tout \u00e7a \r\n   qui permet au pays d'avancer.\r\n\r\n19:53:52:08  19:53:54:19\r\nUn pays qui n'avance pas, il tombe.\r\n\r\n19:53:55:00  19:54:02:13\r\n      Oui, j'ai des doutes,\r\n mais c'est bien de s'interroger.\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:09:05\r\nOn a le droit de faire des erreurs,\r\n     mais pas de les r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:11:18\r\n     -Courir jusqu'\u00e0 Berne.\r\n\r\n19:54:11:23  19:54:14:02\r\n     Mais pourquoi si vite ?\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:21:04\r\n-Parce que la Suisse peut voir grand\r\n   et je veux la mener en avant.\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:25:02\r\n-Courir sans s'essouffler: son pari.\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:31:11\r\n -Les vendanges d\u00e9butent tr\u00e8s t\u00f4t\r\n           cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:54:31:16  19:54:34:19\r\n   avec 2 \u00e0 3 semaines d'avance\r\n      dans certains cantons.\r\n\r\n19:54:35:00  19:54:40:11\r\n             En cause,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:47:06  19:54:50:01\r\n          -Le printemps\r\n         et l'\u00e9t\u00e9 chauds\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:53:15\r\n        ont fait prendre\r\n     de l'avance aux vignes.\r\n\r\n19:54:53:20  19:54:57:21\r\nPour ce vigneron de Flanthey (VS),\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9colte.\r\n\r\n19:54:58:11  19:54:59:22\r\n    -On commence les vendanges\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:01:17\r\navec 3 semaines d'avance sur 2016,\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:03:13\r\n et une dizaine de jours sur 2015.\r\n\r\n19:55:03:18  19:55:04:14\r\n      -C'est exceptionnel ?\r\n\r\n19:55:04:19  19:55:08:04\r\n   -Vendanger en ao\u00fbt, pour moi\r\n c'est la 4\u00e8me fois depuis 30 ans.\r\n\r\n19:55:08:13  19:55:10:12\r\n      -Une vendange pr\u00e9coce\r\n      d'excellente qualit\u00e9,\r\n\r\n19:55:10:17  19:55:12:13\r\n   malgr\u00e9 un d\u00e9but difficile.\r\n\r\n19:55:13:00  19:55:18:01\r\n -Phytosanitairement, c'est parfait:\r\npresque pas de mildiou, d'o\u00efdium.\r\n\r\n19:55:18:06  19:55:21:08\r\n   La qualit\u00e9 est vraiment top.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:24:06\r\n      Le bilan des vendanges\r\n         est satisfaisant\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:27:20\r\n       mais l'\u00e9pisode de gel\r\n  reste pr\u00e9sent dans nos esprits.\r\n\r\n19:55:28:06  19:55:31:00\r\n-Jo\u00ebl Briguet constate une perte\r\n        d'environ 10 %.\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:33:02\r\n Pour d'autres, c'est bien plus.\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:35:07\r\n           Les gel\u00e9es\r\n   ont une autre cons\u00e9quence:\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:37:15\r\n   sur les parcelles touch\u00e9es,\r\n\r\n19:55:37:20  19:55:40:18\r\nles grappes sont moins nombreuses\r\n  et m\u00fbrissent donc plus vite.\r\n\r\n19:55:41:04  19:55:41:23\r\n      -Les vendanges risquent\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:44:08\r\nde s'\u00e9taler fortement cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:51:00\r\n    Les parcelles qui ont gel\u00e9 \r\n    seront vendang\u00e9es plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:55:51:10  19:55:53:15\r\n-Gen\u00e8ve aussi paie les cons\u00e9quences:\r\n\r\n19:55:53:20  19:55:57:18\r\nun vigneron peut se voir forcer \r\nde ne pas vendanger \u00e0 la machine\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:01:11\r\n      par manque de volume\r\n       et de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:56:01:20  19:56:04:08\r\n         -Il peut h\u00e9siter\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:07:05\r\n  \u00e0 faire appel \u00e0 un prestataire\r\n\r\n19:56:07:10  19:56:10:16\r\n   comme ce sont des prestations\r\n       pay\u00e9es \u00e0 la surface.\r\n\r\n19:56:10:21  19:56:15:02\r\n       Ou est-ce qu'il faut \r\n       vendanger \u00e0 la main ?\r\n\r\n19:56:15:07  19:56:21:16\r\n     Il faut trouver des gens,\r\n   c'est toute une logistique...\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:29:06\r\n-Beaucoup se r\u00e9jouissent de voir\r\n  la saison 2017 derri\u00e8re eux.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:16\r\n      -La nouvelle relancera\r\n    la controverse sur les OGM.\r\n\r\n19:56:33:21  19:56:35:17\r\n  Une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine annonce\r\n\r\n19:56:35:22  19:56:43:00\r\n     la vente de 5 t de saumon\r\ntransg\u00e9nique sur le march\u00e9 canadien.\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:48:02\r\n          -A l'oeil nu,\r\n  ce saumon n'a rien d'anormal.\r\n\r\n19:56:48:07  19:56:51:18\r\n       Pourtant, beaucoup\r\n  le surnomment \"Frankenfish\".\r\n\r\n19:56:51:23  19:56:57:03\r\n   Ce saumon a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement\r\nmodifi\u00e9 et est disponible au Canada.\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:01:13\r\n   Apr\u00e8s quatre ans de tests, le\r\nminist\u00e8re de la Sant\u00e9 l'a autoris\u00e9.\r\n\r\n19:57:01:18  19:57:06:21\r\n   Une entreprise am\u00e9ricaine\r\n\u00e9labore ce saumon depuis 20 ans.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:20:12\r\nUn saumon plus grand, moins gourmand\r\n\r\n19:57:20:17  19:57:24:01\r\n       et plus \u00e9conomique\r\n    car il grandit plus vite.\r\n\r\n19:57:28:21  19:57:31:20\r\n   Il n'y aurait pas de danger\r\n      pour le consommateur.\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:34:03\r\n         -C'est un saumon.\r\n\r\n19:57:34:08  19:57:36:03\r\n          Manger un g\u00e8ne\r\n\r\n19:57:36:08  19:57:40:06\r\n     d'hormone de croissance,\r\n   les gens le font chaque jour\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:44:20\r\n  quand ils mangent de la viande,\r\n    du poisson ou des crevettes\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:49:20\r\n         remplis de g\u00e8nes\r\n     d'hormones de croissance.\r\n\r\n19:57:50:09  19:57:54:00\r\n  -Il n'y aurait pas de risques\r\n  non plus pour la biodiversit\u00e9\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:57:08\r\n         car ces saumons\r\n    sont confin\u00e9s en \u00e9levage.\r\n\r\n19:57:57:12  19:58:00:19\r\nMais les \u00e9cologistes s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:04:02\r\n          -On ne voit pas\r\n\r\n19:58:04:07  19:58:06:02\r\nles r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 rigoureuses\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:08:06\r\n    que l'on attend du Canada.\r\n\r\n19:58:08:15  19:58:10:21\r\n-L'\u00e9tiquetage n'est pas obligatoire:\r\n\r\n19:58:11:02  19:58:15:07\r\n  ce saumon est vendu incognito\r\n au milieu des saumons sauvages.\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:19:01\r\n   Les scientifiques croient\r\nau g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique pour produire\r\n\r\n19:58:19:06  19:58:24:03\r\n   des animaux plus nutritifs\r\n pour la population croissante.\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:28:08\r\n      -La vraie question est:\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:31:00\r\n   \"Doit-on manger du saumon ?\"\r\n\r\n19:58:31:05  19:58:34:09\r\n       Avec l'augmentation\r\n    de la population mondiale,\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:41:11\r\nil ne faudrait pas essayer de manger\r\n plus local, des poissons du lac ?\r\n\r\n19:58:42:00  19:58:49:15\r\n-La vente d'animaux g\u00e9n\u00e9tiquement\r\n  modifi\u00e9s pour la consommation\r\n\r\n19:58:49:20  19:58:52:05\r\n    est interdite en Suisse.\r\n\r\n19:58:53:00  19:58:58:09\r\n-Roger Federer entre en lice \u00e0 l'US\r\n Open et y retrouve Rafael Nadal.\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:00:15\r\n      Ce dernier, il le dit,\r\n\r\n19:59:00:20  19:59:05:07\r\na beaucoup compt\u00e9 dans sa carri\u00e8re,\r\n  pour le fa\u00e7onner tel qu'il est.\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:10:05\r\n -A l'US Open, tous les regards\r\n   sont tourn\u00e9s vers Federer.\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:13:14\r\n        Le B\u00e2lois y vise\r\n un 20\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:59:13:19  19:59:16:22\r\n  Entr\u00e9e dans l'ar\u00e8ne ce soir,\r\n         face \u00e0 Tiafoe.\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:20:09\r\nMais son principal rival: Nadal.\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:22:17\r\n     -Je crois qu'il va faire\r\n\r\n19:59:22:22  19:59:24:18\r\n       un tournoi tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:59:24:23  19:59:28:11\r\n     Il y a plein de joueurs,\r\n     comme Djokovic ou Stan,\r\n\r\n19:59:28:16  19:59:32:19\r\n         qui peuvent \u00eatre\r\ntr\u00e8s dangereux sur surface rapide.\r\n\r\n19:59:33:00  19:59:35:14\r\n      Et ils ne sont pas l\u00e0.\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:39:11\r\n       Il faudrait vraiment\r\n      qu'il ne joue pas bien\r\n\r\n19:59:39:16  19:59:42:00\r\n pour perdre avant la demi-finale.\r\n\r\n19:59:42:05  19:59:44:22\r\n         Pour l'instant,\r\n      je dois me concentrer.\r\n\r\n19:59:45:03  19:59:49:08\r\n     Et j'esp\u00e8re qu'on pourra\r\n  parler de la place de num\u00e9ro un\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:52:12\r\n       la semaine prochaine,\r\n         au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:57:00\r\n     -A l'issue de ce tournoi,\r\nil pourrait ravir la place \u00e0 Nadal.\r\n\r\n19:59:57:05  19:59:59:04\r\n      On peut vraiment parler\r\n\r\n19:59:59:09  20:00:00:23\r\n     de retour vers le futur.\r\n\r\n20:00:01:04  20:00:08:14\r\nApr\u00e8s 10 ans de rivalit\u00e9, ces deux-l\u00e0\r\n sont les grands favoris du tournoi.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:10:15\r\n         -C'est \u00e9tonnant:\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:13:18\r\n   eux seuls ne sont pas bless\u00e9s\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:16:05\r\n   et ce sont les deux anciens.\r\n\r\n20:00:16:10  20:00:21:11\r\n Roger et Rafa, les deux favoris.\r\n\r\n20:00:21:15  20:00:25:08\r\n Si je devais en nommer un: Roger.\r\n\r\n20:00:25:12  20:00:28:05\r\n    Il a le plus impressionn\u00e9.\r\n\r\n20:00:28:10  20:00:33:21\r\n Il a su bien g\u00e9rer son ann\u00e9e pour\r\n \u00eatre au top au moment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:00:34:09  20:00:38:20\r\n  -En modifiant un peu son jeu,\r\n     il a trouv\u00e9 la parade.\r\n\r\n20:00:39:11  20:00:43:10\r\n      -Il a trouv\u00e9 les moyens\r\n         pour battre Rafa,\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:48:01\r\navec une tactique un peu nouvelle.\r\n\r\n20:00:48:06  20:00:50:18\r\n         Ceux qui pensent\r\n      que ses 6 mois d'arr\u00eat\r\n\r\n20:00:50:23  20:00:53:11\r\n     lui ont permis de revenir\r\n           font erreur.\r\n\r\n20:00:53:15  20:00:57:21\r\nIls lui ont servi, mais cela fait \r\n3 ans qu'il travaille sur son jeu.\r\n\r\n20:00:58:02  20:01:02:02\r\n C'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'il peut jouer\r\n   comme il le fait aujourd'hui.\r\n\r\n20:01:02:12  20:01:05:11\r\n   -Federer pourrait retrouver\r\n      Nadal en demi-finale.\r\n\r\n20:01:05:16  20:01:10:07\r\n      Double enjeu: titre\r\n et place de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n20:01:11:13  20:01:13:20\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:14:00  20:01:16:19\r\n           Ce soir ABE\r\n  nous fait voyager aux Pays-Bas\r\n\r\n20:01:17:00  20:01:19:19\r\n   avec des fleurs vendues ici,\r\n      parfois au prix fort.\r\n\r\n20:01:20:01  20:01:22:03\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o\r\n      de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n20:01:22:08  20:01:24:05\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:24:16  20:01:28:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n        M.Borel, E.Gattlen,\r\n      C.Guiraud, C.Mohnhaupt.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033178\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:07) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous aux \u00c9tats-Unis, les inondations provoquent une crise majeure, le pr\u00e9sident Trump sur place, le volume des eaux est telle qu'il a fallu cr\u00e9er une nouvelle couleur sur les cartes m\u00e9t\u00e9o ce soir l'ONU parle d'un lien probable entre l'\u00e9v\u00e9nement si l'extr\u00eame et le changement climat d'inqui\u00e9tude des Japonais, beaucoup ont re\u00e7u un message sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable, les incitant \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri, quant au nouveau missile cor\u00e9en a survoler une r\u00e9gion au nord de leur pays, on verra le reportage de Georges Baumgartner les clients Vaudois de la Migros, ont \u00e9t\u00e9 mis dehors hier soir plut\u00f4t que pr\u00e9vu migros voulait \u00e9tendre les heures d'ouverture, elle a fait machine arri\u00e8re, r\u00e9v\u00e9lation de la RTS sur fond de tensions r\u00e9currentes sur les horaires d'ouverture des magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:45) [92%] : \r\nLa pol\u00e9mique sur le voile musulman \u00e0 l'\u00e9cole, refait surface, elle concerne cette fois des fillettes \u00e0 l'\u00e9cole primaire politicien g\u00e9nevois de gauche s'en inqui\u00e8te, on verra la pratique en cours ailleurs en Suisse romande, les vendanges d\u00e9butent tr\u00e8s t\u00f4t cette ann\u00e9e, elles ont 2 \u00e0 3 semaines d'avance dans certains cantons, la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de l'\u00e9t\u00e9, en est la cause et puis voici Roger Federer en lice \u00e0 l'US Open, il retrouve un vieil ami et vieil adversaire, il l'a dit sa concurrence avec Nadal a beaucoup compt\u00e9 pour le faire telle qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:47 > 0:04:03) [91%] : \r\nLa crise prend un tour in\u00e9dit au Texas, on va y revenir, l'ONU estime un lien probable avec le changement climatique, une digue a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9, Houston, tente de s'organiser dans l'urgence alors que Donald Trump est arriv\u00e9 dans la ville de Corpus Christi, le reportage images comment\u00e9es par yachts Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:10) [94%] : \r\n\u00e0 250 kilom\u00e8tres au nord- ouest de Corpus Christi, la lutte pour la survie compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:10 > 0:05:06) [93%] : \r\nSi \u00e0 Houston, les routes transform\u00e9es en voies fluviales le salut arrivent par bateau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent plus de 3500 personnes ont pu \u00eatre mis \u00e0 l'abri par les d\u00e9tachements de police et de pompiers auxquels l'entier des 12000 gardes civils texan est venu pr\u00eater main forte, l'accalmie temporaire aujourd'hui permettent \u00e9galement l'utilisation de l'h\u00e9licopt\u00e8re pour \u00e9vacuer les habitants qui n'ont trouv\u00e9 pour refuge que le toit de leur maison, pour l'heure, les autorit\u00e9s recensent 9 morts les services d'urgence, eux, s'attendent \u00e0 devoir h\u00e9berger 30000 personnes dans les centres d'accueil 30000 personnes au bas mot, en fin d'apr\u00e8s- midi, un ordre d'\u00e9vacuation dans le sud de Houston a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 une digue mena\u00e7ant de c\u00e9der sous la pression des eaux le sauve-qui-peut vaut aussi pour les animaux domestiques en plus de la noyade il risque d\u00e9sormais de devenir la proie des alligators qui ont fait leur apparition en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:23) [93%] : \r\nDans ce contexte, l'arriv\u00e9e de Donald Trump prend l'allure d'un test en jeu sa capacit\u00e9 de g\u00e9rer la crise apr\u00e8s celle des manifestations de Charleville et ses atermoiements vis-\u00e0-vis de l'extr\u00eame droite 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:35) [93%] : \r\nEt puis, quelques jours \u00e0 grand renfort de clich\u00e9s, il cherche \u00e0 donner l'image d'un homme d'action, qui dirige les op\u00e9rations et qui n'a pas peur de se rendre sur le terrain, tout le contraire de George W Bush qui avait rat\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:47) [90%] : \r\nCommunication au moment de la temp\u00eate Katrina le clich\u00e9 le montrant contempl\u00e9e par le hublot de son h\u00e9licopt\u00e8re La Nouvelle-Orl\u00e9ans, d\u00e9vast\u00e9e, avait donn\u00e9 l'impression d'un homme distant peu concern\u00e9s par le drame qui se jouait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:49 > 0:05:57) [96%] : \r\nAviva Fried, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, vous avez fait route de Austin \u00e0 Houston en arrivant \u00e0 quel moment est-ce qu'on prend la mesure de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:59 > 0:06:48) [92%] : \r\n\u00e9coutez, au d\u00e9but on est un peu surpris quand on parle d'Austin, parce qu'il fait beau, il y a du soleil, un peu de vent, certes, et plus on approche, c'est, je dirais, \u00e0 environ une quarantaine de km de Houston, h\u00e9 bien on comprend, on comprend vraiment l'ampleur des choses sur la route, nous avons vu des rivi\u00e8res qui d\u00e9bord\u00e9 les routes \u00e9taient plus on approche et plus les routes \u00e9taient coup\u00e9es, il nous a fallu prendre des petites routes des d\u00e9tours plusieurs fois on a failli d'ailleurs finir dans les rivi\u00e8res, on a vu des b\u00e2timents qui \u00e9taient immerg\u00e9s, des voitures, m\u00eame les voitures des autorit\u00e9s, on a vu la voiture du sh\u00e9rif qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 dans l'eau avec les hommes qui \u00e9taient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sans pouvoir rien faire, c'est vraiment quelque chose d'\u00e9tonnant parce que, comme je vous le disais, on part d'Austin, il fait beau, on arrive ici, comme vous pouvez le voir c'est le d\u00e9luge et vous pouvez le voir aussi derri\u00e8re moi, les routes sont coup\u00e9es, inond\u00e9es, les voitures \u00e0 moiti\u00e9 noy\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:48 > 0:06:55) [83%] : \r\nOn vous regarde l'image parle d'elle- m\u00eame qu'est-ce qui fonctionne encore, qu'est ce qui ne fonctionne pas en termes de communication de t\u00e9l\u00e9phone de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:58 > 0:07:32) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez, pour l'instant, les t\u00e9l\u00e9phones fonctionnent plut\u00f4t pas mal, les t\u00e9l\u00e9phones portables au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, y compris le r\u00e9seau Internet, en revanche c'est vrai que c'est le r\u00e9seau routier qui lui est compl\u00e8tement coup\u00e9 la route que vous voyez derri\u00e8re moi, h\u00e9 bien c'est l'un des axes principaux d'acc\u00e8s \u00e0 Houston l'axe nord- sud qui d'habitude grouille de voitures, d'habitude il est plein, il est plein d'embouteillages, h\u00e9 bien l\u00e0 il est coup\u00e9 et ce n'est pas seulement cet endroit-l\u00e0 qui est inond\u00e9 c'est plusieurs endroits et c'est comme \u00e7a, sur tous les grands axes, les autoroutes principales les routes secondaires et les petits chemins, \u00e9videmment, qui eux, ont compl\u00e8tement disparu, donc l'acc\u00e8s \u00e0 Houston et pour l'instant tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:32 > 0:07:41) [93%] : \r\nOn parle de r\u00e9gion extr\u00eamement peupl\u00e9e Houston 4\u00e8me ville des \u00c9tats-Unis, qu'est ce que vous constatez sur l'ampleur des des moyens qui sont d\u00e9ploy\u00e9s, qu'est ce que vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:44 > 0:08:22) [92%] : \r\nOn a vu beaucoup de moyens pour essayer de r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 par certains endroits qui fonctionne dans d'autres, mais \u00e9videmment, comme vous le disiez, c'est une tr\u00e8s grande agglom\u00e9ration, donc forc\u00e9ment il y a des endroits o\u00f9 c'est coup\u00e9, donc on a vu des moyens, des moyens \u00e9lectriques, on a vu des moyens \u00e9videmment policiers, la police est l\u00e0, elle est l\u00e0, sur les routes pour veiller \u00e0 ce que les automobilistes ne s'engagent pas sur des routes dangereuses, on a vu beaucoup, beaucoup d'ambulances qui passait mais on a vu \u00e9galement des particuliers 7 c'est \u00e7a ici qui, depuis quelques jours, \u00e9tonne tout le monde, beaucoup de particuliers veulent aider veulent venir ici, on a vu des voitures arrivaient qui tra\u00eenait des bateaux pour pouvoir aller secourir les gens isol\u00e9s les gens pi\u00e9g\u00e9s par l'eau dans leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:22 > 0:08:25) [95%] : \r\nAviva, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:39) [90%] : \r\nOn l'a dit l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, fait d\u00e9sormais un lien Direct entre ces inondations hors norme et le changement climatique un lien qualifi\u00e9s de probables, \u00e9coutez les explications de No\u00e9mie Guignard et d'Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:41 > 0:09:10) [94%] : \r\nCette spirale blanche a \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9e, minute par minute par les scientifiques du Centre national des ouragans \u00e0 Miami, ils avaient bien alert\u00e9 sur un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9vastateur et des pluies diluviennes mais si plusieurs villes du Texas avait pr\u00e9ventivement \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, personne n'avait imagin\u00e9 de telles sc\u00e8nes d'apocalypse ce cyclone au vent violents jusqu'\u00e0 212 kilom\u00e8tres heure class\u00e9 4 sur 5 a d\u00e9barqu\u00e9 sur les c\u00f4tes texanes dans la nuit du 25 au 26 ao\u00fbt Harvey est-il une nouvelle cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:10 > 0:09:30) [88%] : \r\nDonc en partie oui, certainement, le r\u00e9chauffement climatique a jou\u00e9 un r\u00f4le pour aller tr\u00e8s, tr\u00e8s importantes pr\u00e9cipitations qui ont lieu \u00e0 Houston, le cyclone tropical a lui- m\u00eame, en fait, n'est pas vraiment impact\u00e9s par le changement climatique, mais les pr\u00e9cipitations si parce qu'on fait quand on a d'atmosph\u00e8re qui est plus chaude, elle peut contenir plus humidit\u00e9 ce qui induit en fait des pr\u00e9cipitations plus intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:31 > 0:09:47) [91%] : \r\nUn cyclone devenu temp\u00eate tropicale, avec des pluies diluviennes particuli\u00e8rement forte dans la zone la plus fonc\u00e9e, il est tomb\u00e9 par endroits jusqu'\u00e0 70 centim\u00e8tres d'eau en 3 jours, c'est habituellement ce qui tombent dans cet \u00c9tat du Texas en 8 mois comment Houston a-t-elle pu \u00eatre si rapidement submerg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:48 > 0:09:57) [80%] : \r\nLe cyclone en fait s'est d\u00e9plac\u00e9e, ce Houston \u00e9tait plus ou moins rest\u00e9s \u00e7a stationnaire sur Houston, donc \u00e7a veut dire qu'on a eu beaucoup de pr\u00e9cipitations qui s'est accumul\u00e9e toujours au moins au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:57 > 0:10:06) [88%] : \r\nApr\u00e8s Katrina en 2005 qui avait fait 1800 morts Harvey est un des plus destructeurs, mais il y a d'autres facteurs aggravants en cas de cyclones, temp\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:06 > 0:10:23) [88%] : \r\nUn facteur possible, c'est aussi le l'augmentation du niveau des mers, donc pour toutes les zones c\u00f4ti\u00e8res, c'est clair que quand le niveau de la la m\u00e8re en fait augmente, on a un plus gros inondations dans sa pu jouer un r\u00f4le et on sait qu'on a une tendance en fait \u00e0 l'augmentation de nouveaux des maires de des derni\u00e8res ann\u00e9es aussi associ\u00e9 aux ruches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:23 > 0:10:31) [91%] : \r\nDonc climatique, les sp\u00e9cialistes confirment qu'il n'y aura peut-\u00eatre pas plus d'ouragans dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais ils seront certainement plus puissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:34 > 0:10:52) [92%] : \r\nL'inqui\u00e9tude grandit chez les Japonais, beaucoup ont re\u00e7u un message sur t\u00e9l\u00e9phone portable, les incitant \u00e0 se mettre \u00e0 l'abri, quant au nouveau missile cor\u00e9en \u00e0 survoler une r\u00e9gion au nord de leur pays, les r\u00e9actions internationales se multiplient, les \u00c9tats-Unis, d\u00e9clare, je cite, que quelque chose de fort doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:54 > 0:11:06) [93%] : \r\nLa crise des missiles nord- cor\u00e9ens concerne toutes les puissances, les \u00c9tats-Unis, la Chine voisine mais les Japonais se sentent en premi\u00e8re ligne, voici comment il tente de se pr\u00e9parer, le reportage est sign\u00e9 Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:08 > 0:11:15) [95%] : \r\nLe Japon renforce ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense antimissile, se dit pr\u00eat \u00e0 abattre les missiles nord- cor\u00e9ens qui survolerait son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:17 > 0:11:25) [95%] : \r\nLe plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain que je donne forte veut rassurer le 1er ministre japonais Shinzo Abe le Japon d\u00e9pend du parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:26 > 0:11:29) [67%] : \r\nEt le et que vous, oui, ce n'est act\u00e9 V\u00e9lib avec M. Garneau du tram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:29 > 0:11:37) [96%] : \r\nDans le sillage des r\u00e9centes activit\u00e9s de Kim Jong-Un, il est important d'affirmer qu'une attaque sur l'un d'entre nous, \u00e9quivaudrait \u00e0 une attaque contre nos 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:37 > 0:11:39) [83%] : \r\nDe me retirer le match Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:41 > 0:11:56) [92%] : \r\nAllez savoir les \u00c9tats-Unis pourraient persuader la Cor\u00e9e du Nord de renoncer \u00e0 ses missiles capables d'atteindre leur territoire et de tol\u00e9rer en \u00e9change que Kim Jong-Un continue de menacer ses voisins avec des missiles de moyenne port\u00e9e craint \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:14) [93%] : \r\nQuand il faut, si l'Am\u00e9rique est attaqu\u00e9e par des missiles nord- cor\u00e9ens arm\u00e9s d'ogives nucl\u00e9aires prot\u00e9gera-t-elle encore son alli\u00e9 japonais l'hypoth\u00e8se qu'elle assurera en priorit\u00e9 sa propre protection n'est certainement pas \u00e0 exclure qu'on notera Manninen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:14 > 0:12:23) [92%] : \r\nLe minist\u00e8re de la D\u00e9fense nous montre des unit\u00e9s anti- missiles Patriot d\u00e9ploy\u00e9s en plein coeur de Tokyo, une centaine de missiles nord- cor\u00e9ens se sont tourn\u00e9s vers la capitale japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:24 > 0:12:36) [88%] : \r\nCes syst\u00e8mes Patriot ne peuvent pas intercepter des missiles peuvent les contr\u00e9es lorsqu'ils sont proches de leurs cibles avant qu'il ne retombe sur Tokyo, par exemple, mais leur efficacit\u00e9, il n'est pas garanti \u00e0 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:36 > 0:12:45) [94%] : \r\nLes Japonais investissent dans les abri antiatomique se construit sur le mod\u00e8le suisse, le patron de cette entreprise de Kobe et fait \u00e9tat de ventes exponentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:46 > 0:12:48) [84%] : \r\nIl Malraux qui est int\u00e9ressante, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:48 > 0:12:56) [89%] : \r\nLes gens pensent qu'une attaque nord- cor\u00e9enne est imminente alors il choisissait abri plus petit pour le placer dans leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:56 > 0:13:04) [87%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 port de Suisse des purificateurs d'air, cens\u00e9e prot\u00e9ger des radiations chaque abri co\u00fbte plus de 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:08 > 0:13:21) [87%] : \r\nLa pr\u00e9fecture d'Hiroshima teste son niveau de pr\u00e9paration, une attaque de missiles nord- cor\u00e9ens Hiroshima se trouve sur la route d'un \u00e9ventuel missile nord- cor\u00e9en lanc\u00e9 sur Guam Hiroshima Premi\u00e8re ville atomis\u00e9e se d\u00e9couvre vuln\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:22 > 0:13:45) [90%] : \r\nEn Suisse, la sc\u00e8ne est \u00e9tonnante des clients Vaudois de la Migros ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s dehors hier soir plus t\u00f4t que pr\u00e9vu migros voulait \u00e9tendre les horaires d'ouverture, elle a fait machine arri\u00e8re, le syndicat Unia d\u00e9nonce cette une d\u00e9cision unilat\u00e9rale, r\u00e9v\u00e9lation de la RTS sur fond de tensions r\u00e9currentes sur ses horaires d'ouverture des magasins Yvan Rimbert Laurent Dufour Alexandr Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:47 > 0:14:11) [90%] : \r\nIl r\u00e9gnait une certaine confusion hier soir dans plusieurs centaines de Migros Vaud alors que le g\u00e9ant orange annonc\u00e9e depuis plusieurs jours de fermeture plus tardive de ses magasins, les commerces ont finalement boucl\u00e9 aux heures habituelles, les clients ont \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9s avec du chocolat en guise d'excuses pour le syndicat Unia qui contestent ces nouveaux horaires jusqu'\u00e0 20 heures et parfois m\u00eame 21 heures temps chez Coca la Migros ce revirement inattendu est une petite victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:11 > 0:14:27) [89%] : \r\nLes extensions ont \u00e9t\u00e9 faites sans consultation du personnel aux pr\u00e9alables : la loi sur le travail oblige une consultation, l'employeur n'est pas oblig\u00e9 d'en prendre compte, mais il doit dire pourquoi il n'en tient pas compte si l'en tient pas compte et toute tout ce processus n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:36) [98%] : \r\nC'est par la voie d'un communiqu\u00e9 de presse que Migros pr\u00e9cise aujourd'hui vouloir prendre encore un peu de temps pour consulter ses collaborateurs et ses partenaires commerciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:36 > 0:14:48) [93%] : \r\nMigros Vaud garantit un temps suffisant \u00e0 l'ensemble de ses collaboratrices et collaborateurs ainsi qu'\u00e0 ceux de ses enseignes partenaires, notamment celles et ceux qui \u00e9taient en vacances durant la p\u00e9riode estivale afin d'\u00eatre consult\u00e9s sereinement et convenablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:14:59) [87%] : \r\nAutrement dit, Migros compte bel et bien \u00e9tendre ses heures d'ouverture prochainement, contrairement aux autres cantons Vaud n'impose pas d'horaires, uniforme, les communes disposent d'une grande autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:59 > 0:15:10) [93%] : \r\nAlors c'est vrai que les communes disposent d'une grande marge de manoeuvre, vous appelez \u00e7a une autonomie mais c'est une grande marge de manoeuvre, qui permet de fixer l'heure d'ouverture des des commerces et les heures de fermeture des commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:10 > 0:15:13) [89%] : \r\n\u00e0 Crissier migros pourra prolonger en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:13 > 0:15:28) [85%] : \r\nLa niveau utilise le maximum de possibilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire ouvert tous les sens, jusqu'\u00e0 20 heures et de nocturne par semaine jusqu'\u00e0 21 heures et plus le samedi jusqu'\u00e0 18 heures actuellement, ils ont utilis\u00e9 quasiment toute la marge de manoeuvre qui avait nos r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:35) [96%] : \r\nL'extension des horaires irritent la gauche et les syndicats, mais dans le cas pr\u00e9sent, ils n'auront que tr\u00e8s peu de moyens pour s'y opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:36 > 0:15:44) [92%] : \r\nSt\u00e9phanie Mohi on voit bien cette tendance lourde des magasins qui ouvrent toujours plus tard partout dans les grandes villes en Europe, en Suisse, \u00e7a revient r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e7a achoppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:44 > 0:16:21) [92%] : \r\nOui, c'est compliqu\u00e9, en fait, parce que pour changer les lois cantonales sur les heures d'ouverture des magasins, h\u00e9 bien il faut les soumettre aux citoyens et rien qu'entre 1998 et 2005, il y a eu 19 votation sur les ouvertures dominicales et sur l'assouplissement des horaires en soir\u00e9e, r\u00e9sultat, sur 13 sur 13 cas sur 19, h\u00e9 bien, le peuple a tout simplement refus\u00e9 alors plus r\u00e9cemment, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui lui a propos\u00e9 d'imposer \u00e0 tous les cantons, une ouverture minimale de 6 heures \u00e0 20 heures en semaine de 6 heures \u00e0 19 heures le samedi, mais l\u00e0, cette r\u00e9forme a tout simplement \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats l'ann\u00e9e dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:21 > 0:16:30) [89%] : \r\nOn a l'impression qu'on est tous sont un peu schizophr\u00e8nes au cours des magasins de de la gare le dimanche et autres, et en m\u00eame temps il y a la fibre sociale qui combat en chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:30 > 0:17:03) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e7a le terme c'est vraiment schizophr\u00e8ne, il y a notre c\u00f4t\u00e9 mais un citoyen qui lui est vigilant aux conditions de travail des vendeuses et des vendeurs dans les magasins et puis il y a bien s\u00fbr le c\u00f4t\u00e9 un consommateur qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 les faire du tourisme d'achat en France ou dans les cantons o\u00f9 les magasins ferme plus tard, du coup on n'arr\u00eate pas de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, le dernier exemple en date c'est \u00e0 Fribourg le Grand Conseil s'est dit favorable sur le principe d'une extension des ouvertures des magasins le samedi jusqu'\u00e0 17 heures mais pas jusqu'\u00e0 18 heures merci Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:04 > 0:17:24) [95%] : \r\nOn reparle des bouleversements de la presse en Suisse romande Tamedia publie ses chiffres, o\u00f9 l'on d\u00e9couvre un b\u00e9n\u00e9fice en hausse mais une publicit\u00e9 en baisse dans les journaux, ces chiffres sont scrut\u00e9s, alors que le groupe vient de r\u00e9organiser ses r\u00e9dactions les Genevois perdent un peu plus encore de ce qui restait de leur h\u00e9ritage m\u00e9diatique Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:26 > 0:17:41) [94%] : \r\nGen\u00e8ve 2\u00e8me plus grande ville de Suisse bient\u00f4t priv\u00e9s de ses journalistes le paradoxe du jour peut surprendre Tamedia r\u00e9organise une \u00e9ni\u00e8me fois ses r\u00e9dactions pour r\u00e9duire les co\u00fbts mais affiche un b\u00e9n\u00e9fice en forte hausse, plus 37 pourcent au 1er semestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:41 > 0:17:54) [95%] : \r\nGlobalement, les r\u00e9sultats sont satisfaisants sur ce 1er semestre 2017, par contre, si on regarde en d\u00e9tail dans le secteur d'activit\u00e9, on enregistre une forte baisse des recettes publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:55 > 0:18:10) [93%] : \r\nLa publicit\u00e9 qui pourrait encore chuter de 30 pourcent d'ici 2020 pour Tamedia cette \u00e9rosion justifie la fusion des r\u00e9dactions du matin dimanche du 24 heures et de La Tribune de Gen\u00e8ve des journalistes Genevois d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Lausanne l'id\u00e9e passe mal aupr\u00e8s des Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:11 > 0:18:26) [88%] : \r\nUn journal qui a une partie qui travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve, l'autre partie \u00e0 Lausanne, c'est une solution qui est bancal, il y a, il y a, il y a la question de de la de la de la une entreprise, elle a une culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:49) [93%] : \r\nUne culture de la presse genevoise qui s'op\u00e8re, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, en 1994 c'est la disparition du quotidien, la Suisse, puis en 1998, celle du Journal de Gen\u00e8ve, enfin en 2015 le d\u00e9m\u00e9nagement du quotidien Le Temps \u00e0 Lausanne pour cet ancien journaliste de la Suisse devenu politicien, le constat est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:49 > 0:19:01) [92%] : \r\nC'est v\u00e9ritablement inqui\u00e9tant d'ailleurs on le voit lors de 2 conf\u00e9rences de presse, parfois il y a un journaliste de journaliste ou pas, journaliste du tout, c'\u00e9tait quelque chose qui n'arrivait pas, il y a 10 ou 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:01 > 0:19:03) [95%] : \r\nInqui\u00e9tude partag\u00e9e \u00e0 la r\u00e9daction du courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:04 > 0:19:25) [92%] : \r\nOn a commenc\u00e9 par priver La Tribune de Gen\u00e8ve, de ses ressources, notamment avec les petites annonces qui sont pass\u00e9es sur le Net, on a ensuite priv\u00e9 le journal d'une partie de ses r\u00e9dacteurs et de ses journalistes et de toutes les petites mains qui font ce journal et apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 les recettes, les gens qui font le journal, h\u00e9 ben on d\u00e9place le journal pour le concentr\u00e9 avec le reste du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:25 > 0:19:33) [93%] : \r\nTamedia souligne qu'une majorit\u00e9 des journalistes de La Tribune, restera \u00e0 Gen\u00e8ve, mais la promesse n'efface pas les doutes des journalistes et des Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:34 > 0:19:49) [95%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois ouvre l'examen d'un projet de loi pour am\u00e9liorer la lutte contre les violences domestiques, ce serait un changement de principe, l'auteur des violences plut\u00f4t que la victime serait forc\u00e9 de quitter le domicile Nicolas de Ferrare Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:49 > 0:20:07) [91%] : \r\nC'est quoi \u00e7a, tous les 10 jours, une personne meurt en Suisse suite \u00e0 des violences domestiques dans ce foyer de Lausanne 200 femmes et 200 enfants sont h\u00e9berg\u00e9s chaque ann\u00e9e ils sont mis \u00e0 l'abri, loin du conjoint malveillant, une mani\u00e8re de faire en plein bouleversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:07 > 0:20:36) [93%] : \r\nPendant des ann\u00e9es, la victime a d\u00fb fuir son domicile et avec ses enfants si elle en avait et puis maintenant, depuis 2015, il y a une r\u00e9flexion qui se fait et la loi ira dans ce sens-l\u00e0 que \u00e7a soit la personne auteur qui doit s'en aller et \u00e7a permet \u00e0 la victime et si elle a des enfants de rester dans son milieu de vie aux enfants d'aller \u00e0 l'\u00e9cole de garder leurs amis \u00e0 la victime, aussi bien qu'il ait toujours des cas o\u00f9 des femmes de rente se venir se r\u00e9fugier pour des raisons de protection \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:36 > 0:21:00) [95%] : \r\nAvec le projet de loi Vaudois est en discussion, il pr\u00e9voit que l'agresseur soit \u00e9loign\u00e9 jusqu'\u00e0 30 jours de son domicile, les Vaudois rejoindrait ainsi le mod\u00e8le Genevois, tandis que les voisins valaisans et jurassiens se contente de 14 et 10 jours d'expulsion prolongeable par d\u00e9cision de justice les Vaudois disposera ainsi de plus de temps pour ramener \u00e0 de meilleurs sentiments le mari ou la femme violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:00 > 0:21:16) [92%] : \r\nIl s'agit pas seulement d'\u00e9loigner l'auteur, mais de lui faire prendre conscience de ce qu'il a fait que p\u00e9ter un c\u00e2ble oui \u00e7a peut nous arriver \u00e0 tous, mais qu'on ne peut pas se permettre d'arriver \u00e0 la violence qu'il y a une possibilit\u00e9 un droit m\u00eame de demander de l'aide qu'on peut se tourner vers des proches au vers des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:16 > 0:21:25) [88%] : \r\nL'aide aux victimes passe par un bon suivi de leur bourreau, un ou plusieurs entretiens socio- \u00e9ducatifs pourraient donc \u00eatre impos\u00e9es aux Vaudois brutaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:27 > 0:21:47) [92%] : \r\nJe vous le disais en titre, la pol\u00e9mique sur le voile musulman \u00e0 l'\u00e9cole, refait surface, elle concerne cette fois des fillettes \u00e0 l'\u00e9cole primaire, un politicien, je ne vois de gauche sonne l'alarme, selon lui, la loi doit \u00eatre plus clair sur les signes religieux, un d\u00e9bat qui prend un tour particulier d\u00e8s lors qu'il s'agit de fillettes pr\u00e9pub\u00e8res reportage Marc Bury, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:49 > 0:22:06) [92%] : \r\nC'est des \u00e9coles \u00e0 Gen\u00e8ve le 28 juin dernier les enfants des classes primaires d\u00e9filent en cort\u00e8ge et parmi eux, cette fillette, v\u00eatue d'un voile noir qui entoure son visage choqu\u00e9, le pr\u00e9sident du Nouveau Parti Radical de Gauche, d\u00e9cide d'interpeller le Conseil d'\u00c9tat car il estime cette situation inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:07 > 0:22:19) [93%] : \r\nLe voile est en fait un \u00e9tendard des islamistes pour faire banaliser l'asservissement disons la soumission des femmes et la diminution de leurs droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:19 > 0:22:30) [94%] : \r\nEn clair, il reproche au d\u00e9partement de l'Instruction publique de ne pas empoigner le dossier alors que ces cas pourraient se multiplier \u00e0 l'avenir pour la chef du d\u00e9partement, il n'y a pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:30 > 0:22:49) [90%] : \r\nLa situation est quand m\u00eame marginal, m\u00eame si on n'a pas de on tient pas de statistiques \u00e0 ce propos, et puis il faut savoir quand m\u00eame qu'on a une pratique depuis 20 ans vingtaine d'ann\u00e9es environ, \u00e0 Gen\u00e8ve, en mati\u00e8re de la\u00efcit\u00e9 qui fonctionne assez bien, c'est relativement pragmatique, on est tr\u00e8s strict pour les enseignants, pas de signe, quel qu'il soit et pour les \u00e9l\u00e8ves, on tol\u00e8re signes pour autant que l'ensemble des courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:50 > 0:22:57) [94%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 Pierre Gauthier, estime qu'il y a aujourd'hui un vide l\u00e9gislatif et qu'il faudrait appliquer une loi plus strictes qu'actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:58 > 0:23:18) [92%] : \r\nNi croix ni voile ni kippa, \u00e7a c'est vraiment la r\u00e8gle que l'\u00e9cole doit imposer dans son dans son enceinte, parce que ses enfants n'ont pas \u00e0 \u00eatre soumis \u00e0 des dogmatiques r\u00e9actionnaire alors qu'ils sont en pleine croissance en pleine construction de leur libre arbitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:18 > 0:23:25) [96%] : \r\nLa question fait d\u00e9bat chez les directeurs cantonaux de l'Instruction publique parce qu'elle soul\u00e8ve aussi des questions plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:25 > 0:23:39) [93%] : \r\nLe voile, c'est une chose, mais il y a aussi le fait qu'un \u00e9l\u00e8ve puisse pas participer \u00e0 une f\u00eate de No\u00ebl, on touche l\u00e0 vraiment \u00e0 l'int\u00e9gration sociale de l'\u00e9l\u00e8ve, puisqu'un \u00e9l\u00e8ve qui ne peut pas faire toutes les activit\u00e9s avec ses camarades, bah, prend le risque d'\u00eatre stigmatis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:41 > 0:23:48) [94%] : \r\nPour l'heure, on privil\u00e9gie le dialogue et l'int\u00e9gration au sein des \u00e9coles, tout en respectant au mieux les droits de an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:50 > 0:24:13) [94%] : \r\nLe suspense politique grandit, nous sommes \u00e0 J moins 3 du choix du groupe PLR pour les candidatures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis et o\u00f9 Isabelle Moret et o\u00f9 Pierre Maudet le ticket sera-t-il \u00e0 2 ou \u00e0 3, et le cas \u00e9ch\u00e9ant, qui sera exclu l'avenir le dira nous d\u00e9butons ce soir une s\u00e9rie de portraits premi\u00e8re \u00e9pisode le Genevois Pierre Maudet David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:14 > 0:24:19) [96%] : \r\nFaire le portrait de Pierre Maudet, c'est d'abord courir derri\u00e8re Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:19 > 0:24:24) [89%] : \r\nAlors, alors, dans le monde, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:24 > 0:24:28) [88%] : \r\nCourir comme ce samedi dans son biotope radical Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:29 > 0:24:38) [77%] : \r\nAh, enfin c'est mon candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire nous capable qui a qu'une parole, il a le font quand m\u00eame, il a un sale caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:39 > 0:24:50) [87%] : \r\nAu milieu des militants, la belle maman du candidat lui conna\u00eetrait-elle d'autres d\u00e9fauts, c'est pas les d\u00e9fauts de ses qualit\u00e9s, voil\u00e0 peut-\u00eatre bien le danger qui guette mod\u00e8le omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:51 > 0:25:01) [86%] : \r\nAvez vous voir au poteau, je me suis tout voir le titre parce qu'ils ont retenu l'essentiel : Juventus des solutions non j'ai pass\u00e9 l'\u00e9poque o\u00f9 purement narcissique, j'adorais voir en photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:01 > 0:25:05) [94%] : \r\nCourir ou rouler la communication est toujours bien huil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:09 > 0:25:09) [77%] : \r\nLe sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:11 > 0:25:26) [84%] : \r\nMais Pierre Maudet pose ses limites tr\u00e8s clairement : personne n'entre chez moi : je prot\u00e8ge aussi bas \u00e0 ma famille, vous avez chang\u00e9 \u00e0 la non jamais personne qui entr\u00e9 chez moi en tout cas dans mes 10 d'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:26 > 0:25:44) [93%] : \r\nOui, car avant c'\u00e9tait possible d'entrer chez Pierre Maudet depuis \u00e0 son rythme effr\u00e9n\u00e9, le Genevois est devenu un des hommes forts des gouvernements cantonaux bonjour j'ai rien pr\u00e9par\u00e9 la Suisse d\u00e9couvrent la m\u00e9thode Maudet, une m\u00e9thode qui crispe parfois \u00e0 Gen\u00e8ve, gardiens de prison, les policiers lui r\u00e9siste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:44 > 0:26:08) [91%] : \r\nIl faut des gens qui tirent en avant, quitte \u00e0 ce qu'il soit retenu un peu par d'autre part, c'est la synth\u00e8se de tout \u00e7a qui permet au pays d'avancer, je pense, un peu comme une bicyclette, un pays qui n'avance pas, qui est immobile tombe qui illustre bien les enjeux de la police du XXIe si\u00e8cle, bien s\u00fbr, j'ai des doutes et heureusement, et c'est ce qui me permet de montrer que non seulement j'\u00e9coute, mais j'ai aussi cherch\u00e9 \u00e0 interroger remettre en question, je pense qu'on doit avoir le droit de faire des erreurs, pas le droit de les r\u00e9p\u00e9ter, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est une faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:08 > 0:26:12) [97%] : \r\nCourir jusqu'\u00e0 Berne mais pourquoi si vite Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:12 > 0:26:20) [94%] : \r\nParce que je pense que la Suisse peut avoir de l'ambition, elle peut voir grand, elle peut regarder l'avenir en face, je veux \u00eatre celui qui a cette ambition pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:20 > 0:26:23) [92%] : \r\nCourir sans s'essouffler, le pari de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:25 > 0:26:40) [91%] : \r\nVoil\u00e0, et la suite de nos portraits demain Les vendanges d\u00e9butent tr\u00e8s t\u00f4t cette ann\u00e9e, elles ont 2 \u00e0 3 semaines d'avance dans certains cantons, la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8re de l'\u00e9t\u00e9, en est la cause et \u00e7a aura des effets sur la qualit\u00e9 du vin Jo\u00ebl Boissard c'est une Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:42 > 0:26:50) [88%] : \r\nC'est grave de sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 maturit\u00e9 empruntant suivi d'un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud, permis aux vignes de prendre de l'avance alors pour ce vigneron de flottait c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de la r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:50 > 0:27:05) [92%] : \r\nOn commence les vendanges avec pratiquement 3 semaines d'avance sur 2016, une dizaine de jours sur 2015 et \u00e7a c'est quelque chose d'exceptionnel alors vendanges en ao\u00fbt, oui, pour moi, c'est la 4\u00e8me fois seulement depuis bient\u00f4t 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:05 > 0:27:10) [91%] : \r\nUne vendange pr\u00e9coce et d'excellente qualit\u00e9, malgr\u00e9 un d\u00e9but de saison difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:10 > 0:27:26) [88%] : \r\nLa saison, elle a \u00e9t\u00e9 au niveau phytosanitaire parfaite, hein, donc on n'a pratiquement pas eu de soucis avec le mildiou avec l'o\u00efdium qualit\u00e9 vraiment top, le bilan des vendanges peut-\u00eatre satisfaisant, par contre, l'\u00e9pisode de gel est quand m\u00eame toujours bien pr\u00e9sent dans nos esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:26 > 0:27:38) [87%] : \r\nJo\u00ebl constate une perte due au gel d'environ 10 pourcent pour d'autres, ce sera bien plus \u00e9lev\u00e9 chez les de ce printemps ont une autre cons\u00e9quence sur la r\u00e9colte sur les parcelles touch\u00e9es les grappes sont moins nombreuses, elles m\u00fbrissent donc plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:38 > 0:27:51) [87%] : \r\nLes vendanges, risque de s'\u00e9taler assez fortement cette ann\u00e9e, chaque parcelle de demandera une attention particuli\u00e8re, donc les parcelles qui ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, elle risque d'\u00eatre vendanges plut\u00f4t, et puis les, les, les parcelles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es, un petit peu plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:51 > 0:27:59) [89%] : \r\nGen\u00e8ve aussi, par les cons\u00e9quences du gel dans ce canton qui vendange \u00e0 la machine \u00e0 vigneron peut se voir forc\u00e9e, changer de m\u00e9thode, par manque de volume et de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:59 > 0:28:22) [91%] : \r\nIl peut se poser la question de savoir si effectivement \u00e7a vaut la peine de faire appel \u00e0 un prestataire pour r\u00e9colter la vendanges \u00e9tant donn\u00e9 que c'est des prestations qui sont pay\u00e9s \u00e0 la surface ou alors est-ce qu'il faut mettre sur pied une \u00e9quipe de vendangeurs pour vendanger \u00e0 la main, c'est des contacts qui sont plus forc\u00e9ment d'actualit\u00e9 donc c'est trouver des gens soit la bref c'est une logistique qui para\u00eet qui para\u00eet toute b\u00eate mais qui n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:22 > 0:28:28) [98%] : \r\nLe bilan d\u00e9finitif de la saison 2017 sera connu \u00e0 la fin de la r\u00e9colte une saison que beaucoup se r\u00e9jouissent de voir derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:30 > 0:28:43) [96%] : \r\nLa nouvelle relancera la controverse sur les OGM, une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine annonce la vente de 5 tonnes de saumon transg\u00e9nique sur le march\u00e9 canadien, elle a obtenu le feu Vert des autorit\u00e9s sanitaires Aur\u00e9lien Vallotton Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:45 > 0:29:30) [91%] : \r\n\u00e0 l'oeil nu ce saumon n'a rien d'anormal, et pourtant beaucoup le surnomment Franck une fiche ce saumon a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9 et pour la premi\u00e8re fois, on peut l'acheter chez son poissonnier au Canada apr\u00e8s 4 ans de tests, le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 canadien autoris\u00e9 sa commercialisation, c'est une entreprise am\u00e9ricaine qui \u00e9labore depuis une vingtaine d'ann\u00e9es ce saumon revisit\u00e9, prenez le g\u00e8ne d'un saumon du Pacifique une vari\u00e9t\u00e9 plus grande prenez le g\u00e8ne de la Loquet un poisson r\u00e9sistant au froid et mettez-les dans un saumon d'Atlantique, vous obtenez un saumon transg\u00e9nique, plus grand, moins gourmand et plus \u00e9conomique car il grandit plus vite pour atteindre sa taille adulte ce saumon a besoin de 16 mois au lieu de 30 mois pour un saumon normal mais pas de danger particulier pour les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:31 > 0:29:49) [91%] : \r\nC'est un saumon manger un g\u00e8ne d'hormones de croissance, c'est ce que font tous les gens tous les jours lorsqu'il mange un morceau de viande ou un morceau de poisson ou des crevettes qui sont remplies dans chacune de leurs cellules de g\u00e8ne d'hormone de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:50 > 0:30:00) [95%] : \r\nPas de risque non plus pour la biodiversit\u00e9, assure le fabricant car c'est saumon sont confin\u00e9s dans des bassins d'\u00e9levage pourtant les organisations \u00e9cologistes 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:00 > 0:30:07) [88%] : \r\n\u00eates oui tant c'est peut-\u00eatre, on ne voit pas les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 rigoureuses que les Canadiens sont en droit d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:08 > 0:30:26) [93%] : \r\nDe plus, au Canada, l'\u00e9tiquetage n'est pas obligatoire ce saumon et donc vendus incognito au milieu des saumon sauvage, le futur, le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique qui produit des animaux plus nutritif pour faire face au d\u00e9fi de nourrir la population mondiale croissante, les scientifiques y croient, mais aujourd'hui, l'\u00e9quation est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:26 > 0:30:41) [93%] : \r\nMais la vraie question c'est est-ce qu'on doit manger du saumon, est ce que, avec l'augmentation de la population mondiale et ce qu'il faut ne pourrait pas essayer de manger vraiment plus local de manger les poissons du lac de les produire nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:41 > 0:30:42) [63%] : \r\nEt la g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:42 > 0:30:50) [94%] : \r\nEn Suisse, aucune chance pour l'instant de trouver ce sont mon transg\u00e9nique, la vente d'animaux g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s pour la consommation est interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:52 > 0:31:04) [88%] : \r\nRoger Federer entre en lice \u00e0 l'US Open, et une autre o\u00f9 celui qui est \u00e0 la fois un vieil ami et un vieil ennemi, Rafa\u00ebl Nadal, il le dit, a beaucoup compt\u00e9 dans sa carri\u00e8re pour le fa\u00e7onner telle qu'il est, Matthias classe Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:06 > 0:31:20) [92%] : \r\n\u00e0 l'US Open, tous les regards se tournent vers Roger Federer, le B\u00e2lois, il vise une 6\u00e8me couronne un 20\u00e8me titre du Grand Chelem, entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne ce soir face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Tiafoe mais son principal rival, devrait \u00eatre Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:31:20 > 0:31:50) [86%] : \r\nJe pense que Rafa\u00ebl va faire un tr\u00e8s bon tournoi et c'est parce que il y a plein de joueurs comme comme Djoko Stan aussi Nishikori et Raonic qui peuvent \u00eatre dehors tr\u00e8s dangereux pour Rafa aussi si ce retrait sera surfaces rapides qui sont pas l\u00e0, alors je pense qu'il faut vraiment que quelqu'un jeu incroyable lui pas bien pour qu'il perd avant la demi- finale concentration \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre s\u00fbrement le reste en mer, l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on peut pas parler de la place de num\u00e9ro 1, peut-\u00eatre la semaine prochaine quand je serai en 2\u00e8me tour 2\u00e8me semaine comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:51 > 0:32:08) [92%] : \r\n\u00e0 l'issue de cet US Open, Roger Federer pourrait effectivement ravir la place de num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal et on peut vraiment parler de retour vers le futur puisque 10 ans apr\u00e8s les plus belles heures de leur rivalit\u00e9, ces 2-l\u00e0 ont d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 les 3 1er Grand Chelem de la saison et se profile comme les grands favoris de cet US Open.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:08 > 0:32:33) [90%] : \r\nTerre c'est assez \u00e9tonnant parce que les 2 seuls qui sont pas bless\u00e9, en tout cas pas au point de d\u00e9clarer forfait, ces 2 anciens, c'est les 2 qui sont revenus au sommet du tennis mondial cette ann\u00e9e, Roger et Rafa, incontestablement, c'est les 2 favoris et si on doit nommer un \u00e9videmment c'est Roger parce que c'est celui qui nous a le plus impressionn\u00e9 cette ann\u00e9e, il a su bien g\u00e9rer son ann\u00e9e et se pr\u00e9server pour \u00eatre au top quand c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:33 > 0:32:37) [95%] : \r\nEn modifiant certains domaines de son jeu, Federer a su trouver la parade face \u00e0 sa baie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:37 > 0:33:00) [88%] : \r\nNoir, il a eu l'Intelligence de se dire que peut-\u00eatre qu'il y avait des moyens de battre Rafa et puis il a trouv\u00e9 ce moyen avec D. une tactique un peu nouvelle, les gens qui pensent que c'est les 6 mois d'arr\u00eat qui l'ont qui l'ont ramen\u00e9 au top niveau, je pense qu'on aime, erreur, mais \u00e9videmment c'est 6 mois le ont servi, mais \u00e7a fait 3 ans qu'il travaille sur son jeu et ses 3 ans qui l'ont conduit \u00e0 \u00eatre capable de jouer ce niveau de jeu aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:01 > 0:33:07) [91%] : \r\nFederer pourrait retrouver Nadal en demi- finale, dans un match \u00e0 double enjeu : le titre et la place de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:09 > 0:33:19) [93%] : \r\nCe soir ABE nous fait voyager au Pays-Bas, on verra comment poussent des fleurs que nous retrouvons ici, parfois au prix fort, rendez- vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:28 > 0:33:31) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:57 > 0:34:03) [85%] : \r\n\u00e9coute, je sais pas encore tout vu attentivement, mais j'ai l'impression que le couleur locale, le montage, \u00e7a, \u00e7a a l'air de bien tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:05 > 0:34:12) [81%] : \r\nEt toi les uns tr\u00f4ne en ext\u00e9rieur, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien, en tout cas avoir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:19 > 0:34:25) [80%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un petit message pour dire qu'il aimerait faire toutes les m\u00e9t\u00e9os dehors ciao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:27 > 0:34:41) [90%] : \r\nAh ben c'est : c'est l'id\u00e9e des Suisses allemands, tu vois sont sur leur terrasse, quel que soit le temps, et moi je, je trouve pas mal que la grosse pluie quand et quand il fait froid, il neige, moi, moi je trouve que c'est la m\u00e9t\u00e9o, c'est le temps qu'il fait dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:44 > 0:34:45) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:46 > 0:34:50) [90%] : \r\nAlors, ben, j'esp\u00e8re que tout va bien pour pour pour Ludo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:54 > 0:34:56) [84%] : \r\n\u00e0 ce que valent mentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:57 > 0:34:58) [74%] : \r\nParce que Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:00 > 0:35:22) [94%] : \r\nAlors c'\u00e9tait Marianne qui faisait le briefing aujourd'hui et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s long, donc j'ai trouv\u00e9 le truc, c'est que j'ai interrompu le briefing \u00e0 10 17 heures 20 et je l'ai repris apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a sauv\u00e9 le timing des enregistrements donc garde \u00e7a en t\u00eate, si \u00e7a t'arrive parce que l\u00e0, on \u00e9tait parti pour finir le briefing \u00e0 17 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:28 > 0:35:33) [84%] : \r\nAllez au brushing n'avait sans doute pas assez oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:44 > 0:36:18) [87%] : \r\nAlors allez, on va faire un tout : c'est insupportable 4 minutes \u00e9coute le pire, c'est que j'ai attendu une fois 7 minutes cela, c'\u00e9tait le jour du d\u00e9c\u00e8s de Yves Montand et puis ils ont compl\u00e8tement refait la programmation de la soir\u00e9e en derni\u00e8re minute et pour des raisons qui resteront \u00e0 jamais obscur, il y a eu 7 minutes de pub et pendant ces 7 minutes je me suis d\u00e9compos\u00e9es, j'ai perdu tout tout toute toute la p\u00eache tout l'influx et quand est arriv\u00e9 le moment de l'\u00e9mission plus qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:25 > 0:36:26) [93%] : \r\n\u00e7a c'est webcam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:26 > 0:36:28) [74%] : \r\n\u00e0 me piquer, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:28 > 0:36:42) [88%] : \r\nAlors on ne pique pas n\u00e9goci\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle rente shot et webcam, un peu partout en Suisse, on n'en a plus de 50 en Suisse romande et on tourne l'utilise une centaine et pour pouvoir utiliser leur image gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:43 > 0:36:46) [74%] : \r\nIl milita pour brasser bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:46 > 0:36:52) [90%] : \r\nAlors c'est de la 4K et \u00e7a nous permettra de faire des zooms et puis de de faire des grossissement, donc \u00e7a \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:54 > 0:36:57) [83%] : \r\nEt Ted 1080 \u00e7a suffit pas, si tu veux, mais dans le mur, il match derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:49 > 0:40:33) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, mais la situation devrait changer pendant la journ\u00e9e de mercredi les perturbations seront amput\u00e9s leur tr\u00e8s loin aujourd'hui, nous avons profit\u00e9 de haute pression, elles nous ont amen\u00e9s impensable et les temp\u00e9ratures ont souvent passer la barre des 30 degr\u00e9s mais demain est un autre jour cette d\u00e9pression sur le sud de la France va provoquer des remont\u00e9es humide vers la Suisse, la tendance orageuse va augmenter l'apr\u00e8s- midi, quant \u00e0 ce front froid qui se trouvera encore en retrait, il devrait passer pendant la journ\u00e9e de jeudi et il devrait \u00eatre assez actif demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques passages nuageux dans les r\u00e9gions de montagne, mais ces derniers seront encore assez modeste, \u00e0 ce stade et le soleil dominera dans la plupart des r\u00e9gions, l'apr\u00e8s- midi, par contre, nous serons dans cette situation de remonter humide, la tendance orageuse va augmenter en montagne, tout particuli\u00e8rement dans les Alpes, ce sera vraiment la r\u00e9gion la plus expos\u00e9e de Suisse pendant ce moment de la journ\u00e9e, h\u00e9 bien les rations de pleine pourront encore b\u00e9n\u00e9ficier d'un sursis ensoleill\u00e9 en soir\u00e9e, le risque d'averses orageuses seront encore assez marqu\u00e9e sur les reliefs cette fois des d\u00e9bordements pourront se produire sur les r\u00e9gions de plaine, cela concernera aussi bien le plateau que le bassin l\u00e9manique ou le Tessin m\u00e9ridional, les temp\u00e9ratures resteront assez \u00e9lev\u00e9, demain matin, elles devraient faire entre 14 et 19 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 30 \u00e0 31 sur le plateau autour du lait aimant 32 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, la limite du 0 degr\u00e9 se situera, quant \u00e0 elle, vers 4300 m\u00e8tres et pour terminer, les vents, ces derniers seront de secteur sud- ouest, ils deviendront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, ils seront mod\u00e9r\u00e9s, l'apr\u00e8s- midi sur le plateau autour du attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de jeudi, les courants d'ouest vont donc entra\u00eener un front froid assez actif vers la Suisse, ce dernier va s'accompagner de bonnes pr\u00e9cipitations, les orages seront \u00e9galement de la partie pr\u00e9cipitations donc qui vont commencer sur l'ouest qui arriveront un peu plus tard sur le quart Nord-Est et enfin sur le Tessin, l\u00e0 on devrait profiter un peu plus longtemps du soleil pendant cette fois, la journ\u00e9e de vendredi, la grisaille devrait l'emporter jusqu'au soir et les pr\u00e9cipitations seront encore assez fr\u00e9quentes sur l'Est au Tessin une accalmie pourra cependant se produire sur l'ouest, la les pr\u00e9cipitations pourront \u00e0 peu diminuer enfin samedi, nous serons cette fois sous un ciel de tra\u00eene avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, les \u00e9claircies seront assez timide, on les trouvera plut\u00f4t sur les r\u00e9gions de plaine dimanche, m\u00eame type de temps et la fra\u00eecheur va s'installer, voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont ont chut\u00e9 \u00e0 partir de vendredi nous serons au-dessous de la norme et pour retrouver des valeurs, donc des temp\u00e9ratures plus proche de ce qu'on voit habituellement soit une fin ao\u00fbt, soit d\u00e9but septembre, il faudra attendre le milieu de la semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de BA, qui s'int\u00e9resse ce soir aux orchid\u00e9es, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-28T01:54:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708620652", "durationSec": 123, "title": "SO VOILES ECOLES_RTS000001242826", "excerpt": "Le d\u00e9put\u00e9 genevois Pierre Gauthier, pr\u00e9sident du parti Radical de Gauche, a interpel\u00e9 le Conseil d'Etat genevois pour clarifier la loi sur les signes religieux \u00e0 l'\u00e9cole. Cela apr\u00e8s qu'une fillette musulmane a \u00e9t\u00e9 vue avec un voile lors du d\u00e9fil\u00e9 de la F\u00eate des \u00e9coles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1620619"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620653", "durationSec": 99, "title": "SO VIOLENCES DOMESTIQUES 2_RTS000001242868", "excerpt": "Le Grand Conseil vaudois examine un projet de loi pour lutter contre les violences domestiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE", "COUPLE (RELATION)", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1620618"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620654", "durationSec": 24, "title": "SO TIR MISSILE_RTS000001242594", "excerpt": "Le principal adversaire du joueur de tennis suisse Roger Federer pour remporter l'US Open de tennis messieurs est l'Espagnol Rafael Nadal, qui'il pourrait rencontrer en demi-finale."}, {"internalArchiveId": "AA1708620655", "durationSec": 124, "title": "SO TENNIS FEDERER_RTS000001242600", "excerpt": "Le groupe de presse zurichois Tamedia a publi\u00e9 de bons r\u00e9sultats pour le premier semestre 2017. Le groupe ne renonce toutefois pas  r\u00e9organiser ses r\u00e9dactions notamment au d\u00e9triment de Gen\u00e8ve, qui perd encore une fois du poids m\u00e9diatiques apr\u00e8s la suppression de plusieurs titres de presse \u00e0 la fin du 20e si\u00e8cle, La Suisse et le Journal de Gen\u00e8ve, et le d\u00e9m\u00e9nagement du Temps \u00e0 Lausanne en 2015.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "role": "Cameraman et monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1620719"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620656", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS HOUSTON_RTS000001242735", "excerpt": "Portrait du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, candidat pour figurer parmi les 2 candidats du parti lib\u00e9ral-radical \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la succession de Didier Burkhalter"}, {"internalArchiveId": "AA1708620657", "durationSec": 131, "title": "SO RESULTATS TAMEDIA_RTS000001242843", "excerpt": "Le Japon a renforc\u00e9 ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense militaire face \u00e0 la menace de la Cor\u00e9e du Nord qui d\u00e9veloppe des missiles de moyenne port\u00e9e. Et les Japonais font construire des abris antiatomiques.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "BILAN", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA"], "sequenceIds": ["1620617"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620658", "durationSec": 134, "title": "SO PORTRAIT PIERRE MAUDET 02_RTS000001242568", "excerpt": "La climatologue EPFZ Sonia Seneviratne confirme que les ouragans et temp\u00eates tropicales comme Harvey \u00e0 Houston seront certainement de plus en plus puissants en raison du changement climatique", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SATIGNY", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1620620"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620659", "durationSec": 106, "title": "SO NEWS HOUSTON 2_RTS000001242886", "excerpt": "Les magasins de Migros Vaud ont finalement ferm\u00e9 leurs portes \u00e0 l'heure habituelle. Migros Vaud a renonc\u00e9 prolonger d'une demi-heure ou d'une heure les horaires d'ouverture, suite \u00e0 l'intervention du syndicat Unia. Itw du syndic de Crissier St\u00e9phane Reszo.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708620660", "durationSec": 136, "title": "SO JAPON MISSILES_RTS000001242554", "excerpt": "Les vendanges ont d\u00e9but\u00e9 exceptionnellement t\u00f4t dans le canton du Valais, en raison d'un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud qui a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la maturation des grappes de raisin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["D\u00c9FENSE", "MISSILE"], "sequenceIds": ["1620616"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620661", "durationSec": 115, "title": "SO HOUSTON EXPLICATIF METEO_RTS000001242874", "excerpt": "L'entreprise am\u00e9ricaine AquaBounty a commenc\u00e9 \u00e0 vendre du saumon transg\u00e9nique sur le march\u00e9 canadien apr\u00e8s avoir obtenu l'autorisation des autorit\u00e9s sanitaires du Canada.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["OURAGAN", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CLIMATOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620662", "durationSec": 111, "title": "SO HORAIRES MIGROS 2_RTS000001242750", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "HORAIRE", "SUPERMARCH\u00c9"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620663", "durationSec": 110, "title": "SO DEBUT VENDANGES_RTS000001242834", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["VENDANGE"], "sequenceIds": ["1620621"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620664", "durationSec": 128, "title": "FRIGO SAUMON TRANSGENIQUE_RTS000001238046", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANADA", "TORONTO", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SAUMON", "OGM", "S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1620623"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708620757", "summary": "Archives tir d'un missile antimissile japonais. Joe Dunford, chef d'\u00e9tat-major interarm\u00e9es am\u00e9ricain, rencontre Shinzo Abe, premier ministre japonais. Itw Joe Dunford. Archives tir de 4 missiles antimissiles japonais. \nArchives Kim Jong-Un, pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en, admirant missile. \nItw Kyoji Yanagisawa, ex-haut fonctionnaire au minist\u00e8re japonais de la D\u00e9fense. Batteries antimissiles Patriot d\u00e9ploy\u00e9es dans un parc de Tokyo. Statement. \nExt villa individuelle. Travelling avant dans abri antiatomique dans maison individuelle. Itw Kenji Oribe, directeur de l'entreprise Oribe Seiki Seisakusho \u00e0 Kobe. Am\u00e9nagements et provisions \u00e0 l'int d'un abri antiatomique. \nTest d'alerte au missile \u00e0 Hiroshima.", "id": "1620616", "visualThemes": ["MISSILE", "D\u00c9FENSE", "ABRI ANTIATOMIQUE"], "visualGeographicals": ["TOKYO", "KOBE", "HIROSHIMA", "JAPON"], "visualPersons": ["ABE, SHINZO", "KIM JONG-UN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620758", "summary": "Itw Patrick Matthey, porte-parole Tamedia. \nClient d'un caf\u00e9 genevois lisant journal Tribune de Gen\u00e8ve. Itw lecteur journal genevois. Fran\u00e7ois Baertschi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MCG et ex-journaliste, lisant le journal dans son bureau. Itw Fran\u00e7ois Baertschi. Itw Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du Courrier.", "id": "1620617", "visualThemes": ["PRESSE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620759", "summary": "Reconstitution d'une sc\u00e8ne de violence conjugale. Ext et int de foyer Malley Prairie sans pensionnaire visible. Itw Isabelle Cimetz, directrice du centre d'accueil Malley Prairie. D\u00e9put\u00e9s vaudois participant \u00e0 session du Grand Conseil. Infographie des mesures d'\u00e9loignement cantonales \u00e0 l'encontre des agresseurs. Itw Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1620618", "visualThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620760", "summary": "D\u00e9fil\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves lors de la f\u00eate des \u00e9coles le 28.06.2017, avec fillette v\u00eatue d'un voile islamique, avec visage flout\u00e9. Itw Pierre Gauthier, d\u00e9put\u00e9 genevois pr\u00e9sident du MCG. Texte de Pierre Gauthier interpellant le Conseil d'Etat genevois au sujet du port du voile \u00e0 l'\u00e9cole. Itw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise. Fabrice Sourget, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissements de la scolarit\u00e9 obligatoire, arrivant aupr\u00e8s d'un groupe d'\u00e9l\u00e8ves. Itw Fabrice Sourget.", "id": "1620619", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620761", "summary": "Pierre Maudet, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, arrivant \u00e0 r\u00e9union du parti \u00e0 Satigny et serrant les mains de ses coll\u00e8gues de parti. Itw partisans PLR genevois. Pierre Maudet parlant avec sa belle-m\u00e8re. Itw de la belle-m\u00e8re de Pierre Maudet. Itw Pierre Maudet. \nArchives de Pierre Maudet roulant en ville de Gen\u00e8ve avec un v\u00e9lo de campagne \u00e9lectorale en faveur du Renouveau.\nPierre Maudet saluant des gens sur le bord de la route en conduisant sa voiture. Itw de Pierre Maudet au volant de sa voiture. Photo de Pierre Maudet en famille. \nPierre Maudet arrivant \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie de police juste \u00e0 l'heure. Itw Pierre Maudet. Pierre Maudet pronon\u00e7ant discours lors de c\u00e9r\u00e9monie de police.", "id": "1620620", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SATIGNY"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620762", "summary": "Flanthey : vignerons vendangeant du Johannisberg.  Itw Jo\u00ebl Briguet, vigneron encaveur. Vigneron d\u00e9versant cuve de raisin dans r\u00e9servoir. Vigneron analysant jus de raisin. \nPierre-Andr\u00e9 Roduit, chef du Service cantonal valaisan de la viticulture, arrivant dans vignoble et observant grappe de raisin rouge. Itw Pierre-Andr\u00e9 Roduit.\nGen\u00e8ve : Florian Barthassat, oenologue Cave de Gen\u00e8ve, entrant dans cave et d\u00e9gustant vin blanc.", "id": "1620621", "visualThemes": ["VENDANGE", "CAVE \u00c0 VIN"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620764", "summary": "Canada : barquettes de filet et de darne de saumon dans supermarch\u00e9. Poissonnier \u00e9caillant du saumon. Site internet de l'entreprise am\u00e9ricaine AquaBounty. Infographie production de saumon transg\u00e9nique. Saumon transg\u00e9nique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de saumon traditionnel. Saumons dans bassin d'\u00e9levage. Filets de poisson sur \u00e9tal de glace dans supermarch\u00e9. \nGen\u00e8ve : itw Denis Duboule, professeur au d\u00e9partement universitaire de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution. \nToronto : manifestation contre les OGM. Itw Lucy Sharratt, repr\u00e9sentante du R\u00e9seau canadien d'action en biotechnologie.", "id": "1620623", "visualThemes": ["SAUMON", "OGM", "MANIFESTATION POLITIQUE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POISSONNERIE", "PISCICULTURE"], "visualGeographicals": ["CANADA", "GENEVE-VILLE", "TORONTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620860", "summary": "Bian de foule de Roger Federer joueur de tennis suisse. Roger Federer r\u00e9pond aux questions des journalistes. Itw Roger Federer. Statement Isabelle Musy.\nItw Patrick Mouratoglou, entra\u00eeneur de Serena Williams.\nRoger Federer \u00e0 l'entra\u00eenement.\nRafael Nadal \u00e0 l'entra\u00eenement.", "id": "1620719", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "FRIED, Aviva", "role": "Liaison duplex de Houston", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033178", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7BC9D429-397B-453B-A390-057C856082F7", "internalArchiveId": "7BC9D429-397B-453B-A390-057C856082F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuelle Jacquet, porte-parole du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations;Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve et conseill\u00e8re nationale verte;Khalife;Khalife, Paul ;Johan Rochel, ancien vice-pr\u00e9sident du Foraus, le Forum de politique \u00e9trang\u00e8re et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich;Carole Hubscher, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Caran d'Ache;Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 du parti \u00e9cologiste suisse et pr\u00e9sident de sa section valaisanne;Carrard, No\u00e9mie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CONF PAYS MEDITERRANEENS ET FLUX MIGRATOIRE DI)  ROUVEN GUEISSAZ en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral + deux sons qui partent de Berne! / natel ** 67\r\nEt si la solution \u00e0 la crise migratoire en M\u00e9diterrann\u00e9e \u00e9tait finalement \u00e9labor\u00e9e... en Suisse? \r\nApr\u00e8s Rome en mars et Tunis en juillet, c'est Berne qui organisera la troisi\u00e8me rencontre des ministres des principaux pays de la ceinture m\u00e9diterrann\u00e9enne.\r\n Les enjeux se posent au d\u00e9part...en Afrique du Nord... et \u00e0 l'arriv\u00e9e...aux fronti\u00e8res sud de l'Europe. \r\nRouven Gueissaz...vous \u00eatres direct de Berne...\r\nAlors, que peut-on attendre de cette r\u00e9union qui se d\u00e9roulera au mois de novembre?\r\nRouven:\r\nComment r\u00e9duire le nombre de noyades en mer? Mais surtout, comment \u00e9viter que ces migrants embarquent pour l'Europe? Il faut trouver des solutions en amont. Un: pour les emp\u00eacher de quitter leur pays d'origine comme le Niger ou le Mali. Deux: pour am\u00e9liorer leur s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'ils sont bloqu\u00e9s en Lybie. Ils sont des dizaines de milliers stationn\u00e9s dans des camps dans des conditions d\u00e9plorables, selon les ONG. Emmanuelle Jacquet, porte-parole du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, nous explique l'objectif de la Suisse.\r\nSON 29'' (envoy\u00e9 de Berne)\r\nPoursuivre le dialogue et am\u00e9liorer la coordination malgr\u00e9 les blocages, voil\u00e0 l'objectif des ministres qui se retrouveront cet automne en Suisse.\r\nRELANCE: Pr\u00e9cis\u00e9ment, pourquoi est-ce que c'est la Suisse qui organise cette rencontre?\r\nLa migration fait partie de la strat\u00e9gie de coop\u00e9ration pour l'Afrique du nord. Pour la p\u00e9riode 2**, plus de 50 millions de francs seront investis. Et en l'occurence, Berne a r\u00e9pondu a une demande de l'Italie. On retrouve Emmanuelle Jacquet.\r\nSON 20'' (envoy\u00e9 de Berne)\r\nCes rencontres minist\u00e9rielles ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es par l'Italie, d\u00e9bord\u00e9e par l'arriv\u00e9e massive de migrants en provenance d'Afrique du Nord. Selon l'OIM, 115 mille migrants sont arriv\u00e9s par la mer en Europe cette ann\u00e9e. Et environ 2 mille 500 sont morts en M\u00e9diterrann\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nRELANCE: Aujourd'hui se d\u00e9roule un sommet \u00e0 Versailles entre les chefs d'Etat fran\u00e7ais, allemand, italien et espagnol pr\u00e9cis\u00e9dement sur l'asile. En quoi cette rencontre minist\u00e9rielle organis\u00e9e par la Suisse est-elle diff\u00e9rente?\r\nIl s'agit d'une rencontre et non d'un sommet. Une nuance toute diplomatique, mais qui a son importance. Les probl\u00e8mes qui seront discut\u00e9s en Suisse devraient \u00eatre beaucoup plus concrets. Aide aux garde-c\u00f4tes, distribution de gilets de sauvetage, moyens engag\u00e9s pour soutenir les ONG. La r\u00e9union se veut informelle.\r\nA l'inverse, les sommets entre chefs d'\u00e9tat se limitent \u00e0 une d\u00e9claration d'intention, sans forc\u00e9ment trouver de solutions directes sur le terrain.\r\n(TF3/GE : BROCHURE POUR LES 2 ROUES DI 7H) (( MATHIEU CUPELIN, en direct du studio de Gen\u00e8ve  + 1 SON envoy\u00e9 de Lausanne / natel ** 75 /  assistante Ge: Tania Pereira  ** 67 / technique Ge: No\u00e9mie Carrard ** 04  ))\r\n***Autre quesion \u00e0 la une ce matin : L'Etat de Gen\u00e8ve fait-il la promotion d'une pratique ill\u00e9gale?\r\nC'est en tout cas l'avis de l'Association transports et environnement. \r\nEn cause: un guide \u00e9dit\u00e9 il y a quelques jours par le D\u00e9partement genevois des transports de Luc Barthassat...\r\nGuide \u00e0 l'attention des conducteurs de deux-roues motoris\u00e9s.\r\nMathieu Cupelin, bonjour, vous \u00eates dans notre studio de Gen\u00e8ve, vous nous apprenez ce matin l'objet du litige.\r\nLa brochure en question indique que les motos et scooters peuvent \u00eatre parqu\u00e9s sur les trottoirs.\r\n Mais pour l'ATE... cette pratique est illicite au regard du droit f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe guide indique que parquer un scooter ou une moto sur un trottoir est \"tol\u00e9r\u00e9\" s'il reste un passage d'au moins 1 m\u00e8tre 50 pour les pi\u00e9tons. Or dans l'Ordonnance f\u00e9d\u00e9rale concern\u00e9e, cette possibilit\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e aux v\u00e9los. \r\nDe quoi faire bondir Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve et conseill\u00e8re nationale verte.\r\n  0'30''(( int\u00e9gr\u00e9 Lisa Mazzone motos sur trottoirs))\r\nLe sujet interroge aussi les sp\u00e9cialistes du droit. Ma\u00eetre Fanny Roulet, membre des Avocats de la route, s'\u00e9tonne de voir une autorit\u00e9 formaliser dans un guide une pratique qui rel\u00e8ve d'une simple tol\u00e9rance - au risque de faire croire \u00e0 l'usager que ce comportement est licite.\r\nEt Mathieu, comment r\u00e9agit le D\u00e9partement des transports face \u00e0 ces critiques?\r\nIl r\u00e9pond que l'Etat dispose d'une marge de manoeuvre dans l'application des r\u00e8gles, en mati\u00e8re de circulation routi\u00e8re. La brochure veut rappeler cette tol\u00e9rance, et non g\u00e9n\u00e9raliser la pratique. \r\nElle s'applique uniquement si le v\u00e9hicule ne g\u00eane pas le passage et si aucun autre usager, notamment pi\u00e9ton, n'est mis en danger, souligne le D\u00e9partement.\r\nL'approche du magistrat Luc Barthassat - lui-m\u00eame adepte bien connu de la moto - se veut pragmatique - il faut dire que le canton compte le chiffre record de 55'000 deux-roues motoris\u00e9s pour seulement 8500 places de stationnement officielles. \r\nUne r\u00e9ponse qui ne convainc pas l'ATE...\r\nL'association demande le retrait de la brochure et l'abandon de cette politique de tol\u00e9rance. Selon elle, elle va \u00e0 l'encontre de la nouvelle loi sur la mobilit\u00e9 adopt\u00e9e par les Genevois.\r\n(CH - Bondo enqu\u00eate) Direction maintenant...l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse...dans les Grisons\r\nLa police cantonale a annonc\u00e9...hier...l'ouverture d'une enqu\u00eate suite \u00e0 l'\u00e9boulement dans le village de Bondo.\r\nObjectif notamment : d\u00e9terminer si les randonneurs ont \u00e9t\u00e9 suffisamment mis en garde contre le risque.\r\nSamedi, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 l'arr\u00eat des recherches des huit personnes port\u00e9es disparues depuis mercredi.\r\nLes forces d\u00e9ploy\u00e9es sur place...tente d\u00e9sormais de prot\u00e9ger...Bondo...d'\u00e9ventuels autre torrents de d\u00e9bris.\r\n(Harvey) ***Aux Etats-Unis...la ville de Houston...se pr\u00e9pare \u00e0 vivre sa deuxi\u00e8me nuit sous les eaux...\r\nLa plus grande m\u00e9tropole du Texas...est  d\u00e9vast\u00e9e par les pluies de la temp\u00eate tropicale Harvey...\r\nLes services m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricains ont  \u00e9v\u00e9oqu\u00e9 hier soir... des inondations \"sans pr\u00e9c\u00e9dent\"...\r\nBilan provisoire : trois morts sur l'ensemble du Texas....et des cons\u00e9quences sans doutes tr\u00e8s lourdes sur l'\u00e9conomie.\r\nPlusieurs sites majeurs ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s...dont deux a\u00e9roports...un h\u00f4pital...et une importatne raffinerie de p\u00e9trole...\r\nDans les rues inond\u00e9es...des milliers de sauveteurs...tentent de secourir les habitants face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux...\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 qu'il se rendra...demain...\u00e0 Houston.\r\n(08/LIBAN NEGOCIATIONS EI-HEZBOLLAH PA) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nL'arm\u00e9e irakiennes...a atteint......le dernier grand objectif de son op\u00e9ration reconqu\u00eate...\r\nSelon un communiqu\u00e9 publi\u00e9e hier soir, elle a conquis la quasi-totalit\u00e9 de Tal-Afar...\r\nCette ville \u00e9tait....pr\u00e9sent\u00e9e comme le dernier grand bastion urbain....encore en mains djihadistes.\r\n***Et de son c\u00f4t\u00e9...l'arm\u00e9e LIBANAISE et le Hezbollah...ont annonc\u00e9...la suspension de leur offensive contre le groupe Etat islamique...\r\nC'est donc la fin de l'op\u00e9ration...entam\u00e9e..il y a huit jours...pour d\u00e9loger les djihadistes...d'une r\u00e9gion montagneuse...entre le Liban et la Syrie...\r\nLes pr\u00e9cisions, \u00e0 Beyrouth, de Paul Rhalif\u00e9.\r\n((((L'arm\u00e9e libanaise et le Hezbollah parlent d'une reddition des combattants du groupe Etat islamique, et non pas d'un cessez-le-feu/ L'accord, n\u00e9goci\u00e9  par le Hezbollah, pr\u00e9voit l'\u00e9vacuation des jihadistes vers la localit\u00e9 de Bou Kamal, un de leurs derniers fiefs \u00e0 la fronti\u00e8re syro-irakienne/ L'accord a pu \u00eatre conclu apr\u00e8s que les combattants de l'EI aient fourni des informations sur neuf militaires libanais qu'ils avaient enlev\u00e9s, en ao\u00fbt 2014/ Le patron de la S\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale libanaise, Abbas Ibrahim, a d\u00e9clar\u00e9 que six corps, appartenant probablement aux soldats disparus, ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s d'une fosse commune dont l'emplacement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 par les jihadistes/ \r\nCet accord intervient neuf jours apr\u00e8s le d\u00e9but d'une offensive men\u00e9e simultan\u00e9ment des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re par les arm\u00e9es libanaises et syrienne et le Hezbollah/ Les jihadistes ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s des trois quarts du territoire qu'ils occupaient/ Ils sont actuellement encercl\u00e9s dans une poche montagneuse de 60 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e0 cheval entre le Liban et la Syrie/))))\r\n(02/REAX CHIESA IV ROCHEL) Retour en Suisse...\r\nLe groupe PLR va d\u00e9cider...vendredi...quel sera le ticket...pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'asembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...pour la succession de Didier Bukrhalter...\r\nTrois candidats en course...et un projet de motion qui fait pol\u00e9mique...\r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait ce week-end...Le Conseiller national tessinois UDC Marco Chiesa...veut interdire aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux la double nationalit\u00e9...\r\nUne proposition qui fait d\u00e9pla\u00eet tr\u00e8s fortement. \u00e0 Yohan Rochel.....\u00e0  l'ex-vice-pr\u00e9sident du Foraus, le Forum de politique \u00e9trang\u00e8re...\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF8/CARAN D'ACHE FUTUR IV HUBSCHER) Les entreprises suisses doivent aujourd'hui relever le d\u00e9fi num\u00e9rique...autrement dit...se digitaliser.\r\nRobotiser, vendre en ligne, former \u00e0 de nouveaux m\u00e9tiers en continu, c'est une v\u00e9ritable remise en question d'un vieux mod\u00e8le !\r\nSi notre pays manque de financement dans le secteur et de main d'oeuvre qualifi\u00e9e, les patrons avancent doucement sur le chemin de la modernit\u00e9.\r\nC'est le cas de la manufacture familiale de crayons Caran d'Ache !\r\nCarole Hubscher, est la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Caran d'Ache, \r\nEcoutez elle... nous d\u00e9crit ce que sera le crayon du futur ou plut\u00f4t... comment il sera vendu au client...\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier\r\n(07/VS PROJETS JO IV J-P FOURNIER) Les Suises  veulent-ils ou non des Jeux olympiques d'hiver en 2026?\r\nPour les Verts...les citoyens doivent pouvoir voter sur cette question...\r\nLeurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9 dans ce sens une r\u00e9solutition...publi\u00e9e hier...\r\nPour Jean-Pascal Fournier,  pr\u00e9sident de la section valaisanen des Verts...Ce vote est n\u00e9cessaire...au nom de la tranpsarence..et de la d\u00e9mocratie...\r\nJean-Pascal Fournier \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Foot - Sion-B\u00e2le) A voir donc...si les Suisses approuvent une candiature olympique...peut-\u00eatre \u00e0 Sion...\r\nCe qui est s\u00fbr...c'est ce que son \u00e9quipe de football......a r\u00e9ussi...hier...\u00e0 tenir en \u00e9chec le septupble champion de Sisse...\r\nLe FC Sion...qui partag\u00e9 l 'enjeu..1 partout...\u00e0 Tourbillon...face \u00e0 B\u00e2le...\r\nMatch nul aussi dans les deux autres matchs jou\u00e9s hier...\r\n1\u00e0 1 entre Lucerne et Zurich...et 2 partout entre Saint-Gall et Young-Boys.\r\nAu classement. Sion est septim\u00e8...et Lausanen toujours coll\u00e9 \u00e0 la dixi\u00e8me et derni\u00e8re place.\r\n(16/US OPEN TITRE OUTSIDER PA) Et place maintenant \u00e0 LA QUESTION qui passionnent tous les fans Suisses de tennis...Roger Federer va-t-il re-devenir num\u00e9ro un mondial...?\r\nIl retrouvera son tr\u00f4ne...s'il remporte l'US OPEN...qui d\u00e9bute ajourd'hui...\r\nMurray, Djokovic...Wawinka...ils sont tous bless\u00e9s...\r\nMais...deux l\u00e9gendes font de la r\u00e9sistance...\r\nRoger et Rafael Nadal...eux sont bien \u00e0 New-York...et pourraient se rencontrer en demi-finale...\r\nIls sont \u00e9videmment les grands favoris...mais l'US OPEN est un tournoi souent synoncme de surprise...\r\nEt la jeune garde pourrait donc enfin passer \u00e0 l'attaque...\r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  0'59''\r\n((Ils sont l\u00e0, pr\u00eat \u00e0 s'engouffrer dans l'espace laisser par les bless\u00e9s, les plus de 30 ans qui trusteent  les titres du grand chelem, sans grand partage, sont finalement plus que deux en lice a New york Federer et Nadal, Mais Marin Cilc 28 ans, qui s'est impos\u00e9 \u00e0 New-York en 2014 , finaliste malheureux \u00e0 Wimbledon ,malgr\u00e9 des soucis aux adducteurs fait figure de papable,  de m\u00eame que Juan Martin Del Potro 28 ans vainqueur de Federer en 2009  m\u00eame avec  des performances en demi-teinte cette ann\u00e9e peut y penser, voir Grigor Dimitrov victorieux \u00e0 Cincinnati et d\u00e9sormais plus r\u00e9gulier \u00e0 26 ans. Mais c'est peut \u00eatre aussi le moment pour le prometteur Alexandre Zverev, 20 ans, la t\u00eate sur le \u00e9paules, une cellule professionnelle et familiale a ses c\u00f4t\u00e9s , des succ\u00e8s sur Djkokovic, Federer et Nadal et 5 tournoi cette ann\u00e9e en poche ,dont deux masters 1000  toutefois l'allemand n'a jamais pass\u00e9 le cap de huiti\u00e8mes de finale en grand chelem))\r\n(METEO 7H) ***(On va suivre tout cela avec plaisir)...Et on jette encore...un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...de ce lundi...\r\nCe matin, quelques nuages vont troubler le ciel romand...Ils pourraient amener quelques averses du L\u00e9man au Vlaais...\r\nCet apr\u00e8s-midi...toujours des cumulus en montagne...mais retour d'un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 en plaine...\r\nLes temp\u00e9ratures...elles..restent estivail : 29 \u00e0 31 degr\u00e9s...\r\nEt demain...on attend m\u00eame...jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit Round3) Brexit : round num\u00e9ro 3!\r\nLe troisim\u00e8e cycle de n\u00e9gociations entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne va d\u00e9buter aujourd'hui...\u00e0 Bruxelles...\r\nEt il s'anonce tendu...L'Union a d'ores et d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 le manque de substances des propositions britanniques.\r\nEt cette cette m\u00eame UE a fix\u00e9...trois priorit\u00e9s..\r\nLa facture que devra honnorer Londres,  le sort des citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni.. ...et l'avenir de la fronti\u00e8re entre les deux Irlande.", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8858879", "ece-8858859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T08:41:44Z", "webPublicationDate": "2017-08-28T07:47:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B802A59E-31C2-4B8A-8FCB-03602F228896", "internalArchiveId": "B802A59E-31C2-4B8A-8FCB-03602F228896", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h30 : Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;R\u00e9my Pagani, maire de Gen\u00e8ve;Isabelle Dudouet-Bercegeay, copr\u00e9sidente du parti animaliste; Fabien Truffer, porte-parole de l'Association PEA;Marco Schneuwly, attaquant s\u00e9dunois\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/USA HARVEY) Des routes submerg\u00e9es par les flots, des toitures envol\u00e9es, et des lignes \u00e9lectriques arrach\u00e9es...\r\nL'impact de l'ouragan Harvey est le pire \"jamais vu\", estime la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\nLe bilan provisoir fait \u00e9tat de 3 morts.\r\nHarvey a raviv\u00e9 aux Etats-Uns le traumatisme de Katrina, qui avait provoqu\u00e9 en 2005 une catastrophe humanitaire avec plus de 1 800 morts et la destruction de quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, dans l'Etat voisin de la Louisiane. \r\nApr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane, la temp\u00eate Harvey continue donc sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres. \r\nEt les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies torrentielles. \r\nLe reportage de Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant aux Etats-Unis...\r\n((((>son pri\u00e8re>>\r\nDes pri\u00e8res, des pri\u00e8res demandent les habitants du Texas. Des habitants qui s'attendaient \u00e0 un Ouragan.. Pourtnt  Harvey s'est rapidement essouffl\u00e9 pour laisser place \u00e0 des pluies torrentielles. A Houston, la plus gde ville du Texas, les a\u00e9roports ont ferm\u00e9s, les routes  sont submerg\u00e9s, les voitures et les maison disparaissent sous les flots.\r\nHarvey, r\u00e9trograd\u00e9 en temp\u00eate tropicale, continue de d\u00e9verser des quantit\u00e9 d'eau historique sur la r\u00e9gion.. Le cumul des pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9passer 1m 20.\r\n >>maire de Houston, au Texas\r\n \u00ab C'est une temp\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuses et sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb a rappel\u00e9 \u00e0 ses concitoyens le maire de Houston. Sylvester Turner Qui a d\u00fb pr\u00e9ciser que d\u00e9sormais c'est la vie des gens qui comptent au Texas. Bien avant les d\u00e9gats mat\u00e9riels !\r\nDonald Trump, de son c\u00f4t\u00e9, a annonc\u00e9 qu'il se rendrait mardi sur place. pour faire face \u00e0 ce qui s'apparente de plus en plus comme la premi\u00e8re catastrophe naturelle majeure sous son mandat. Rg RTSinfo WH)))\r\nLa temp\u00eate Harvey a aussi touch\u00e9 l'industrie am\u00e9ricaine du p\u00e9trole et du gaz en son coeur, conduisant plusieurs groupes p\u00e9troliers \u00e0 suspendre l'activit\u00e9 de leurs raffineries et \u00e0 \u00e9vacuer les nombreuses plateformes implant\u00e9es dans le golfe du Mexique.\r\nLa r\u00e9gion abrite pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de raffinage du pays.\r\nDonald Trump a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle au Texas.\r\n(Trump Russie) *** Le pr\u00e9sident americain qui voit aussi revenir sur de le devant de la sc\u00e8ne ses relations troubles avec la Russie.\r\nUne entreprise appartenant \u00e0 l'empire de Donald Trump esperait un accord immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il menait campagne pour devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis fin 2015 et d\u00e9but 2016...\r\nInformation du Washington Post qui s'appuie sur cinq sources.\r\nLe quotidien affirme que des investisseurs et l'entreprise de Donald Trump ont sign\u00e9 une lettre d'intention portant sur la construction d'une Trump Tower dans la capitale russe. \r\nMais faute de terrains et d'obtention des autorisations n\u00e9cessaires, le projet aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, peu de temps avant l'ouverture de la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine.\r\nEn juillet 2016, Donald Trump affirmait n'avoir aucun investissment ou relation d'affaires avec la Russie.\r\n(04/GE RECOURS COUPES BUDGETAIRES IV PAGANI) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et la campagne en vue des votations du 24 septembre prochain en Ville de Gen\u00e8ve qui s'annonce tendue. \r\nLa votation porte sur 4 r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9s par Ensemble \u00e0 Gauche contre des coupes budg\u00e9taires adopt\u00e9es par la droite lors du vote sur le budget 2017. \r\nLe PDC et le PLR ont annonc\u00e9 hier vouloir saisir les tribunaux concernant la brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e par le Maire R\u00e9my Pagani et valid\u00e9e par le conseil administratif. \r\nIls jugent la brochure  malhonn\u00eate et d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\nMais R\u00e9my Pagani, directement vis\u00e9, s'en d\u00e9fend.\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(ligne ferroviaire CH) La Conf\u00e9d\u00e9ration s'impatiente de la coupure de la ligne ferroviaire B\u00e2le - Karlsruhe. \r\nLa ministre des transports Doris Leuthard a envoy\u00e9 vendredi une lettre \u00e0 son homologue allemand Alexander Dobrindt. \r\nElle demande de tout faire pour un rapide retour \u00e0 la normale.\r\nLa ministre a point\u00e9 dans la lettre les graves cons\u00e9quences de cette fermeture de tron\u00e7on sur le trafic marchandises et l'\u00e9conomie suisse. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne peut pas encore estimer l'ampleur des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie. Une \u00e9tude sera peut-\u00eatre ordonn\u00e9e apr\u00e8s un retour \u00e0 la normale,\r\n(BVE Brexit) Les n\u00e9gociations autour du Brexit reprennent cet apr\u00e8s-midi dans un climat de d\u00e9fiance\r\nEurop\u00e9ens et britanniques se retrouvent pour tenter de faire avancer les discussions sur les modalit\u00e9s du d\u00e9part du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\nMais les deux parties divergent toujours sur la mani\u00e8re d'aborder ces n\u00e9gociations.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Bruxelles souhaite que les Britanniques s'engagent en premier lieu sur les droits des ressortissants europ\u00e9ens et sur le r\u00e8glement de la facture du divorce.\r\nEn face, Londres juge la question des relations futures, plus importante.\r\nDes discussions plus approfondies se tiendront demain et mercredi.\r\n(TF2/POLITISATION MVT EGALITE ANIMALE EU-CH) *** Les d\u00e9fenseurs de la cause animale \u00e9taient dans la rue ce week end \u00e0 Lausanne...\r\nDans la rue pour compter les victimes de l'exploitation animale.. \r\nle gratin des penseurs de la lib\u00e9ration animale se d\u00e9place cette semaine (du 1er au 3 sept)  \u00e0 Gen\u00e8ve pour 3 jours de conf\u00e9rences internationales, \u00e0 partir du 1er septembre...\r\nEt d\u00e9sormais ils faut aussi compter avec eux sur le plan politique...\r\nLes partis animalistes ont d\u00e9j\u00e0  conquis des si\u00e8ges aux Pays-Bas, en Espagne et au Portugal. \r\nLes pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet...\r\n  1'53''\r\n*** Et nous reviendrons sur le succ\u00e8s des d\u00e9fenseurs des animaux \u00e0 7h15, avec notre invit\u00e9.. .Yves Bonnardel, militant de longue date de la cause\r\n(15/FOOTBALL SION BALE IV SCHNEUWLY) Du football \u00e0 pr\u00e9sent et un match nul pour le FC Sion avant la tr\u00eave... \r\n1 but partout hier \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le, lors de la 6e journ\u00e9e de Super League...\r\nLe championnat va maintenant s'interrompre durant deux semaines, l'occasion de tirer un premier bilan de la saison. \r\nMais qu'en pense, L'attaquant s\u00e9dunois Marco Schneuwly n'est pas enti\u00e8rement satisfait des prestations de son \u00e9quipe. \r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nDans les autres rencontres de la journ\u00e9e, Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 St-Gall. Match nul \u00e9galement 1 \u00e0 1 entre Lucerne et Zurich.\r\n(BVE Foot transfer Mbapp\u00e9) *** Et puis toujours en football, le PSG est d\u00e9somais \u00e0 la t\u00eate des deux transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\nUn mois apr\u00e8s avoir fait trembler toute l'Europe en arrachant Neymar au Bar\u00e7a pour 222 M?, le club parisien a r\u00e9ussi hier soir un incroyable doubl\u00e9 en concluant l'arriv\u00e9e du francais Kylian Mbapp\u00e9, sous la forme d'un pr\u00eat avec option d'achat non obligatoire, selon la presse francais...\r\nD'un montant \u00e0 peine moins \u00e9tourdissant, 180 M? hors bonus. \r\nLe petit prodige de 18 ans, a lui trouv\u00e9 un accord avec le PSG autour d'un contrat de cinq ans et un salaire estim\u00e9 \u00e0 18 M? brut par saison.", "durationSec": 516, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858861", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-28T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-28T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8858883", "ece-8858861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:00:34Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nR\u00e9my tout de suite le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [94%] :\r\nAucun des routes submerg\u00e9es par les flots, des toitures envol\u00e9es et des lignes \u00e9lectriques arrach\u00e9es, l'impact de l'ouragan Harvey et le pire jamais vu estime la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 3 morts, Harvey a raviv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le traumatisme de Katrina qui avait provoqu\u00e9 en 2005, une catastrophe humanitaire, avec plus de 1800 morts la destruction de quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, dans l'\u00c9tat voisin de la Luizi Anne apr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane la temp\u00eate Harvey continue donc sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres et les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies torrentielles, le reportage de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nDes pri\u00e8res, des pri\u00e8res, demandent les habitants du Texas, des habitants qui s'attendaient \u00e0 un Ouragan pourtant Harvey s'est rapidement essouffl\u00e9 pour laisser place \u00e0 des plus torrentielles \u00e0 Houston, la plus grande ville du Texas, les a\u00e9roports ont ferm\u00e9 les routes sont submerg\u00e9s, les voitures, les maisons dispara\u00eet sous les flots Harvey r\u00e9trograd\u00e9 en temp\u00eate tropicale continue de d\u00e9verser des comptes IT d'eau historique sur la r\u00e9gion, le cumul des pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9passer 1 m\u00e8tre, 20 22 a eu place bien c'est une temp\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuses et sans pr\u00e9c\u00e9dent, a rappel\u00e9 \u00e0 ses concitoyens, le maire de Houston Sylvester Turner, qui a d\u00fb pr\u00e9ciser que, d\u00e9sormais, c'est la vie des gens qui comptent au Texas, bien avant les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels Rapha\u00ebl Grand RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nEt la temp\u00eate Harvey a aussi touch\u00e9 l'industrie am\u00e9ricaine du p\u00e9trole et du gaz en son coeur, conduisant plusieurs groupes p\u00e9troliers \u00e0 suspendre l'activit\u00e9 de leurs raffineries et \u00e9vacuer les nombreuses plateformes implant\u00e9es dans le Golfe du Mexique, notamment la r\u00e9gion abrite pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de raffinage du pays, Donald Trump a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui voit aussi revenir sur le devant de la sc\u00e8ne ses relations troubles avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nUne entreprise appartenant \u00e0 l'empire de Donald Trump esperait un accord immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il menait campagne pour devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, fin 2015 d\u00e9but 2016, information du Washington Post, qui s'appuie sur cinq sources, le quotidien affirme que les investisseurs et l'entreprise de Donald Trump ont sign\u00e9 une lettre d'intention portant sur la construction d'une Trump Tower dans la capitale russe, mais faute de terrains et d'obtention des autorisations n\u00e9cessaires, le projet aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 peu de temps avant l'ouverture de la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine en juillet 2016, Donald Trump avait affirm\u00e9 n'avoir aucun investissement ou relation d'affaires avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant et la campagne en vue des votations du 24 septembre prochain en Ville de Gen\u00e8ve, une campagne qui s'annonce tendue, la votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nPorte sur 4 r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9s par Ensemble \u00e0 Gauche contre des coupes budg\u00e9taires adopt\u00e9es par la droite lors du vote sur le budget 2017, le PDC et le PLR ont annonc\u00e9 hier vouloir saisir les tribunaux concernant la brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e par le maire R\u00e9my Pagani et valid\u00e9e par le conseil administratif, ils jugent la brochure malhonn\u00eate et d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement mais R\u00e9my Pagani directement vis\u00e9 s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [93%] :\r\nJe suis extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9 bon je mets \u00e7a sur le compte de la fi\u00e8vre de de ce d\u00e9part de de cette campagne, il y en a qui viennent avec de lourds handicaps, notamment la droite \u00e9largie parce que d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur 2 r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 60 pourcent le le corps \u00e9lectoral a refus\u00e9 ces coupes, mais je trouve que l'attaque est un peu rude, comment est -ce que vous expliquez ce report de toute fa\u00e7on, les gens pr\u00e9f\u00e8rent aller devant les tribunaux, plut\u00f4t que d'avoir un vrai d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat qui doit avoir lieu, c'est de savoir si on doit couper des prestations aujourd'hui alors que les finances de la municipalit\u00e9 sont saines, on fait m\u00eame des Bonis ou si on doit pour l'exemple, le couper dans les prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a Pinard la Conf\u00e9d\u00e9ration s'impatiente de la coupure de la ligne ferroviaire B\u00e2le Karlsruhe et le ministre des transports, Doris Leuthard d'envoy\u00e9 vendredi une lettre \u00e0 son homologue allemand, elle demande de tout faire pour un rapide retour \u00e0 la normale, la ministre point\u00e9e dans la lettre, les graves cons\u00e9quences de cette fermeture de tron\u00e7on sur le trafic marchandises et l'\u00e9conomie suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne peut pas encore estimer l'ampleur des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie, une \u00e9tude sera peut-\u00eatre ordonn\u00e9e apr\u00e8s un retour \u00e0 la normale, les n\u00e9gociations autour du Brexit reprennent cet apr\u00e8s- midi dans un climat de d\u00e9fiance europ\u00e9ens et britanniques se retrouvent pour tenter de faire avancer les discussions sur les modalit\u00e9s de d\u00e9part du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, mais les 2 parties divergent toujours sur la mani\u00e8re d'aborder ces n\u00e9gociations d'un c\u00f4t\u00e9, Bruxelles souhaite que les Britanniques s'engagent en 1er lieu sur les droits des ressortissants europ\u00e9ens et sur le r\u00e8glement de la facture du divorce en face, Londres juge la question des relations futures plus importante des discussions plus approfondies se tiendront demain et mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [97%] :\r\nLes d\u00e9fenseurs de la cause animale \u00e9taient dans la rue ce week- end \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [96%] :\r\nLa rue pour compter les victimes de l'exploitation animale le gratin des penseurs de la lib\u00e9ration animale se d\u00e9place cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve pour 3 jours de conf\u00e9rences internationales \u00e0 partir du 1er septembre et d\u00e9sormais, il faut aussi compter avec eux sur le plan politique, les partis animalistes ont d\u00e9j\u00e0 conquis des si\u00e8ges aux Pays-Bas, en Espagne et au Portugal, les pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nSouvent consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00e9miste avec ses manifestations de rues provocatrices, le Mouvement pour la cause animale est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne politique dans plusieurs pays europ\u00e9ens, comme en France o\u00f9 le mouvement associatif a cr\u00e9\u00e9 le parti animaliste on \u00e9coute sa copr\u00e9sidente Isabelle Dudouet berce j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:18) [90%] :\r\nQuel que soit le travail des associations faire \u00e7a va entra\u00eener une modification du comportement de la population mais rien au niveau de la loi, donc nous, nous avons \u00e0 son mandat d\u00e9cid\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de l'ann\u00e9e, nous-m\u00eames porter cette question animale sur le terrain politique, pour justement pousser les autres partis politiques afin empar\u00e9 de cette question tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 suisse, m\u00eame si on y songe, il n'y a pas de parti d\u00e9fendant la cause animale, il faudrait d'adoucir le discours Fabien Truffert, porte- parole de pour l'\u00e9galit\u00e9 animale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [93%] :\r\nNotre but, c'est d'interdire de tuer les animaux quand c'est pas n\u00e9cessaire arrive en politique avec ce projet -l\u00e0, c'est plus difficile pour les personnes de dire oui, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [97%] :\r\nEn France, le parti animaliste ne vise pas l'\u00e9galit\u00e9 animale il veut interdire la corrida ou les exp\u00e9rimentations sur les animaux et r\u00e9duire la consommation, mais pas l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:08) [94%] :\r\nDans notre programme, nous avons un objectif de r\u00e9duction de 25 pourcent de de la consommation des produits d'origine animale d'ici 2025, donc c'est-\u00e0-dire ambiance poissons et produits laitiers, les 2, mais en fait finalement on se rend compte que cela, c'est aussi le d\u00e9sir de beaucoup de Fran\u00e7ais aujourd'hui d'aller vers une diminution de la consommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [94%] :\r\nAvec 1 pourcent des des voix il y a un budget restreint le parti animaliste fran\u00e7ais estime avoir tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu : aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives en Suisse, l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale n'a pas encore de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne, mais ce n'est qu'une question de temps pour Fabien Truffert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [91%] :\r\nEn tous cas, on aura des personnes qui seront anti- sp\u00e9cificit\u00e9 qui seront Parlement je pense bien avant 30 ans 20 ans \u00e7a c'est c'est quelque chose d'un peu pr\u00e8s certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [94%] :\r\nLa Suisse pourrait bien suivre l'exemple des Pays-Bas o\u00f9 le Parti des animaux compte aujourd'hui 5 d\u00e9put\u00e9s sur 150 et de s\u00e9nateurs et nous reviendrons sur le succ\u00e8s de ses d\u00e9fenseurs des animaux, \u00e0 7 heures et quart avec notre invit\u00e9 Yves Bonnardel, c'est un militant de longue date de la cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [96%] :\r\nDu football \u00e0 pr\u00e9sent et un match nul pour le FC Sion avant la tr\u00eave, un but partout hier \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le lors de la 6\u00e8me journ\u00e9e de Super League, le championnat va maintenant s'interrompre, durant 2 semaines, l'occasion de tirer un 1er bilan de la saison et, justement, qu'en pense l'attaquant s\u00e9dunois Marco Schneuwly \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [85%] :\r\n\u00e7a va pas trop, pas trop, on avait des matchs qu'on en qu'on n'a pas bien jou\u00e9, qu'on a, on a gagn\u00e9 quand m\u00eame, c'\u00e9tait le 1er 2 pays apr\u00e8s des phases difficiles, on n'a pas bien jou\u00e9 ou seulement 20 30 minutes qu'on a bien jou\u00e9 apr\u00e8s le reste des matchs, on a, on n'a pas bien fait, puis on a pris des d\u00e9bute tr\u00e8s facile et puis c'\u00e9tait un peu toujours en haut et en bas prix oui, les premi\u00e8res 5 mois c'est peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman dans les autres rencontres de la journ\u00e9e : Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 Saint-Gall match nul \u00e9galement 1 but partout entre Lucerne et Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [90%] :\r\nEt puis, toujours en football, Foued le PSG d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate des 2 transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [96%] :\r\nEt cela un mois apr\u00e8s avoir fait trembler toute l'Europe en arrachant Neymar au Bar\u00e7a pour 222 millions d'euros, le club parisien a r\u00e9ussi hier soir un incroyable doubl\u00e9 en concluant l'arriv\u00e9e du Fran\u00e7ais Kylian Mbapp\u00e9 sous la forme d'un pr\u00eat avec option d'achat non obligatoire, selon la presse fran\u00e7aise, d'un montant \u00e0 peine moins \u00e9tourdissant 180 millions d'euros hors bonus, le petit prodige de 18 ans a lui trouv\u00e9 un accord avec le PSG, autour d'un contrat de 5 ans et un salaire estim\u00e9 \u00e0 18 millions d'euros brut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [83%] :\r\nPar saison, c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari, merci, vous \u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T07:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-374F395C-AC6B-4DF8-AD94-432658E276CE", "internalArchiveId": "374F395C-AC6B-4DF8-AD94-432658E276CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nUDC et scientologie, m\u00eame combat ! Un combat contre les traitements aux \u00e9lectrochocs...\r\nUDC et scientologues, m\u00eame combat. 24heures et la Tribune de gen\u00e8ve n'y vont pas par 4 chemins pour titrer. \r\nUn postulat UDC et une p\u00e9tition d'un organisme rattach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de scientologie poursuivent le m\u00eame but: abolir les \u00e9lectrochocs.\r\nHasard du calendrier, pure co\u00efncidence, clament les int\u00e9ress\u00e9s. \r\n***Pourtant, les journaux le rappellent: l'existence de liens entre l'UDC et les scientologues a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nIl y avait notamment eu des enqu\u00eate du St-Galler Tagblatt. Ils avaient lanc\u00e9 des offensives en m\u00eame temps, dans les cantons, contre la prescription de ritaline. \r\nLe pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et de psychoth\u00e9rapie, Pierre Vallon, explique: il a pris rendez-vous ave l'auteur du postulat UDC, le Bernois Erich vont Sibenthal, amis il a annul\u00e9  quand il s'est rendu compte que deux des personnes qui devaient y participer \u00e9taient membre de l'organisme proche des scientologues. \r\n*** Un historien met en doute la strat\u00e9gie du PLR pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: le parti laisse trop de place aux romands !\r\nGrande interview d'Urs Altermatt dans la Bernerzeitung. Les romands sont sur-repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Partant de l\u00e0, il se demande pourquoi le PLR a concentr\u00e9 sa recherche de candidats - en plus du tessin - du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande. \r\nIl ne discute pas de la candidature tessinoise. Le tessin a droit \u00e0 un si\u00e8ge. Les candidatures romandes sont des candidatures alibi, dit-il. \r\nLa question \u00e0 se poser serait plut\u00f4t: avons-nous une personne - id\u00e9alment italophone et femme - qui serait sp\u00e9cialement bien plac\u00e9e pour n\u00e9gocier avec l'union europ\u00e9enne. \r\n*** Politique encore, avec Alain Berset, en campagne pour la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Le ministre est grande interview dans plusieurs quotidiens ce matin... \r\nLa Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou le journal du Jura. \r\nCette r\u00e9forme est un bon projet, les femmes ne sont pas discrimin\u00e9es. C'est le fruit d'un compromis global. \r\nEn cas d'\u00e9chec, changera-t-il de d\u00e9partement ? No comment. \r\nAlain Berset est aussi dans le Blick. La tourn\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans plusieurs villes pour pr\u00e9senter ladite r\u00e9forme avant le vote du 24 septembre est qualifi\u00e9e de \"tourn\u00e9e de la derni\u00e8re chance\".\r\nDans le TagesAnzeiger, on s'int\u00e9resse au plan B du PLR pour les retraites. Et le constat du quotidien est clair: ce plan s'en prend aux plus jeunes et aux plus pauvres: celui qui a peu, on lui prendra beaucoup, c'est le titre de l'article. \r\nLe journal d\u00e9taille le plan pour chaque tranche d'\u00e2ge, suivant le montant du salaire. Tr\u00e8s p\u00e9dagogue, le tagi, ce matin. \r\n*** On va quitter la politique pour... le mensonge...\r\nLes mauvaises langues diraient que ce n'est pas si loin.\r\nNous faisons connaisssance ce matin avec une criminologue dans Luzernerzeitung. Elle s'appellle, Revital Ludewig. Elle explique comment on peut d\u00e9terminer si une personne ment ou pas. Comment on peut am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ussite.\r\nUn constat, tour d'abord: selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes nous mentons entre 25 et 200 fois par jour. Mais la chercheuse nous rassure: c'est parfois pour \u00e9viter de blesser les autres. \r\nAvec les m\u00e9htodes scientifiques, on atteint 90% de taux de r\u00e9ussite pour d\u00e9masquer les menteurs. On \u00e9tudie la vraisemblance des propos. \r\n*** Qu'est-ce que \u00e7a fait d'avoir un prix Nobel ? Quelle cons\u00e9quence dans son travail ? Des questions abord\u00e9es ce matin dans la NZZ, avec, justement, un prix Nobel d'\u00e9conomie. \r\nIl y en avait beaucoup, des prix Nobel d'\u00e9conomie, la semaine derni\u00e8re sur les bords du lac de constance, pour les rencontres des Laur\u00e9at \u00e0 Lindau. \r\nCelui de la NZZ, c'est Daniel McFadden, laur\u00e9at en 2000. Il explique comment est la vie apr\u00e8s le prix Nobel. Et constate, en bon \u00e9conomiste, que le prix Nobel crispe plut\u00f4t le march\u00e9.\r\nL'AargauerZeitung revient plus directement sur cette semaine des Nobels au bord du lac de Constance. Son invit\u00e9 du lundi, sur deux pleine page, est le professeur d'\u00e9conomie b\u00e2lois Bruno Frey. Il trouve probl\u00e9matique la surm\u00e9diatisation de ces laur\u00e9ats. Il rappelle: Sur beaucoup de questions, les prix Nobels n'ont aucune opinion. \r\n*** Des prix Nobels au bord du Lac de constance, on passe aux employ\u00e9s de mutlinationales chinoises qui font du tourisme d'entreprise en Suisse.\r\nLe Temps se dit ce matin que \u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle manne pour le tourisme genevois. \r\nIls ont mille \u00e0 d\u00e9barquer aujourd'hui pour un stage de motivation. C'est seulement pendant 72 heures, mais quand m\u00eame: ils seront log\u00e9s dans des \u00e9tablissement 4 et 5 \u00e9toiles. Du jamais vu souligne le journal. Il 1200 salari\u00e9s indiens sont sur le rangs pour le printemps prochain. \r\nL'entreprise chinoise d\u00e9pensera 1 million et demi pour cette semaine. Ce qui fait dire au Temps: Gen\u00e8ve, capitale du Team Buidling. \r\n*** On ne sait pas s'ils font du team building, mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre les stars du jour sur les unes des journaux al\u00e9maniques... les athl\u00e8tes de la f\u00eate d'Unspunnen...\r\nEt leur roi, s'appelle Christian Stucki, il a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de lutte. Il est partout:\r\nBlick, Bund, BernerZeitung, Luzernerzeitung - ces 4 ont la m\u00eame photo en une - et Aargauerzeitung.\r\nLa BaslerZeitung lui pr\u00e9f\u00e8re Remo Schuler. C'est l'homme qui a lanc\u00e9 la pierre de  83 kilos et demi le plus loin, \u00e0 3 m\u00e8tres 71.\r\nC\u00f4t\u00e9 romand, seul le temps met un grande photo de cette f\u00eate: on voit deux lutteurs au premier plan, les gradins remplis de public au second. Mais le premier plan est flou. Tr\u00e8s bel effet.", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-28T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-28T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8858877", "ece-8858858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T11:37:07Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEnsuite en continue si vous le voulez bien que la revue de presse Val\u00e9rie Droux UDC et scientologie m\u00eame combat, un combat contre les traitements aux \u00e9lectrochocs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve n'y vont pas par 4 chemins pour titrer ce matin postulat UDC et une p\u00e9tition d'un organisme rattach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de scientologie poursuivent le m\u00eame but : abolir les \u00e9lectrochocs, hasard du calendrier, pure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [93%] :\r\nCo\u00efncidence, clament les int\u00e9ress\u00e9s, pourtant les journaux le rappellent l'existence de Liens entre l'UDC et les scientologues a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [96%] :\r\nIl y avait notamment eu des enqu\u00eate du 5 Galler Tagblatt ils avaient lanc\u00e9 des offensives en m\u00eame temps dans les cantons, c'\u00e9tait contre la prescription de Ritaline et puis on a aussi dans cet article ce matin le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et de psychoth\u00e9rapie Pierre Vallon, il explique : il a pris rendez- vous avec l'auteur du postulat UDC le Bernois Erich von Siebenthal mais il a annul\u00e9 finalement quand il s'est rendu compte que 2 des personnes qui devaient participer \u00e0 la rencontre \u00e9tait membre de l'organisme proche dit scientologues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nUn historien met en doute la strat\u00e9gie du PLR pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le parti laisserait beaucoup trop de place aux Roms. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nGrande interview d'Urs Altermatt dans la Bernard Zeitung les Romands sont sur- repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, partant de l\u00e0, il se demande pourquoi le PLR a concentr\u00e9 sa recherche de candidats en plus du Tessin bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande il ne discute pas la candidature tessinoise au Tessin a droit \u00e0 un si\u00e8ge, mais les candidatures romandes sont des candidatures alibi, dit -il, la question \u00e0 se poser serait plut\u00f4t, avons -nous une personne id\u00e9alement italophone et femme qui serait sp\u00e9cialement bien plac\u00e9 pour n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [80%] :\r\nIl n'y a qu'6 est ce que les Romands sont arrogants est -ce que le fait d'acter dans la dur\u00e9e, la pr\u00e9sence de 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [90%] :\r\nNon et puis encore une fois, et il faut remonter \u00e0 la lettre que le Parti lib\u00e9ral- radical suisse a envoy\u00e9 aux sections cantonales et cette lettre disait : donnez -nous des noms de candidats qui repr\u00e9sentent la Suisse latine, donc la partie francophone, la partie italophone et la partie romane chaud Phone de la Suisse, donc on a fait que suivre ce que le parti suisse a d\u00e9cid\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [67%] :\r\nEt le parti suisse s'est -il tromp\u00e9 sur quel site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [88%] :\r\nAlors c'est pas \u00e0 moi de de de dame parler je vais \u00e9videmment pas commenter puisque je un int\u00e9r\u00eat de conflit l\u00e0- dedans, je prends acte de la d\u00e9cision du comit\u00e9 du PLR suisse et je l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [96%] :\r\nPolitique encore avec Alain Berset, il est en campagne pour la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse le ministre est en grande interview dans plusieurs quotidiens ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [92%] :\r\nVal\u00e9rie la Libert\u00e9 le Nouvelliste L'Express et L'Impartial ou le Journal du Jura, cette r\u00e9forme est en bon projet, les femmes ne sont pas discrimin\u00e9es, c'est le fruit d'un compromis global, voil\u00e0 pour la campagne en cas d'\u00e9chec changera -t-il de d\u00e9partement No Comments de la part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui est aussi dans le Blick, la tourn\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans plusieurs villes pour pr\u00e9senter ladite r\u00e9forme avant le vote du 24 septembre est qualifi\u00e9e de tourn\u00e9e de la derni\u00e8re chance dans le TagesAnzeiger, on s'int\u00e9resse au plan B du PLR pour les retraites et le constat du quotidien clair ce plan s'en prend aux plus jeunes et aux plus pauvres, celui qui a peu on lui prendra beaucoup, c'est le titre de l'article, le journal d\u00e9taille le plan pour chaque tranche d'\u00e2ge, suivant le montant du salaire tr\u00e8s p\u00e9dagogue Letinghi Sema. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [86%] :\r\nRomain Clivaz oui mais casser sur cette question des retraites je vois votre dernier tweet du 28 mai 2017 vous dites chers jeunes : attention, cette r\u00e9forme, c'est vous qui allez la payer, vous avez chang\u00e9 d'avis l\u00e0- dessus, vous serez plus consensuel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [94%] :\r\nNon, pas du tout la la r\u00e9forme qui est sorti du du parlement diff\u00e9remment de ce que vous venez de dire n'est n'est en rien au consensus c'est un dictateur de la, disons du c\u00f4t\u00e9 gauche, le Parti socialiste, les Verts et le soutien du PDC et au lieu de faire les r\u00e9formes structurelles qui sont n\u00e9cessaires face \u00e0 des situations objectives, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, on met beaucoup d'argent pour pour remplir des trous et en 2027 on aura les m\u00eames probl\u00e8mes, donc on ne fait que repousser les probl\u00e8mes, et c'est une mauvaise r\u00e9forme \u00e0 laquelle il faut dire non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [99%] :\r\nOn va quitter la politique pour le mensonge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [92%] :\r\nLes mauvaises langues diraient que ce n'est pas tr\u00e8s loin mais nous ferons connaissance ce matin avec une criminologue dans la Luzerner Zeitung, elle s'appellerait vitale ou des DJ, elle explique comment on peut d\u00e9terminer si une personne ne ment pas, comme on peut am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ussite en constat tout d'abord, selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes nous mentons quand m\u00eame entre 25 et 200 fois par jour mais la chercheuse nous rassure, c'est parfois pour \u00e9viter quand m\u00eame de bless\u00e9s, les autres avec les m\u00e9thodes scientifiques, on atteint 90 pourcent de de taux de r\u00e9ussite pour d\u00e9masquer les menteurs, on \u00e9tudie la vraisemblance de leurs propos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [91%] :\r\nQu'est -ce que cela fait d'avoir un prix Nobel, quelles cons\u00e9quences dans son travail des questions qui sont abord\u00e9es ce matin dans la NZZ avec, justement un prix Nobel d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [90%] :\r\nIl y en avait beaucoup, des prix Nobel d'\u00e9conomie a semaine derni\u00e8re, sur les bords du lac de Constance pour les rencontres des laur\u00e9ats Alindao alors c'est la NZZ c'est Daniel McFadden, laur\u00e9at en 2000, il explique comment est la vie apr\u00e8s le Nobel et constate bon \u00e9conomiste que le prix crispe plut\u00f4t les march\u00e9s puis la rigueur \u00e7a et Tung revient plus directement sur cette semaine des Nobels au bord du lac de Constance son invit\u00e9 du lundi sur 2 pleines pages et le professeur d'\u00e9conomie b\u00e2lois Bruno Frey il trouve probl\u00e9matique la surm\u00e9diatisation de ces laur\u00e9ats et rappelle sur beaucoup de questions, les prix Nobel n'ont aucune opinion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [86%] :\r\nLa manif, bon, je pense qu'on peut relativiser en partie cette surm\u00e9diatisation parce que c'est en g\u00e9n\u00e9ral dans les Am\u00e9ricains sont on Nobel ce que les Allemands sont au football \u00e0 une diff\u00e9rence pr\u00e8s, c'est que eux, ils sont souvent 3 souviens rarement leurs exploits Malika je vous vois gestique ce stick pour apporter juste une petite nuance, c'est une exception quand m\u00eame assez r\u00e9cente, celle de Jean Tirole, on a beaucoup vus beaucoup entendus dans les m\u00e9dias, Jean Tirole, Prix Nobel d'\u00e9conomie 2014, ce n'est pas compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 de sa part, c'est pas juste parce qu'il aimait les cam\u00e9ras simplement qui voulait profiter de sa visibilit\u00e9 de sa notori\u00e9t\u00e9 pour faire avancer la cause des r\u00e9formes et il a du se forcer \u00e0 aller dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [92%] :\r\nDes prix Nobel au bord du lac de Constance on passe aux employ\u00e9es de multinationales chinoises, elles font du tourisme d'entreprises en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [92%] :\r\nSont au bord du Lehman, on le dit et le temps, on se dit ce matin que \u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle manne pour le tourisme, Genevois, ils sont 1000 a d\u00e9barqu\u00e9, aujourd'hui, pour un stage de motivation c'est seulement pendant le 11 septembre 2 heures mais quand m\u00eame, ils seront log\u00e9s dans des \u00e9tablissements 4 et 5 \u00e9toiles c'est du jamais vu, souligne le journal, 1200 salari\u00e9s indiens sont sur les rangs pour le printemps prochain, l'entreprise chinoise d\u00e9pensera 1 1000000 et demi pour cette semaine, ce qui fait dire au Temps, Gen\u00e8ve, capitale du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [91%] :\r\nC'est une belle id\u00e9e, on ne sait pas s'ils font du Team building, mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre les Stars du jour sur la une des journaux al\u00e9maniques les athl\u00e8tes de la f\u00eate douche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [85%] :\r\nEt le roi s'appelle Christiane Chtouki, il a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de lutte, il est partout blick Bund Bernhard, on retiendra et tous ces 4 mois ailleurs la m\u00eame photo en Une et puis l'arriv\u00e9e \u00e0 tout aussi \u00e7a : une avec lui la base heures 7 ou les pr\u00e9f\u00e8re R\u00e9mo Schuller lui c'est l'homme qui a lanc\u00e9 la Pierre de 83 kilos et demi le plus loin, \u00e0 3 m\u00e8tres 71 c\u00f4t\u00e9 Romand, seul le temps met une grande photo de cette f\u00eate, on voit deux lutteurs au 1er plan les gradins remplis de public au second, le 1er plan est flou, cette tr\u00e8s belle affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [88%] :\r\nRacheter Graben sur la Pierre d'Unspunnen merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7D88966-9AB2-4DB4-A621-57D11D60663E", "internalArchiveId": "B7D88966-9AB2-4DB4-A621-57D11D60663E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. Les trois candidats en lice, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont tous une certaine envergure.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix (SIGNATURE 28.08 UN TICKET A TROIS)  VINCENT BOURQUIN, en direct du studio de Lausanne / natel ** 58\r\n7h26 sur la premi\u00e8re.. \r\nL'heure de signature, le commentaire de la r\u00e9daction.. \r\nBonjour Vicent Bourquin.. \r\nVotre commentaire: Un ticket \u00e0 trois: un vrai choix, \r\nLa d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce... prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. \r\nLes trois candidats en lice, Ignassio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont tous une certaine envergure. Un chef de groupe, une conseill\u00e8re nationale exp\u00e9riment\u00e9e et ancienne vice-pr\u00e9sidente du parti et un conseiller d'Etat dont les comp\u00e9tences sont largement reconnues. Excusez du peu. \r\nSacr\u00e9 d\u00e9fi pour le groupe parlementaire PLR qui va d\u00e9terminer sa strat\u00e9gie vendredi prochain. \r\nMalgr\u00e9 les d\u00e9clarations pr\u00e9cipit\u00e9es de la pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi, privil\u00e9giant un ticket a deux, les conseillers nationaux et s\u00e9nateurs sont les seuls ma\u00eetres \u00e0 bord. Ils pourraient donc parfaitement d\u00e9cider de pr\u00e9senter...  devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale  les trois candidats. Et ce ne serait absolument pas un non-choix, ce serait une d\u00e9cision forte prouvant que le PLR a v\u00e9ritablement des politiciens de poids, avec des profils diff\u00e9rents. Qu'il est pr\u00e9sent partout. Au Tessin et en Suisse romande. Au parlement f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi dans les cantons. Et que les femmes PLR peuvent aussi si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... apr\u00e8s le psychodrame Kopp. \r\n*** Proposer trois candidats, c'est aussi montrer que le PLR est incapable de trancher.. \r\nAu contraire. Rappelez-vous que pour la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf, l'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 un ticket \u00e0 trois, compos\u00e9 de Guy Parmelin, Thomas Aeschi et Normann Gobbi. C'\u00e9tait une v\u00e9ritbale strat\u00e9gie et pas un signe de faiblesse... un exemple \u00e0 suivre donc pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux du PLR... qui doivent faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas tomber dans des pi\u00e8ges comme \u00e9carter Pierre Maudet car il n'est pas l'un des leurs... Ou recaler Isabelle Moret parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nSoumettre trois candidats \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas se faire dicter un choix par les autres partis. C'est faire preuve d'audace politique. Une d\u00e9monstration de force qui \u00e9vite les faux pr\u00e9textes et les calculs d'\u00e9piciers de certains \u00e9lus... pensant d'avantage \u00e0 leur carri\u00e8re qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du parti et du pays...", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8871689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix", "Signature (vid\u00e9o) de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix", "Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix / LME_2017-08-28T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix / LME_2017-08-28T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. Les trois candidats en lice, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont tous une certaine envergure.", "Le commentaire de Vincent Bourquin", "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. Les trois candidats en lice, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont tous une certaine envergure.", "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. Les trois candidats en lice, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont tous une certaine envergure."], "variantIds": ["ece-8858875", "ece-8858856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T04:43:33Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n26 : c'est l'heure de signature, le commentaire de la r\u00e9daction bonjour Vincent Bourquin bonjour votre commentaire Un ticket \u00e0 trois un vrai choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nLa d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux, radicaux, elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9, les 3 candidats en lice, Ignacio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet ont tous une certaine envergure, un chef de groupe, une concernation dans exp\u00e9riment\u00e9e et ancienne vice- pr\u00e9sidente du parti, et un conseiller d'\u00c9tat, dont les comp\u00e9tences sont largement reconnues, excusez du peu, sacr\u00e9 d\u00e9fi pour le groupe parlementaire PLR qui va d\u00e9terminer sa strat\u00e9gie, vendredi prochain, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations pr\u00e9cipit\u00e9es de la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi privil\u00e9giant un ticket \u00e0 2 les conseillers nationaux et s\u00e9nateurs sont les seuls ma\u00eetres \u00e0 bord, il pourrait donc parfaitement d\u00e9cider de pr\u00e9senter devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les 3 candidats et ce ne serait pas un non- choix, ce serait une d\u00e9cision forte prouvant que le PLR a v\u00e9ritablement des politiciens de poids avec des profils diff\u00e9rents qu'il est pr\u00e9sent partout, au Tessin et en Suisse romande au par le fonds au parlement f\u00e9d\u00e9ral mais aussi dans les cantons et que les femmes PLR peuvent aussi si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le psychodrame Kopp. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [86%] :\r\nProposer trois candidats s'aussi montrer que le PLR est incapable de trancher : ou manque de courage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nAu contraire, rappelez -vous que pour la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf l'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 un ticket \u00e0 trois compos\u00e9 de Guy Parmelin, Thomas et si et Normann Gobbi s'\u00e9tait une v\u00e9ritable strat\u00e9gie et non un signe de faiblesse, un exemple \u00e0 suivre, donc pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux du PLR qui doit faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas tomber dans des pi\u00e8ges comme \u00e9carter Pierre Maudet, car il n'est pas l'un des l'heure o\u00f9 recaler Isabelle Moret, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumettre trois candidats au Parlement, ce n'est pas se faire dicter un choix par les autres partis, c'est faire preuve d'audace politique, une d\u00e9monstration de force qui \u00e9vite les faux pr\u00e9textes et les calculs d'\u00e9piciers de certains \u00e9lus, pensant davantage \u00e0 leur carri\u00e8re, qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du parti et du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [97%] :\r\nMerci pour ce commentaire : Vincent Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T06:38:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFA46DFB-9174-4D1A-BE81-805C57F87A28", "internalArchiveId": "BFA46DFB-9174-4D1A-BE81-805C57F87A28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. Les trois candidats en lice, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont tous une certaine envergure.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix (SIGNATURE 28.08 UN TICKET A TROIS)  VINCENT BOURQUIN, en direct du studio de Lausanne / natel ** 58\r\n7h26 sur la premi\u00e8re.. \r\nL'heure de signature, le commentaire de la r\u00e9daction.. \r\nBonjour Vicent Bourquin.. \r\nVotre commentaire: Un ticket \u00e0 trois: un vrai choix, \r\nLa d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce... prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. \r\nLes trois candidats en lice, Ignassio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont tous une certaine envergure. Un chef de groupe, une conseill\u00e8re nationale exp\u00e9riment\u00e9e et ancienne vice-pr\u00e9sidente du parti et un conseiller d'Etat dont les comp\u00e9tences sont largement reconnues. Excusez du peu. \r\nSacr\u00e9 d\u00e9fi pour le groupe parlementaire PLR qui va d\u00e9terminer sa strat\u00e9gie vendredi prochain. \r\nMalgr\u00e9 les d\u00e9clarations pr\u00e9cipit\u00e9es de la pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi, privil\u00e9giant un ticket a deux, les conseillers nationaux et s\u00e9nateurs sont les seuls ma\u00eetres \u00e0 bord. Ils pourraient donc parfaitement d\u00e9cider de pr\u00e9senter...  devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale  les trois candidats. Et ce ne serait absolument pas un non-choix, ce serait une d\u00e9cision forte prouvant que le PLR a v\u00e9ritablement des politiciens de poids, avec des profils diff\u00e9rents. Qu'il est pr\u00e9sent partout. Au Tessin et en Suisse romande. Au parlement f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi dans les cantons. Et que les femmes PLR peuvent aussi si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... apr\u00e8s le psychodrame Kopp. \r\n*** Proposer trois candidats, c'est aussi montrer que le PLR est incapable de trancher.. \r\nAu contraire. Rappelez-vous que pour la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf, l'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 un ticket \u00e0 trois, compos\u00e9 de Guy Parmelin, Thomas Aeschi et Normann Gobbi. C'\u00e9tait une v\u00e9ritbale strat\u00e9gie et pas un signe de faiblesse... un exemple \u00e0 suivre donc pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux du PLR... qui doivent faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas tomber dans des pi\u00e8ges comme \u00e9carter Pierre Maudet car il n'est pas l'un des leurs... Ou recaler Isabelle Moret parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nSoumettre trois candidats \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas se faire dicter un choix par les autres partis. C'est faire preuve d'audace politique. Une d\u00e9monstration de force qui \u00e9vite les faux pr\u00e9textes et les calculs d'\u00e9piciers de certains \u00e9lus... pensant d'avantage \u00e0 leur carri\u00e8re qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du parti et du pays...", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8871689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix", "Signature (vid\u00e9o) de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix", "Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix / LME_2017-08-28T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Un ticket \u00e0 trois, un vrai choix / LME_2017-08-28T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. Les trois candidats en lice, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont tous une certaine envergure.", "Le commentaire de Vincent Bourquin", "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. Les trois candidats en lice, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont tous une certaine envergure.", "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux radicaux. Elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9. Les trois candidats en lice, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont tous une certaine envergure."], "variantIds": ["ece-8858875", "ece-8858856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T15:38:30Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n26 : c'est l'heure de signature, le commentaire de la r\u00e9daction bonjour Vincent Bourquin bonjour votre commentaire Un ticket \u00e0 trois un vrai choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nLa d\u00e9mission de Didier Burkhalter est une chance inesp\u00e9r\u00e9e pour les lib\u00e9raux, radicaux, elle les renforce, prouvant qu'ils disposent d'une rel\u00e8ve de qualit\u00e9, les 3 candidats en lice, Ignacio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet ont tous une certaine envergure, un chef de groupe, une concernation dans exp\u00e9riment\u00e9e et ancienne vice- pr\u00e9sidente du parti, et un conseiller d'\u00c9tat, dont les comp\u00e9tences sont largement reconnues, excusez du peu, sacr\u00e9 d\u00e9fi pour le groupe parlementaire PLR qui va d\u00e9terminer sa strat\u00e9gie, vendredi prochain, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations pr\u00e9cipit\u00e9es de la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi privil\u00e9giant un ticket \u00e0 2 les conseillers nationaux et s\u00e9nateurs sont les seuls ma\u00eetres \u00e0 bord, il pourrait donc parfaitement d\u00e9cider de pr\u00e9senter devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les 3 candidats et ce ne serait pas un non- choix, ce serait une d\u00e9cision forte prouvant que le PLR a v\u00e9ritablement des politiciens de poids avec des profils diff\u00e9rents qu'il est pr\u00e9sent partout, au Tessin et en Suisse romande au par le fonds au parlement f\u00e9d\u00e9ral mais aussi dans les cantons et que les femmes PLR peuvent aussi si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le psychodrame Kopp. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [86%] :\r\nProposer trois candidats s'aussi montrer que le PLR est incapable de trancher : ou manque de courage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nAu contraire, rappelez -vous que pour la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf l'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 un ticket \u00e0 trois compos\u00e9 de Guy Parmelin, Thomas et si et Normann Gobbi s'\u00e9tait une v\u00e9ritable strat\u00e9gie et non un signe de faiblesse, un exemple \u00e0 suivre, donc pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux du PLR qui doit faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas tomber dans des pi\u00e8ges comme \u00e9carter Pierre Maudet, car il n'est pas l'un des l'heure o\u00f9 recaler Isabelle Moret, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumettre trois candidats au Parlement, ce n'est pas se faire dicter un choix par les autres partis, c'est faire preuve d'audace politique, une d\u00e9monstration de force qui \u00e9vite les faux pr\u00e9textes et les calculs d'\u00e9piciers de certains \u00e9lus, pensant davantage \u00e0 leur carri\u00e8re, qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du parti et du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [97%] :\r\nMerci pour ce commentaire : Vincent Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T06:38:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F8C6CBD-F9C4-4F6D-A6F3-855DA8E709E4", "internalArchiveId": "8F8C6CBD-F9C4-4F6D-A6F3-855DA8E709E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nUDC et scientologie, m\u00eame combat ! Un combat contre les traitements aux \u00e9lectrochocs...\r\nUDC et scientologues, m\u00eame combat. 24heures et la Tribune de gen\u00e8ve n'y vont pas par 4 chemins pour titrer. \r\nUn postulat UDC et une p\u00e9tition d'un organisme rattach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de scientologie poursuivent le m\u00eame but: abolir les \u00e9lectrochocs.\r\nHasard du calendrier, pure co\u00efncidence, clament les int\u00e9ress\u00e9s. \r\n***Pourtant, les journaux le rappellent: l'existence de liens entre l'UDC et les scientologues a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nIl y avait notamment eu des enqu\u00eate du St-Galler Tagblatt. Ils avaient lanc\u00e9 des offensives en m\u00eame temps, dans les cantons, contre la prescription de ritaline. \r\nLe pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et de psychoth\u00e9rapie, Pierre Vallon, explique: il a pris rendez-vous ave l'auteur du postulat UDC, le Bernois Erich vont Sibenthal, amis il a annul\u00e9  quand il s'est rendu compte que deux des personnes qui devaient y participer \u00e9taient membre de l'organisme proche des scientologues. \r\n*** Un historien met en doute la strat\u00e9gie du PLR pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: le parti laisse trop de place aux romands !\r\nGrande interview d'Urs Altermatt dans la Bernerzeitung. Les romands sont sur-repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Partant de l\u00e0, il se demande pourquoi le PLR a concentr\u00e9 sa recherche de candidats - en plus du tessin - du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande. \r\nIl ne discute pas de la candidature tessinoise. Le tessin a droit \u00e0 un si\u00e8ge. Les candidatures romandes sont des candidatures alibi, dit-il. \r\nLa question \u00e0 se poser serait plut\u00f4t: avons-nous une personne - id\u00e9alment italophone et femme - qui serait sp\u00e9cialement bien plac\u00e9e pour n\u00e9gocier avec l'union europ\u00e9enne. \r\n*** Politique encore, avec Alain Berset, en campagne pour la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Le ministre est grande interview dans plusieurs quotidiens ce matin... \r\nLa Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou le journal du Jura. \r\nCette r\u00e9forme est un bon projet, les femmes ne sont pas discrimin\u00e9es. C'est le fruit d'un compromis global. \r\nEn cas d'\u00e9chec, changera-t-il de d\u00e9partement ? No comment. \r\nAlain Berset est aussi dans le Blick. La tourn\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans plusieurs villes pour pr\u00e9senter ladite r\u00e9forme avant le vote du 24 septembre est qualifi\u00e9e de \"tourn\u00e9e de la derni\u00e8re chance\".\r\nDans le TagesAnzeiger, on s'int\u00e9resse au plan B du PLR pour les retraites. Et le constat du quotidien est clair: ce plan s'en prend aux plus jeunes et aux plus pauvres: celui qui a peu, on lui prendra beaucoup, c'est le titre de l'article. \r\nLe journal d\u00e9taille le plan pour chaque tranche d'\u00e2ge, suivant le montant du salaire. Tr\u00e8s p\u00e9dagogue, le tagi, ce matin. \r\n*** On va quitter la politique pour... le mensonge...\r\nLes mauvaises langues diraient que ce n'est pas si loin.\r\nNous faisons connaisssance ce matin avec une criminologue dans Luzernerzeitung. Elle s'appellle, Revital Ludewig. Elle explique comment on peut d\u00e9terminer si une personne ment ou pas. Comment on peut am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ussite.\r\nUn constat, tour d'abord: selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes nous mentons entre 25 et 200 fois par jour. Mais la chercheuse nous rassure: c'est parfois pour \u00e9viter de blesser les autres. \r\nAvec les m\u00e9htodes scientifiques, on atteint 90% de taux de r\u00e9ussite pour d\u00e9masquer les menteurs. On \u00e9tudie la vraisemblance des propos. \r\n*** Qu'est-ce que \u00e7a fait d'avoir un prix Nobel ? Quelle cons\u00e9quence dans son travail ? Des questions abord\u00e9es ce matin dans la NZZ, avec, justement, un prix Nobel d'\u00e9conomie. \r\nIl y en avait beaucoup, des prix Nobel d'\u00e9conomie, la semaine derni\u00e8re sur les bords du lac de constance, pour les rencontres des Laur\u00e9at \u00e0 Lindau. \r\nCelui de la NZZ, c'est Daniel McFadden, laur\u00e9at en 2000. Il explique comment est la vie apr\u00e8s le prix Nobel. Et constate, en bon \u00e9conomiste, que le prix Nobel crispe plut\u00f4t le march\u00e9.\r\nL'AargauerZeitung revient plus directement sur cette semaine des Nobels au bord du lac de Constance. Son invit\u00e9 du lundi, sur deux pleine page, est le professeur d'\u00e9conomie b\u00e2lois Bruno Frey. Il trouve probl\u00e9matique la surm\u00e9diatisation de ces laur\u00e9ats. Il rappelle: Sur beaucoup de questions, les prix Nobels n'ont aucune opinion. \r\n*** Des prix Nobels au bord du Lac de constance, on passe aux employ\u00e9s de mutlinationales chinoises qui font du tourisme d'entreprise en Suisse.\r\nLe Temps se dit ce matin que \u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle manne pour le tourisme genevois. \r\nIls ont mille \u00e0 d\u00e9barquer aujourd'hui pour un stage de motivation. C'est seulement pendant 72 heures, mais quand m\u00eame: ils seront log\u00e9s dans des \u00e9tablissement 4 et 5 \u00e9toiles. Du jamais vu souligne le journal. Il 1200 salari\u00e9s indiens sont sur le rangs pour le printemps prochain. \r\nL'entreprise chinoise d\u00e9pensera 1 million et demi pour cette semaine. Ce qui fait dire au Temps: Gen\u00e8ve, capitale du Team Buidling. \r\n*** On ne sait pas s'ils font du team building, mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre les stars du jour sur les unes des journaux al\u00e9maniques... les athl\u00e8tes de la f\u00eate d'Unspunnen...\r\nEt leur roi, s'appelle Christian Stucki, il a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de lutte. Il est partout:\r\nBlick, Bund, BernerZeitung, Luzernerzeitung - ces 4 ont la m\u00eame photo en une - et Aargauerzeitung.\r\nLa BaslerZeitung lui pr\u00e9f\u00e8re Remo Schuler. C'est l'homme qui a lanc\u00e9 la pierre de  83 kilos et demi le plus loin, \u00e0 3 m\u00e8tres 71.\r\nC\u00f4t\u00e9 romand, seul le temps met un grande photo de cette f\u00eate: on voit deux lutteurs au premier plan, les gradins remplis de public au second. Mais le premier plan est flou. Tr\u00e8s bel effet.", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-28T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-28T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8858877", "ece-8858858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T04:36:23Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEnsuite en continue si vous le voulez bien que la revue de presse Val\u00e9rie Droux UDC et scientologie m\u00eame combat, un combat contre les traitements aux \u00e9lectrochocs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve n'y vont pas par 4 chemins pour titrer ce matin postulat UDC et une p\u00e9tition d'un organisme rattach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de scientologie poursuivent le m\u00eame but : abolir les \u00e9lectrochocs, hasard du calendrier, pure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [93%] :\r\nCo\u00efncidence, clament les int\u00e9ress\u00e9s, pourtant les journaux le rappellent l'existence de Liens entre l'UDC et les scientologues a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [96%] :\r\nIl y avait notamment eu des enqu\u00eate du 5 Galler Tagblatt ils avaient lanc\u00e9 des offensives en m\u00eame temps dans les cantons, c'\u00e9tait contre la prescription de Ritaline et puis on a aussi dans cet article ce matin le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et de psychoth\u00e9rapie Pierre Vallon, il explique : il a pris rendez- vous avec l'auteur du postulat UDC le Bernois Erich von Siebenthal mais il a annul\u00e9 finalement quand il s'est rendu compte que 2 des personnes qui devaient participer \u00e0 la rencontre \u00e9tait membre de l'organisme proche dit scientologues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nUn historien met en doute la strat\u00e9gie du PLR pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le parti laisserait beaucoup trop de place aux Roms. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nGrande interview d'Urs Altermatt dans la Bernard Zeitung les Romands sont sur- repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, partant de l\u00e0, il se demande pourquoi le PLR a concentr\u00e9 sa recherche de candidats en plus du Tessin bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande il ne discute pas la candidature tessinoise au Tessin a droit \u00e0 un si\u00e8ge, mais les candidatures romandes sont des candidatures alibi, dit -il, la question \u00e0 se poser serait plut\u00f4t, avons -nous une personne id\u00e9alement italophone et femme qui serait sp\u00e9cialement bien plac\u00e9 pour n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [80%] :\r\nIl n'y a qu'6 est ce que les Romands sont arrogants est -ce que le fait d'acter dans la dur\u00e9e, la pr\u00e9sence de 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [90%] :\r\nNon et puis encore une fois, et il faut remonter \u00e0 la lettre que le Parti lib\u00e9ral- radical suisse a envoy\u00e9 aux sections cantonales et cette lettre disait : donnez -nous des noms de candidats qui repr\u00e9sentent la Suisse latine, donc la partie francophone, la partie italophone et la partie romane chaud Phone de la Suisse, donc on a fait que suivre ce que le parti suisse a d\u00e9cid\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [67%] :\r\nEt le parti suisse s'est -il tromp\u00e9 sur quel site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [88%] :\r\nAlors c'est pas \u00e0 moi de de de dame parler je vais \u00e9videmment pas commenter puisque je un int\u00e9r\u00eat de conflit l\u00e0- dedans, je prends acte de la d\u00e9cision du comit\u00e9 du PLR suisse et je l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [96%] :\r\nPolitique encore avec Alain Berset, il est en campagne pour la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse le ministre est en grande interview dans plusieurs quotidiens ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [92%] :\r\nVal\u00e9rie la Libert\u00e9 le Nouvelliste L'Express et L'Impartial ou le Journal du Jura, cette r\u00e9forme est en bon projet, les femmes ne sont pas discrimin\u00e9es, c'est le fruit d'un compromis global, voil\u00e0 pour la campagne en cas d'\u00e9chec changera -t-il de d\u00e9partement No Comments de la part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui est aussi dans le Blick, la tourn\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans plusieurs villes pour pr\u00e9senter ladite r\u00e9forme avant le vote du 24 septembre est qualifi\u00e9e de tourn\u00e9e de la derni\u00e8re chance dans le TagesAnzeiger, on s'int\u00e9resse au plan B du PLR pour les retraites et le constat du quotidien clair ce plan s'en prend aux plus jeunes et aux plus pauvres, celui qui a peu on lui prendra beaucoup, c'est le titre de l'article, le journal d\u00e9taille le plan pour chaque tranche d'\u00e2ge, suivant le montant du salaire tr\u00e8s p\u00e9dagogue Letinghi Sema. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [87%] :\r\nRomain Clivaz oui, mais sur cette question des retraites je vois votre dernier tweet du 28 mai 2017 vous dites chers jeunes : attention, cette r\u00e9forme, c'est vous qui allez la payer, vous avez chang\u00e9 d'avis l\u00e0- dessus, vous serez plus consensuel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [94%] :\r\nNon, pas du tout la la r\u00e9forme qui est sorti du du parlement diff\u00e9remment de ce que vous venez de dire n'est n'est en rien au consensus c'est un dictateur de la, disons du c\u00f4t\u00e9 gauche, le Parti socialiste, les Verts et le soutien du PDC et au lieu de faire les r\u00e9formes structurelles qui sont n\u00e9cessaires face \u00e0 des situations objectives, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, on met beaucoup d'argent pour pour remplir des trous et en 2027 on aura les m\u00eames probl\u00e8mes, donc on ne fait que repousser les probl\u00e8mes, et c'est une mauvaise r\u00e9forme \u00e0 laquelle il faut dire non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [99%] :\r\nOn va quitter la politique pour le mensonge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [92%] :\r\nLes mauvaises langues diraient que ce n'est pas tr\u00e8s loin mais nous ferons connaissance ce matin avec une criminologue dans la Luzerner Zeitung, elle s'appellerait vitale ou des DJ, elle explique comment on peut d\u00e9terminer si une personne ne ment pas, comme on peut am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ussite en constat tout d'abord, selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes nous mentons quand m\u00eame entre 25 et 200 fois par jour mais la chercheuse nous rassure, c'est parfois pour \u00e9viter quand m\u00eame de bless\u00e9s, les autres avec les m\u00e9thodes scientifiques, on atteint 90 pourcent de de taux de r\u00e9ussite pour d\u00e9masquer les menteurs, on \u00e9tudie la vraisemblance de leurs propos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [91%] :\r\nQu'est -ce que cela fait d'avoir un prix Nobel, quelles cons\u00e9quences dans son travail des questions qui sont abord\u00e9es ce matin dans la NZZ avec, justement un prix Nobel d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [90%] :\r\nIl y en avait beaucoup, des prix Nobel d'\u00e9conomie a semaine derni\u00e8re, sur les bords du lac de Constance pour les rencontres des laur\u00e9ats Alindao alors c'est la NZZ c'est Daniel McFadden, laur\u00e9at en 2000, il explique comment est la vie apr\u00e8s le Nobel et constate bon \u00e9conomiste que le prix crispe plut\u00f4t les march\u00e9s puis la rigueur \u00e7a et Tung revient plus directement sur cette semaine des Nobels au bord du lac de Constance son invit\u00e9 du lundi sur 2 pleines pages et le professeur d'\u00e9conomie b\u00e2lois Bruno Frey il trouve probl\u00e9matique la surm\u00e9diatisation de ces laur\u00e9ats et rappelle sur beaucoup de questions, les prix Nobel n'ont aucune opinion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [86%] :\r\nLa manif, bon, je pense qu'on peut relativiser en partie cette surm\u00e9diatisation parce que c'est en g\u00e9n\u00e9ral dans les Am\u00e9ricains sont on Nobel ce que les Allemands sont au football \u00e0 une diff\u00e9rence pr\u00e8s, c'est que eux, ils sont souvent 3 souviens rarement leurs exploits Malika je vous vois gestique ce stick pour apporter juste une petite nuance, c'est une exception quand m\u00eame assez r\u00e9cente, celle de Jean Tirole, on a beaucoup vus beaucoup entendus dans les m\u00e9dias, Jean Tirole, Prix Nobel d'\u00e9conomie 2014, ce n'est pas compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 de sa part, c'est pas juste parce qu'il aimait les cam\u00e9ras simplement qui voulait profiter de sa visibilit\u00e9 de sa notori\u00e9t\u00e9 pour faire avancer la cause des r\u00e9formes et il a du se forcer \u00e0 aller dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [92%] :\r\nDes prix Nobel au bord du lac de Constance on passe aux employ\u00e9es de multinationales chinoises, elles font du tourisme d'entreprises en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [92%] :\r\nSont au bord du Lehman, on le dit et le temps, on se dit ce matin que \u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle manne pour le tourisme, Genevois, ils sont 1000 a d\u00e9barqu\u00e9, aujourd'hui, pour un stage de motivation c'est seulement pendant le 11 septembre 2 heures mais quand m\u00eame, ils seront log\u00e9s dans des \u00e9tablissements 4 et 5 \u00e9toiles c'est du jamais vu, souligne le journal, 1200 salari\u00e9s indiens sont sur les rangs pour le printemps prochain, l'entreprise chinoise d\u00e9pensera 1 1000000 et demi pour cette semaine, ce qui fait dire au Temps, Gen\u00e8ve, capitale du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [91%] :\r\nC'est une belle id\u00e9e, on ne sait pas s'ils font du Team building, mais \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'\u00eatre les Stars du jour sur la une des journaux al\u00e9maniques les athl\u00e8tes de la f\u00eate douche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [85%] :\r\nEt le roi s'appelle Christiane Chtouki, il a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de lutte, il est partout blick Bund Bernhard, on retiendra et tous ces 4 mois ailleurs la m\u00eame photo en Une et puis l'arriv\u00e9e \u00e0 tout aussi \u00e7a : une avec lui la base heures 7 ou les pr\u00e9f\u00e8re R\u00e9mo Schuller lui c'est l'homme qui a lanc\u00e9 la Pierre de 83 kilos et demi le plus loin, \u00e0 3 m\u00e8tres 71 c\u00f4t\u00e9 Romand, seul le temps met une grande photo de cette f\u00eate, on voit deux lutteurs au 1er plan les gradins remplis de public au second, le 1er plan est flou, cette tr\u00e8s belle affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [88%] :\r\nRacheter Graben sur la Pierre d'Unspunnen merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83036B0F-0093-47C6-B27E-1C01BF052C3E", "internalArchiveId": "83036B0F-0093-47C6-B27E-1C01BF052C3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ignazio Cassis, candidat tessinois PLR  \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis le candidat tour \u00e0 tour Tessinois id\u00e9al, supp\u00f4ts des assureurs maladie, homme de dialogue ou lady killer.", "durationSec": 621, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8871805", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio", "ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u2013 Ignazio Cassis", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Ignazio Cassis", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis / LME_2017-08-28T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis / LME_2017-08-28T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce lundi, interview d'Ignazio Cassis, tour \u00e0 tour qualifi\u00e9 de Tessinois id\u00e9al, supp\u00f4t des assureurs maladie, homme de dialogue ou \"lady killer\", etc.", "Ignazio Cassis, candidat au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, PLR TI", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce lundi, interview d'Ignazio Cassis, tour \u00e0 tour qualifi\u00e9 de Tessinois id\u00e9al, supp\u00f4t des assureurs maladie, homme de dialogue ou \"lady killer\", etc.", "Dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La Matinale re\u00e7oit les trois candidats PLR. Ce lundi, interview d'Ignazio Cassis, tour \u00e0 tour qualifi\u00e9 de Tessinois id\u00e9al, supp\u00f4t des assureurs maladie, homme de dialogue ou \"lady killer\", etc."], "variantIds": ["ece-8858869", "ece-8858850"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-05-01T09:21:26Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nCertains lors de votre invit\u00e9 Romain qui va faire un assez Cassis bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [99%] :\r\nBonjour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [82%] :\r\nIl y a tout, Cassis est -ce que vous vous souvenez de Jo\u00ebl Gaspoz, les skieurs Jo\u00ebl Gaspoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nOui, j'ai un petit souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [92%] :\r\nJo\u00ebl Gaspoz, il \u00e9tait en t\u00eate du slalom g\u00e9ant des championnats du monde en 87 chez lui en Valais, il fait course en t\u00eate, il est devant Girardelli Zurbriggen Alberto Tomba et \u00e0 4 portes de la fin, il tombe est -ce que vous craignez -vous un destin Jo\u00ebl Gaspoz \u00eatre favori depuis le mois de juillet, vous \u00eates toujours devant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nC'est difficile d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 le favori on a tous le focus des m\u00e9dias sur soi et on sait que le voyage est long, donc qu'il y a bien une possibilit\u00e9 de tomber, exactement comme vous dites, et puis je connais tr\u00e8s bien l'adage qui dit -il, est entr\u00e9 en conclave et les sorties Kant cardinal donc voil\u00e0, mais en m\u00eame temps c'est pas moi qui a choisi ce titre de favori, c'est les m\u00e9dias qui ont coll\u00e9 ce ce nom et je n'ai pas le choix, je dois vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [84%] :\r\nQu'est -ce qui peut encore faire de voir un cardinal \u00e0 la sortie du conclave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nUne d\u00e9cision des Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui pr\u00e9f\u00e8re quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [91%] :\r\nIl y a eu toute une discussion soukenn de votre d\u00e9p\u00f4t : abandon du du passeport italien alors l'UDC s'est f\u00e9licit\u00e9 f\u00e9licit\u00e9 de cette d\u00e9cision, d'autres ont \u00e9t\u00e9 nettement plus s\u00e9v\u00e8res, on peut penser \u00e0 Christophe Darbellay qui a dit que c'\u00e9tait path\u00e9tique de renoncer \u00e0 son identit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat valaisan qui fait encore un peu de politique f\u00e9d\u00e9rale et puis la Ligue des Tessinois qui a parl\u00e9 d'opportunisme de la pire esp\u00e8ce est -ce que pour vous c'est de la loyaut\u00e9 ou un peu d'opportunisme tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nC'est avant tout un choix personnel que j'ai pris lors de d\u00e9cider de me porter candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour 2 raisons : la toute premi\u00e8re est assez simple : nous avons des ambassadeurs suisses dans dans le monde, \u00e0 qui on demande de n'avoir qu'une nationalit\u00e9, la nationalit\u00e9 suisse je peux mal m'imaginer que leur chef, peut avoir 2, ce serait pas coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [99%] :\r\nPour l'exemple d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nEt c'est non, c'est pas seulement sur le, sur l'exemple 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est nos principaux ambassadeurs dans la plan\u00e8te et puis la 2\u00e8me raison, c'est s'il y a une partie de la population qui a de la peine avec sa qui estime qu'il pourrait y avoir un doute quant \u00e0 la loyaut\u00e9 envers la Suisse face \u00e0 un conflit avec un autre pays, rappelant que la politique \u00e9trang\u00e8re est du domaine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux puisqu'il de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions et pour moi la cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est l'Alpha et l'om\u00e9ga de du 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [83%] :\r\nMais il y a ce Cassis, c'est aussi toute une partie de la population binational sont nombreuses, qui pourrait se dire, mais dans le fond, dans votre approche, les Suisses binationaux sont un peu de seconde classe, il ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre le 1er suisse du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nIls sont pas tous candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toute la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [86%] :\r\nVous \u00eates, c'est un exemple, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on pourrait dire qu'un un magnifique exemple d'int\u00e9gration, un Italien naturalis\u00e9 qui qui est l\u00e0 et qui, qui peut, qui peut jouer ces 2 identit\u00e9s, on est quand on les conf\u00e9d\u00e9ration et d'autres identit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nLes doubles nationaux, ceux qui ont 2 ou m\u00eame plus de passeport, sont \u00e0 mes yeux les bienvenus en Suisse ils enrichissent notre culture ils enrichissent aussi les mouvements de la population, je n'y vois aucun probl\u00e8me pour qu'il pour que des gens avec un double passeport puisse \u00eatre actif dans la politique au niveau communal, cantonal, m\u00eame dans le parlement f\u00e9d\u00e9ral mais la Constitution suisse donne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la primaut\u00e9 de la politique \u00e9trang\u00e8re et, l\u00e0 encore une fois, \u00e0 mon avis, il ne peut peut, il ne peut -il y avoir des doutes quant \u00e0 la loyaut\u00e9 par rapport \u00e0 son pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [83%] :\r\nAlors il y a ce Cassis, c'est un choix personnel, maintenant, pour conclure cette question, c'est un choix personnel de votre part mais ce qu'il faut faire d\u00e9sormais une r\u00e8gle ce qu'il faut fixer dans la loi qu'il \u00e9tait, on est in\u00e9ligible in\u00e9ligible sur l'un de passeport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [94%] :\r\nJe crois que la discussion est l\u00e9gitime puisqu'elle se pose \u00e0 tout le temps, je vous rappelle qu'en septembre 2016 nous avons discut\u00e9 au Parlement, justement, s'il fallait affaiblir cette interdiction pour les ambassadeurs suisses \u00e0 l'\u00e9tranger d'avoir uniquement la la la nationalit\u00e9 suisse, je crois que certains th\u00e8mes sont dans la population, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de nos institutions, il faut un parler et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [78%] :\r\nC'est, vous savez, c'est, ou non, selon ce qu'il faut interdire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [94%] :\r\nMoi j'ai j'ai fait mon choix personnel, moi je veux pas faire le choix pour des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nDonc pas forc\u00e9ment une loi, c'est la responsabilit\u00e9 de chaque candidat, de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [90%] :\r\nEn tout cas c'est jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, moi, je devais prendre j'ai j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de ce choix pour moi- m\u00eame et pas pour pour des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [82%] :\r\nIl y a ce Cassis, on vous \u00e9voquez r\u00e9guli\u00e8rement dans cette campagne, votre Italie Anita on voit derri\u00e8re vous, il est magnifique d'images du du Tessin, qu'est-ce que c'est que c'est italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [91%] :\r\nC'est une partie constituante de la Suisse, c'est comme si vous posez la la question qu'est -ce que c'est la francophonie en Suisse, voil\u00e0, c'est la m\u00eame question et je crois qu'il faut pas tout d'abord oublier que ce que vous voyez derri\u00e8re mes \u00e9paules, c'est une partie du canton du Tessin le canton du Tessin n'est que la moiti\u00e9 de l'italianit\u00e9 un Suisse 350000 habitants sur 700000 il y a le Grison italien, on entend beaucoup parler de de bonnes dans ces jours- l\u00e0, \u00e0 cause de la catastrophe et toute ma solidarit\u00e9 aux aux personnes touch\u00e9es mais il y a aussi des italophones \u00e9parpill\u00e9s un peu partout en Suisse, et tout ceci fait de l'Italien Anita une partie constituante composante de l'identit\u00e9 suisse, \u00e7a c'est dans les statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [88%] :\r\nAlain \u00e0 ce Cassis, c'est un peu de la statistique maintenant concr\u00e8tement politiquement qu'est -ce que \u00e7a aurait chang\u00e9 d'avoir quelqu'un, \u00e9tiquet\u00e9 Italie Anita ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis 99 pour \u00eatre \u00eatre plus pr\u00e9cis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que \u00e7a aurait chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [78%] :\r\nQu'est -ce qui aurait chang\u00e9 de ne pas avoir un repr\u00e9sentant de la Suisse romande Conseil d'un aussi l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [90%] :\r\nParce que c'est un peu le sens de votre programme duquel Anita donc qu'est -ce qui avait chang\u00e9 si vous aviez \u00e9t\u00e9 par exemple depuis 99 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [91%] :\r\nMais \u00e9videmment pas une chose puisqu'il y a une sensibilit\u00e9, en plus, il y a un regard diff\u00e9rent sur tous les probl\u00e8mes politiques sur tous les th\u00e8mes et donc il y a une prise en consid\u00e9ration d'une 3\u00e8me \u00e0 m'de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [86%] :\r\nMais concr\u00e8tement, est -ce qu'on aurait men\u00e9 que l'Italie par exemple en parlant italien avec les Italiens, en comprenant le fonctionnement des des administrations italienne cette parfois qui \u00e9tait reproch\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [89%] :\r\nNous avons effectivement un probl\u00e8me avec l'Italie depuis quelques ann\u00e9es, les relations sont ne sont pas mauvaises, mais elles sont tendues, elles sont entendues depuis 15 ans Madame Widmer-Schlumpf nous avait promis, d\u00e9j\u00e0 en 2015 de r\u00e9soudre d\u00e9finitivement cette situation du double de l'accord sur le contrat double imposition avec aussi l'accord parall\u00e8le des frontaliers et c'est toujours rien, on a, on n'a pas encore sign\u00e9 ce ce contrat, on voit que \u00e7a \u00e7a \u00e7a tra\u00eene en en va pas arriver, on envoie des d\u00e9l\u00e9gations \u00e0 Rome qui parlent anglais avec les Italiens, alors c'est une langue nationale, l'Italien, donc tout ceci aurait pu \u00eatre fait de mani\u00e8re meilleur si cette sensibilit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [74%] :\r\nDonc si on vous comprend bien faudra engager beaucoup de Tessinois je vous serez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi pourri Italiani une certains mani\u00e8re l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a, il y a vraiment les, les, les italophones de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sont totalement sous- repr\u00e9sent\u00e9s, surtout dans les hauts niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [87%] :\r\nIgnacio Cassis, on se dit finalement quand si on inverse la perspective commence, dit mais ils sont malins ces Tessinois ils se plaignent volontiers, il faut un peu les victimes depuis un certain nombre d'ann\u00e9es depuis 99 disent on est oubli\u00e9, on nous \u00e9coute pas, on vous entend pas, entre- temps, vous avez le Gothard routier qui a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e le Gothard ferroviaire qui a fait \u00e7a marche bien cette strat\u00e9gie dans le fond, vous \u00eates au bord du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ce n'est pas un cadeau que les Suisses doivent nous faire, nous avons le m\u00eame droit que vous les romans que les Suisses allemands, de participer \u00e0 la cr\u00e9ation de la Suisse est un d\u00e9finir son futur, le tunnel du Gothard, n'est pas un cadeau Tessinois c'est un cadeau \u00e0 l'Europe, donc n'essayez qui ne -ils oui et vous saviez qu'il y avait beaucoup dite des Tessinois qui ne voulait pas ce cadeau empoisonn\u00e9 qui am\u00e8nent davantage de trafic, moi j'\u00e9tais favorable mais il y avait une bonne partie de la population, surtout au Tessin qui n'en voulait pas, puisque nous supportons le trafic des trains de de transfert des transferts disons au au travers du Tessin qui ne nous donne pas que des avantages, mais aussi des avantages, donc il y a toujours les les 2 faces de la m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [86%] :\r\nOn va peut-\u00eatre \u00eatre en cette fin d'interview Ignazio Cassis vous que vos vos adversaires, je vous demande pas de dire que c'est des amis de partis et que vous entendez bien avec le sang, Laurent, on sait que dans les familles politiques on on s'aime toujours beaucoup, mais quel est votre Avantage par rapport, Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [93%] :\r\nMais je crois que tout d'abord, je repr\u00e9sente une r\u00e9gion linguistique qui, depuis 20 ans, n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je suis un politicien, chef de groupe, donc, qui a re\u00e7u une confiance de la part des membres du groupe, je vous rappelle que j'\u00e9tais pas le seul candidat \u00e0 vouloir acc\u00e9der \u00e0 ce poste et j'ai, je crois, une reconnaissance par rapport \u00e0 mes activit\u00e9s politiques et professionnels au Parlement, ce qui me permet, disons, d'avoir un bagage pour pour pouvoir mettre \u00e0 disposition de d'une \u00e9lection et puis Pierre Maudet ou en plus bas, j'ai en plus le fait de bien conna\u00eetre la machine f\u00e9d\u00e9rale de d'avoir une tr\u00e8s bonne connaissance des processus politique mais surtout des sensibilit\u00e9s suisse et par rapport au assez de cause adversaires en m\u00eame temps je crois, je suis le seul qui qui conna\u00eet nettement mieux la Suisse j'ai v\u00e9cu 7 ans de ma vie \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 j'ai \u00e9tudi\u00e9 la m\u00e9decine, j'ai v\u00e9cu 3 ans et demi \u00e0 \u00e0 Lausanne, o\u00f9 je me suis mari\u00e9, j'ai m\u00eame un livret de famille Vaudois avec le fameux po\u00e8me de Raimu et je suis toujours charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, donc je, je suis le seul des 3 qui est vraiment Suisse dans le sens large du terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [86%] :\r\nIl le Vaudois, \u00e7a c'est, c'est la preuve, c'est une information importante, ce matin, Ignazio Cassis pour terminer, on vous entend bien, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s Ministre tr\u00e8s ministrables et on se dit que dans le fond, il y a un c\u00f4t\u00e9 comme un peu transgressifs chez vous parce que vous \u00eates un m\u00e9decin qui fume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [92%] :\r\nEh oui personne n'est parfait, et je sais qu'il y a des contradictions dans le comportement je suis un m\u00e9decin de sant\u00e9 publique et en m\u00eame temps je fumais 5 6 cigarettes par jour, c'est c'est contradictoire, ma foi, c'est, c'est la vie, je suis un \u00eatre humain avec mes d\u00e9fauts et mes forces merci merci Cassis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T07:32:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "candidat tessinois PLR  \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4ED631B-5BEF-4395-B76E-A6E41552C9F0", "internalArchiveId": "C4ED631B-5BEF-4395-B76E-A6E41552C9F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h30 : Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;R\u00e9my Pagani, maire de Gen\u00e8ve;Isabelle Dudouet-Bercegeay, copr\u00e9sidente du parti animaliste; Fabien Truffer, porte-parole de l'Association PEA;Marco Schneuwly, attaquant s\u00e9dunois\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/USA HARVEY) Des routes submerg\u00e9es par les flots, des toitures envol\u00e9es, et des lignes \u00e9lectriques arrach\u00e9es...\r\nL'impact de l'ouragan Harvey est le pire \"jamais vu\", estime la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\nLe bilan provisoir fait \u00e9tat de 3 morts.\r\nHarvey a raviv\u00e9 aux Etats-Uns le traumatisme de Katrina, qui avait provoqu\u00e9 en 2005 une catastrophe humanitaire avec plus de 1 800 morts et la destruction de quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, dans l'Etat voisin de la Louisiane. \r\nApr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane, la temp\u00eate Harvey continue donc sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres. \r\nEt les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies torrentielles. \r\nLe reportage de Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant aux Etats-Unis...\r\n((((>son pri\u00e8re>>\r\nDes pri\u00e8res, des pri\u00e8res demandent les habitants du Texas. Des habitants qui s'attendaient \u00e0 un Ouragan.. Pourtnt  Harvey s'est rapidement essouffl\u00e9 pour laisser place \u00e0 des pluies torrentielles. A Houston, la plus gde ville du Texas, les a\u00e9roports ont ferm\u00e9s, les routes  sont submerg\u00e9s, les voitures et les maison disparaissent sous les flots.\r\nHarvey, r\u00e9trograd\u00e9 en temp\u00eate tropicale, continue de d\u00e9verser des quantit\u00e9 d'eau historique sur la r\u00e9gion.. Le cumul des pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9passer 1m 20.\r\n >>maire de Houston, au Texas\r\n \u00ab C'est une temp\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuses et sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb a rappel\u00e9 \u00e0 ses concitoyens le maire de Houston. Sylvester Turner Qui a d\u00fb pr\u00e9ciser que d\u00e9sormais c'est la vie des gens qui comptent au Texas. Bien avant les d\u00e9gats mat\u00e9riels !\r\nDonald Trump, de son c\u00f4t\u00e9, a annonc\u00e9 qu'il se rendrait mardi sur place. pour faire face \u00e0 ce qui s'apparente de plus en plus comme la premi\u00e8re catastrophe naturelle majeure sous son mandat. Rg RTSinfo WH)))\r\nLa temp\u00eate Harvey a aussi touch\u00e9 l'industrie am\u00e9ricaine du p\u00e9trole et du gaz en son coeur, conduisant plusieurs groupes p\u00e9troliers \u00e0 suspendre l'activit\u00e9 de leurs raffineries et \u00e0 \u00e9vacuer les nombreuses plateformes implant\u00e9es dans le golfe du Mexique.\r\nLa r\u00e9gion abrite pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de raffinage du pays.\r\nDonald Trump a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle au Texas.\r\n(Trump Russie) *** Le pr\u00e9sident americain qui voit aussi revenir sur de le devant de la sc\u00e8ne ses relations troubles avec la Russie.\r\nUne entreprise appartenant \u00e0 l'empire de Donald Trump esperait un accord immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il menait campagne pour devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis fin 2015 et d\u00e9but 2016...\r\nInformation du Washington Post qui s'appuie sur cinq sources.\r\nLe quotidien affirme que des investisseurs et l'entreprise de Donald Trump ont sign\u00e9 une lettre d'intention portant sur la construction d'une Trump Tower dans la capitale russe. \r\nMais faute de terrains et d'obtention des autorisations n\u00e9cessaires, le projet aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, peu de temps avant l'ouverture de la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine.\r\nEn juillet 2016, Donald Trump affirmait n'avoir aucun investissment ou relation d'affaires avec la Russie.\r\n(04/GE RECOURS COUPES BUDGETAIRES IV PAGANI) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et la campagne en vue des votations du 24 septembre prochain en Ville de Gen\u00e8ve qui s'annonce tendue. \r\nLa votation porte sur 4 r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9s par Ensemble \u00e0 Gauche contre des coupes budg\u00e9taires adopt\u00e9es par la droite lors du vote sur le budget 2017. \r\nLe PDC et le PLR ont annonc\u00e9 hier vouloir saisir les tribunaux concernant la brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e par le Maire R\u00e9my Pagani et valid\u00e9e par le conseil administratif. \r\nIls jugent la brochure  malhonn\u00eate et d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\nMais R\u00e9my Pagani, directement vis\u00e9, s'en d\u00e9fend.\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(ligne ferroviaire CH) La Conf\u00e9d\u00e9ration s'impatiente de la coupure de la ligne ferroviaire B\u00e2le - Karlsruhe. \r\nLa ministre des transports Doris Leuthard a envoy\u00e9 vendredi une lettre \u00e0 son homologue allemand Alexander Dobrindt. \r\nElle demande de tout faire pour un rapide retour \u00e0 la normale.\r\nLa ministre a point\u00e9 dans la lettre les graves cons\u00e9quences de cette fermeture de tron\u00e7on sur le trafic marchandises et l'\u00e9conomie suisse. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne peut pas encore estimer l'ampleur des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie. Une \u00e9tude sera peut-\u00eatre ordonn\u00e9e apr\u00e8s un retour \u00e0 la normale,\r\n(BVE Brexit) Les n\u00e9gociations autour du Brexit reprennent cet apr\u00e8s-midi dans un climat de d\u00e9fiance\r\nEurop\u00e9ens et britanniques se retrouvent pour tenter de faire avancer les discussions sur les modalit\u00e9s du d\u00e9part du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\nMais les deux parties divergent toujours sur la mani\u00e8re d'aborder ces n\u00e9gociations.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Bruxelles souhaite que les Britanniques s'engagent en premier lieu sur les droits des ressortissants europ\u00e9ens et sur le r\u00e8glement de la facture du divorce.\r\nEn face, Londres juge la question des relations futures, plus importante.\r\nDes discussions plus approfondies se tiendront demain et mercredi.\r\n(TF2/POLITISATION MVT EGALITE ANIMALE EU-CH) *** Les d\u00e9fenseurs de la cause animale \u00e9taient dans la rue ce week end \u00e0 Lausanne...\r\nDans la rue pour compter les victimes de l'exploitation animale.. \r\nle gratin des penseurs de la lib\u00e9ration animale se d\u00e9place cette semaine (du 1er au 3 sept)  \u00e0 Gen\u00e8ve pour 3 jours de conf\u00e9rences internationales, \u00e0 partir du 1er septembre...\r\nEt d\u00e9sormais ils faut aussi compter avec eux sur le plan politique...\r\nLes partis animalistes ont d\u00e9j\u00e0  conquis des si\u00e8ges aux Pays-Bas, en Espagne et au Portugal. \r\nLes pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet...\r\n  1'53''\r\n*** Et nous reviendrons sur le succ\u00e8s des d\u00e9fenseurs des animaux \u00e0 7h15, avec notre invit\u00e9.. .Yves Bonnardel, militant de longue date de la cause\r\n(15/FOOTBALL SION BALE IV SCHNEUWLY) Du football \u00e0 pr\u00e9sent et un match nul pour le FC Sion avant la tr\u00eave... \r\n1 but partout hier \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le, lors de la 6e journ\u00e9e de Super League...\r\nLe championnat va maintenant s'interrompre durant deux semaines, l'occasion de tirer un premier bilan de la saison. \r\nMais qu'en pense, L'attaquant s\u00e9dunois Marco Schneuwly n'est pas enti\u00e8rement satisfait des prestations de son \u00e9quipe. \r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nDans les autres rencontres de la journ\u00e9e, Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 St-Gall. Match nul \u00e9galement 1 \u00e0 1 entre Lucerne et Zurich.\r\n(BVE Foot transfer Mbapp\u00e9) *** Et puis toujours en football, le PSG est d\u00e9somais \u00e0 la t\u00eate des deux transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\nUn mois apr\u00e8s avoir fait trembler toute l'Europe en arrachant Neymar au Bar\u00e7a pour 222 M?, le club parisien a r\u00e9ussi hier soir un incroyable doubl\u00e9 en concluant l'arriv\u00e9e du francais Kylian Mbapp\u00e9, sous la forme d'un pr\u00eat avec option d'achat non obligatoire, selon la presse francais...\r\nD'un montant \u00e0 peine moins \u00e9tourdissant, 180 M? hors bonus. \r\nLe petit prodige de 18 ans, a lui trouv\u00e9 un accord avec le PSG autour d'un contrat de cinq ans et un salaire estim\u00e9 \u00e0 18 M? brut par saison.", "durationSec": 516, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858861", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-28T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-28T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8858883", "ece-8858861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T15:50:39Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nR\u00e9my tout de suite le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [94%] :\r\nAucun des routes submerg\u00e9es par les flots, des toitures envol\u00e9es et des lignes \u00e9lectriques arrach\u00e9es, l'impact de l'ouragan Harvey et le pire jamais vu estime la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 3 morts, Harvey a raviv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le traumatisme de Katrina qui avait provoqu\u00e9 en 2005, une catastrophe humanitaire, avec plus de 1800 morts la destruction de quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, dans l'\u00c9tat voisin de la Luizi Anne apr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane la temp\u00eate Harvey continue donc sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres et les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies torrentielles, le reportage de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nDes pri\u00e8res, des pri\u00e8res, demandent les habitants du Texas, des habitants qui s'attendaient \u00e0 un Ouragan pourtant Harvey s'est rapidement essouffl\u00e9 pour laisser place \u00e0 des plus torrentielles \u00e0 Houston, la plus grande ville du Texas, les a\u00e9roports ont ferm\u00e9 les routes sont submerg\u00e9s, les voitures, les maisons dispara\u00eet sous les flots Harvey r\u00e9trograd\u00e9 en temp\u00eate tropicale continue de d\u00e9verser des comptes IT d'eau historique sur la r\u00e9gion, le cumul des pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9passer 1 m\u00e8tre, 20 22 a eu place bien adaptation c'est une temp\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuses et sans pr\u00e9c\u00e9dent, a rappel\u00e9 \u00e0 ses concitoyens, le maire de Houston Sylvester Turner, qui a d\u00fb pr\u00e9ciser que, d\u00e9sormais, c'est la vie des gens qui comptent au Texas, bien avant les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels Rapha\u00ebl Grand RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nEt la temp\u00eate Harvey a aussi touch\u00e9 l'industrie am\u00e9ricaine du p\u00e9trole et du gaz en son coeur, conduisant plusieurs groupes p\u00e9troliers \u00e0 suspendre l'activit\u00e9 de leurs raffineries et \u00e9vacuer les nombreuses plateformes implant\u00e9es dans le Golfe du Mexique, notamment la r\u00e9gion abrite pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de raffinage du pays, Donald Trump a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui voit aussi revenir sur le devant de la sc\u00e8ne ses relations troubles avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nUne entreprise appartenant \u00e0 l'empire de Donald Trump esperait un accord immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il menait campagne pour devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, fin 2015 d\u00e9but 2016, information du Washington Post, qui s'appuie sur cinq sources, le quotidien affirme que les investisseurs et l'entreprise de Donald Trump ont sign\u00e9 une lettre d'intention portant sur la construction d'une Trump Tower dans la capitale russe, mais faute de terrains et d'obtention des autorisations n\u00e9cessaires, le projet aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 peu de temps avant l'ouverture de la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine en juillet 2016, Donald Trump avait affirm\u00e9 n'avoir aucun investissement ou relation d'affaires avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant et la campagne en vue des votations du 24 septembre prochain en Ville de Gen\u00e8ve, une campagne qui s'annonce tendue, la votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nPorte sur 4 r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9s par Ensemble \u00e0 Gauche contre des coupes budg\u00e9taires adopt\u00e9es par la droite lors du vote sur le budget 2017, le PDC et le PLR ont annonc\u00e9 hier vouloir saisir les tribunaux concernant la brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e par le maire R\u00e9my Pagani et valid\u00e9e par le conseil administratif, ils jugent la brochure malhonn\u00eate et d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement mais R\u00e9my Pagani directement vis\u00e9 s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [93%] :\r\nJe suis extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9 bon je mets \u00e7a sur le compte de la fi\u00e8vre de de ce d\u00e9part de de cette campagne, il y en a qui viennent avec de lourds handicaps, notamment la droite \u00e9largie parce que d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur 2 r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 60 pourcent le le corps \u00e9lectoral a refus\u00e9 ces coupes, mais je trouve que l'attaque est un peu rude, comment est -ce que vous expliquez ce report de toute fa\u00e7on, les gens pr\u00e9f\u00e8rent aller devant les tribunaux, plut\u00f4t que d'avoir un vrai d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat qui doit avoir lieu, c'est de savoir si on doit couper des prestations aujourd'hui alors que les finances de la municipalit\u00e9 sont saines, on fait m\u00eame des Bonis ou si on doit pour l'exemple, le couper dans les prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a Pinard la Conf\u00e9d\u00e9ration s'impatiente de la coupure de la ligne ferroviaire B\u00e2le Karlsruhe et le ministre des transports, Doris Leuthard d'envoy\u00e9 vendredi une lettre \u00e0 son homologue allemand, elle demande de tout faire pour un rapide retour \u00e0 la normale, la ministre point\u00e9e dans la lettre, les graves cons\u00e9quences de cette fermeture de tron\u00e7on sur le trafic marchandises et l'\u00e9conomie suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne peut pas encore estimer l'ampleur des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie, une \u00e9tude sera peut-\u00eatre ordonn\u00e9e apr\u00e8s un retour \u00e0 la normale, les n\u00e9gociations autour du Brexit reprennent cet apr\u00e8s- midi dans un climat de d\u00e9fiance europ\u00e9ens et britanniques se retrouvent pour tenter de faire avancer les discussions sur les modalit\u00e9s de d\u00e9part du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, mais les 2 parties divergent toujours sur la mani\u00e8re d'aborder ces n\u00e9gociations d'un c\u00f4t\u00e9, Bruxelles souhaite que les Britanniques s'engagent en 1er lieu sur les droits des ressortissants europ\u00e9ens et sur le r\u00e8glement de la facture du divorce en face, Londres juge la question des relations futures plus importante des discussions plus approfondies se tiendront demain et mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [97%] :\r\nLes d\u00e9fenseurs de la cause animale \u00e9taient dans la rue ce week- end \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [96%] :\r\nLa rue pour compter les victimes de l'exploitation animale le gratin des penseurs de la lib\u00e9ration animale se d\u00e9place cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve pour 3 jours de conf\u00e9rences internationales \u00e0 partir du 1er septembre et d\u00e9sormais, il faut aussi compter avec eux sur le plan politique, les partis animalistes ont d\u00e9j\u00e0 conquis des si\u00e8ges aux Pays-Bas, en Espagne et au Portugal, les pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nSouvent consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00e9miste avec ses manifestations de rues provocatrices, le Mouvement pour la cause animale est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne politique dans plusieurs pays europ\u00e9ens, comme en France o\u00f9 le mouvement associatif a cr\u00e9\u00e9 le parti animaliste on \u00e9coute sa copr\u00e9sidente Isabelle Dudouet berce j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:18) [90%] :\r\nQuel que soit le travail des associations faire \u00e7a va entra\u00eener une modification du comportement de la population mais rien au niveau de la loi, donc nous, nous avons \u00e0 son mandat d\u00e9cid\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de l'ann\u00e9e, nous-m\u00eames porter cette question animale sur le terrain politique, pour justement pousser les autres partis politiques afin empar\u00e9 de cette question tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 suisse, m\u00eame si on y songe, il n'y a pas de parti d\u00e9fendant la cause animale, il faudrait d'adoucir le discours Fabien Truffert, porte- parole de pour l'\u00e9galit\u00e9 animale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [93%] :\r\nNotre but, c'est d'interdire de tuer les animaux quand c'est pas n\u00e9cessaire arrive en politique avec ce projet -l\u00e0, c'est plus difficile pour les personnes de dire oui, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [97%] :\r\nEn France, le parti animaliste ne vise pas l'\u00e9galit\u00e9 animale il veut interdire la corrida ou les exp\u00e9rimentations sur les animaux et r\u00e9duire la consommation, mais pas l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:08) [94%] :\r\nDans notre programme, nous avons un objectif de r\u00e9duction de 25 pourcent de de la consommation des produits d'origine animale d'ici 2025, donc c'est-\u00e0-dire ambiance poissons et produits laitiers, les 2, mais en fait finalement on se rend compte que cela, c'est aussi le d\u00e9sir de beaucoup de Fran\u00e7ais aujourd'hui d'aller vers une diminution de la consommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [94%] :\r\nAvec 1 pourcent des des voix il y a un budget restreint le parti animaliste fran\u00e7ais estime avoir tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu : aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives en Suisse, l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale n'a pas encore de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne, mais ce n'est qu'une question de temps pour Fabien Truffert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [91%] :\r\nEn tous cas, on aura des personnes qui seront anti- sp\u00e9cificit\u00e9 qui seront Parlement je pense bien avant 30 ans 20 ans \u00e7a c'est c'est quelque chose d'un peu pr\u00e8s certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [94%] :\r\nLa Suisse pourrait bien suivre l'exemple des Pays-Bas o\u00f9 le Parti des animaux compte aujourd'hui 5 d\u00e9put\u00e9s sur 150 et de s\u00e9nateurs et nous reviendrons sur le succ\u00e8s de ses d\u00e9fenseurs des animaux, \u00e0 7 heures et quart avec notre invit\u00e9 Yves Bonnardel, c'est un militant de longue date de la cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [96%] :\r\nDu football \u00e0 pr\u00e9sent et un match nul pour le FC Sion avant la tr\u00eave, un but partout hier \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le lors de la 6\u00e8me journ\u00e9e de Super League, le championnat va maintenant s'interrompre, durant 2 semaines, l'occasion de tirer un 1er bilan de la saison et, justement, qu'en pense l'attaquant s\u00e9dunois Marco Schneuwly \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [85%] :\r\n\u00e7a va pas trop, pas trop, on avait des matchs qu'on en qu'on n'a pas bien jou\u00e9, qu'on a, on a gagn\u00e9 quand m\u00eame, c'\u00e9tait le 1er 2 pays apr\u00e8s des phases difficiles, on n'a pas bien jou\u00e9 ou seulement 20 30 minutes qu'on a bien jou\u00e9 apr\u00e8s le reste des matchs, on a, on n'a pas bien fait, puis on a pris des d\u00e9bute tr\u00e8s facile et puis c'\u00e9tait un peu toujours un haut et en bas prix oui, les premi\u00e8res 5 mois c'est peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman dans les autres rencontres de la journ\u00e9e : Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 Saint-Gall match nul \u00e9galement 1 but partout entre Lucerne et Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [91%] :\r\nEt puis, toujours en football, Foued le PSG d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate des 2 transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [96%] :\r\nEt cela un mois apr\u00e8s avoir fait trembler toute l'Europe en arrachant Neymar au Bar\u00e7a pour 222 millions d'euros, le club parisien a r\u00e9ussi hier soir un incroyable doubl\u00e9 en concluant l'arriv\u00e9e du Fran\u00e7ais Kylian Mbapp\u00e9 sous la forme d'un pr\u00eat avec option d'achat non obligatoire, selon la presse fran\u00e7aise, d'un montant \u00e0 peine moins \u00e9tourdissant 180 millions d'euros hors bonus, le petit prodige de 18 ans a lui trouv\u00e9 un accord avec le PSG, autour d'un contrat de 5 ans et un salaire estim\u00e9 \u00e0 18 millions d'euros brut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [83%] :\r\nPar saison, c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari, merci, vous \u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T07:47:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45523C73-F81A-4D54-8444-70FE9FA1C70E", "internalArchiveId": "45523C73-F81A-4D54-8444-70FE9FA1C70E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuelle Jacquet, porte-parole du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations;Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve et conseill\u00e8re nationale verte;Khalife;Khalife, Paul ;Johan Rochel, ancien vice-pr\u00e9sident du Foraus, le Forum de politique \u00e9trang\u00e8re et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich;Carole Hubscher, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Caran d'Ache;Jean-Pascal Fournier, membre du comit\u00e9 du parti \u00e9cologiste suisse et pr\u00e9sident de sa section valaisanne;Carrard, No\u00e9mie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CONF PAYS MEDITERRANEENS ET FLUX MIGRATOIRE DI)  ROUVEN GUEISSAZ en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral + deux sons qui partent de Berne! / natel ** 67\r\nEt si la solution \u00e0 la crise migratoire en M\u00e9diterrann\u00e9e \u00e9tait finalement \u00e9labor\u00e9e... en Suisse? \r\nApr\u00e8s Rome en mars et Tunis en juillet, c'est Berne qui organisera la troisi\u00e8me rencontre des ministres des principaux pays de la ceinture m\u00e9diterrann\u00e9enne.\r\n Les enjeux se posent au d\u00e9part...en Afrique du Nord... et \u00e0 l'arriv\u00e9e...aux fronti\u00e8res sud de l'Europe. \r\nRouven Gueissaz...vous \u00eatres direct de Berne...\r\nAlors, que peut-on attendre de cette r\u00e9union qui se d\u00e9roulera au mois de novembre?\r\nRouven:\r\nComment r\u00e9duire le nombre de noyades en mer? Mais surtout, comment \u00e9viter que ces migrants embarquent pour l'Europe? Il faut trouver des solutions en amont. Un: pour les emp\u00eacher de quitter leur pays d'origine comme le Niger ou le Mali. Deux: pour am\u00e9liorer leur s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'ils sont bloqu\u00e9s en Lybie. Ils sont des dizaines de milliers stationn\u00e9s dans des camps dans des conditions d\u00e9plorables, selon les ONG. Emmanuelle Jacquet, porte-parole du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, nous explique l'objectif de la Suisse.\r\nSON 29'' (envoy\u00e9 de Berne)\r\nPoursuivre le dialogue et am\u00e9liorer la coordination malgr\u00e9 les blocages, voil\u00e0 l'objectif des ministres qui se retrouveront cet automne en Suisse.\r\nRELANCE: Pr\u00e9cis\u00e9ment, pourquoi est-ce que c'est la Suisse qui organise cette rencontre?\r\nLa migration fait partie de la strat\u00e9gie de coop\u00e9ration pour l'Afrique du nord. Pour la p\u00e9riode 2**, plus de 50 millions de francs seront investis. Et en l'occurence, Berne a r\u00e9pondu a une demande de l'Italie. On retrouve Emmanuelle Jacquet.\r\nSON 20'' (envoy\u00e9 de Berne)\r\nCes rencontres minist\u00e9rielles ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es par l'Italie, d\u00e9bord\u00e9e par l'arriv\u00e9e massive de migrants en provenance d'Afrique du Nord. Selon l'OIM, 115 mille migrants sont arriv\u00e9s par la mer en Europe cette ann\u00e9e. Et environ 2 mille 500 sont morts en M\u00e9diterrann\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nRELANCE: Aujourd'hui se d\u00e9roule un sommet \u00e0 Versailles entre les chefs d'Etat fran\u00e7ais, allemand, italien et espagnol pr\u00e9cis\u00e9dement sur l'asile. En quoi cette rencontre minist\u00e9rielle organis\u00e9e par la Suisse est-elle diff\u00e9rente?\r\nIl s'agit d'une rencontre et non d'un sommet. Une nuance toute diplomatique, mais qui a son importance. Les probl\u00e8mes qui seront discut\u00e9s en Suisse devraient \u00eatre beaucoup plus concrets. Aide aux garde-c\u00f4tes, distribution de gilets de sauvetage, moyens engag\u00e9s pour soutenir les ONG. La r\u00e9union se veut informelle.\r\nA l'inverse, les sommets entre chefs d'\u00e9tat se limitent \u00e0 une d\u00e9claration d'intention, sans forc\u00e9ment trouver de solutions directes sur le terrain.\r\n(TF3/GE : BROCHURE POUR LES 2 ROUES DI 7H) (( MATHIEU CUPELIN, en direct du studio de Gen\u00e8ve  + 1 SON envoy\u00e9 de Lausanne / natel ** 75 /  assistante Ge: Tania Pereira  ** 67 / technique Ge: No\u00e9mie Carrard ** 04  ))\r\n***Autre quesion \u00e0 la une ce matin : L'Etat de Gen\u00e8ve fait-il la promotion d'une pratique ill\u00e9gale?\r\nC'est en tout cas l'avis de l'Association transports et environnement. \r\nEn cause: un guide \u00e9dit\u00e9 il y a quelques jours par le D\u00e9partement genevois des transports de Luc Barthassat...\r\nGuide \u00e0 l'attention des conducteurs de deux-roues motoris\u00e9s.\r\nMathieu Cupelin, bonjour, vous \u00eates dans notre studio de Gen\u00e8ve, vous nous apprenez ce matin l'objet du litige.\r\nLa brochure en question indique que les motos et scooters peuvent \u00eatre parqu\u00e9s sur les trottoirs.\r\n Mais pour l'ATE... cette pratique est illicite au regard du droit f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe guide indique que parquer un scooter ou une moto sur un trottoir est \"tol\u00e9r\u00e9\" s'il reste un passage d'au moins 1 m\u00e8tre 50 pour les pi\u00e9tons. Or dans l'Ordonnance f\u00e9d\u00e9rale concern\u00e9e, cette possibilit\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e aux v\u00e9los. \r\nDe quoi faire bondir Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve et conseill\u00e8re nationale verte.\r\n  0'30''(( int\u00e9gr\u00e9 Lisa Mazzone motos sur trottoirs))\r\nLe sujet interroge aussi les sp\u00e9cialistes du droit. Ma\u00eetre Fanny Roulet, membre des Avocats de la route, s'\u00e9tonne de voir une autorit\u00e9 formaliser dans un guide une pratique qui rel\u00e8ve d'une simple tol\u00e9rance - au risque de faire croire \u00e0 l'usager que ce comportement est licite.\r\nEt Mathieu, comment r\u00e9agit le D\u00e9partement des transports face \u00e0 ces critiques?\r\nIl r\u00e9pond que l'Etat dispose d'une marge de manoeuvre dans l'application des r\u00e8gles, en mati\u00e8re de circulation routi\u00e8re. La brochure veut rappeler cette tol\u00e9rance, et non g\u00e9n\u00e9raliser la pratique. \r\nElle s'applique uniquement si le v\u00e9hicule ne g\u00eane pas le passage et si aucun autre usager, notamment pi\u00e9ton, n'est mis en danger, souligne le D\u00e9partement.\r\nL'approche du magistrat Luc Barthassat - lui-m\u00eame adepte bien connu de la moto - se veut pragmatique - il faut dire que le canton compte le chiffre record de 55'000 deux-roues motoris\u00e9s pour seulement 8500 places de stationnement officielles. \r\nUne r\u00e9ponse qui ne convainc pas l'ATE...\r\nL'association demande le retrait de la brochure et l'abandon de cette politique de tol\u00e9rance. Selon elle, elle va \u00e0 l'encontre de la nouvelle loi sur la mobilit\u00e9 adopt\u00e9e par les Genevois.\r\n(CH - Bondo enqu\u00eate) Direction maintenant...l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse...dans les Grisons\r\nLa police cantonale a annonc\u00e9...hier...l'ouverture d'une enqu\u00eate suite \u00e0 l'\u00e9boulement dans le village de Bondo.\r\nObjectif notamment : d\u00e9terminer si les randonneurs ont \u00e9t\u00e9 suffisamment mis en garde contre le risque.\r\nSamedi, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 l'arr\u00eat des recherches des huit personnes port\u00e9es disparues depuis mercredi.\r\nLes forces d\u00e9ploy\u00e9es sur place...tente d\u00e9sormais de prot\u00e9ger...Bondo...d'\u00e9ventuels autre torrents de d\u00e9bris.\r\n(Harvey) ***Aux Etats-Unis...la ville de Houston...se pr\u00e9pare \u00e0 vivre sa deuxi\u00e8me nuit sous les eaux...\r\nLa plus grande m\u00e9tropole du Texas...est  d\u00e9vast\u00e9e par les pluies de la temp\u00eate tropicale Harvey...\r\nLes services m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricains ont  \u00e9v\u00e9oqu\u00e9 hier soir... des inondations \"sans pr\u00e9c\u00e9dent\"...\r\nBilan provisoire : trois morts sur l'ensemble du Texas....et des cons\u00e9quences sans doutes tr\u00e8s lourdes sur l'\u00e9conomie.\r\nPlusieurs sites majeurs ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s...dont deux a\u00e9roports...un h\u00f4pital...et une importatne raffinerie de p\u00e9trole...\r\nDans les rues inond\u00e9es...des milliers de sauveteurs...tentent de secourir les habitants face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux...\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 qu'il se rendra...demain...\u00e0 Houston.\r\n(08/LIBAN NEGOCIATIONS EI-HEZBOLLAH PA) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nL'arm\u00e9e irakiennes...a atteint......le dernier grand objectif de son op\u00e9ration reconqu\u00eate...\r\nSelon un communiqu\u00e9 publi\u00e9e hier soir, elle a conquis la quasi-totalit\u00e9 de Tal-Afar...\r\nCette ville \u00e9tait....pr\u00e9sent\u00e9e comme le dernier grand bastion urbain....encore en mains djihadistes.\r\n***Et de son c\u00f4t\u00e9...l'arm\u00e9e LIBANAISE et le Hezbollah...ont annonc\u00e9...la suspension de leur offensive contre le groupe Etat islamique...\r\nC'est donc la fin de l'op\u00e9ration...entam\u00e9e..il y a huit jours...pour d\u00e9loger les djihadistes...d'une r\u00e9gion montagneuse...entre le Liban et la Syrie...\r\nLes pr\u00e9cisions, \u00e0 Beyrouth, de Paul Rhalif\u00e9.\r\n((((L'arm\u00e9e libanaise et le Hezbollah parlent d'une reddition des combattants du groupe Etat islamique, et non pas d'un cessez-le-feu/ L'accord, n\u00e9goci\u00e9  par le Hezbollah, pr\u00e9voit l'\u00e9vacuation des jihadistes vers la localit\u00e9 de Bou Kamal, un de leurs derniers fiefs \u00e0 la fronti\u00e8re syro-irakienne/ L'accord a pu \u00eatre conclu apr\u00e8s que les combattants de l'EI aient fourni des informations sur neuf militaires libanais qu'ils avaient enlev\u00e9s, en ao\u00fbt 2014/ Le patron de la S\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale libanaise, Abbas Ibrahim, a d\u00e9clar\u00e9 que six corps, appartenant probablement aux soldats disparus, ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s d'une fosse commune dont l'emplacement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 par les jihadistes/ \r\nCet accord intervient neuf jours apr\u00e8s le d\u00e9but d'une offensive men\u00e9e simultan\u00e9ment des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re par les arm\u00e9es libanaises et syrienne et le Hezbollah/ Les jihadistes ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s des trois quarts du territoire qu'ils occupaient/ Ils sont actuellement encercl\u00e9s dans une poche montagneuse de 60 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e0 cheval entre le Liban et la Syrie/))))\r\n(02/REAX CHIESA IV ROCHEL) Retour en Suisse...\r\nLe groupe PLR va d\u00e9cider...vendredi...quel sera le ticket...pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'asembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...pour la succession de Didier Bukrhalter...\r\nTrois candidats en course...et un projet de motion qui fait pol\u00e9mique...\r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait ce week-end...Le Conseiller national tessinois UDC Marco Chiesa...veut interdire aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux la double nationalit\u00e9...\r\nUne proposition qui fait d\u00e9pla\u00eet tr\u00e8s fortement. \u00e0 Yohan Rochel.....\u00e0  l'ex-vice-pr\u00e9sident du Foraus, le Forum de politique \u00e9trang\u00e8re...\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF8/CARAN D'ACHE FUTUR IV HUBSCHER) Les entreprises suisses doivent aujourd'hui relever le d\u00e9fi num\u00e9rique...autrement dit...se digitaliser.\r\nRobotiser, vendre en ligne, former \u00e0 de nouveaux m\u00e9tiers en continu, c'est une v\u00e9ritable remise en question d'un vieux mod\u00e8le !\r\nSi notre pays manque de financement dans le secteur et de main d'oeuvre qualifi\u00e9e, les patrons avancent doucement sur le chemin de la modernit\u00e9.\r\nC'est le cas de la manufacture familiale de crayons Caran d'Ache !\r\nCarole Hubscher, est la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Caran d'Ache, \r\nEcoutez elle... nous d\u00e9crit ce que sera le crayon du futur ou plut\u00f4t... comment il sera vendu au client...\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier\r\n(07/VS PROJETS JO IV J-P FOURNIER) Les Suises  veulent-ils ou non des Jeux olympiques d'hiver en 2026?\r\nPour les Verts...les citoyens doivent pouvoir voter sur cette question...\r\nLeurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9 dans ce sens une r\u00e9solutition...publi\u00e9e hier...\r\nPour Jean-Pascal Fournier,  pr\u00e9sident de la section valaisanen des Verts...Ce vote est n\u00e9cessaire...au nom de la tranpsarence..et de la d\u00e9mocratie...\r\nJean-Pascal Fournier \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Foot - Sion-B\u00e2le) A voir donc...si les Suisses approuvent une candiature olympique...peut-\u00eatre \u00e0 Sion...\r\nCe qui est s\u00fbr...c'est ce que son \u00e9quipe de football......a r\u00e9ussi...hier...\u00e0 tenir en \u00e9chec le septupble champion de Sisse...\r\nLe FC Sion...qui partag\u00e9 l 'enjeu..1 partout...\u00e0 Tourbillon...face \u00e0 B\u00e2le...\r\nMatch nul aussi dans les deux autres matchs jou\u00e9s hier...\r\n1\u00e0 1 entre Lucerne et Zurich...et 2 partout entre Saint-Gall et Young-Boys.\r\nAu classement. Sion est septim\u00e8...et Lausanen toujours coll\u00e9 \u00e0 la dixi\u00e8me et derni\u00e8re place.\r\n(16/US OPEN TITRE OUTSIDER PA) Et place maintenant \u00e0 LA QUESTION qui passionnent tous les fans Suisses de tennis...Roger Federer va-t-il re-devenir num\u00e9ro un mondial...?\r\nIl retrouvera son tr\u00f4ne...s'il remporte l'US OPEN...qui d\u00e9bute ajourd'hui...\r\nMurray, Djokovic...Wawinka...ils sont tous bless\u00e9s...\r\nMais...deux l\u00e9gendes font de la r\u00e9sistance...\r\nRoger et Rafael Nadal...eux sont bien \u00e0 New-York...et pourraient se rencontrer en demi-finale...\r\nIls sont \u00e9videmment les grands favoris...mais l'US OPEN est un tournoi souent synoncme de surprise...\r\nEt la jeune garde pourrait donc enfin passer \u00e0 l'attaque...\r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  0'59''\r\n((Ils sont l\u00e0, pr\u00eat \u00e0 s'engouffrer dans l'espace laisser par les bless\u00e9s, les plus de 30 ans qui trusteent  les titres du grand chelem, sans grand partage, sont finalement plus que deux en lice a New york Federer et Nadal, Mais Marin Cilc 28 ans, qui s'est impos\u00e9 \u00e0 New-York en 2014 , finaliste malheureux \u00e0 Wimbledon ,malgr\u00e9 des soucis aux adducteurs fait figure de papable,  de m\u00eame que Juan Martin Del Potro 28 ans vainqueur de Federer en 2009  m\u00eame avec  des performances en demi-teinte cette ann\u00e9e peut y penser, voir Grigor Dimitrov victorieux \u00e0 Cincinnati et d\u00e9sormais plus r\u00e9gulier \u00e0 26 ans. Mais c'est peut \u00eatre aussi le moment pour le prometteur Alexandre Zverev, 20 ans, la t\u00eate sur le \u00e9paules, une cellule professionnelle et familiale a ses c\u00f4t\u00e9s , des succ\u00e8s sur Djkokovic, Federer et Nadal et 5 tournoi cette ann\u00e9e en poche ,dont deux masters 1000  toutefois l'allemand n'a jamais pass\u00e9 le cap de huiti\u00e8mes de finale en grand chelem))\r\n(METEO 7H) ***(On va suivre tout cela avec plaisir)...Et on jette encore...un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...de ce lundi...\r\nCe matin, quelques nuages vont troubler le ciel romand...Ils pourraient amener quelques averses du L\u00e9man au Vlaais...\r\nCet apr\u00e8s-midi...toujours des cumulus en montagne...mais retour d'un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 en plaine...\r\nLes temp\u00e9ratures...elles..restent estivail : 29 \u00e0 31 degr\u00e9s...\r\nEt demain...on attend m\u00eame...jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit Round3) Brexit : round num\u00e9ro 3!\r\nLe troisim\u00e8e cycle de n\u00e9gociations entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne va d\u00e9buter aujourd'hui...\u00e0 Bruxelles...\r\nEt il s'anonce tendu...L'Union a d'ores et d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 le manque de substances des propositions britanniques.\r\nEt cette cette m\u00eame UE a fix\u00e9...trois priorit\u00e9s..\r\nLa facture que devra honnorer Londres,  le sort des citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni.. ...et l'avenir de la fronti\u00e8re entre les deux Irlande.", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-08-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8858879", "ece-8858859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T00:02:44Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 7 heures \u00e0 la une ce matin, cette question : peut -on continuer d'abattre massivement des animaux pour le seul plaisir de manger de la viande v\u00e9g\u00e9tariens, vegan et autres anti- sp\u00e9cialistes nous disent que non, et ils ont le vent en poupe en ce moment, mais une vague de fond ou la conviction d'une poign\u00e9e d'id\u00e9ologues, serons -nous bient\u00f4t tous Reagan, on en parle avec un anti- sp\u00e9cialiste convaincus que l'animal \u00e0 l'\u00e9gal de l'homme, ce sera \u00e0 7 heures et quart autre actualit\u00e9, ce matin, le choix du PLR pour la succession de Didier Burkhalter nous saurons \u00e0 la fin de la semaine : quels candidats seront pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, il n'y a, c'est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz il a fait la une et la course en t\u00eate tout l'\u00e9t\u00e9, on oppose Pozzi pas en pole position parce que tessinois mais c'est une raison suffisante pour \u00eatre \u00e9lu, nous dira \u00e0 7 heures et demie dans cette matinale, nous irons aussi en Allemagne, Hirsch afin de base, c'est ce qu'avait dit Angela Merkel face \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, il y a tout juste 2 ans, on y arrivera, symbole de sa politique d'accueil, 2 ans et un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s, plus tard, o\u00f9 en est l'Allemagne, ces migrants sont -ils int\u00e9gr\u00e9s, nous ferons le point mais l\u00e0 tout de suite le journal. \r\nEt \u00e7a Julien Bangalter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nBonjour la crise migratoire entre l'Afrique et l'Europe pourrait se r\u00e9gler en Suisse, nous la prenons ce matin la Conf\u00e9d\u00e9ration va organiser cet Automne la 3\u00e8me rencontre minist\u00e9rielle des pays m\u00e9diterran\u00e9ens Rouven Gaza nous dira ce qu'il faut attendre de ce grand rendez- vous diplomatique \u00e0 Gen\u00e8ve une brochure publi\u00e9e par le d\u00e9partement des Transports cr\u00e9e la pol\u00e9mique, elle permet de stationner sa moto ou son scooter sur les trottoirs et vous l'entendrez l'Association transports et environnement ne l'entend pas de cette oreille et juge cette pratique ill\u00e9gale robotiser vendre en ligne se former \u00e0 de nouveaux m\u00e9tiers, les entreprises doivent tourner la page vers la digitalisation m\u00eame celle qu'on associe \u00e0 un savoir- faire ancestral, exemple dans ce journal chez Caran d'Ache sa patronne, nous expliquera comment se pr\u00e9pare le crayon du futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [94%] :\r\nEt si la solution \u00e0 la crise migratoire en M\u00e9diterrann\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 finalement \u00e9labor\u00e9e en Suisse apr\u00e8s Rome en mars et Tunis en juillet c'est Berne qui organisera la troisi\u00e8me rencontre des ministres des principaux pays de la ceinture m\u00e9diterran\u00e9enne, les enjeux se posent au d\u00e9part en Afrique du Nord et \u00e0 l'arriv\u00e9e aux fronti\u00e8res sud de l'Europe Rouven Gaza, vous \u00eates en Direct de Berne alors que peut -on attendent de cette r\u00e9union qui se d\u00e9roulera au mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [96%] :\r\nAlors \u00e9coutez, 2 questions : comment r\u00e9duire le nombre de noyades en mer, mais surtout, comment \u00e9viter que ces migrants embarquent pour l'Europe, il faut trouver des solutions en amont, hein, pour les emp\u00eacher de quitter leur pays d'origine, comme le Niger ou le Mali 2 pour am\u00e9liorer am\u00e9liorer leur s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'ils sont bloqu\u00e9s en Libye, ils sont des dizaines de milliers stationn\u00e9s dans des camps, dans des, dans des conditions d\u00e9plorables, selon les ONG Emmanuelle Jacquet, porte- parole du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, nous explique l'objectif de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [92%] :\r\nSon objectif, c'est de permettre l'acc\u00e8s \u00e0 des ONG comme le HCR ou l'OIM l'Organisation internationale pour les migrations, de leur permettre d'acc\u00e9der au fameux centres de d\u00e9tention, il y en a en tout cas une plus d'une quarantaine en Libye pour lesquels les conditions des migrants qui se retrouvent dans ces centres et visiblement terribles l'OIM a d\u00e9j\u00e0 c'est l\u00e0 une des G\u00e9rard ONG qui peut d\u00e9j\u00e0 on peut agir sur le terrain, mais c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [99%] :\r\nPoursuivre le dialogue et am\u00e9liorer la coordination malgr\u00e9 les blocages, voil\u00e0 ce que vont essayer de faire les les ministres qui se retrouveront cet Automne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [96%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment Rouven pourquoi est -ce que c'est la Suisse qui organise cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [94%] :\r\nEh bien, la migration fait partie de la strat\u00e9gie de coop\u00e9ration pour l'Afrique du Nord pour la p\u00e9riode 2017, 2020, plus de 50 millions de francs seront investis et en l'occurrence, Bernard r\u00e9pondu \u00e0 une demande de l'Italie, on retrouve Emmanuelle Jacquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [88%] :\r\nLe 1er ministre italien Marco Minniti, visiter le le centre- pilote \u00e0 Z\u00fcrich, en juin, et puis c'est l\u00e0 qu'il a, il a demand\u00e9 officiellement \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga d'organiser la prochaine r\u00e9union minist\u00e9rielle pour la Suisse, un peu un acte de solidarit\u00e9, de le faire, nous montrer qu'elle estS. implique dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [98%] :\r\nCes rencontres minist\u00e9rielles ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es par l'Italie d\u00e9bord\u00e9e par l'arriv\u00e9e massive de migrants en provenance d'Afrique du Nord et selon l'OIM 115000 migrants sont arriv\u00e9s par la mer en Europe cette ann\u00e9e et environ 2500 sont morts en M\u00e9diterrann\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [90%] :\r\nEt aujourd'hui, se d\u00e9roule un sommet un Versailles hante les chefs d'\u00c9tat fran\u00e7ais, allemand, italien et espagnol, pr\u00e9cis\u00e9ment sur la ville, alors en quoi cette rencontre minist\u00e9rielle organis\u00e9e par la Suisse est -elle diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [94%] :\r\nEh bien, il s'agit d'une rencontre et non d'un sommet une nuance toute diplomatique mais qui a son importance, les probl\u00e8mes qui seront discut\u00e9s en Suisse en novembre, devrait \u00eatre beaucoup plus concrets, aide aux garde- c\u00f4tes, distribution de gilets de sauvetage moyens engag\u00e9s pour soutenir les ONG, vous le voyez, et en plus, la r\u00e9union se veut informelle, \u00e0 l'inverse, les sommets entre chefs d'\u00c9tat se limite souvent \u00e0 une d\u00e9claration d'intention sans forc\u00e9ment trouver de solutions directes sur le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [82%] :\r\nBertrand Van gaffe en Direct de Berne merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [92%] :\r\nEt autre question \u00e0 la une ce matin, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve fait- il la promotion d'une pratique ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [94%] :\r\nC'est en tout cas l'avis de l'Association transports et environnement en cause un guide \u00e9dit\u00e9 il y a quelques jours par le d\u00e9partement g\u00e9nevois des transports de Luc Barthassat, guide \u00e0 l'intention des conducteurs de 2 roues motoris\u00e9s Mathieu puis plein bonjour, vous \u00eates en Direct de nos studios de Gen\u00e8ve, bonjour, vous nous apprenez donc ce matin, l'objet de ce litige la brochure en question indique que les motos et les scooters peuvent \u00eatre parqu\u00e9s sur les trottoirs, mais pour l'ATE, cette pratique est illicite au regard du droit f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [90%] :\r\nLes guides indiquent par qui un scooter ou une moto sur un trottoir est tol\u00e9r\u00e9 s'il reste un passage d'au moins 1 m\u00e8tre 50 pour les pi\u00e9tons, or dans l'Ordonnance f\u00e9d\u00e9rale concern\u00e9e cette possibilit\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e aux v\u00e9los, de quoi faire bondir, Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve et conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:49) [94%] :\r\nQuand une brochure officielle invite \u00e0 adopter un comportement qui n'est pas autoris\u00e9 dans la loi en disant qu'il est tol\u00e9r\u00e9 en fait on est en train de faire la promotion d'une attitude qui est contraire \u00e0 la loi et c'est \u00e9minemment probl\u00e9matique de la part des autorit\u00e9s, on a un vrai probl\u00e8me de position du Conseil d'\u00c9tat, et en particulier, monsieur Barthassat, responsable de la mobilit\u00e9 puisque effectivement il va inciter des comportements qui sont contraires \u00e0 la loi et qui pose des probl\u00e8mes d'usage, notamment avec des pi\u00e9tons qui sont sur le trottoir et l\u00e0 il y a clairement un risque, un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [92%] :\r\nLe sujet, interroge aussi les sp\u00e9cialistes du droit Ma\u00eetre Fanny Roulet, membre des avocats de la route, cet homme de voir une une autorit\u00e9 formaliser dans un guide, une pratique qui rel\u00e8ve d'une simple tol\u00e9rance au risque de faire croire \u00e0 l'usager que ce comportement est licite et Mathieu alors face \u00e0 ces critiques, comment r\u00e9agit le D\u00e9partement des transports, il r\u00e9pond que l'\u00c9tat dispose d'une marge de manoeuvre dans l'application des r\u00e8gles en mati\u00e8re de circulation routi\u00e8re, la brochure veut rappeler cette tol\u00e9rance et non g\u00e9n\u00e9raliser la pratique, elle s'applique uniquement si le v\u00e9hicule ne g\u00eane pas le passage et si aucun autre usager notamment pi\u00e9ton n'est mise en danger, insiste le d\u00e9partement, l'approche du magistrat, Luc Barthassat, lui- m\u00eame adepte bien connu de la moto se veut pragmatique, il faut dire que le canton compte le chiffre record de 55000 deux-roues motoris\u00e9s pour seulement 8500 places de stationnement officielles, mais c'est une r\u00e9ponse qui ne convainc pas l'ATE, l'association demande le retrait de la brochure et l'abandon de cette politique de tol\u00e9rance, selon elle, elle va \u00e0 l'encontre de la nouvelle loi sur la mobilit\u00e9 adopt\u00e9e par les Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [92%] :\r\nDirection maintenant les Grisons merci Mathieu plein, direction les Grisons donc l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, la police cantonale a annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate suite \u00e0 l'\u00e9boulement dans le village de bonne d'eau objectif notamment d\u00e9terminer si les randonneurs ont \u00e9t\u00e9 suffisamment mis en garde contre le risque, samedi, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 l'arr\u00eat des recherches d\u00e8s 8 personnes port\u00e9es disparues depuis mercredi dernier, les forces d\u00e9ploy\u00e9es sur place tente d\u00e9sormais de prot\u00e9ger bonne, d'autres d'\u00e9ventuels autre torrents de dettes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant aux \u00c9tats-Unis, la ville de Houston, se pr\u00e9pare \u00e0 vivre sa deuxi\u00e8me nuit sous les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [95%] :\r\nEt la plus grande m\u00e9tropole du Texas est d\u00e9vast\u00e9e par les pluies de la temp\u00eate tropicale Harvey les services m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricains ont \u00e9voqu\u00e9 hier soir 2 inondations sans pr\u00e9c\u00e9dent bilan provisoire 3 morts sur l'ensemble du Texas et des cons\u00e9quences sans doute tr\u00e8s lourdes sur l'\u00e9conomie, plusieurs sites majeurs ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s dont deux a\u00e9roports un h\u00f4pital et une importante raffinerie de p\u00e9trole dans les rues inond\u00e9es, des milliers de sauveteurs tentent de secourir les habitants face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux, Donald Trump a annonc\u00e9 qu'il se rendra demain \u00e0 Houston, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, l'arm\u00e9e irakienne a atteint le dernier grand objectif de son op\u00e9ration reconqu\u00eate, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, elle a conquis la quasi- totalit\u00e9 de Tal Afar cette ville \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme le dernier grand bastion urbain encore en mains djihadistes et de son c\u00f4t\u00e9, l'arm\u00e9e libanaise et le Hezbollah ont annonc\u00e9 la suspension de leur offensive compte le groupe \u00c9tat islamique, c'est donc la fin de l'op\u00e9ration entam\u00e9e il y a 8 jours pour d\u00e9loger les djihadistes d'une r\u00e9gion montagneuse le Liban et la Syrie, les pr\u00e9cisions \u00e0 Beyrouth de Paul Khalif\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [95%] :\r\nL'arm\u00e9e libanaise et le Hezbollah parlent d'une reddition des combattants du groupe \u00c9tat islamique et non pas d'un cessez-le-feu, l'accord n\u00e9goci\u00e9 par le Hezbollah, pr\u00e9voit l'\u00e9vacuation des jihadistes vers la localit\u00e9 de Bou Kamal, un de leurs derniers fiefs \u00e0 la fronti\u00e8re syro- irakienne, l'accord a pu \u00eatre conclu apr\u00e8s que les combattants de l'EI et fournit des informations sur neuf militaires libanais qu'ils avaient enlev\u00e9s en ao\u00fbt 2014, le patron de la S\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale libanaise Abbas et Brahim a d\u00e9clar\u00e9 que six corps appartenant probablement aux soldats disparus ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s d'une fosse commune dont l'emplacement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 par les jihadistes cet accord intervient 9 jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive men\u00e9e simultan\u00e9ment des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re par les arm\u00e9es libanaises et syrienne et le Hezbollah, les jihadistes ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s des 3 quarts du territoire qu'ils occupaient, ils sont actuellement encercl\u00e9s dans une poche montagneuse de 60 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 cheval entre le Liban et la Syrie Paul Khalif\u00e9 pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:56) [94%] :\r\nRetour en Suisse, le groupe PLR va d\u00e9cider vendredi, quel sera le ticket, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [91%] :\r\n3 candidats en course et un projet de motion qui fait pol\u00e9mique, on vous le r\u00e9v\u00e9lait ce week- end, le conseil national tessinois UDC Marco Chiesa veut interdire aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, la double nationalit\u00e9, une proposition qui d\u00e9pla\u00eet tr\u00e8s fortement \u00e0 Yoann Rochel, l'ex- vice- pr\u00e9sident du pharaon le Forum de politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:21) [87%] :\r\nLe passeport on peut en avoir plusieurs, \u00e7a refl\u00e8te l'identit\u00e9 des gens \u00e7a refl\u00e8te les parcours de vie, les histoires familiales, rappelle le chiffre Kanye \u00e0 un 1000000 400 1000 Suisses qui sont binationaux, on parle de 20 pour 100 des Suisses sur cette plan\u00e8te qui sont binationaux de dire qu'on ne peut pas acc\u00e9der \u00e0 la plus haute fonction du pays sans renier une partie de son identit\u00e9, c'est un message absolument d\u00e9sastreuse et donc on peut juger que Ignacio cas suisse Pierre Maudet, avec ou sans passeport dans notre pays va rester absolument la m\u00eame personne, si on a des doutes sur leur loyaut\u00e9, on les aura toujours si on n'a pas de doute, on estime qu'ils sont \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et bon, d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du pays, h\u00e9 bien on n'aura pas plus de doute, qu'ils aient ou qu'il n'est pas le passeport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein, les entreprises suisses doivent aujourd'hui relever le d\u00e9fi num\u00e9rique, autrement dit ce digitalis\u00e9e robotiser vendre en ligne former de nouveaux m\u00e9tiers en continu, c'est une v\u00e9ritable remise en question d'un vieux mod\u00e8le si notre pays manque de financement dans le secteur de Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e les patrons avancent doucement sur le chemin de la modernit\u00e9, c'est le cas de la manufacture familiale des crayons Caran d'Ache Carole Hubscher arr\u00eat la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Caran d'Ache \u00e9coutez, elle nous d\u00e9crit ce que sera le crayon du futur ou plut\u00f4t comment il sera vendu au client. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:32) [93%] :\r\nLe produit ne changera pas fondamentalement un crayon de couleur va rester un crayons de couleur, \u00e7a fait des des ann\u00e9es que c'est un crayons de couleur, maintenant c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t dans son utilisation et dans la mani\u00e8re dont on va faire partager ce go\u00fbt de la couleur et du dessin et de la cr\u00e9ativit\u00e9, nous nous sommes dans la cr\u00e9ation dans la personnalisation, donc voil\u00e0, c'est \u00e0 ce niveau l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va changer certainement aussi au niveau de la mani\u00e8re dont on les commercialise mais aussi de la mani\u00e8re dont on communique autour de ces produits, on pense au E-commerce bien sur notre site de vente en ligne et un des nouveaux canaux de distribution que nous utilisons et que l'on ne peut plus ignorer \u00e0 l'heure actuelle, c'est un juste dosage parce que vous atterrissez \u00e0 des clients diff\u00e9rents, quelqu'un qui consomme sur internet, c'est parce qu'il veut quelque chose rapidement et puis quelqu'un qui va venir en boutique qui va chercher un service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [91%] :\r\nDerek mis au football maintenant le FC Sion a partag\u00e9 l'enjeu en partout hier \u00e0 Tourbillon face \u00e0 B\u00e2le, match nul aussi dans les 2 autres matchs jou\u00e9s hier entre Lucerne et Z\u00fcrich et 2 partout entre Saint-Gall ayant Boys au classement Sion est 7\u00e8me \u00e0 Lausanne toujours coll\u00e9 \u00e0 la 10\u00e8me et derni\u00e8re place place maintenant \u00e0 la question qui passionne tous les fans Suisses de tennis Roger Federer va -t-il redevenir num\u00e9ro 1 mondial, il retrouvera son tr\u00f4ne s'il remporte l'US Open, qui d\u00e9bute aujourd'hui, murray Djokovic Wawrinka, ils sont tous bless\u00e9s mais deux l\u00e9gendes font de la r\u00e9sistance, Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, eux, sont bien \u00e0 New-York et pourraient se rencontrer en 2000 finale, ils sont \u00e9videmment les grands favoris mais l'US Open est un tournoi souvent synonyme de surprise et la jeune garde, pourrait donc enfin passer \u00e0 l'attaque, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:12) [91%] :\r\nIls sont l\u00e0, pr\u00eats \u00e0 son gouffre et dans l'espace laiss\u00e9 par les bless\u00e9s les plus de 30 ans qui trust\u00e9 les titres du Grand Chelem sans grand partage mais Marine Silic 28 ans, qui s'est impos\u00e9 \u00e0 New York en 2014, finaliste malheureux \u00e0 Wimbledon et malgr\u00e9 des soucis aux adducteurs fait figure de papa, de m\u00eame que Juan Martin Del Potro l'argentin, 28 ans, vainqueur de Federer en 2009 ici \u00e0 New York, m\u00eame avec des performances en 2000 tonnes cette ann\u00e9e, voire Grigor Dimitrov victorieux si Natty est d\u00e9sormais plus r\u00e9gulier \u00e0 26 ans, mais c'est peut-\u00eatre aussi le moment et la chance pour le prometteur, Alexandre versF. 20 ans la t\u00eate sur les \u00e9paules une cellule professionnel et familial, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s des succ\u00e8s sur Djokovic, Federer et Nadal et 5 tournois cette ann\u00e9e en poche, dont 2 master 1000 toutefois, l'Allemand n'a jamais pass\u00e9 le cap des huiti\u00e8mes de finale en Grand Chelem Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [84%] :\r\nVous l'instant des peut-\u00eatre avec impatience l'entr\u00e9e en lice de Roger Federer, ce sera demain et c\u00f4t\u00e9 Suisse h\u00e9 bien celle qui ouvrira le bal aujourd'hui, ce sera la z\u00fcrichoises Viktoria Golubic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:20) [89%] :\r\nOn va surtout \u00e7a avec plaisir, on jette encore un coup sur la m\u00e9t\u00e9o de ce lundi, Julie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [91%] :\r\nCe matin, quelques nuages vont troubler le ciel Romand, il pourrait amener quelques averses de l'aimant Haut-Valais cet apr\u00e8s- midi, toujours des cumulus en montagne mais retour d'un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 en plaine, les temp\u00e9ratures, elles restent estivales 29 \u00e0 31 degr\u00e9s et demain, on poursuit sur la m\u00eame lanc\u00e9e avec des temp\u00e9ratures jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:42) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T07:47:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CDB1DA0-5EC1-4FEC-867E-D87D412DDE75", "internalArchiveId": "9CDB1DA0-5EC1-4FEC-867E-D87D412DDE75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a choisi de rendre son passeport italien : 1. Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat MCG, binational suisse et italien. - 2. Commentaire de Tania Sazpinar", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9marche d'Ignazio Cassis d\u00e9range Mauro Poggia. Pour le conseiller d'\u00c9tat, le geste est sans valeur et donne l'image d'un politicien qui est pr\u00eat \u00e0 tout pour arriver \u00e0 son but.", "durationSec": 616, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858773", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "nationalit\u00e9"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio"], "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis a d\u00e9cid\u00e9 de rendre son passeport italien: la r\u00e9action de Mauro Poggia / FOR_2017-08-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.08.2017", "Forum du 28.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a choisi de rendre son passeport italien. Le conseiller d'Etat MCG Mauro Poggia, binational suisse et italien, r\u00e9agit \u00e0 cette d\u00e9cision. Son interview."], "variantIds": ["ece-8858773"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:08Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonsoir, Mauro Poggia, bonsoir, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat MCG Genevois en charge de l'emploi, de la sant\u00e9, des affaires sociales, on a entendu ces jours Ignazio Cassis candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a choisi de son propre chef de rendre son passeport italien, vous vous \u00eates comme lui tout national suisse et italien pourquoi son geste vous a tellement d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez d'abord ce ce geste n'a aucun sens puisque rende son passeport, ce n'est pas renoncer \u00e0 sa nationalit\u00e9, \u00e7a n'a pas plus de valeur que dans un coffre-fort dont on a la cl\u00e9, donc s'il n'est pas \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et bien il y aura rechercher son passeport, il restera italien mais au-del\u00e0 de de soja, je pense que c'est une symbolique, je pense qu'on ne peut pas renier ses racines sans finalement donn\u00e9 l'image de quelqu'un qui est pr\u00eat \u00e0 tout pour arriver quelque part et c'est \u00e7a qui me d\u00e9range, je pense que la force de la Suisse, elle est aussi tir\u00e9 de sa diversit\u00e9 et je pense, puisque vous parliez de mon cas, je pense avoir d\u00e9montr\u00e9 ne pas \u00eatre soumis \u00e0 l'Europe et avec la la politique que je m\u00e8ne, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, d'avoir une politique est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la d\u00e9fense de de l'r\u00e9sidents, quel qu'il soit justement pour pr\u00e9server l'emploi de notre pays, donc on peut parfaitement \u00eatre binational, tout en \u00e9tant un Suisse, parfait, je dirais, et d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [87%] :\r\nBen si je vous comprends bien simple, comme si, par cette d\u00e9cision, il n'y a -t-il Cassis avait remis en question votre loyaut\u00e9 et celle des autres nationaux qui si\u00e8ge dans les ex\u00e9cutifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nQuelque part, on peut le voir ainsi, je pense que, soit on veut satisfaire une partie de l'\u00e9lectorat du Parlement en vue de l'\u00e9lection du grain septembre ce qui est d\u00e9j\u00e0 un mauvais signal, je pense que c'est montrer \u00eatre pr\u00eat \u00e0 aller pas les sacrifices beaucoup dire comme je les dis ce n'est pas un sacrifice, mais en tout cas de, de, de faire de l'esth\u00e9tique pour pouvoir passer pas sous les fourches caudines de de certains et puis d'autre part, c'est de dire que cela a une importance je pense cela n'a pas d'importance, je pense qu'au contraire on dit souvent d'ailleurs que les naturalis\u00e9s sont plus puisque que les Suisses, hein, je crois qu'on l'entend, on l'entend souvent, donc ce sont des personnes dont je fais partie, qui qui ont d\u00e9montr\u00e9 leur attachement \u00e0 leur pays, leur parfaite int\u00e9gration et donc venir dire aujourd'hui que ce sera un probl\u00e8me, c'est reconna\u00eetre que c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me aujourd'hui en tant que parlementaire, puisqu'il est aujourd'hui, Douglas ional, avant de rendre son passeport, il a fait son travail pendant toutes ces ann\u00e9es de parlementaire, or l'aurait -il mal fait, parce qu'il avait un 2\u00e8me passeport dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nDans les UDC qui d\u00e9fendent cette position, on entendait hier soir dans Forum monsieur qui, \u00e0 un conseiller national tessinois qui lui va d\u00e9poser une intervention devant le le parlement lui disait c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose pour, par exemple pour un parlementaire, ici on parle du patron, c'est du chef, il sera \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement, il va \u00eatre au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parmi les 7 et on dit, et il disait : on ne peut pas avoir 2 patrons qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je sais que c'est une vue de l'esprit, je pense que nos nos devoirs, lorsque l'on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral sont fix\u00e9es par la Constitution par l'autre l\u00e9gislation, on a d'abord un devoir de fonction au devoir de loyaut\u00e9 et au-del\u00e0 de tout cela, les personnes qui arrivent \u00e0 des fonctions comme celles -l\u00e0 sont des personnes qui ont d\u00e9montr\u00e9 avoir cette qualit\u00e9 personnelle intrins\u00e8que \u00e0 repr\u00e9senter valablement l'autre pays, donc si l'on jugeait les gens par rapport \u00e0 la couleur de leur passeport sur la je pense que c'est la qualit\u00e9 de l'homme des id\u00e9es qu'il qu'il transporte, qu'il est capable de d\u00e9fendre, qui doit \u00eatre le crit\u00e8re 1er pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [81%] :\r\nMais ma repos un conseiller f\u00e9d\u00e9ral un national qui par exemple voter pour une pr\u00e9sidentielle dans dans son autre pays \u00e7a, \u00e7a pourrait d\u00e9ranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut le voir comme \u00e7a, pour ma part, je ne le vois pas ainsi, je pense qu'on peut parfaitement avoir une opinion \u00e0 exprimer dans un pays tout en \u00e9tant parfaitement fid\u00e8le \u00e0 l'autre, maintenant, je dirais que personnellement le cirque confine int\u00e9r\u00eat qu'on confine int\u00e9r\u00eat avec l'autre pays en question peut voter ou sur les dossiers quelle quelle est la sanction que le pr\u00e9sident italien pourrait exercer sur un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui porterait le passeport italien lui retirer la nationalit\u00e9 et alors, quelle est, quelle est la sanction aucune, il n'y a aucune, aucune sanction particuli\u00e8re, donc cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la personne et il y a dans les, dans les gouvernements \u00e9trangers, il y a aussi des doubles nationaux qu'on regarde aussi autour de nous est -ce que cela fait de ses pairs et \u00e7a exemple en poche, \u00e9coutez, j'avais, j'avais entendu parler d'enfants en France d'un double national j'avais entendu parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [94%] :\r\nLa question pos\u00e9e pour Manuel Valls ainsi l'avait \u00e9t\u00e9 par exemple beaucoup de chemin pour qu'il arrive \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [79%] :\r\nDans la mer, sauf erreur \u00e9tait \u00e9tait suisse dont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [92%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 de la, de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nDe l'Espagne, pardon, donc effectivement il y a, il y a des situations comme celle -l\u00e0, je pense encore une fois qu'il va y avoir de plus en plus de doubles nationaux en Suisse, en tout cas, et le fait de, de, d'obliger ce qui \u00e9tait le cas ant\u00e9rieurement lorsqu'on prenait la nationalit\u00e9 suisse qui \u00e9tait quand m\u00eame une d\u00e9marche volontaire, h\u00e9 bien on perdait la nationalit\u00e9 on exigeait que l'on renonce \u00e0 son \u00e0 sa nationalit\u00e9, aujourd'hui on le relance plus donc, ce serait faire des des Suisses de 2\u00e8me cat\u00e9gorie ce qu'il ne renoncerait pas \u00e0 leur ancienne nationalit\u00e9 et une renonciation n'est pas toujours une chose facile, certains \u00c9tats n'acceptent pas simplement une d\u00e9claration personnelle et individuelle pour la renonciation du nationalit\u00e9 donc il y a ceux qui pourraient se qui ne pourrait pas, ce qui le ferait serait de de bons suisse, alors que ceux qui ne le feraient pas seraient des Suisses de de 2\u00e8me, zone je pense que c'est un d\u00e9bat dans lequel il ne faut pas rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [89%] :\r\nMauro Poggia vous avez dit que de plus en plus de Suisses \u00e0 l'avenir, or la Douglas une alit\u00e9, on va prendre la balle au bond et partir d\u00e9j\u00e0 du constat d'aujourd'hui avec vous, Tania Da s'pinard alors vous avez fait le tour des cantons romands et si on se penche c'est int\u00e9ressant sur les ex\u00e9cutifs cantonaux, h\u00e9 bien on se rend compte que finalement dans les gouvernements nos cantons il y a beaucoup de binationaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [89%] :\r\nOui un sans surprise apr\u00e8s un tour d'horizon des diff\u00e9rentes chancelleries des binationaux si\u00e8ge bien dans des conseils dans diff\u00e9rents conseillers d'\u00c9tat romands, par contre, il y a 2 cas de figure, en ce qui sont binationaux et qui ont les 2 passeport et ceux qui sont aussi d'origine \u00e9trang\u00e8re mais qui n'ont jamais demand\u00e9 leur second s\u00e9same, c'est pas toujours \u00e9vident d'avoir le d\u00e9tail mais \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, on retrouve 3 doubles nationaux sur cette Pierre Maudet, on l'a beaucoup entendu Jacques il est avec nous et Antonio Hodgers, dans le canton, nouveau pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des membres du Conseil d'\u00c9tat ont \u00e9galement la double nationalit\u00e9 comme Nuria Gorrite et B\u00e9atrice M\u00e9traux et ou Jacqueline de quoi trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [90%] :\r\nTania, il y a aussi des cantons o\u00f9 les membres de l'ex\u00e9cutif sont alors exclusivement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [93%] :\r\nOui, c'est le cas des cantons du Valais de Neuch\u00e2tel et de Fribourg, selon leurs chancelleries respectives alors difficile en donner une raison qui expliquerait ces diff\u00e9rences, mais on peut voir que les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, on retrouve la majorit\u00e9 des \u00e9lus binationaux sont ceux qui ont le plus de population r\u00e9sidente \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [86%] :\r\nTania vous avez \u00e9galement tenter de conna\u00eetre le d\u00e9tail de l'ex\u00e9cutif tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [88%] :\r\nEh oui, un petite pr\u00e9cision, certes, mais qui a tout de m\u00eame son int\u00e9r\u00eat dans le canton du Tessin au canton d'origine du naturel, 6 \u00e0 la chancellerie, nous a r\u00e9pondu que cette information \u00e9tait du domaine priv\u00e9 et qu'elle ne regardait pas le grand public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [86%] :\r\nMaroc \u00e0 vous \u00e9couter attentivement l'intervention de de Tania spina pr\u00e9sent, vous \u00eates surpris de voir que finalement, vous \u00eates beaucoup dans dans ce cas de figure ici en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [91%] :\r\n\u00e9coutez, on se, on se pose pas la question quand on travaille avec quelqu'un, s'il a une autre nationalit\u00e9 que la nationalit\u00e9 suisse non je suis pas surpris, vous savez, Gen\u00e8ve depuis plusieurs si\u00e8cles \u00e0 une population \u00e0 hauteur de 40 pourcent \u00e9trang\u00e8re \u00e9trang\u00e8re, donc il est normal que cette int\u00e9gration se mat\u00e9rialise aussi par un engagement dans la vie politique, peut-\u00eatre effectivement que les personnes qui qui viennent chez nous qui s'int\u00e8gre qui veulent finalement \u00e0 essayer d'apporter quelque chose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui les accueillent sont peut-\u00eatre plus actif en politique que ceux qui finalement ont uniquement la nationalit\u00e9 suisse \u00c9tat c'est une hypoth\u00e8se que que j'aimais ici mais je pense que nous cantons romands effectivement sont en tout cas du sur l'art que l\u00e9maniques sont bien s\u00fbr beaucoup plus touch\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'int\u00e9gration \u00e9trang\u00e8res qui doit se refl\u00e9ter dans la vie politique, on pourrait faire le m\u00eame exercice au niveau des parlements, on serait davantage surpris encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [92%] :\r\nVotre coll\u00e8gue de de de gouvernement Pierre Maudet dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter en s\u00e9ance du conseil d'\u00e9tat, il y a jamais eu un moment cette double nationalit\u00e9 franco- suisse de de Pierre Maudet a pos\u00e9 probl\u00e8me, o\u00f9 il y avait par exemple jamais demand\u00e9 de se r\u00e9cuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [92%] :\r\nPas du tout et je pense que vous pouvez remarquer que Gen\u00e8ve est le canton qui a mis en place ce que l'on a appel\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, il pr\u00e9f\u00e8re qu'on parle de pr\u00e9f\u00e9rence sociale mais la r\u00e9alit\u00e9 est -ce qu'elle est et pouvoir que Monsieur Maudet, qui est \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie, soutient les mesures que nous avons mis en place, mis en place pour essayer de donner un petit plus \u00e0 nos demandeurs d'emploi, donc je pense que il a d\u00e9montr\u00e9, en tout cas, par son engagement dans cette politique, qu'il place la d\u00e9fense de d'r\u00e9sident avant des int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [89%] :\r\nBon sur cette question pr\u00e9cise, Ignazio Cassis, lui, a pris les devants, il a dit tout de suite qu'il rendait son passeport, il a c\u00e9d\u00e9 en quelque sorte aux injonctions de l'USM Pierre Maudet, lui il a quand m\u00eame fait un pas aussi dans cette direction en disant clairement qu'il allait consulter ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il \u00e9tait \u00e9lu puisse lui demande de le de, de rendre son passeport, il le ferait il finalement il se soumettrait \u00e0 cette position de petit peu d\u00e9\u00e7u par quelque part non, qui ont conduit \u00e0 faire une Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [90%] :\r\nIl il exprime par l\u00e0, des doutes qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime sur la pertinence de cette d\u00e9marche, tout en reconnaissant un devoir de coll\u00e9gialit\u00e9 future \u00e0 l'\u00e9gard de ses futurs coll\u00e8gues et donc s'il pense si ses coll\u00e8gues pensent que ce serait mieux, il le fera, et c'est tout \u00e0 son honneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [90%] :\r\nQuand m\u00eame, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame type une autre question que pour un mini- ce cantonal ce que c'est quand m\u00eame pas typiquement pour un ministre, au niveau national, un \u00e9l\u00e9ment qu'il faudrait quand m\u00eame au moins mettent sur la table et discuter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut le discuter, il faut s'y mettent sur la table, a question de comment renonce \u00e0 une nationalit\u00e9 selon la nationalit\u00e9, quelles sont les conditions exig\u00e9es par la France par l'Italie pour que l'on renonce \u00e0 la nationalit\u00e9, ce n'est pas simple : vous avez vu le probl\u00e8me avec des ressortissants am\u00e9ricains qui, pour des raisons fiscales voulait renoncer \u00e0 cette nationalit\u00e9, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi simple que cela, donc je pense qu'il faut faire attention d\u00e9pos\u00e9 le passeport n'est pas suffisant maroco- job. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'\u00c9tat MCG, binational suisse et italien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-991972F4-5A07-4132-868C-B5EE9F550A72", "internalArchiveId": "991972F4-5A07-4132-868C-B5EE9F550A72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter conna\u00eetra-t-elle des candidatures sauvages?", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Le PLR d\u00e9cide vendredi du ticket qu'il pr\u00e9sente pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au Parlement, d'autres noms \u00e9mergent, l'id\u00e9e d'un choix plus large s\u00e9duisant de nombreux \u00e9lus.\r\n\r\n* * La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter conna\u00eetra-t-elle des candidatures sauvages?  \r\nROMAIN\r\nLe PLR d\u00e9cide vendredi du ticket qu'il pr\u00e9sente pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Duo ou trio? Au parlement, l'id\u00e9e d'un choix plus large pla\u00eet de plus en plus. A trois donc - Cassis-Moret-Maudet. Quoique: ce choix est encore trop limit\u00e9 pour certains. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on imagine volontiers ici ou l\u00e0 voir \u00e9merger d'autres noms:\r\nOui, par insatisfaction. Christian Levrat par exemple. Le pr\u00e9sident du PS n'est vraiment pas convaincu par les candidats actuels. Il s'en plaignait dans le Blick: le PLR propose seulement des lobbyistes ou des partisans de la ligne dure. \"D\u00e9cevant\"...\r\nUn choix tellement \"inad\u00e9quat\" pour les Verts tessinois qu'ils proposent une candidature sauvage: celle de Laura Sadis. Ils ont sugg\u00e9r\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 leurs coll\u00e8gues des autres r\u00e9gions linguistiques samedi en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Balthazar Gl\u00e4ttli va porter la question devant le groupe des Verts au parlement. A voir s'ils suivent le 20 septembre et votent Laura Sadis... la Tessinoise qui s'\u00e9tait pli\u00e9e au mot d'ordre de son parti pour laisser la voie libre au seul Ignazio Cassis. \r\n*** Et l'h\u00e9g\u00e9monie romande, est-ce qu'elle d\u00e9range?\r\nOui on ose toucher d\u00e9sormais au privil\u00e8ge latin. Donner un si\u00e8ge au Tessin, pourquoi pas, mais un Romand... la sur-repr\u00e9sentation francophone d\u00e9range. Ce qui faisait dire \u00e0 l'historien Urs Altermatt dans la Bernerzeitung ce matin que les candidatures romandes ne sont que des candidatures alibi.\r\nEt puis, surtout, \u00e9voquer une candidature al\u00e9manique n'est plus tabou. A l'UDC, le chef de groupe Adrian Amstutz regrette qu'en r\u00e9servant le ticket aux latins, on ait exclu de bonnes candidatures comme celles de Karin Keller-Sutter ou Gabi Huber.\r\nEt le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti estime que le PLR a fig\u00e9 ce tierc\u00e9 latin un peu trop vite et qu'il n'est jamais trop tard pour voir \u00e9merger un nouveau candidat, al\u00e9manique... la porte est entrouverte. \r\n*** Des appels, mais quelles sont les chances de voir appara\u00eetre une telle candidature?\r\nA ce stade, c'est peu probable. Mais chacun pose ses jalons id\u00e9ologiques. C'est une signature, on identifie son parti. Et puis, qui sait, si Laura Sadis, par exemple, changeait d'avis... il y a peut-\u00eatre aussi le r\u00eave de susciter encore des vocations.\r\nbla bla bla\r\nAlexandra Richard en direct du Palais F\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 276, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858772", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter conna\u00eetra-t-elle des candidatures sauvages? / FOR_2017-08-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.08.2017", "Forum du 28.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR d\u00e9cide vendredi du ticket qu'il pr\u00e9sente pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au Parlement, d'autres noms \u00e9mergent, l'id\u00e9e d'un choix plus large s\u00e9duisant de nombreux \u00e9lus."], "variantIds": ["ece-8858772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:08Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous vous dire au revoir avec le Parti lib\u00e9ral radical qui d\u00e9cide donc ce vendredi du ticket qu'il pr\u00e9sente pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral duo ou trio au Parlement l'id\u00e9e d'un choix plus large pla\u00eet de plus en plus \u00e0 trois donc Cassis Moret Maudet quoi que ce choix est encore trop limit\u00e9 pour certains Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on imagine volontiers ici ou l\u00e0, voir \u00e9merger d'autres non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui par insatisfaction Christian Levrat, par exemple, le pr\u00e9sident du PS n'est vraiment pas convaincu par les candidats actuels, il ne s'en plaignait dans le Blick a le PLR propose seulement des lobbyistes ou des partisans de la ligne dure, c'est d\u00e9cevant, un choix tellement inad\u00e9quat pour les Verts tessinois qu'ils proposent une candidature sauvage, celle de Lahore \u00e0 Sadis pardon, ils ont sugg\u00e9r\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 leurs coll\u00e8gues des autres r\u00e9gions linguistiques samedi en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Balthasar Gl\u00e4ttli va porter la question devant le groupe des Verts au Parlement, \u00e0 voir s'ils suivent le 20 septembre et votent, Laura Sadis, la Tessinoise, hein, qui s'\u00e9tait pli\u00e9e au mot d'ordre de son parti pour laisser la voie libre au seul Ignazio Cassis et l'h\u00e9g\u00e9monie romande qu'elle d\u00e9range, alors oui, on ose toucher d\u00e9sormais au privil\u00e8ge latin donner un si\u00e8ge au Tessin, pourquoi pas, mais un Romand la sur- repr\u00e9sentation francophone d\u00e9range, ce qui faisait dire \u00e0 l'historien Urs Altermatt dans la Bernard Zeitung ce matin que les candidatures romandes ne sont que des candidatures alibi et puis surtout \u00e9voquer une candidature al\u00e9manique n'est plus tabou \u00e0 l'UDC, le chef de groupe Adrian m\u00eame Stutz regrette qu'en r\u00e9servant le ticket aux latins, on ait exclu de bonnes candidatures comme celles de Karin Keller-Sutter ou Gabi Huber et le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, estime que le PLR a fig\u00e9 ce Tierc\u00e9 latin un petit peu trop vite et qu'il n'est jamais trop tard pour voir \u00e9merger un nouveau candidat al\u00e9manique, la porte est entrouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [89%] :\r\nOui, des appels qui viennent quand m\u00eame parfois de de t\u00e9nors un au niveau de la politique f\u00e9d\u00e9rale mais quelles sont les chances Alexandra de voir appara\u00eetre une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [90%] :\r\nTelle candidature, alors \u00e0 ce stade, c'est peu probable, hein, mais chacun pose ses jalons id\u00e9ologiques, c'est une signature, on identifie son parti et puis qui fait si un candidat \u00e9merger ou faisait son grand retour, elle n'y a peut-\u00eatre aussi le le r\u00eave de tout \u00e7a, de de susciter encore des vocations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [87%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral maroco- Hodja, vous \u00eates toujours avec nous, conseiller d'\u00c9tat Genevois cette possibilit\u00e9 d'une candidature sauvage, on l'\u00e9voquait \u00e0 l'instant, elle est plausible selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [90%] :\r\nJe pense que, on l'a vu avec Madame Widmer-Schlumpf \u00e7a a fonctionn\u00e9, une fois c'est panique \u00e7a fonctionne avec d'autres partis, je pense qu'une loyaut\u00e9 des des candidats qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenu par le PLR, ce sera difficile et improbable, \u00e0 mon avis, que quelqu'un accepte d'\u00eatre d'\u00eatre choisi en ignorant le mode hors du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [92%] :\r\nAlors bon, votre coll\u00e8gue du gouvernement, le disait aussi Pierre Maudet dans la course, mais est -ce que vous partagez quand m\u00eame ce sentiment d'une forme peut-\u00eatre d'erreur de casting. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je n'ai pas me prononcer l\u00e0- dessus en tant que conseiller d'\u00c9tat, je, je pense que on parle beaucoup d'italianit\u00e9, qui est un terme \u00e9videmment qui qui me parle, je, je sais que nos amis tessinois sont pr\u00e9occup\u00e9s par des des probl\u00e8mes qui sont tr\u00e8s similaires \u00e0 ceux des Genevois, celui de la libre circulation et la concurrence frontali\u00e8re italienne pour le Tessin, c'est aussi celui des des primes d'assurance maladie du contr\u00f4le des des co\u00fbts de la sant\u00e9 est -ce que monsieur Cassis et le repr\u00e9sentant du Tessin pour ces pr\u00e9occupations -l\u00e0, je pose la question, je dirais, r\u00e9pond pas, on peut se poser la question quand on parle beaucoup de nous, repr\u00e9sentativit\u00e9 tessinoise au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, encore faudrait -il mettre \u00e0 cet endroit -l\u00e0, quelqu'un qui repr\u00e9sente ces pr\u00e9occupations -l\u00e0, j'ai beaucoup de sympathie personnelle pour monsieur Cassis, mais quand je vois ces prises de position en mati\u00e8re de d'assurance- maladie en tant que pr\u00e9sident de Curafutura, je me dis qu'il ne repr\u00e9sente certainement pas les pr\u00e9occupations des Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [91%] :\r\nEt on va conclure avec une derni\u00e8re question pour vous tr\u00e8s rapidement en Europe, au-del\u00e0, le fait qu'il est rendu son passeport \u00e0 ce dont on a discut\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, \u00e7a, \u00e7a le rend in\u00e9ligible \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [90%] :\r\nNon, je crois que je je serais ce serait pr\u00e9tentieux de de faire de des affirmations p\u00e9remptoires \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense que on n'a pas c\u00e9d\u00e9, s'il a eu jusqu'\u00e0 aujourd'hui un passeport italien dans la poche, ce qu'il consid\u00e9rait que c'\u00e9tait une bonne chose, il devait expliquer pourquoi le fait qu'\u00e0 la 1\u00e8re injonction pour pouvoir acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral il y renonce, me para\u00eet simplement douteux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [84%] :\r\nEurope, au-del\u00e0 on va conclure sur ces mots, \u00e7a vous para\u00eet douteux, c'est une conclusion qui vous appartient, vous remercie en tout cas devrait avec nous ce soir consider ta Genevois McG, en charge notamment de la sant\u00e9, du travail et Jean-Loup bien les affaires sociales et des affaires sociales, toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur, merci Mireille non 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T16:32:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1618584", "internalArchiveId": "AA1708618725", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8873729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8873716.image", "backgrounds": ["Cochons (porcs) dans une porcherie avec des conditions d'\u00e9levage respectueuses.", "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives retra\u00e7ant l'histoire de l'invention de la premi\u00e8re montre \u00e0 quartz en 1967 qui f\u00eate ses 50 ans."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Gen\u00e8ve: les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9gr\u00e9s en classes inclusives plus nombreux", "19h30", "19h30", "Horlogerie: la montre \u00e0 quartz f\u00eate son cinquanti\u00e8me anniversaire", "Ignazio Cassis renonce \u00e0 sa double nationalit\u00e9, mais fait une erreur", "Cin\u00e9ma: Mireille Darc est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans", "Elections / \"Les Allemands\": une r\u00e9gion divis\u00e9e", "Etats-Unis: Houston durement frapp\u00e9e par des pluies torrentielles", "Le rebond europ\u00e9en et la place des femmes: entretien avec Christine Lagarde", "Candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: la bi-nationalit\u00e9 fait d\u00e9bat", "Votation du 24 septembre: la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "Viande de porc: un cochon heureux, c'est possible mais plus cher"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9cole inclusive vise \u00e0 int\u00e9grer les enfants en situation de handicap dans les \u00e9coles publiques.", "Une invention qui a mis \u00e0 mal tout le secteur horloger \u00ab Swiss made \u00bb d\u2019avantage tourn\u00e9 sur la montre m\u00e9canique.", "Sur la Premi\u00e8re, il invoque l'interdiction de la double nationalit\u00e9 faite aux diplomates suisses, une r\u00e8gle qui a \u00e9t\u00e9 assouplie.", "Retour sur sa carri\u00e8re.", "La r\u00e9gion du Bade-Wurtemberg et la famille Garreis est divis\u00e9e \u00e0 la veille des \u00e9lections et en plein d\u00e9bat sur le Diesel.", "L'Etat du Texas aux Etats-Unis est en \u00e9tat d'alerte, il subit l\u2019ouragan Harvey.", "Un contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 une initiative retir\u00e9e depuis par l'Union suisse des paysans.", "En Suisse romande, les mesures in\u00e9dites prises par le canton de Vaud contre \u00e9leveur de porc accus\u00e9 de maltraitance ont jet\u00e9 une lumi\u00e8re crue sur un march\u00e9 en surchauffe."], "variantIds": ["ece-8785831", "ece-8785852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T08:30:11Z", "subTitles": ["19:30:02:11  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:19:09\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:23:15\r\n    Nos ministres peuvent-ils\r\n  avoir une double nationalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:30:23:17  19:30:26:19\r\n          Pour certains,\r\n   la controverse est malsaine.\r\n\r\n19:30:26:21  19:30:29:11\r\n Pour d'autres, elle se justifie.\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:40:16\r\n    Les eaux montent au Texas.\r\n\r\n19:30:40:17  19:30:44:11\r\n   Des inondations gigantesques\r\n        frappent Houston.\r\n\r\n19:30:44:12  19:30:50:05\r\n Un test politique pour D.Trump sur\r\nsa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer une telle crise.\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:56:12\r\n  C.Lagarde, la patronne du FMI,\r\n         accorde \u00e0 la RTS\r\n\r\n19:30:56:14  19:31:00:11\r\n       un entretien exclusif\r\n    pour la rentr\u00e9e \u00e9conomique.\r\n\r\n19:31:07:06  19:31:09:17\r\n Le respect de l'animal a un prix.\r\n\r\n19:31:09:19  19:31:12:21\r\n             On verra\r\n ce que doit co\u00fbter une c\u00f4telette\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:16:05\r\n       si on prend en compte\r\n       les normes de qualit\u00e9\r\n\r\n19:31:16:06  19:31:21:20\r\n  pour diminuer autant qu'il est\r\npossible la souffrance de l'animal.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:27:18\r\n La montre \u00e0 quartz a cinquante ans.\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:30:12\r\n   C'est une d\u00e9couverte suisse.\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:34:01\r\nNous ferons le r\u00e9cit de cette saga.\r\n\r\n19:31:36:18  19:31:40:17\r\n Et puis hommage \u00e0 Mireille Darc,\r\n        d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 79 ans.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:45:14\r\nElle disait: \"Il faut oser d'abord,\r\n        et doser ensuite.\"\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:53:11\r\nLe d\u00e9bat sur la double nationalit\u00e9\r\n\r\n19:31:53:13  19:31:57:15\r\n des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n           s'installe.\r\n\r\n19:31:57:17  19:32:01:05\r\n          Ignazio Cassis\r\n  a rendu son passeport italien.\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:03:23\r\n P.Maudet a un passeport fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:32:04:01  19:32:06:07\r\n    Peut-on repr\u00e9senter un Etat\r\n\r\n19:32:06:09  19:32:09:22\r\n           et conserver\r\n la nationalit\u00e9 d'un autre Etat ?\r\n\r\n19:32:10:00  19:32:20:23\r\n Pour la diplomatie, par exemple,\r\n    la r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 assouplie.\r\n\r\n19:32:22:19  19:32:26:11\r\n-Renoncer \u00e0 son passeport italien\r\n      pour Ignazio Cassis,\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:29:07\r\n         c'est admettre\r\n    que sa double nationalit\u00e9\r\n\r\n19:32:29:09  19:32:31:11\r\n  puisse faire na\u00eetre un doute.\r\n\r\n19:32:31:13  19:32:35:01\r\nUn doute sur sa parfaite loyaut\u00e9\r\n       envers la Suisse.\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:38:08\r\n          Une d\u00e9cision\r\n   qu'il a justifi\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:32:41:00  19:32:44:04\r\n-Nous avons des ambassadeurs suisses\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:46:08\r\n         \u00e0 qui on interdit\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:49:00\r\n      la double nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:56:20\r\n     Nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n sont les principaux ambassadeurs.\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:01:09\r\n-Interdits de double nationalit\u00e9,\r\n       les ambassadeurs ?\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:04:07\r\n            En fait,\r\n plus depuis le premier janvier.\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:07:01\r\n         Cette r\u00e9forme\r\n    avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 I.Cassis\r\n\r\n19:33:07:04  19:33:09:21\r\n     mais ne change en rien\r\n          sa position.\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:13:03\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    a lev\u00e9 cette interdiction\r\n\r\n19:33:13:05  19:33:15:21\r\nsuite au refus d'une motion UDC.\r\n\r\n19:33:15:23  19:33:20:14\r\n   I.Cassis avait vot\u00e9 contre,\r\n  et suivi l'avis de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:23:07\r\n  Selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:33:23:09  19:33:28:02\r\n      un tiers des stagiaires\r\ndiplomatiques sont double nationaux.\r\n\r\n19:33:34:07  19:33:38:01\r\n-Dans certains pays, on peut renoncer\r\n\r\n19:33:38:03  19:33:40:14\r\n    \u00e0 sa deuxi\u00e8me nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:44:18\r\n  -Une motion UDC veut emp\u00eacher\r\n    les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:33:44:20  19:33:48:02\r\n\u00e0 avoir une deuxi\u00e8me nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:48:04  19:33:54:16\r\n  S'il est \u00e9lu, Pierre Maudet\r\nest pr\u00eat \u00e0 rendre son passeport.\r\n\r\n19:33:59:03  19:34:02:19\r\n      -Un Macron ou une Merkel\r\npourraient-ils \u00eatre double nationaux,\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:08:01\r\net devoir avouer s'ils ont vot\u00e9 dans\r\nle pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et dans quel camp ?\r\n\r\n19:34:08:03  19:34:15:09\r\n      Aux USA, le pr\u00e9sident\r\ndoit \u00eatre n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:34:22:14  19:34:26:06\r\n   -Etre binational en Suisse\r\n    n'est pas une exception.\r\n\r\n19:34:26:08  19:34:29:02\r\nEn 2015, ils sont plus de 870'000.\r\n\r\n19:34:29:04  19:34:32:17\r\n      Cela repr\u00e9sente 17 %\r\n    de la population suisse.\r\n\r\n19:34:32:19  19:34:37:00\r\nLes plus nombreux sont les Italiens\r\n       devant les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:34:37:02  19:34:41:05\r\n  Des binationaux en politique,\r\n   pas une exception non plus.\r\n\r\n19:34:41:07  19:34:46:01\r\nPour Yves Nidegger, franco-suisse,\r\n  au niveau f\u00e9d\u00e9ral uniquement,\r\n\r\n19:34:46:03  19:34:50:09\r\n   la binationalit\u00e9 peut poser\r\n   un probl\u00e8me de perception.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:55:08\r\n-Parce qu'il donnerait l'impression\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:57:15\r\n      qu'il n'a peut-\u00eatre pas\r\n\r\n19:34:57:17  19:35:00:12\r\nla capacit\u00e9 de garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n19:35:00:14  19:35:04:00\r\n     Ca suffit pour demander \r\n     aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:35:04:02  19:35:06:21\r\n           de r\u00e9pudier\r\n    leur deuxi\u00e8me nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:11:16\r\n-Une position que ne partage pas\r\nla conseill\u00e8re nationale R.Ruiz.\r\n\r\n19:35:11:18  19:35:15:18\r\nDe parents espagnols, elle a choisi\r\n     de se faire naturaliser.\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:19:11\r\n   Une \u00e9vidence afin d'exercer\r\n    ses devoirs de citoyenne.\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:22:18\r\n Etre binationale en politique \r\nn'est pas un probl\u00e8me pour elle.\r\n\r\n19:35:22:23  19:35:25:13\r\n  -Au mieux, c'est de la na\u00efvet\u00e9,\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:27:17\r\n     au pire, de l'hypocrisie.\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:30:23\r\n     Ce n'est pas en renon\u00e7ant\r\n          \u00e0 un passeport\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:40:09\r\n      que votre attachement\r\n   \u00e0 un autre pays dispara\u00eetra.\r\n\r\n19:35:40:17  19:35:44:22\r\n -Pas question d'interdire l'acc\u00e8s\r\nd'un binational au Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:49:14\r\nc'est aussi l'avis du franco-suisse\r\n    L\u00e9onard Bender, PLR Suisse.\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:19\r\n  Pour lui, c'est au Parlement\r\n        de faire le tri.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:55:15\r\n        -On n'est pas port\u00e9\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:57:20\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:35:57:22  19:35:59:18\r\n       par son propre fait.\r\n\r\n19:35:59:20  19:36:04:18\r\nIl y a un parcours o\u00f9 l'on a v\u00e9rifi\u00e9\r\n    la loyaut\u00e9 envers la Suisse.\r\n\r\n19:36:04:20  19:36:08:19\r\n   Ce sont les grands \u00e9lecteurs\r\n       qui doivent jauger,\r\n\r\n19:36:08:21  19:36:14:07\r\nles conseillers aux Etats, nationaux,\r\n        l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:17:02\r\n       S'il y avait un doute\r\n         sur un candidat,\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:21:20\r\n       les grands \u00e9lecteurs\r\n    ne voteraient pas pour lui.\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:26:11\r\n   -Les deux Chambres r\u00e9unies \r\n  choisiront leur personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:31:18\r\n   -Rentr\u00e9e scolaire aujourd'hui\r\n   pour 75'000 \u00e9l\u00e8ves genevois.\r\n\r\n19:36:31:20  19:36:35:13\r\n        Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves\r\n     scolaris\u00e9s dans ce canton\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:39:16\r\n       est en hausse de 2 %\r\n   par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:51:09\r\n-Des efforts ont \u00e9t\u00e9 faits pour mieux\r\n  int\u00e9grer des enfants handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:56:16\r\n    Dans le canton de Gen\u00e8ve, la\r\nconseill\u00e8re d'Etat A.Emery-Torracinta\r\n\r\n19:36:56:18  19:37:00:00\r\n    en avait fait une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:07:01\r\n      -Les \u00e9l\u00e8ves autistes\r\n  sont de plus en plus nombreux\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:09:01\r\n   dans les \u00e9coles publiques.\r\n\r\n19:37:09:03  19:37:11:09\r\nAlexandre a effectu\u00e9 sa scolarit\u00e9\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:16:01\r\n     en dehors des institutions\r\nsp\u00e9cialis\u00e9es, avec des am\u00e9nagements.\r\n\r\n19:37:16:08  19:37:19:20\r\n -Je faisais toutes les branches,\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:22:08\r\n           sauf la gym.\r\n\r\n19:37:22:10  19:37:27:05\r\nJe fais certaines branches une ann\u00e9e,\r\n        et d'autres l'autre.\r\n\r\n19:37:27:07  19:37:30:04\r\nChaque ann\u00e9e \u00e9tait faite en deux ans.\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:33:11\r\n       -L'\u00e9cole inclusive\r\n    veut int\u00e9grer les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:37:33:12  19:37:37:04\r\n  avec des besoins sp\u00e9cifiques\r\n    avec les autres \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:37:37:06  19:37:41:16\r\nUn des points forts de la politique\r\n     d'Anne Emery-Torracinta.\r\n\r\n19:37:44:07  19:37:47:11\r\n       -Ca ne se limite pas\r\n      aux \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s,\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:49:15\r\n     tout le syst\u00e8me scolaire\r\n\r\n19:37:49:17  19:37:51:21\r\n       a besoin de soutien.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:54:22\r\n    Si on n'investit pas assez\r\n         chez les petits,\r\n\r\n19:37:55:00  19:37:59:01\r\n      on le paiera cher apr\u00e8s\r\n  avec des d\u00e9crochages scolaires.\r\n\r\n19:37:59:07  19:38:00:22\r\n       -A la rentr\u00e9e 2017,\r\n\r\n19:38:01:00  19:38:04:12\r\n    246 \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficieront \r\n    d'un dispositif inclusif.\r\n\r\n19:38:04:14  19:38:06:16\r\n    En 2016, ils \u00e9taient 111.\r\n\r\n19:38:06:18  19:38:08:20\r\n    Cela demande des moyens.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:16:19\r\n     -Les coll\u00e8gues me disent:\r\n \"J'ai un \u00e9l\u00e8ve difficile \u00e0 g\u00e9rer,\r\n\r\n19:38:16:21  19:38:18:21\r\n        je n'ai pas d'aide,\r\n\r\n19:38:18:23  19:38:21:23\r\ncette \u00e9cole inclusive ne vaut rien.\"\r\n\r\n19:38:22:01  19:38:24:21\r\n            C'est bien\r\n    d'avoir plus d'encadrement,\r\n\r\n19:38:24:23  19:38:31:03\r\n  mais on aimerait pouvoir \u00e9tendre\r\nces mesures \u00e0 l'ensemble des \u00e9coles.\r\n\r\n19:38:33:18  19:38:38:08\r\n    -Les moyens doivent venir du\r\nGrand Conseil, \u00e0 majorit\u00e9 de droite,\r\n\r\n19:38:38:10  19:38:42:01\r\n alors que la conseill\u00e8re d'Etat\r\n         est socialiste.\r\n\r\n19:38:42:08  19:38:45:14\r\n-C'est une affaire de 40 millions.\r\n\r\n19:38:45:16  19:38:48:21\r\n Notre budget pour l'enseignement\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:52:06\r\n et l'universit\u00e9 est de 2,2 mias,\r\n\r\n19:38:52:08  19:38:55:15\r\n          et le r\u00e9sultat\r\n  ne satisfait pas les Genevois.\r\n\r\n19:38:55:17  19:39:00:22\r\nOn ne va pas ajouter \u00e0 quelque chose\r\nqui ne garantit pas de fonctionner.\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:04:10\r\n      -Pour tirer un bilan\r\n    de cette \u00e9cole inclusive,\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:06:00\r\n       il faudra attendre\r\n\r\n19:39:06:02  19:39:09:08\r\n      que les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n    terminent leur scolarit\u00e9.\r\n\r\n19:39:09:18  19:39:14:22\r\n-Des mesures contre certains \u00e9levages\r\n  visent \u00e0 r\u00e9duire le plus possible\r\n\r\n19:39:15:00  19:39:18:05\r\n          la souffrance\r\n  des animaux que nous mangeons.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:24:02\r\nLa Suisse interdit l'\u00e9gorgement \u00e0 vif\r\n     et les poules en batterie.\r\n\r\n19:39:24:04  19:39:30:05\r\n Concernant les cochons, on va voir\r\nque le respect de l'animal a un co\u00fbt.\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:37:14\r\n-Dans la porcherie de V.Chappuis,\r\n       le cochon est roi.\r\n\r\n19:39:39:11  19:39:42:09\r\n-Ils sont dans une porcherie ouverte.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:45:01\r\n    Ils ont beaucoup de place.\r\n\r\n19:39:45:03  19:39:47:21\r\n     Ils ont une aire paill\u00e9e.\r\n\r\n19:39:47:23  19:39:51:06\r\n     Ils ont des brumisateurs\r\n       pour les rafra\u00eechir.\r\n\r\n19:39:51:08  19:39:54:00\r\n    Ils ont \u00e0 manger \u00e0 volont\u00e9.\r\n\r\n19:39:54:22  19:39:59:16\r\n  -Cette exploitation est cit\u00e9e\r\nen exemple par les experts vaudois\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:02:13\r\nen mati\u00e8re d'engraissement de porcs.\r\n\r\n19:40:08:10  19:40:13:19\r\n -On ne travaille pas avec les prix\r\ndu march\u00e9 \u00e9dict\u00e9s par Migros et Coop.\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:16:07\r\n   On n'a plus d'interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:40:16:12  19:40:20:18\r\n  -Valentin vend sa c\u00f4telette\r\n28 frs le kilo en vente directe.\r\n\r\n19:40:20:20  19:40:24:21\r\n    Autre garantie de manger\r\n  du porc heureux: les labels.\r\n\r\n19:40:34:20  19:40:37:15\r\n A la Migros, la c\u00f4telette Terra\r\n Suisse co\u00fbte 23,50 frs le kilo.\r\n\r\n19:40:37:20  19:40:40:10\r\n  -Ce label demande des contr\u00f4les\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:42:13\r\n   sur le traitement animalier.\r\n\r\n19:40:42:15  19:40:45:22\r\n          Naturellement,\r\n \u00e7a co\u00fbte plus cher au producteur.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:47:21\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:40:47:23  19:40:52:11\r\n   un tiers des 200 porcheries\r\n poss\u00e8dent des enclos de sortie.\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:54:07\r\n      La c\u00f4telette M-Budget\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:57:21\r\n    est issue des porcheries\r\n    aux standards minimaux,\r\n\r\n19:40:57:23  19:40:59:22\r\n     majoritaires en Suisse.\r\n\r\n19:41:02:04  19:41:04:09\r\n       -Il y a une client\u00e8le\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:07:17\r\n    qui doit pouvoir s'acheter\r\n\r\n19:41:07:18  19:41:10:13\r\nune viande \u00e0 un prix plus avantageux,\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:14:14\r\n  suivant le nombre que vous \u00eates\r\n         dans la famille.\r\n\r\n19:41:15:02  19:41:17:21\r\n           -Probl\u00e8me:\r\n  plus le prix du porc est bas,\r\n\r\n19:41:17:23  19:41:22:13\r\n  plus les \u00e9leveurs en produiront\r\net moins les cochons seront heureux.\r\n\r\n19:41:22:15  19:41:25:06\r\nAu consommateur de faire son choix.\r\n\r\n19:41:27:11  19:41:30:03\r\n             -Les eaux\r\n   continuent \u00e0 monter au Texas.\r\n\r\n19:41:30:05  19:41:38:07\r\n  C'est notamment Houston qui est\r\ntouch\u00e9e, la quatri\u00e8me ville des USA.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:47:15\r\n      -Houston, 4\u00e8me ville \r\n      des Etats-Unis, noy\u00e9e\r\n\r\n19:41:47:17  19:41:50:07\r\n comme dans un film catastrophe.\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:55:18\r\n Des milliers de personnes ont d\u00fb\r\nfuir dans des canots de sauvetage.\r\n\r\n19:41:55:20  19:42:00:02\r\nD'autres attendaient du secours.\r\n\r\n19:42:00:04  19:42:03:10\r\n      Ici, l'eau est mont\u00e9e\r\n      jusqu'au 2\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:09:10\r\n       Apr\u00e8s sa famille,\r\n  Simon a secouru ses voisins.\r\n\r\n19:42:13:05  19:42:18:09\r\n   -J'ai emmen\u00e9 des voisins ici\r\n          au 2\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:22:10\r\n     Nous \u00e9tions 11 personnes,\r\n       6 chiens et 2 chats.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:25:20\r\n Un peu comme dans l'arche de No\u00e9.\r\n\r\n19:42:27:02  19:42:30:12\r\n       -30'000 personnes\r\n    devront \u00eatre recueillies\r\n\r\n19:42:30:14  19:42:33:15\r\n        dans des centres\r\n      d'accueil d'urgence.\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:36:11\r\nLa maire appelle \u00e0 la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:17  19:42:42:00\r\n      -Les gens sont tremp\u00e9s.\r\n\r\n19:42:42:02  19:42:48:11\r\n On cherche des couches, du lait.\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:55:06\r\n       Il y a tous les \u00e2ges,\r\n       on a besoin de tout.\r\n\r\n19:42:57:08  19:43:02:13\r\n-Au Texas, l'eau pourrait monter\r\n        jusqu'\u00e0 1,20 m.\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:08:06\r\nIl pourrait pleuvoir en une semaine\r\n  les pr\u00e9cipitations d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:08:08  19:43:13:15\r\nPour M\u00e9t\u00e9osuisse, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est\r\npas rare dans cette partie du monde.\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:16:12\r\n      Mais le volume d'eau\r\n       est exceptionnel.\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:19:13\r\n-Le syst\u00e8me est quasi stationnaire.\r\n\r\n19:43:19:15  19:43:24:21\r\nCa peut exacerber les pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:43:26:09  19:43:30:09\r\n  -Harvey est rest\u00e9 actif 48 h\r\n      au-dessus de Houston\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:34:00\r\n      et se dirige \u00e0 l'est\r\n       vers la Louisiane\r\n\r\n19:43:34:02  19:43:37:07\r\n       o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence\r\n        est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:37:09  19:43:43:00\r\n La Louisiane encore traumatis\u00e9e\r\n      par Katrina en 2005.\r\n\r\n19:43:50:14  19:43:54:20\r\n        -Ce chiffre exprime\r\nle sursaut de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:57:21\r\n     Un euro vaut 1,19 dollar.\r\n\r\n19:43:57:23  19:44:03:02\r\n         L'Europe va mieux,\r\nalors que les USA semblent p\u00e9nalis\u00e9s\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:10:01\r\n         par l'incertitude\r\n   li\u00e9e aux r\u00e9formes de D.Trump.\r\n\r\n19:44:11:19  19:44:15:22\r\n      C.Lagarde, la patronne\r\n du Fonds Mon\u00e9taire International,\r\n\r\n19:44:16:00  19:44:19:17\r\n          accorde \u00e0 la RTS\r\ncette interview exclusive de rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:44:19:19  19:44:24:11\r\n  Elle fait partie des dix femmes\r\n   les plus influentes du monde.\r\n\r\n19:44:24:13  19:44:28:09\r\n       Elle \u00e9tait de passage\r\n   pour le World Economic Forum.\r\n\r\n19:44:29:14  19:44:31:16\r\n        C.Lagarde, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:44:31:18  19:44:36:07\r\n-Votre regard de patronne du Fonds\r\n  mon\u00e9taire international (FMI)\r\n\r\n19:44:36:09  19:44:38:07\r\n      sur cette rentr\u00e9e 2017.\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:41:03\r\n          Eprouvez-vous\r\n     cet optimisme europ\u00e9en ?\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:43:04\r\n          -On le ressent\r\n\r\n19:44:43:06  19:44:45:21\r\n      sur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n19:44:45:23  19:44:50:23\r\net on le refl\u00e8te dans nos pr\u00e9visions\r\n  de croissance pour la zone euro.\r\n\r\n19:44:51:01  19:44:55:05\r\n On a des pr\u00e9visions de croissance\r\n      \u00e0 1,9 pour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:55:07  19:45:01:19\r\nC'est un rebond, et nous esp\u00e9rons \r\nque le mouvement va se consolider.\r\n\r\n19:45:01:21  19:45:08:05\r\n  -Le pas de plus pour consolider\r\n ce climat favorable, c'est quoi ?\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:13:12\r\n       -Il faut attendre que\r\nl'\u00e9lection allemande soit termin\u00e9e.\r\n\r\n19:45:13:14  19:45:19:01\r\n     Ensuite, il faut aussi que\r\nles Europ\u00e9ens travaillent de concert.\r\n\r\n19:45:19:03  19:45:22:13\r\n           Des r\u00e9formes\r\n    doivent \u00eatre approfondies.\r\n\r\n19:45:22:15  19:45:32:14\r\nUne vraie r\u00e9forme du syst\u00e8me bancaire\r\n intra zone euro est indispensable.\r\n\r\n19:45:32:16  19:45:36:01\r\n  -Le FMI est bas\u00e9 \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:39:19\r\n       Un tabou a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9\r\n    quand on a commenc\u00e9 \u00e0 dire:\r\n\r\n19:45:39:21  19:45:42:23\r\n       \"Il pourrait y avoir\r\n      un d\u00e9placement \u00e0 P\u00e9kin\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:46:22\r\n        si la Chine devient\r\n la principale \u00e9conomie du monde.\"\r\n\r\n19:45:47:00  19:45:48:17\r\n        C'est imaginable ?\r\n\r\n19:45:48:19  19:45:51:04\r\n    -Ce n'est pas d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:45:51:06  19:45:55:21\r\n   Les statuts du FMI pr\u00e9voient\r\n    que le FMI doit se situer\r\n\r\n19:45:55:23  19:45:58:16\r\ndans celui des acteurs \u00e9conomiques\r\n\r\n19:45:58:18  19:46:03:06\r\n     qui est le plus puissant\r\n      et le plus repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:46:03:08  19:46:06:00\r\n  -On verra \u00e7a de notre vivant ?\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:08:21\r\n  -Si la Chine continue \u00e0 cro\u00eetre\r\n\r\n19:46:08:23  19:46:15:13\r\n      au rythme de 6,5 \u00e0 6,7 %\r\nd'ann\u00e9e en ann\u00e9e, oui, certainement.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:20:04\r\n  Je ne pense pas qu'une \u00e9conomie\r\n  qui devient plus qu'\u00e9mergente,\r\n\r\n19:46:20:06  19:46:24:16\r\n      et qui a des objectifs\r\n \u00e0 la fois s\u00e9rieux mais raisonn\u00e9s,\r\n\r\n19:46:24:18  19:46:30:05\r\n  tourne \u00e0 ce taux de croissance-l\u00e0\r\npendant les trente prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:30:07  19:46:32:20\r\n    -Pour l'instant, \u00e7a marche.\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:37:01\r\n     -C'est pas inimaginable.\r\n  -Vous \u00eates jeune, vous verrez.\r\n\r\n19:46:37:03  19:46:38:21\r\n      -On le verra ensemble.\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:42:15\r\n       Vous \u00e9tiez en Suisse\r\n   pour le World Economic Forum\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:44:22\r\n     dont vous \u00eates un pilier.\r\n\r\n19:46:45:00  19:46:47:23\r\n           Vous croyez\r\n   en les chances de la Suisse.\r\n\r\n19:46:48:01  19:46:52:08\r\n      Des Cassandre disaient:\r\n\"Ca va finir par moins bien aller.\"\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:55:04\r\n-La r\u00e9alit\u00e9 prouve ce que j'ai dit,\r\n\r\n19:46:55:06  19:46:58:01\r\n    m\u00eame si on a un peu baiss\u00e9\r\n\r\n19:46:58:03  19:47:03:09\r\n nos pr\u00e9visions cette ann\u00e9e \u00e0 1,4,\r\n et maintenu \u00e0 1,6 l'an prochain.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:08:11\r\n   La Suisse continue \u00e0 conna\u00eetre\r\nun rythme de croissance raisonnable,\r\n\r\n19:47:08:12  19:47:12:17\r\n       et la Suisse continue\r\n     \u00e0 servir de valeur refuge\r\n\r\n19:47:12:19  19:47:17:10\r\ndans un certain nombre de situations.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:22:04\r\n     Chaque fois que le monde\r\n    rencontre une incertitude,\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:26:11\r\n          le franc suisse\r\n est une valeur solide et r\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n19:47:26:12  19:47:30:06\r\n-M\u00eame si le secret bancaire tombe,\r\n        \u00e7a continuerait ?\r\n\r\n19:47:30:08  19:47:31:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:36:13\r\n -Quand on regarde les photos de \r\nfamille des sommets internationaux\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:39:16\r\n    o\u00f9 sont tous les puissants\r\n          de la plan\u00e8te,\r\n\r\n19:47:39:18  19:47:43:06\r\n      on voit que les femmes\r\n    ne sont pas si nombreuses.\r\n\r\n19:47:43:08  19:47:46:03\r\n     Il y en a moins que cinq.\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:49:07\r\n  Ca reste une cause pour vous ?\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:47:49:09  19:47:53:07\r\n     L'humanit\u00e9, pas seulement\r\n     au niveau des dirigeants\r\n\r\n19:47:53:09  19:47:56:03\r\n   ni au niveau des entreprises,\r\n\r\n19:47:56:05  19:47:59:02\r\n se prive de talents consid\u00e9rables\r\n\r\n19:47:59:04  19:48:01:10\r\n   en ne laissant pas aux femmes\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:05:21\r\n        la place \u00e0 laquelle\r\nelles aspirent et qu'elles m\u00e9ritent.\r\n\r\n19:48:05:23  19:48:09:15\r\n    Je continuerai \u00e0 me battre\r\n        pour cette cause.\r\n\r\n19:48:09:17  19:48:11:23\r\n   -Comment on fait pour durer ?\r\n\r\n19:48:12:01  19:48:16:20\r\nVous \u00eates avec tous ces grands fauves\r\n      de la politique mondiale.\r\n\r\n19:48:16:22  19:48:18:13\r\n         Comment on dure ?\r\n\r\n19:48:18:15  19:48:21:21\r\n            Elle rit\r\n\r\n19:48:21:23  19:48:27:07\r\n-Mon principe \u00e0 moi, c'est de rester\r\n   moi-m\u00eame: ma famille m'y aide,\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:31:01\r\n        mes petits-enfants\r\n  me gardent les pieds sur terre.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:34:07\r\n      Je fais tr\u00e8s attention\r\n        \u00e0 ce que je mange,\r\n\r\n19:48:34:09  19:48:38:04\r\n     \u00e0 ce que je ne bois pas,\r\n     \u00e0 ce que je ne fume pas.\r\n\r\n19:48:38:06  19:48:42:04\r\nLa dur\u00e9e repose aussi sur le corps.\r\n\r\n19:48:42:06  19:48:45:00\r\n       Je continue \u00e0 nager.\r\n\r\n19:48:45:02  19:48:47:23\r\n      -Yoga, pas de viande ?\r\n          -C'est exact.\r\n\r\n19:48:48:01  19:48:51:05\r\n         -C'est l'asc\u00e8se.\r\n      -Beaucoup de chocolat !\r\n\r\n19:48:51:07  19:48:53:02\r\n        -Merci, C.Lagarde.\r\n\r\n19:48:54:01  19:48:58:16\r\n    La version plus d\u00e9velopp\u00e9e\r\nde l'interview est sur notre site.\r\n\r\n19:48:58:18  19:49:03:21\r\n   Elle \u00e9voque le Brexit, Trump\r\n et fait l'\u00e9loge d'Angela Merkel.\r\n\r\n19:49:06:16  19:49:09:14\r\n     Angela Merkel, justement,\r\n         est en campagne.\r\n\r\n19:49:09:16  19:49:13:10\r\n          Nous continuons\r\nnotre plong\u00e9e dans la vie allemande.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:18:08\r\n         La famille Garreis\r\nse divise sur la question \u00e9cologique,\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:22:03\r\nen plein d\u00e9bat sur le diesel truqu\u00e9.\r\n\r\n19:49:27:13  19:49:32:05\r\n-Stuttgart, capitale de la premi\u00e8re\r\n   r\u00e9gion industrielle du pays.\r\n\r\n19:49:32:07  19:49:36:03\r\n  Chaque jour, 50'000 v\u00e9hicules\r\n    circulent dans ses rues.\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:40:11\r\n  Je p\u00e9dale avec I.Waldschmitt,\r\n  cycliste militant qui a lanc\u00e9\r\n\r\n19:49:40:12  19:49:45:10\r\n   un projet de promotion du v\u00e9lo\r\npour les touristes et les habitants.\r\n\r\n19:49:47:22  19:49:49:20\r\n         -Beaucoup de gens\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:52:16\r\n      ne prennent pas le v\u00e9lo\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:56:21\r\ncar il y a peu de pistes cyclables,\r\n      et beaucoup de trafic.\r\n\r\n19:49:56:23  19:49:58:17\r\n      On a peur pour sa vie.\r\n\r\n19:49:58:23  19:50:03:16\r\n-Inciter les gens \u00e0 faire du v\u00e9lo\r\nplut\u00f4t qu'\u00e0 prendre leur voiture:\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:06:01\r\ntout un symbole dans cette ville\r\n\r\n19:50:06:03  19:50:09:11\r\n      qui abrite les si\u00e8ges\r\n  de Porsche, Bosch ou Daimler.\r\n\r\n19:50:09:12  19:50:13:19\r\n    L'industrie auto emploie\r\n225'000 personnes dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:14:15  19:50:16:08\r\n         -La voiture, ici,\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:19:07\r\nc'est la marque d'un statut social.\r\n\r\n19:50:19:09  19:50:22:18\r\n         On sort en ville\r\n  pour montrer sa belle voiture.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:24:17\r\n     -Stuttgart est une ville\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:26:14\r\n           tr\u00e8s pollu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:26:16  19:50:29:01\r\n     La justice l'a contrainte\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:32:00\r\n           \u00e0 restreindre\r\n    l'acc\u00e8s de son centre-ville\r\n\r\n19:50:32:03  19:50:35:05\r\n       aux v\u00e9hicules diesel\r\n     \u00e2g\u00e9s de plus de deux ans.\r\n\r\n19:50:35:07  19:50:38:12\r\n        Les Verts doivent\r\n \u00e0 la fois d\u00e9fendre cette mesure,\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:42:18\r\n et m\u00e9nager l'industrie qui assure\r\n    la prosp\u00e9rit\u00e9 de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:43:00  19:50:45:18\r\n           Les Verts\r\nsont arriv\u00e9s au pouvoir en 2011.\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:48:03\r\n Mais le parti a fait des d\u00e9\u00e7us,\r\n\r\n19:50:48:05  19:50:52:03\r\ncomme ces activistes anti-nucl\u00e9aire\r\nqui se rassemblent tous les lundis\r\n\r\n19:50:52:05  19:50:54:11\r\n           \u00e0 Muellheim,\r\npr\u00e8s de la fronti\u00e8re franco-suisse,\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:57:23\r\n      pour r\u00e9clamer l'arr\u00eat\r\n  de la centrale de Fessenheim.\r\n\r\n19:50:59:23  19:51:02:04\r\n       -Certains politiques\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:04:12\r\n         nous soutiennent,\r\n\r\n19:51:04:14  19:51:07:16\r\n     mais pas le gouvernement\r\n       du Bade-Wurtemberg,\r\n\r\n19:51:07:18  19:51:09:18\r\n    ni le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:09:23  19:51:12:18\r\n-J'ai toujours vot\u00e9 pour les Verts.\r\n\r\n19:51:12:20  19:51:15:13\r\nDepuis qu'ils sont dans le pouvoir,\r\n\r\n19:51:15:15  19:51:17:15\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:18:00\r\n    Je ne sais pas quoi voter.\r\n\r\n19:51:20:00  19:51:22:20\r\n        -Retour \u00e0 Aalen,\r\n    chez la famille Garreis.\r\n\r\n19:51:22:22  19:51:25:15\r\n        Reiner a int\u00e9gr\u00e9\r\n     le parti vert en 1979,\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:28:08\r\nau premier jour de sa fondation.\r\n\r\n19:51:29:18  19:51:32:12\r\n-Le parti doit faire des compromis\r\n\r\n19:51:32:14  19:51:36:09\r\n         entre l'industrie\r\net la protection de l'environnement.\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:39:02\r\n    Mais si je devais d\u00e9cider,\r\n\r\n19:51:39:04  19:51:42:13\r\n        je serais plus dur\r\n que l'actuel ministre pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:42:19  19:51:46:18\r\n    -A un mois des \u00e9lections\r\net en plein d\u00e9bat sur le diesel,\r\n\r\n19:51:46:20  19:51:50:20\r\n     de nombreux habitants\r\ndu Bade-Wurtemberg sont ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:54:11\r\n    -La s\u00e9rie sur les Allemands\r\n\r\n19:51:54:12  19:52:00:06\r\nest \u00e0 suivre sur nos pages Twitter\r\n     et Facebook de RTS Info.\r\n\r\n19:52:00:17  19:52:05:00\r\n   Nous voterons le 24 septembre\r\n   sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:09:11\r\n            La question\r\n concerne les stocks de nourriture\r\n\r\n19:52:09:13  19:52:14:20\r\nqui devraient suffire \u00e0 la population\r\n    pendant au moins quatre mois.\r\n\r\n19:52:17:00  19:52:19:20\r\n  -Quand un camion d\u00e9verse ici\r\n          ses grains,\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:23:06\r\n   une partie de la cargaison\r\n       est r\u00e9quisitionn\u00e9e\r\n\r\n19:52:23:08  19:52:27:18\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration pour alimenter\r\n     \"les r\u00e9serves de guerre\".\r\n\r\n19:52:28:19  19:52:31:19\r\n -Sur chaque cellule, il y a 400 t\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:34:20\r\n de marchandise sur 50 m de haut.\r\n\r\n19:52:35:02  19:52:39:09\r\n    -15'000 t de bl\u00e9 stock\u00e9es\r\n  en permanence pour ce moulin.\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:41:14\r\n    40 silos comme celui-ci.\r\n\r\n19:52:41:16  19:52:45:07\r\n         Des centaines\r\n d'autres entreprises en Suisse\r\n\r\n19:52:45:09  19:52:50:03\r\n   sont soumises au m\u00eame r\u00e9gime:\r\nle syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:52:50:05  19:52:52:08\r\n   L'objet de cette votation:\r\n\r\n19:52:52:10  19:52:55:23\r\n        faut-il importer\r\n toujours plus de marchandises,\r\n\r\n19:52:56:01  19:53:01:06\r\n   ou faut-il privil\u00e9gier plus\r\nactivement la production indig\u00e8ne\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:07:12\r\n   en inscrivant ses principes\r\n     dans la Constitution ?\r\n\r\n19:53:07:14  19:53:12:22\r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers\r\n          y est oppos\u00e9e.\r\n\r\n19:53:15:19  19:53:18:08\r\n    -Pour nous, la loi suffit.\r\n\r\n19:53:18:10  19:53:21:12\r\n  La garantie y est d\u00e9j\u00e0 ancr\u00e9e.\r\n\r\n19:53:21:14  19:53:23:11\r\n       On n'a jamais produit\r\n\r\n19:53:23:12  19:53:28:07\r\n  autant de denr\u00e9es alimentaires \r\n  que ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:33:04\r\n Le consommateur a toujours acc\u00e8s\r\n    \u00e0 des denr\u00e9es de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:53:33:12  19:53:36:09\r\n          -L'an pass\u00e9,\r\n    l'autosuffisance du pays\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:39:16\r\nest pass\u00e9e sous la barre des 50 %.\r\n\r\n19:53:39:18  19:53:43:15\r\n        Un argument servi\r\npar les partisans de la votation.\r\n\r\n19:53:45:01  19:53:47:11\r\n      -Il faut garder la main\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:50:15\r\n sur le contenu de nos assiettes.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:54:15\r\n         A l'horizon 2050,\r\nil y aura plus de bouches \u00e0 nourrir,\r\n\r\n19:53:54:17  19:53:58:03\r\n       avec une rar\u00e9faction\r\n    des ressources naturelles.\r\n\r\n19:53:58:05  19:54:00:00\r\n             Le d\u00e9fi:\r\n\r\n19:54:00:01  19:54:06:01\r\n   garder une denr\u00e9e alimentaire\r\n    sur deux consomm\u00e9e au pays.\r\n\r\n19:54:07:02  19:54:11:18\r\n  -Autre ambition de cet ancrage\r\ndans la Constitution: la protection\r\n\r\n19:54:11:20  19:54:14:17\r\n       et la conservation \r\n       des sols agricoles.\r\n\r\n19:54:20:00  19:54:22:18\r\nLa montre \u00e0 quartz a cinquante ans.\r\n\r\n19:54:22:20  19:54:27:23\r\n            L'invention\r\n a boulevers\u00e9 le secteur horloger.\r\n\r\n19:54:35:21  19:54:38:15\r\n  -Mouvements Beta 1 et Beta 2\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:41:21\r\n   sont les premi\u00e8res montres\r\n       \u00e0 quartz au monde.\r\n\r\n19:54:41:23  19:54:45:07\r\n          En ao\u00fbt 1967,\r\nelles sont pr\u00e9sent\u00e9es par le CEH,\r\n\r\n19:54:45:09  19:54:50:15\r\nle Centre \u00e9lectronique horloger de\r\nNeuch\u00e2tel et raflent presque tout.\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:54:11\r\n        -C'\u00e9tait un exploit\r\n\r\n19:54:54:13  19:54:57:14\r\n    m\u00eame si l'horloge \u00e0 quartz\r\n\r\n19:54:57:16  19:55:00:19\r\n        existait sous forme\r\n     de chronom\u00e8tre de marine.\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:05:14\r\n   Il a fallu tout miniaturiser\r\net surtout r\u00e9duire la consommation.\r\n\r\n19:55:05:16  19:55:09:07\r\n        C'est l\u00e0 qu'on a eu\r\n     les principaux probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:13:05\r\n           -Eric Vittoz,\r\npremier ing\u00e9nieur engag\u00e9 par le CEH,\r\n\r\n19:55:13:07  19:55:16:05\r\n   a particip\u00e9 \u00e0 la naissance\r\n        de cette montre.\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:20:17\r\nDes ann\u00e9es de recherches secr\u00e8tes\r\npour arriver \u00e0 cet aboutissement\r\n\r\n19:55:20:19  19:55:23:05\r\nqui a r\u00e9volutionn\u00e9 l'horlogerie.\r\n\r\n19:55:23:14  19:55:27:11\r\n            Archives\r\n        -C'est une montre\r\n d'une pr\u00e9cision extraordinaire,\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:31:11\r\n      qui ne varie pas plus\r\nd'un milli\u00e8me de seconde par jour.\r\n\r\n19:55:31:21  19:55:35:11\r\n            Archives\r\n    -La stabilit\u00e9 de fr\u00e9quence\r\n         est fondamentale\r\n\r\n19:55:35:12  19:55:40:05\r\n    pour garder l'heure exacte.\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:45:11\r\n-En 1967, les Japonais travaillent\r\n  aussi sur la montre \u00e0 quartz.\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:50:02\r\nSeiko a pr\u00e9sent\u00e9 sa propre montre\r\n   au concours chronom\u00e9trique.\r\n\r\n19:55:50:04  19:55:54:03\r\n  Ils ont \u00e9t\u00e9 les plus rapides \r\n  \u00e0 la commercialiser en masse.\r\n\r\n19:55:54:05  19:55:58:01\r\n  R\u00e9sultat: la Suisse a plong\u00e9\r\n    dans la crise horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:55:58:11  19:56:01:07\r\n     -La Suisse est pionni\u00e8re\r\n\r\n19:56:01:09  19:56:05:01\r\ndans l'aspect technique, l'\u00e9volution.\r\n\r\n19:56:05:03  19:56:07:19\r\n         Il y a peut-\u00eatre\r\n       d'autres perceptions\r\n\r\n19:56:07:21  19:56:10:21\r\n            par rapport\r\n  \u00e0 une tradition de l'horlogerie\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:13:16\r\n    plus longue et plus \u00e9tendue\r\n           qu'ailleurs.\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:16:09\r\n       C'est plus difficile\r\nde se r\u00e9inventer que de s'inventer.\r\n\r\n19:56:16:13  19:56:19:00\r\n     -En 50 ans, le quartz \r\n    et la basse consommation\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:22:20\r\n  sont au coeur des recherches\r\n   du CSEM, h\u00e9ritier du CEH.\r\n\r\n19:56:23:06  19:56:25:11\r\n     -Toutes les technologies\r\n\r\n19:56:25:13  19:56:28:05\r\n    dont on parle aujourd'hui,\r\n\r\n19:56:28:07  19:56:32:02\r\n      l'Internet des objets,\r\nles objets port\u00e9s, l'homme r\u00e9par\u00e9,\r\n\r\n19:56:32:04  19:56:34:21\r\n        vont avoir besoin \r\n       de ces technologies.\r\n\r\n19:56:35:03  19:56:38:23\r\n  -Quant \u00e0 l'horlogerie suisse,\r\n    le trois quarts du volume\r\n\r\n19:56:39:01  19:56:41:13\r\n de sa production est \u00e0 quartz.\r\n\r\n19:56:41:15  19:56:43:03\r\n       Pour les b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:46:17\r\n     c'est la montre m\u00e9canique\r\nqui fait les beaux jours du secteur.\r\n\r\n19:56:47:04  19:56:51:15\r\n -On l'a d\u00e9couvert il y a quelques\r\n instants dans \"Couleurs locales\":\r\n\r\n19:56:51:17  19:56:54:09\r\nun taxi volant construit \u00e0 Ecublens.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:11\r\n          Il sera bient\u00f4t\r\n   employ\u00e9 \u00e0 Paris sur la Seine.\r\n\r\n19:56:57:12  19:57:01:15\r\n   Je vous recommande de revoir\r\n   ce reportage sur notre site.\r\n\r\n19:57:01:17  19:57:05:10\r\n  Prochaine \u00e9tape demain \u00e0 Lancy.\r\n\r\n19:57:11:20  19:57:16:12\r\n     La mort de Mireille Darc\r\n fait remonter des souvenirs \u00e9mus.\r\n\r\n19:57:16:14  19:57:21:12\r\n          Elle a tourn\u00e9\r\n    une cinquantaine de films.\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:32:05\r\n        -Pr\u00e9sentez-vous:\r\n-Mon vrai nom est Mireille Aigroz,\r\n\r\n19:57:32:07  19:57:34:16\r\n mais j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Mireille Darc.\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:37:06\r\nMon p\u00e8re est suisse, horticulteur.\r\n\r\n19:57:37:08  19:57:40:11\r\nJe fais du cin\u00e9ma et suis heureuse.\r\n\r\n19:57:41:23  19:57:44:15\r\n           -Heureuse,\r\n  elle ne l'a pas toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:57:44:17  19:57:47:23\r\n  Ses parents ne s'int\u00e9ressent\r\n      pas beaucoup \u00e0 elle.\r\n\r\n19:57:48:01  19:57:52:02\r\n Pour \u00e9chapper \u00e0 son quotidien,\r\n  elle entre au conservatoire\r\n\r\n19:57:52:03  19:57:54:08\r\n    pour vivre une autre vie.\r\n\r\n19:57:54:14  19:57:56:12\r\n      -J'avais tout \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:57:57:00  19:57:59:20\r\n       -Et elle a gagn\u00e9:\r\n    d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:57:59:22  19:58:01:15\r\n     les r\u00f4les se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:04\r\n  Elle joue avec Louis de Fun\u00e8s\r\n       ou Brigitte Bardot.\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:08:02\r\n           Tr\u00e8s vite,\r\n  elle devient t\u00eate d'affiche,\r\n\r\n19:58:08:04  19:58:11:21\r\n   et tourne notamment 13 fois\r\n      avec Georges Lautner.\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:15:13\r\n     -Qui \u00eates-vous, au juste?\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:17:17\r\n     -Un fumier et une ordure.\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:20:20\r\n   -Il y a aussi sa rencontre\r\n       avec Alain Delon,\r\n\r\n19:58:20:22  19:58:25:14\r\n avec qui elle a \u00e9t\u00e9 pendant 15 ans\r\nle couple le plus glamour du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:25:16  19:58:29:07\r\n  Et puis, il y a cette fameuse\r\n      robe de Guy Laroche.\r\n\r\n19:58:29:09  19:58:32:23\r\nPierre Richard n'en est pas revenu,\r\n          nous non plus.\r\n\r\n19:58:33:01  19:58:36:13\r\n    -Je veux bien un petit peu\r\n          de champagne.\r\n\r\n19:58:37:00  19:58:42:15\r\n      -Mais Mireille Darc, \r\n      c'est aussi une voix.\r\n\r\n19:58:42:17  19:58:47:00\r\nAvec Serge Gainsbourg notamment,\r\n         elle a chant\u00e9.\r\n\r\n19:58:47:02  19:58:52:18\r\n          Mireille Darc\r\n          L'H\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:56:23\r\n     -Mari\u00e9e depuis 15 ans\r\n \u00e0 l'architecte Pascal Desprez,\r\n\r\n19:58:57:01  19:59:00:07\r\n      elle a connu une vie\r\n    marqu\u00e9e par les \u00e9preuves.\r\n\r\n19:59:00:09  19:59:03:14\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e\r\n    plusieurs fois du coeur,\r\n\r\n19:59:03:16  19:59:07:16\r\n  et a mis sa carri\u00e8re en pause\r\n     depuis les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:59:07:18  19:59:11:07\r\n         A cette \u00e9poque,\r\n elle r\u00e9alise des documentaires,\r\n\r\n19:59:11:09  19:59:16:06\r\n    sur les greffes d'organes,\r\nle cancer ou les femmes sans abri.\r\n\r\n19:59:16:08  19:59:20:13\r\n Elle s'est \u00e9teinte aujourd'hui\r\n           \u00e0 79 ans.\r\n\r\n19:59:25:23  19:59:30:13\r\n     -Ce soir, nous diffusons\r\n\"Ne nous f\u00e2chons pas\" de G.Lautner.\r\n\r\n19:59:30:15  19:59:32:21\r\n    C'est \u00e0 22h40 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:59:34:07  19:59:38:07\r\n L'Association suisse de football\r\n      a prolong\u00e9 de deux ans\r\n\r\n19:59:38:09  19:59:41:15\r\nle contrat de l'entra\u00eeneur national\r\n            V.Petkovic.\r\n\r\n19:59:41:17  19:59:44:20\r\n        L'\u00e9quipe de Suisse\r\n     est actuellement premi\u00e8re\r\n\r\n19:59:44:22  19:59:50:03\r\nde son groupe de qualification pour\r\n la Coupe du monde 2018 en Russie.\r\n\r\n19:59:56:16  19:59:59:13\r\n          Une nouveaut\u00e9\r\n     de la rentr\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e,\r\n\r\n19:59:59:15  20:00:02:19\r\n        les titres de 19h00\r\n     pour annoncer ce journal,\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:05:18\r\n            \u00e0 l'antenne\r\n    et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:00:09:17  20:00:13:01\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:18:10  20:00:24:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n     O.Schopfer, C.Mohnhaupt,\r\n   J.Godinat, K.Marcato, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033119\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:18) [68%] : \r\nIl avait assur\u00e9 oui on plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:00:43 > 0:00:47) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:01:11 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:48) [90%] : \r\nL \u00e0, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le d\u00e9bat s'installe dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le peuvent-ils avoir une double nationalit\u00e9 pour les en la controverse est malsaine pour les autres, elle se justifie quand on parle niveau de chef d'\u00c9tat Pierre Maudet un passeport fran\u00e7ais Ignacio Cassis a rendu son passeport italien, les eaux ont au Texas, ce sont des inondations gigantesques qui frappe Houston qui est la 4\u00e8me, ville des \u00c9tats-Unis, ce sera aussi le contexte politique pour donner un sur sa capacit\u00e9 \u00e0 affronter une telle crise, elle est une des 10 femmes les plus puissantes du monde Christine Lagarde accorde la RTS sur l'entretien exclusif pour la rentr\u00e9e, la patronne lui FMI par le rebond \u00e9conomique europ\u00e9en de la Suisse, mais aussi de la cause des femmes, le respect de l'animal a repris ce soir le 19 30, vous propose de l'\u00e9valuer, calculette en main, apr\u00e8s les pol\u00e9miques sur les \u00e9levages de cochons, on verra ce que doit une c\u00f4telette si on prend en compte les normes de qualit\u00e9 pour diminuer autant qu'il est possible souffrance de l'animal, la montre \u00e0 quartz \u00e0 50 ans l'invention a boulevers\u00e9 le secteur horloger suisse et la montre m\u00e9canique et pourtant c'est une d\u00e9couverte helv\u00e9tique, nous ferons le r\u00e9cit de cette saga et puis hommage \u00e0 Mireille Darc, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 79 ans, elle avait cette formule magnifique il faut ou d'abord 12 et ensuite cette audace et ce charme ont marqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:21) [90%] : \r\nC'est la nouvelle matinale de la premi\u00e8re, qui donnait le la de l'actualit\u00e9 ce matin le d\u00e9bat sur la double nationalit\u00e9 des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'installe, il n'y a Cassis a rendu son passeport italien Pierre Maudet poss\u00e8de un passeport fran\u00e7ais, la question divise peut-on repr\u00e9senter en \u00e9tat au plus haut niveau et conserver la nationalit\u00e9 d'un autre \u00c9tat pour les diplomates, par exemple, la r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 assouplie, contrairement \u00e0 ce que disait ce matin, Ignacio Cassis, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat Yves Rossier disait sa fiert\u00e9 de ce changement parce qu'leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:22 > 0:04:40) [92%] : \r\nRenoncer \u00e0 son passeport italien pour Ignacio Cassis cette admettre admettre que sa double nationalit\u00e9 puisse faire na\u00eetre, m\u00eame \u00e0 tort, un doute, un doute sur sa parfaite loyaut\u00e9 envers la Suisse une d\u00e9cision personnelle qu'il a justifi\u00e9 ce matin \u00e0 la radio par une autre consid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:04:57) [94%] : \r\nNous avons des ambassadeurs suisses dans dans le monde, \u00e0 qui on demande de n'avoir qu'une nationalit\u00e9, la nationalit\u00e9 suisse je peux mal m'imaginer que leur chef, peut avoir 2 les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est nos principaux ambassadeurs dans la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:57 > 0:05:33) [90%] : \r\nInterdit de double nationalit\u00e9 les ambassadeurs erreur en fait, ils ne le sont plus depuis le 1er janvier cette r\u00e9forme avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Amiens au Cassis mais ne change rien \u00e0 sa position, nous a-t-il expliqu\u00e9, cet apr\u00e8s- midi, en fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lev\u00e9 l'interdiction apr\u00e8s le refus d'une motion UDC qui voulait au contraire la grav\u00e9 dans le marbre Cassis avait vot\u00e9 contre, comme une large majorit\u00e9 du conseil national, suivant l'avis de Didier Burkhalter ce jour- l\u00e0, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral indique qu'un tiers des stagiaires diplomatiques sont doubles nationaux, on peut ajouter que 9 pourcent des diplomates, le sont aussi, mais un autre argument fut saisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:40) [92%] : \r\nIl y a, pour une s\u00e9rie tout simplement la possibilit\u00e9 de renoncer \u00e0 sa 2\u00e8me nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:56) [91%] : \r\nDes conseillers f\u00e9d\u00e9raux doubles nationaux une motion UDC veulent emp\u00eacher mais pour l'heure, Cassis italien c'est fini son rival Pierre Maudet lui reste fran\u00e7ais, sauf si \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui-ci estime qu'il doit renoncer \u00e0 son passeport tricolore oui il renoncerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:58 > 0:06:21) [91%] : \r\nLa question d'une double nationalit\u00e9 au sommet d'un \u00c9tat peut se poser partout macron ou une Merkel pourrait-il \u00eatre double- nationaux pourraient-ils devoir avouer s'ils ont vot\u00e9 dans le pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et dans quel camp, aux \u00c9tats-Unis, la r\u00e8gle est stricte : le pr\u00e9sident doit m\u00eame \u00eatre n\u00e9s sur le sol am\u00e9ricain et en Suisse, le sujet sera toujours plus d'actualit\u00e9, vu le nombre de double- nationaux, y compris au Parlement Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:21 > 0:06:21) [75%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:23 > 0:06:51) [92%] : \r\n\u00eatre binational en Suisse est loin d'\u00eatre une exception en 2015, ils sont plus de 870000 \u00e0 \u00eatre dans ce cas, cela repr\u00e9sente 17 pourcent de la population suisse, les plus nombreux sont les Italiens devant les Fran\u00e7ais des binationaux politique, l\u00e0 aussi, on est loin d'exception, \u00e0 l'image du national UDC Yves Nidegger franco- suisse pour lui au niveau f\u00e9d\u00e9ral uniquement poss\u00e9der de passeport peut poser un probl\u00e8me de perception pour le citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:51 > 0:07:06) [92%] : \r\nPas parce qu'il serait incapable d'avoir la t\u00eate froide, mais parce qu'il donnerait l'impression que peut-\u00eatre il n'a pas cette capacit\u00e9 l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a suffit \u00e0 mon avis pour que l'on doive demander aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux de faire ce geste de r\u00e9pudiation de leur seconde nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:06 > 0:07:21) [91%] : \r\nUne position que ne partage pas la conseill\u00e8re nationale Rebecca de parents espagnols \u00e0 17 ans, elle a choisi de se faire naturaliser une \u00e9vidence pour elle afin d'exercer ce devoir de citoyen, \u00eatre binational en politique, ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:21 > 0:07:40) [93%] : \r\nAu mieux, on est face \u00e0 de la na\u00efvet\u00e9, et au pire fa\u00e7ade l'hypocrisie parce que vous savez ce n'est pas parce que vous renoncez \u00e0 un passeport que votre attachement aux que vos Liens culturels affectifs ou familiaux vis-\u00e0-vis d'un autre pays dans le 2\u00e8me pays vont dispara\u00eetre pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:41 > 0:07:53) [93%] : \r\nPas question d'interdire l'acc\u00e8s d'un binational au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi l'avis du Franco- suisse L\u00e9onard Binder ancien vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral- radical suisse pour lui, c'est au parlement de faire le tri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:08:22) [92%] : \r\nOn n'est pas par son propre fait porter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a tout un parcours et et dans ce parcours, on a pu v\u00e9rifier la loyaut\u00e9, la la pub inciter \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats nationaux et puis c'est les grands \u00e9lecteurs, les conseillers nationaux, les conseillers aux \u00c9tats l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui doit juger les candidatures et je m'imagine que s'il y avait un doute quant \u00e0 la la il loyaut\u00e9 d'un candidat bien ce ce grand \u00e9lecteur ne porterait pas ce nom sur son bulletin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:27) [93%] : \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les 2 Chambres r\u00e9unies qui choisiront leur personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:28 > 0:08:33) [90%] : \r\nDans la longue s\u00e9rie des rentr\u00e9es scolaires s'\u00e9taient aujourd'hui le tour des Genevois, pr\u00e8s de 75000 \u00e9l\u00e8ves ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:33 > 0:08:45) [91%] : \r\nConnu des \u00e9motions, des premi\u00e8res heures, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves dans ce canton est en hausse de 2 pourcent par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9, d\u00e9partement de l'Instruction publique explique la hausse par des facteurs d\u00e9mographiques et migratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:46 > 0:09:02) [90%] : \r\nLes rentr\u00e9es sont l'occasion de constater ce qui demeure et ce qui change, exemple ce soir les efforts accomplis pour mieux int\u00e9grer des enfants handicap\u00e9s ou ayant des besoins sp\u00e9ciaux dans le canton de Gen\u00e8ve, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat animerez Torracinta on avait fait une priorit\u00e9, Karim Amine Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:03 > 0:09:15) [95%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves, comme Alexander sont de plus en plus nombreux dans les classes des \u00e9tablissements publics Alexandrette autiste et depuis son plus jeune \u00e2ge, il a effectu\u00e9 sa scolarit\u00e9 en dehors des institutions sp\u00e9cialis\u00e9es, avec des am\u00e9nagements, notamment \u00e0 l'\u00e9cole de commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:16 > 0:09:29) [81%] : \r\nAvec tout un programme : la gym, je la faisais pas du tout pour les autres branches faisait mais c'\u00e9tait a coup\u00e9 en 2, c'est-\u00e0-dire je savais certaines branches, une ann\u00e9e, et d'autre, l'autre chaque ann\u00e9e Attaf attendent en 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:29 > 0:09:42) [95%] : \r\nC'est un exemple de ce que l'on appelle l'\u00e9cole inclusive l'id\u00e9e principale est d'int\u00e9grer les \u00e9l\u00e8ves avec des besoins sp\u00e9cifiques avec tous les autres \u00e9l\u00e8ves, c'est un des points forts de la politique d'Anne Emery-Torracinta, depuis son accession au Conseil d'\u00c9tat, il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:42 > 0:09:59) [93%] : \r\nJe bataille aujourd'hui Bayard, toujours pour dire que c'est important et puis que \u00e7a se limite pas aux \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s, que c'est vraiment tout le syst\u00e8me scolaire qui a besoin de soutien, parce que si on investit chez les petits notamment, on va le payer tr\u00e8s cher apr\u00e8s avec des \u00e9l\u00e8ves qui d\u00e9crochent un jour des gens qui sont \u00e0 l'aide sociale qui sont au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:59 > 0:10:10) [98%] : \r\n\u00e0 la rentr\u00e9e 2017, ce seront 246 \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficieront d'un dispositif inclusif en 2016 ils \u00e9taient 111 mais cela demande des moyens et c'est l\u00e0 que les enseignants font part de leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:10 > 0:10:34) [90%] : \r\nMoi, les coll\u00e8gues le t\u00e9l\u00e9phone encore en me disant : c'est bien beau, cette \u00e9cole inclusive, mais j'ai toujours telle ou telle \u00e9l\u00e8ve qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer et j'ai pas d'aide, et donc ce projet d'\u00e9cole inclusive ne vaut rien, tous les nouveaux dispositifs vise \u00e0 donner plus d'encadrement et, encore une fois, c'est une bonne chose, mais on aimerait pouvoir \u00e9tendre certaines de ces mesures \u00e0 l'ensemble des \u00e9coles et pour l'instant pour \u00e7a, les moyens manquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:41) [87%] : \r\nCes moyens, il doit venir du Grand Conseil \u00e0 majorit\u00e9 de droite alors que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat et socialiste, le d\u00e9bat pour d\u00e9bloquer plus de soutien et serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:41 > 0:11:00) [93%] : \r\nOui, mais l'entourage qui va avec, c'est pas une affaire de 4 millions c'est une affaire de 40 millions h\u00e9 oh, je crois que nous avons un budget pour l'enseignement et l'universit\u00e9 de 2 milliards 200 millions, pour un r\u00e9sultat qui n'est pas \u00e0 la hauteur de ce que les Genevois veulent, on va pas ajouter \u00e0 quelque chose qui, on le sait, n'est pas n\u00e9cessairement une garantie de fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:01 > 0:11:08) [94%] : \r\nDifficile de tirer aujourd'hui un bilan de cette \u00e9cole inclusive pour cela, il faudra sans doute attendre que ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient actuellement terminent leur Scolari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:10 > 0:11:32) [95%] : \r\nLes mesures contre certains \u00e9levages de porcs ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9, l'enjeu est de r\u00e9duire le plus possible la souffrance des animaux que nous mangeons la Suisse interdit l'\u00e9gorgement \u00e0 vif autoris\u00e9 dans certains pays qui nous entourent et l'interdit des poules en batterie et concernant les cochons, on va voir que le respect de l'animal, un prix, le voici dans ce reportage sign\u00e9 Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:34 > 0:12:07) [87%] : \r\nValentin Chappuis nous l'assure dans sa porcherie le cochon est roi et qui sont heureux dans une porcherie vraiment ouvert dans beaucoup de place dans une, et o\u00f9 il peut fouiller un petit correspond \u00e0 leurs besoins naturels pr\u00e9sents bless\u00e9s dans des brumisateurs pour les rafra\u00eechir, ils ont \u00e0 manger \u00e0 volont\u00e9, ce qui ne provoque pas de tr\u00eave l'exploitation Chappuis est cit\u00e9 en exemple par les responsables de l'agriculture vaudoise en mati\u00e8re d'engraissement de porcs d'autant plus qu'elle est une des seules dans le canton, avoir pris un risque consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:07 > 0:12:16) [85%] : \r\nNous travaillons pas que les prix du march\u00e9, qui en fait dict\u00e9e par la Migros et la Coop, nous sommes sortis de syst\u00e8me en Direct l'interm\u00e9diaire commercialisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:34) [81%] : \r\nDu coup, \u00e7a c\u00f4telette Valentin \u00e0 l'avant, \u00e0 28 francs le kilo en vente directe autre garantie de manger du porc heureuse celui engraiss\u00e9e sous Label et il y en a beaucoup IP Suisse Coop Natura Farm et \u00e0 la Migros Terra suisse ou la c\u00f4telette et vendu 23 francs 50 le kilo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:34 > 0:12:46) [89%] : \r\nC'est un Label qui va demander des contr\u00f4les plus exigeants aussi sur la biodiversit\u00e9, mais c'est sur le traitement des animaux ce qui mangent sur comment ils vivent sur le nombre qui sont \u00e9galement naturellement \u00e7a va co\u00fbter plus cher aux producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:46 > 0:13:01) [89%] : \r\nParce qu'il doit construire des enclos de sortie dans le canton de Vaud, plus d'un tiers des 200 porcherie en poss\u00e8de \u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene, la c\u00f4telette, un budget \u00e0 15 francs le kilo, la plupart du temps issus des porcherie aux standards minimaux majoritaire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:01 > 0:13:15) [87%] : \r\nOn a tellement merveilleux nous avoir que des cochons heureux mais il y a aussi une client\u00e8le qui doit pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 la viande a appris qu'il \u00e9tait plus avantageux et c'est important, suivant le nombre de joueurs, vous avez \u00e0 nourrir suivant la famille vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:15 > 0:13:26) [86%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que plus le prix du porc est bas, plus les \u00e9leveurs en produire en moins, les cochons seront heureuses aux consommateurs d\u00e8s lors de faire son choix devant son rayon de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:13:42) [87%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les eaux continuent \u00e0 monter au Texas, on craint en une seule semaine des pluies \u00e9quivalente \u00e0 une ann\u00e9e enti\u00e8re et c'est notamment Houston qui est touch\u00e9e, la 4\u00e8me, ville des \u00c9tats-Unis images comment\u00e9es par Annabelle Durand et Anna faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:45 > 0:14:02) [91%] : \r\nHouston, la 4\u00e8me, ville des \u00c9tats-Unis noy\u00e9 sous les eaux des sc\u00e8nes dignes d'un film catastrophe, un v\u00e9ritable d\u00e9luge qui a forc\u00e9 des milliers de personnes \u00e0 fuir \u00e0 bord de canots de sauvetage, tandis que d'autres, perch\u00e9 sur les toits attendait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d'\u00eatre secourus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:03 > 0:14:12) [97%] : \r\nDans ce quartier r\u00e9sidentiel, l'eau est mont\u00e9e jusqu'au 2\u00e8me \u00e9tage apr\u00e8s avoir mis sa famille \u00e0 l'abri, Simon a secouru ses voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:13 > 0:14:26) [83%] : \r\nAvec une erreur un album, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chercher des voisins pour les amener ici en s\u00e9curit\u00e9 au 2\u00e8me \u00e9tage, au final, nous \u00e9tions 11 Alexis chien et du chat ces derni\u00e8res 7 \u00e0 8 heures, c'est un peu comme dans l'Arche de No\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:29 > 0:14:38) [93%] : \r\nApr\u00e8s 2 jours d'intemp\u00e9rie historique, ce sont 30000 personnes qui ont besoin d'\u00eatre h\u00e9berg\u00e9s dans des centres d'accueil d'urgence le maire appelle \u00e0 la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:39 > 0:14:57) [82%] : \r\nIl bras-de-fer mani\u00e8re elle la Manuel, vous \u00eates l'ann\u00e9e, les gens qui arrivent, ils sont tremp\u00e9s, on cherche des partenaires pour obtenir des couches, du lait, il y a des enfants, il y a des personnes de tous \u00e2ges, on a besoin de tout, c'est de se MBL mais il est un peu \u00e9teint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:57 > 0:15:15) [94%] : \r\nD'apr\u00e8s les m\u00e9t\u00e9orologues am\u00e9ricains dans l'\u00c9tat du Texas, l'eau pourrait monter jusqu'\u00e0 1 m\u00e8tre 20 il pourrait pleuvoir en une semaine, l'\u00e9quivalent des pr\u00e9cipitations d'une ann\u00e9e pour les observateurs de m\u00e9t\u00e9o Suisse le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas rare dans cette partie du monde, mais c'est le volume d'eau qui est exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:17 > 0:15:26) [86%] : \r\nDans ce cas particulier, on a un syst\u00e8me qui est quasi stationnaire et s'attend \u00e0 exacerber les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations car ces m\u00eames r\u00e9gions qui ramasse assez t\u00f4t de pr\u00e9cipitations pr\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:28 > 0:15:38) [92%] : \r\nSi Harvey rester actif durant 48 heures au-dessus de Houston, la temp\u00eate tropicale se dirige d\u00e9sormais \u00e0 l'Est, vers la Louisiane o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:40 > 0:15:49) [92%] : \r\nLa Louisiane, encore traumatis\u00e9s par l'ouragan Katrina qui avait ravag\u00e9 la r\u00e9gion en 2005 attend d\u00e9sormais f\u00e9brilement l'arriv\u00e9e de Harvey sur ses Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:51 > 0:16:28) [92%] : \r\nLe chiffre du jour, le voici : regardez il exprime le sursaut de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, on n'avait jamais vu \u00e7a depuis janvier 2015, un Euro vaut 1 dollars 19 presque 1 dollars 20, l'Europe va mieux alors que les \u00c9tats-Unis semblent plomb\u00e9s par l'incertitude li\u00e9e aux r\u00e9formes promises par Donald Trump, c'est ce que la patronne du Fonds mon\u00e9taire international, dit ce soir au 19 30 Christine Lagarde accorde la RTS cet entretien exclusif, elle fait partie du cercle ferm\u00e9 des 30 personnes les plus puissantes du monde selon Forbes, une des 10 femmes les plus influentes, elle \u00e9tait de passage pour le World Economic Forum \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:29 > 0:16:39) [89%] : \r\nChristine Lagarde, bonsoir, bonsoir, votre regard de patronne du Fonds mon\u00e9taire international sur cette rentr\u00e9e 2017, d'abord c'est esp\u00e8ce d'optimisme europ\u00e9en est-ce que vous voulez prouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:40 > 0:17:02) [94%] : \r\nOu le ressort sur le plan \u00e9conomique et on ne refl\u00e8te dans nos dans nos pr\u00e9visions de croissance pour pour l'Union europ\u00e9enne et en particulier pour la zone Euro, on a des pr\u00e9visions de croissance \u00e0 1,9 pour cette ann\u00e9e un petit peu moins l'ann\u00e9e prochaine mais c'est manifestement un un rebond et nous esp\u00e9rons que le le mouvement va se se consolider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:02 > 0:17:08) [92%] : \r\nQu'est-ce que qu'est ce qu'il peut faire de plus pour consolider, pour profiter de ce climat favorable, pas de plus c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:09 > 0:17:33) [94%] : \r\nD'abord il faut attendre que l'\u00e9lection allemande soit soit soit termin\u00e9 derri\u00e8re nous et et ensuite je crois qu'il faut aussi que les Europ\u00e9ens travaillent de concert, il y a des r\u00e9formes qui doivent \u00eatre approfondis, je crois qu'en particulier, une vraie r\u00e9forme du syst\u00e8me bancaire intra- zone Euro est indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:33 > 0:17:48) [90%] : \r\nLe Fonds mon\u00e9taire international autorit\u00e9 mondiale bas\u00e9 \u00e0 Washington, un tabou a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 dire, il peut y avoir, en d\u00e9placement \u00e0 P\u00e9kin si la Chine devenait la principale \u00e9conomie du monde, ce serait une r\u00e9volution copernicienne : c'est inimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:48 > 0:18:04) [94%] : \r\nEt c'est pas du tout d'actualit\u00e9, d'abord, mais si les statuts du fonds mon\u00e9taire international pr\u00e9voit que le Fonds mon\u00e9taire international doit se situer dans celui des acteurs \u00e9conomiques qui est le plus le plus puissant et le plus repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:04 > 0:18:06) [87%] : \r\nOn verra \u00e7a de notre vivant, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:08 > 0:18:30) [91%] : \r\nSi, si la Chine continue \u00e0 fonctionner et \u00e0 cro\u00eetre au rythme de 6,5 \u00e0 6,7 ou 8 pourcent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e oui, certainement, je ne pense pas qu'une \u00e9conomie qui devient plus qu'\u00e9mergente et qui a des objectifs \u00e0 la fois s\u00e9rieux mais tourna \u00e0 ce taux de croissance l\u00e0 pendant les 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:30 > 0:18:51) [90%] : \r\nMais pour l'instant \u00e7a marche pour l'instant \u00e7a marche donc \u00e0 vue d'hommes, c'est pas inimaginable, vous \u00eates jeune, vous ensemble, sans doute, Christine Lagarde, vous \u00e9tiez en Suisse pour le World Economic Forum, dont vous \u00eates un un pilier, la Suisse, vous avez toujours dit que vous croyiez en ses chances et beaucoup de Cassandre qui disent \u00e7a va finir par moins bien aller, vous avez toujours dit le contraire, vous le pensez toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:51 > 0:19:26) [91%] : \r\nMais je crois que le la r\u00e9alit\u00e9 nous le prouve d'abord h\u00e9 oui, je le crois toujours et m\u00eame si on a un tout petit peu baiss\u00e9 nos pr\u00e9visions cette ann\u00e9e \u00e0 1,4 est maintenu \u00e0 1,6 l'ann\u00e9e prochaine la Suisse continue \u00e0 conna\u00eetre un rythme de croissance tout \u00e0 fait raisonnables et la Suisse continue nonobstant tous les discours \u00e0 servir de valeur refuge dans un certain nombre de de situations, on l'a vu chaque fois que le monde rencontr\u00e9 une incertitude : le franc suisse est une une des valeurs solides et c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:26 > 0:19:29) [88%] : \r\nM\u00eame si le secret bancaire tombe etc \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:32 > 0:19:48) [90%] : \r\nChristine Lagarde, quand on regarde les photos de famille des grands sommets internationaux o\u00f9 sont tous les puissants de la plan\u00e8te, celle-ci par exemple c'\u00e9tait le le G20 \u00e0 Hambourg, on compte les femmes, elles ne sont pas si nombreuses, je crois que si on est en des doigts de la main et Madame Merkel il y en a, mais il y a vous, \u00e7a reste une cause pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:48 > 0:20:09) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, je, je crois que l'humanit\u00e9, pas seulement au niveau des dirigeants, pas seulement au niveau des des entreprises d'humanit\u00e9 se prive d'une source de talent consid\u00e9rable en ne laissant pas aux femmes la place \u00e0 laquelle elles aspirent et la place qu'elle m\u00e9rite, donc c'est une cause pour laquelle je me suis toujours battu et je continuerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:09 > 0:20:20) [92%] : \r\nComment on fait pour durer, quand on voit ces photos de famille, quand vous \u00eates avec Trudeau Poutine Merkel etc, tous ces grands fauves la politique mondiale comment dur oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:23 > 0:20:48) [88%] : \r\nMon mon mon principe \u00e0 moi c'est de de rester moi- m\u00eame ma famille y aide mes petits-enfants me garde les pieds sur terre, faites tr\u00e8s attention \u00e0 ce que je mange ce que je ne vois pas ce que je ne fume pas, je crois que le le la la la la la dur\u00e9e, \u00e7a repose aussi sur le corps, on en a un, alors tr\u00e8s attention, yoga, je continue \u00e0 nager, j'ai pas de exacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:48 > 0:20:53) [86%] : \r\nC'est la 16 mais beaucoup de chocolat, merci Christine Lagarde merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:54 > 0:21:26) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9, Christine Lagarde, version d\u00e9velopp\u00e9e sur notre site, elle \u00e9voque les incertitudes des r\u00e9formes de Donald Trump, qui fait l'\u00e9loge appuy\u00e9 d'Angela Merkel, facteur d'Intel de solidit\u00e9 europ\u00e9enne Angela Merkel justement est en campagne et nous continuons notre plong\u00e9e dans la vie allemande nous sommes chez les Allemands, et toujours dans cette famille gare que nous d\u00e9couvrons, elle se divise par exemple sur la question \u00e9cologique en plein d\u00e9bat sur le di\u00e9sel truqu\u00e9s, reportage \u00e0 Stuttgart avec L\u00e9o Pierrard et Val\u00e9rie Julio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:27 > 0:21:44) [90%] : \r\nStuttgart, capitale de la 1\u00e8re r\u00e9gion industrielle du pays, un \u00eelot urbain coinc\u00e9 dans un bassin de verdure chaque jour 50000 v\u00e9hicules circulent dans ces rues, c'est en plein centre ville que je p\u00e9dale avec Ingo Val Schmidt entrepreneurs et cycliste militant qui a lanc\u00e9 un projet de promotion du v\u00e9lo pour les touristes et les habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:44 > 0:21:57) [83%] : \r\nTant plusieurs gr\u00e8ves d'fan qu'elle aurait du Niger Farage Time, beaucoup de gens ne prennent pas le v\u00e9lo car il y a relativement peu de pistes cyclables dans cette ville et beaucoup de trafic, quand on n'est pas habitu\u00e9, on a peur pour sa vie \u00e0 Ta\u00efwan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:59 > 0:22:12) [94%] : \r\nInciter les gens \u00e0 enfourcher leur v\u00e9lo plut\u00f4t qu'\u00e0 prendre leur voiture, tout un symbole dans cette ville qui a vu na\u00eetre l'automobile et qui abrite les si\u00e8ges de Porsche Bosch ou Daimler aujourd'hui encore l'industrie auto emploie 225000 personnes dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:13 > 0:22:21) [92%] : \r\nGendarme Fichman la voiture ici, c'est la marque d'un certain statut social le soir par exemple, on sort en ville pour montrer sa belle voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:51) [92%] : \r\nMais Stuttgart est ainsi l'une des villes les plus pollu\u00e9es d'Allemagne r\u00e9cemment, elle a \u00e9t\u00e9 contrainte par la justice \u00e0 restreindre l'acc\u00e8s de son centre ville aux v\u00e9hicules di\u00e9sel \u00e2g\u00e9s de plus de 2 ans, une d\u00e9cision embarrassante pour les Verts, \u00e0 la t\u00eate du gouvernement r\u00e9gional, car ils doivent \u00e0 la fois d\u00e9fendent cette mesure mais aussi m\u00e9nager une industrie qui assure la prosp\u00e9rit\u00e9 de toute la r\u00e9gion, l'arriv\u00e9e au pouvoir des Verts en 2011 avait \u00e9t\u00e9 accueilli comme le d\u00e9but d'une r\u00e9volution environnementale, \u00e9conomique depuis le parti, a fait des d\u00e9\u00e7us, comme ces activistes antinucl\u00e9aires qui se rassemblent, tous les lundis \u00e0 Murat, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:51 > 0:22:54) [93%] : \r\nSuis pour r\u00e9clamer l'arr\u00eat de la centrale de Fessenheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:58 > 0:23:07) [85%] : \r\n\u00e0 une semaine de produits au nom de certains politiques qui nous soutiennent, mais certainement pas le gouvernement du Bade-Wuertemberg, ni d'ailleurs le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, il roule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:07 > 0:23:20) [83%] : \r\nMoi, j'ai, j'ai toujours vot\u00e9 pour les Verts, toujours, toujours, mais maintenant depuis son dans le pouvoir, c'est difficile, c'est pas encore pourquoi voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:21 > 0:23:27) [88%] : \r\nTour \u00e0 Aalen chez la famille \u00e0 ra\u00efs int\u00e9grer le parti Vert en 1979 au 1er jour de sa Fonda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:27 > 0:23:41) [85%] : \r\nSi on la nature, le film de comprend Meslay, il y a bien s\u00fbr le parti doit faire des compromis entre l'industrie et la protection de l'environnement, mais si c'\u00e9tait \u00e0 moi de d\u00e9cider, je serai certainement plus dur que l'actuel ministre pr\u00e9sident apr\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:42 > 0:23:50) [95%] : \r\nLe Bade-Wurtemberg une t\u00eate verte sur un corps d'acier \u00e0 un mois des \u00e9lections et en plein d\u00e9bat sur le di\u00e9sel, de nombreux habitants sont encore ind\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:52 > 0:24:16) [95%] : \r\nVoil\u00e0 notre s\u00e9rie les Allemands, elle est \u00e0 suivre la semaine prochaine et d\u00e9j\u00e0 sur notre page Tweeter et Facebook de RTSinfo avec le hashtag les Allemands nous votons le 24 septembre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la question concerne les stocks de nourriture, on disait en d'autres temps, les r\u00e9serves de guerre qui devrait suffire \u00e0 la population pendant au moins 4 mois explications Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:17 > 0:24:28) [92%] : \r\nQuand un camion d\u00e9verse ici c'est grand, il y a un pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire qui s'op\u00e8re, autrement dit une partie de la cargaison est r\u00e9quisitionn\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour alimenter ce qu'on appelle grossi\u00e8rement les r\u00e9serves de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:28 > 0:24:36) [90%] : \r\nSur chaque cellule, chaque cellule, il y a 400 tonnes de marchandises sur une environ 50 m\u00e8tres de haut pour qu'on a du poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:36 > 0:25:15) [93%] : \r\nOui, en tout 15000 tonnes de bl\u00e9 stock\u00e9s en permanence, rien que pour ce moulin de Granges-pr\u00e8s-Marnand, l'\u00e9quivalent de 46 donc, comme celui-ci, et des centaines d'autres entreprises en Suisse sont soumises au m\u00eame r\u00e9gime, c'est \u00e7a le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, on arrivera toujours \u00e0 garnir la table soucis et c'est l'objet de cette votation, c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 se mettre d'accord sur le menu, en clair : faut-il favoriser encore plus les \u00e9changes commerciaux, \u00e7a veut dire toujours plus de marchandises ou au contraire faut-il privil\u00e9gier plus activement encore la production indig\u00e8ne en inscrivant ces principes dans la Constitution l'par exemple l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, il y a est oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:16 > 0:25:33) [92%] : \r\nPour nous, de, d'une part la loi suffit, c'est-\u00e0-dire que cette garantie est effectivement d\u00e9j\u00e0 ancr\u00e9 dans la Constitution et dans les faits, il faut savoir que on n'a jamais produit autant de denr\u00e9es alimentaires que ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que le consommateur suisse a entendu on toujours acc\u00e8s des denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 suffisante et de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:34 > 0:25:43) [95%] : \r\nSauf que l'an pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois l'autosuffisance du pays est pass\u00e9 sous la barre des 50 pourcent un argument que Servent les partisans de la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:45 > 0:26:06) [90%] : \r\nIl est important \u00e0 l'avenir, de pouvoir regarder en partie la main sur le contenu de nos assiettes, nous aurons des d\u00e9fis \u00e0 relever, comme par exemple \u00e0 l'horizon 2050 plus 2 millions de bouches \u00e0 nourrir, nous avons une rar\u00e9faction des ressources naturelles, un seul qui se d\u00e9robe sous nos pieds horrible de un m\u00e8tre carr\u00e9 par seconde, non, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi majeur de garder une r\u00e9glementer sur 2 que nous consommons pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:06 > 0:26:19) [98%] : \r\nAutre ambition de cet ancrage dans la Constitution la protection et la conservation des sols agricoles ou encore la limitation des atteintes \u00e0 la nature, l\u00e0 aussi, les enjeux sont \u00e9normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:20 > 0:26:34) [88%] : \r\nLa montre \u00e0 quartz \u00e0 50 ans en ce mois d'ao\u00fbt, l'invention a boulevers\u00e9 le secteur horloger suisse et la bouscul\u00e9 notre montres m\u00e9caniques et pourtant c'est une d\u00e9couverte helv\u00e9tique, voici le r\u00e9cit de cette saga avec Mathieu obligataire Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:36 > 0:26:51) [91%] : \r\nMouvement b\u00eata 1 et b\u00eata 2 sont les 2 premi\u00e8res montres \u00e0 quartz au monde en ao\u00fbt 1967 lors d'un concours chronom\u00e9trique, elles sont pr\u00e9sent\u00e9es par le Eceh, le Centre \u00e9lectronique horloger de Neuch\u00e2tel, elle rafle presque tous les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:52 > 0:27:09) [89%] : \r\nC'est un exploit, compte tenu du fait que, m\u00eame si au d\u00e9part l'horloge \u00e0 quartz celle existait sous forme de quand m\u00eame de Marine, il a fallu miniaturiser tout \u00e7a, avec cette toute nouvelle technologie et surtout r\u00e9duire la consommation de mani\u00e8re extr\u00eamement importante et c'est l\u00e0 qu'on a vu les principaux principaux probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:23) [85%] : \r\n\u00c9ric vitaux premi\u00e8res ing\u00e9nieur engag\u00e9s par le CH a particip\u00e9 activement \u00e0 la naissance de cette montres des ann\u00e9es de recherches secr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour arriver \u00e0 cet aboutissement en Gr\u00e8ce qui a r\u00e9volutionn\u00e9 l'horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:23 > 0:27:32) [89%] : \r\nIl s'agit d'une montre d'une pr\u00e9cision extraordinaire qui ne varie pas plus d'un milli\u00e8me de seconde par jour c'est toute : il s'agit d'une montre \u00e0 quartz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:32 > 0:27:37) [88%] : \r\nLa stabilit\u00e9 fr\u00e9quence c'est l'\u00e9l\u00e9ment fondamental pour avoir ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:38 > 0:27:41) [69%] : \r\nAu regard de temps pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire l'heure exacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:41 > 0:27:58) [89%] : \r\nEn 1967 les Japonais travaillent aussi sur la montre \u00e0 quartz, d'ailleurs \u00e7a a pr\u00e9sent\u00e9 sa propre montre au concours chronom\u00e9trique pour le d\u00e9crocher que le 11\u00e8me prix reste qu'ils ont \u00e9t\u00e9 les plus rapides \u00e0 la commercialiser en masse, r\u00e9sultats, la Suisse a plong\u00e9 dans la crise horlog\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:58 > 0:28:14) [86%] : \r\nOn voit que la Suisse est tr\u00e8s pionni\u00e8re dans l'aspect technique, l'\u00e9volution, par contre, il y a peut-\u00eatre d'autres perceptions par rapport \u00e0 une tradition leur le jury en Suisse qui \u00e9tait plus longue et plus \u00e9tendue qu'ailleurs parce que c'est difficile de se r\u00e9inventer, que de s'inventer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:14 > 0:28:21) [92%] : \r\nEn 50 ans le quartz et la basse consommation sont toujours au coeur des recherches du CSEM, h\u00e9ritier de l'ancien Ceh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:28:21 > 0:28:35) [82%] : \r\nAujourd'hui toutes les technologies, dont on parle : un, l'Internet des objets, les objets porter ce qu'on appelle et voil\u00e0, et peut-\u00eatre plus loin l'aplomb tableau me r\u00e9parer vont avoir besoin de ces technologies et donc savoir de nous avoir un impact tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:35 > 0:28:45) [91%] : \r\nQuant \u00e0 l'horlogerie suisse aujourd'hui le trois-quarts du volume de sa production est \u00e0 quartz, par contre, en terme de b\u00e9n\u00e9fice, c'est toujours la montre m\u00e9canique qui fait les beaux jours du secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:46 > 0:29:10) [91%] : \r\nOn a d\u00e9couvert il y a quelques instants dans Couleurs locales, nouvelle formule, c'est l'image d'un taxi volant construit \u00e0 Ecublens, il sera bient\u00f4t employ\u00e9 \u00e0 Paris sur la sc\u00e8ne, la production suisse, je vous recommande de revoir ce reportage sur notre site, comme d'ailleurs ce Couleurs locales nouveau chaque soir dans un autre lieu de Suisse romande, prochaine \u00e9tape, demain nous serons \u00e0 Nancy dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:12 > 0:29:26) [93%] : \r\nLa mort de Mireille Darc fait remonter beaucoup de souvenirs \u00e9mus, c'est son r\u00f4le embl\u00e9matique aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Richard dans Le Grand Blond avec une chaussure noire, c'est beaucoup d'autres films, une cinquantaine de longs m\u00e9trages pour cette actrice immens\u00e9ment populaire Julien var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:29 > 0:29:39) [82%] : \r\nPr\u00e9sentez-vous maintenant mon vrai nom c'est Mireille est gros, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, Mireille Darc, aussi il est horticulteur, moi je suis du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:42 > 0:30:12) [90%] : \r\nHeureuse, elle ne l'a pas toujours \u00e9t\u00e9 Mireille Darc, ses parents ont eu sur le tard et ne s'int\u00e9resse pas beaucoup \u00e0 la politique et l'\u00e9t\u00e9, alors pour \u00e9chapper \u00e0 son quotidien mis\u00e9rable, elle d\u00e9cide d'entrer au Conservatoire et de vivres ainsi une autre vie que la sienne, et elle a gagn\u00e9 d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Paris, les petits r\u00f4les se succ\u00e8dent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et au cin\u00e9ma, o\u00f9 elle donne la r\u00e9plique \u00e0 Louis de Fun\u00e8s, comme \u00e0 Brigitte Bardot et tr\u00e8s vite, celle qui a troqu\u00e9 et gros avec Dark en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Jeanne devient t\u00eate d'affiche pour Georges Lautner notamment avec qui elle tourne 13 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:14 > 0:30:15) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:16 > 0:30:48) [86%] : \r\nLui- dans les moments charni\u00e8res de sa carri\u00e8re, il y a sa rencontre avec Alain Delon avec qui elle a form\u00e9 pendant 15 ans, le couple plus glamour du cin\u00e9ma fran\u00e7ais et puis il y a cette robe, cette fameuse robe sign\u00e9e Guy Laroche aux d\u00e9collet\u00e9s vertigineux dans Le Grand Blond avec la chaussure noire, on ne voit qu'elle est ce qui vous ferait plaisir et Richard en chef d'orchestre maladroit n'en n'est toujours pas revenu nous non plus, je suis un petit peu champagne c'est magnifique mais Mireille Darc n'est pas qu'un corps, c'est aussi une voix avec Serge Gainsbourg, notamment, elle s'est essay\u00e9e \u00e0 la chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:50 > 0:30:54) [76%] : \r\nJe sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:56 > 0:31:23) [93%] : \r\nMari\u00e9 depuis 15 ans l'architecte Pascal Desprez Mireille Darc a connu une vie marqu\u00e9e par les \u00e9preuves, malade depuis son enfance, elle a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 de nombreuses fois du coeur ce qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 c'est \u00e0 cette m\u00eame \u00e9poque avec l'\u00e9nergie qui la caract\u00e9rise, qu'elle se lance dans la r\u00e9alisation de documentaires sur les greffes d'organes, le cancer ou plus r\u00e9cemment sur les femmes sans abri \u00e0 force de battre son coeur s'est arr\u00eat\u00e9, Mireille Darc, c'est \u00e9teinte aujourd'hui \u00e0 79 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:27 > 0:31:42) [92%] : \r\nEt ce soir, nous rendons hommage \u00e0 Mireille Darc nous rediffuse ne nous fassions pas de Georges Lautner sur RTS 2 \u00e0 22 heures 40 l'Association suisse de football a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger de 2 ans le contrat de l'entra\u00eeneur national Vladimir Petkovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:42 > 0:31:55) [89%] : \r\n\u00e9quipe de Suisse est actuellement 1er de son groupe de qualification pour la Coupe du monde 2018 en Russie avec 6 matches ici victoire et que litchi est en place depuis maintenant 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:57 > 0:32:17) [96%] : \r\nParmi les nouveaut\u00e9s de la rentr\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, les types de 19 heures pour annoncer ce journal, nous sommes \u00e0 l'antenne et aussi sur les r\u00e9seaux sociaux et puis TTC le retour Patrick Fischer empoigne la pol\u00e9mique sur EasyJet et on entendra ce soir la r\u00e9plique de la direction, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:25 > 0:32:29) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:32:33 > 0:33:16) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:18 > 0:33:28) [68%] : \r\nDonc, bien on va rouler pour apparemment est-ce qu'il n'y a pas besoin d'un d\u00e9collet\u00e9 en fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:31 > 0:33:47) [81%] : \r\nC'est la m\u00eame couleur, en fait, f\u00eatant oui j'ai fait, j'ai \u00e9t\u00e9 oui oui, ben oui, la Bretagne comme comme comme la canicule, on fait parce que \u00e7a veut dire ben cache pas la chaleur puisque sont-ils fait relativement vendredi du soleil plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:51 > 0:33:55) [84%] : \r\nEt j'\u00e9tais \u00e9tudiante, le soleil qui passe, les nuages, c'est un peu \u00e7a la Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:56 > 0:34:10) [70%] : \r\nOui convenir beaucoup dans les wagons doivent fixer la bonne jusqu'en Valais, il y a pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:20 > 0:34:24) [74%] : \r\nIl le qui varier grave, \u00e7a d\u00e9pend des jours et des jours, c'est pas tr\u00e8s vari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:36 > 0:34:40) [89%] : \r\n\u00e7a va manquer, mais bon, il y a une contrepartie, c'est la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:34:40 > 0:34:50) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:14:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708620372", "durationSec": 128, "title": "FRIGO ECOLE INCLUSIVE GE_RTS000001240403", "excerpt": "Le canton de Gen\u00e8ve a prise des mesures pour assurer une meilleure int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s ou ayant des besoins particuliers dans les \u00e9coles publiques. La conseill\u00e8re d'Etat genevoise Anne Emery-Torracinta a fait de l'\u00e9cole inclusive une priorit\u00e9. Lors de la rentr\u00e9e scolaire 2017, ces sont 246 \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficieront d'un dispositif dit inclusif.", "remarks": "Contient des images du Service Ecoles-m\u00e9dias du D\u00e9partement de l'instruction publique genevois.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION", "HANDICAP", "ENSEIGNEMENT POUR HANDICAP\u00c9S"], "sequenceIds": ["1623110"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620373", "durationSec": 127, "title": "SO BINATIONALITE 2_RTS000001241714", "excerpt": "En 2015, 17 % de la population suisse est binationale. Au niveau des hommes politiques, la binationalit\u00e9 est aussi devenue plus fr\u00e9quente. Mais elle fait d\u00e9bat et pose des questions quant \u00e0 l'acc\u00e8s d'un binational au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "NATIONALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1623104"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620374", "durationSec": 96, "title": "SO DIPLO CASSIS_RTS000001241731", "excerpt": "Le conseiller national PLR tessinois et candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a renonc\u00e9 \u00e0 son passeport italien pour \u00e9viter un d\u00e9bat sur sa double nationalit\u00e9 suisse et italienne. Le candidat genevois Pierre Maudet a quant \u00e0 lui un passeport fran\u00e7ais. La question divise le monde politique. Dans une interview pour la Matinale La 1\u00e8re de la RTS, Ignazio a \u00e9voqu\u00e9 des motifs priv\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9", "PASSEPORT", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620375", "durationSec": 27, "title": "SO PC RENTREE SCOLAIRE_RTS000001241249", "excerpt": "La Suisse prend des mesures pour r\u00e9duire la souffrance animale dans les \u00e9levages destin\u00e9s \u00e0 la consommation de viande. Mais le bonheur des animaux dans les exploitations a un co\u00fbt qui se r\u00e9percute sur le prix de la viande. Exemples dans le canton de Vaud avec le prix du porc.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708620376", "durationSec": 23, "title": "SO ARCHIVES LAGARDE_RTS000001241568", "excerpt": "La montre \u00e0 quartz a 50 ans en 2017. L'invention a profond\u00e9ment modifi\u00e9 l'industrie horlog\u00e8re en Suisse et bouscul\u00e9 la traditionnelle montre m\u00e9canique.", "sequenceIds": ["1622816"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620377", "durationSec": 130, "title": "SO INONDATION HOUSTON 2_RTS000001241726", "excerpt": "La ville de Stuttgart est une des villes les plus pollu\u00e9es d'Allemagne et son industrie automobile fournit des emplois \u00e0 plus de 225 000 personnes. Le parti \u00e9cologique Les Verts ont fait des d\u00e9\u00e7us depuis leur entr\u00e9e au gouvernement en 2011. Le parti politique a d\u00fb faire des compromis entre l'industrie et la protection de l'environnement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708620378", "durationSec": 116, "title": "SO VD PRIX DU PORC 2 V3_RTS000001241429", "excerpt": "L'entreprise D\u00e9cision \u00e0 Ecublens a d\u00e9velopp\u00e9 un bateau \u00e9lectrique taxi volant, le SeaBubble. Il sera bient\u00f4t en service sur la Seine \u00e0 Paris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "VIANDE", "\u00c9LEVAGE PORCIN"], "sequenceIds": ["1623114"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620379", "durationSec": 132, "title": "SO 50 ANS DE LA QUARTZ_RTS000001240970", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des enjeux de la votation f\u00e9d\u00e9rale du 24 septembre 2017 sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.  Il s'agit d'inscrire dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale la garantie d'une production indig\u00e8ne suffisante, la protection et la conservation des sols agricoles, et la protection de l'environnement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MONTRE", "QUARTZ", "INVENTION (TECHNIQUE)"], "sequenceIds": ["1623138"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620380", "durationSec": 146, "title": "SO ALL LES VERTS_RTS000001241529", "excerpt": "L'actrice fran\u00e7aise Mireille Darc est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans. Elle d\u00e9bute \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans les ann\u00e9es 60 et poursuit une brillante carri\u00e8re au cin\u00e9ma.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement \u00e0 Stuttgart.", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1623122"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620381", "durationSec": 29, "title": "SO BATEAUX VOLANTS CL_RTS000001241020", "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["BATEAU", "TAXI"], "sequenceIds": ["1623140"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620382", "durationSec": 125, "title": "SO EXPLICATION SECURITE ALIMENTAIRE_RTS000001241313", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1623132"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620383", "durationSec": 121, "title": "SO MIREILLE DARC_RTS000001241671", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["DARC, MIREILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620384", "durationSec": 21, "title": "SO PETKOVIC_RTS000001241454"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709623037", "summary": "Plateau : itw de Christine Lagarde, directrice du FMI.", "id": "1622816"}, {"internalArchiveId": "AA1709623325", "summary": "Itw d'Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw L\u00e9onard Bender, ex-vice-pr\u00e9sident PLR valaisan.", "id": "1623104", "visualThemes": ["NATIONALIT\u00c9", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VALAIS", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623331", "summary": "Alexandre Cuerq, \u00e9l\u00e8ve autiste, arrivant \u00e0 l'Ecole de commerce Nicolas-Bouvier et \u00e0 l'int de salle de classe. Itw Alexandre Cuerq. Itw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise, cheffe du D\u00e9partement de l'instruction publique. Itw Laurent Vit\u00e9, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique genevoise. D\u00e9put\u00e9s genevois lors d'un session du Grand conseil genevois. Itw Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois. Alexandre Cuerq faisant ses devoirs dans sa chambre.", "id": "1623110", "visualThemes": ["POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION", "ENSEIGNEMENT POUR HANDICAP\u00c9S"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623335", "summary": "Itw Valentin Chappuis, agriculteur \u00e9levage Les saveurs du coin \u00e0 Lussery-Villars.  Porcs d'\u00e9levage mangeant du foin int porcherie. Itw Tristan Cerf, porte-parole de la Migros. Ext ferme de Lussery-Villars. Cochons s'abreuvant.", "id": "1623114", "visualThemes": ["PORC", "\u00c9LEVAGE PORCIN", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623343", "summary": "Pano ville de Stuttgart. Itw Ingo Waldschmitt, militant \u00e9cologiste et membre Stuttgart by Bike. Circulation routi\u00e8re. Logo Mercedes. Statement. Militants antinucl\u00e9aire manifestant \u00e0 Muellheim pour la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim. Itw Hans-Peter Engler, militant.  Itw Helma Hein, militante. Itw Reiner Garreis, militant du parti les Verts \u00e0 Aalen.", "id": "1623122", "visualThemes": ["\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["STUTTGART", "BADE-WURTEMBERG"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623353", "summary": "Graines de c\u00e9r\u00e9ales d\u00e9vers\u00e9es dans un silo de r\u00e9serve. Itw Jos\u00e9 Dorthe, directeur du groupe Minoteries SA. Ext b\u00e2timent du moulin de Granges-pr\u00e8s-Marnand. Itw H\u00e9l\u00e8ne Noirjean, charg\u00e9e de communication de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM). Itw de Jacques Bourgeois, directeur Union suisse des paysans.", "id": "1623132", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE", "PRODUCTION AGRICOLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623359", "summary": "Gros plans montres Mouvement B\u00e9ta 1 et B\u00e9ta 2, premi\u00e8res montres \u00e0 quart, datant de 1967, expos\u00e9es dans vitrine. Eric Vittoz, ex- ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique du Centre \u00e9lectronique horloger, \u00e0 l'origine de cette invention, prenant montre quartz B\u00e9ta dans sa main. Itw Eric Vittoz. Itw R\u00e9gis Huguenin, conservateur du Mus\u00e9e international de l'horlogerie. Itw Alain-Serge Porret, directeur des activit\u00e9s micro\u00e9lectroniques du CSEM.", "id": "1623138", "visualThemes": ["MONTRE", "QUARTZ", "INVENTION (TECHNIQUE)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623361", "summary": "Bateau taxi volant, d\u00e9velopp\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Direction \u00e0 Ecublens,  naviguant sur la lac L\u00e9man.", "id": "1623140", "visualThemes": ["BATEAU", "TAXI"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708917", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033119", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B3433438-E9DC-4128-B3C3-C3162E3DF631", "internalArchiveId": "B3433438-E9DC-4128-B3C3-C3162E3DF631", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-08-27T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: la catastrophe de Bondo aux Grisons, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de septembre, et la question de l'islam en Suisse.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\nA Bondo,,, Les recherches est \u00e9t\u00e9  interrompues ... \r\nIl ny'a plus d'espoir de retrouver vivantes les 8 personnes porte\u00e9s disparues depuis l'\u00e9boulement de mercredi dernier.. \r\nla catastrophe de BOndo... \r\nON en parle.. dans la presse dominicale.. \r\nLe danger guette dans plusieurs cantons ?\r\nCanevas\r\nValais, Grisons, Oberland bernois, pour la NZZamSonntag, les Alpes sont scrut\u00e9es au millim\u00e8tre pr\u00e8s, \u00e0 l'aide de radars, de lasers et de cam\u00e9ras vid\u00e9os. La SonntagsZeitung a fait le d\u00e9compte: une centaine de parois rocheuses sont surveill\u00e9es 24 heures sur 24 pour des centaines de millions de francs.\u00a0\r\nLa Zentralschweiz am Sonntag revient sur le mea culpa du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a reconnu des manquements dans la gestion des risques. Et ce cri du coeur lanc\u00e9 par le responsable des sentiers p\u00e9destres suisses: il faut absolument continuer d'aller en montagne. Alors que dans le SonntagsBlick, un glaciologue nous met en garde contre ce qu'il d\u00e9signe comme des tsunamis alpins qui menacent la Suisse comme des bombes \u00e0 retardement.\r\n***  Et tout autre chose avec la fi\u00e8vre qui monte en vue l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le mois prochain,\r\nA cinq jour de la d\u00e9cision du PLR szussem la Sonntagszeitung mise sur un ticket \u00e0 tois. Pierre Maudet pourrait compter sur l'appui de la moiti\u00e9 du groupe. Et si Isabelle Moret est \u00e9limin\u00e9e au premier tour, la bataille pourrait s'av\u00e9rer tr\u00e8s serr\u00e9e pour Ignazio Cassis.\u00a0\r\nTicket \u00e0 deux ou \u00e0 trois, la question est aussi pos\u00e9e par le SonntagsBlick, qui laisse entendre qu'apr\u00e8s la tourn\u00e9e des trois papables latins, m\u00eame les femmes PLR croiseraient les doigts pour qu'Isabelle Moret n'acc\u00e8de pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\u00a0\r\nEt ces manoeuvres des Verts tessinois, c'est \u00e0 lire dans la NZZamSonntag, qui esp\u00e8rent convaincre la fraction de miser sur une candidature sauvage de Laura Sadis, au premier tour.\u00a0\r\nEt si vous avez le temps, faites un d\u00e9tour par le Mattino della Domenica, le journal de la Lega et vous y verrez en une, un Ignazio Cassis d\u00e9guis\u00e9 en Arlequin, flanqu\u00e9 de ce titre, un serviteur pour deux ma\u00eetres, sous-entendu, la Suisse et l'Italie.\u00a0\r\nEt de la politique on passe \u00e0 l'islam, dont il est aussi largement question dans les titres al\u00e9maniques ?\r\nNous serions 38% \u00e0 nous sentir menac\u00e9s par les musulmans de Suisse, \u00e0 en croire un sondage du SoBli. L'Islam est anxiog\u00e8ne et cette peur aurait plus que doubl\u00e9 ces treize derni\u00e8res ann\u00e9es. Une majorit\u00e9 de citoyens souhaite m\u00eame l'interdiction pure et simple des salafistes.\u00a0\r\nAutre une dans le m\u00eame registre, celle de la NZZamSonntag. Avec cette affirmation : \u00ab\u00a0La plupart des imams suisses sont islamistes\u00a0\u00bb. C'est l'experte Sa\u00efda Keller-Messahli qui le dit et plaide pour une surveillance de toutes les mosqu\u00e9es ainsi que des pr\u00e9dicateurs de passage.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8853460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-08-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.08.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: la catastrophe de Bondo aux Grisons, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de septembre, et la question de l'islam en Suisse."], "variantIds": ["ece-8853460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T11:08:51Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt la catastrophe de Bondo, on en parle dans la presse dominicale Nicole della Pietra le danger guette dans plusieurs cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nValais Grisons Oberland bernois pour la N7, cet homme Sonntag les Alpes sont scrut\u00e9es au millim\u00e8tre pr\u00e8s, \u00e0 l'aide de radars de lasers et de cam\u00e9ras vid\u00e9o et la SonntagsZeitung a fait le d\u00e9compte : une centaine de parois rocheuses sont surveill\u00e9es 24 heures sur 24 pour des des centaines de millions de francs par ann\u00e9e, la Zentralschweiz Am Sonntag revient sur le mea culpa du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a reconnu des manquements dans la gestion des risques et ce cri du coeur lanc\u00e9 par le responsable des sentiers p\u00e9destres suisses il faut absolument continuer d'aller en montagne alors que dans le SonntagsBlick, un glaciologue nous met en garde contre ce qu'il d\u00e9signe comme des tsunamis alpins qui menacent la Suisse comme des bombes \u00e0 retardement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [97%] :\r\nDans la presse, la fi\u00e8vre monte en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\n\u00e0 5 jours de la d\u00e9cision tr\u00e8s attendue du PLR suisse la SonntagsZeitung, mais sur un ticket \u00e0 trois Pierre Maudet pourrait compter compter sur l'appui de la moiti\u00e9 du groupe -ce Isabelle Moret est \u00e9limin\u00e9e au 1er tour la bataille pourrait alors s'av\u00e9rer tr\u00e8s serr\u00e9e pour Ignazio Cassis ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3, la question est aussi pos\u00e9e par le SonntagsBlick qui laisse entendre qu'apr\u00e8s la tourn\u00e9e des trois papables latins, m\u00eame les femmes PLR croisera les doigts pour qu'Isabelle Moret n'acc\u00e8de pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ces manoeuvres des Verts tessinois, c'est-\u00e0-dire dans la N7, cet homme Centac qui esp\u00e8rent convaincre la fraction de miser sur une candidature sauvage de Laura Sadis et si vous avez le temps Karine fait un d\u00e9tour par le Mattino della Domenech a le journal de la Lega et vous y verrez vous y verrez en une ann\u00e9e, Ignacio Cassis d\u00e9guis\u00e9 en Arlequin flanqu\u00e9 de ce titre un serviteur pour deux ma\u00eetres, sous- entendu, la Suisse et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [95%] :\r\nIl y a tout cass\u00e9, ce qui sera donc l'invit\u00e9 du Journal du matin nouvelle formule demain avec Romaine Morard et Romain Clivaz de la politique, on passe \u00e0 l'Islam, Nicole de la Pietra dont il est aussi largement question dans les titres al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [93%] :\r\nNous serions 38 pourcent \u00e0 \u00e0 nous sentir menac\u00e9s par les musulmans de Suisse en croire le sondage du SonntagsBlick publi\u00e9 aujourd'hui, l'Islam est anxiog\u00e8ne et cette peur n'aurait pu, aurait plus que doubl\u00e9 ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es, une majorit\u00e9 de citoyens souhaite m\u00eame l'interdiction pure et simple du mouvement salafiste autre une dans le m\u00eame registre, celle de la N7, cet homme Sonntag avec cette affirmation, la plupart des imams suisses sont islamistes, c'est l'experte de l'Islam Sa\u00efda Keller Messali qui le dit et qui plaide pour une surveillance de toutes les mosqu\u00e9es ainsi que des pr\u00e9dicateurs de passage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [99%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse al\u00e9manique avec vous Nicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-27T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93D5046E-86D6-40AB-9D2D-D875F9C2F78C", "internalArchiveId": "93D5046E-86D6-40AB-9D2D-D875F9C2F78C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La double nationalit\u00e9 des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Marco Chiesa", "publicationDate": "2017-08-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois\r\nLe d\u00e9bat sur la double nationalit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait rage depuis qu'Ignazio Cassis a choisi de renoncer \u00e0 son passeport italien lorsqu'il s'est port\u00e9 candidat. Interview de Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI), qui veut d\u00e9poser deux motions sur le sujet.\r\n\r\n* * La double nationalit\u00e9 des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Marco Chiesa  \r\nPeut-on \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et double national? Le d\u00e9bat fait rage depuis qu'Ignazio Cassis a... d'une part r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir un passeport italien et d'autre part choisi d'y renoncer lorsqu'il s'est port\u00e9 candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter.\r\nAlors si le PLR tessinois a d\u00e9cid\u00e9 de renconcer par anticipation, le candidat genevois, Pierre Maudet, lui, veut poser la question \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement s'il est \u00e9lu....\r\nCe principe bas\u00e9 sur des questions de loyaut\u00e9 envers le pays n'est pas inconnu: la loi pr\u00e9voit que pour certains postes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse obliger \u00e0 \u00eatre uniquement d\u00e9tenteur du passeport suisse. \r\nOn va en d\u00e9battre avec Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, binational (DIR ST SION) et Raymond Clottu CN ind\u00e9pendant (ex UDC) NE ** 46). Bonsoir \u00e0 vous!\r\nAvant cela, je vous propose d'entendre le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa. Il nous a confi\u00e9 qu'il allait d\u00e9poser deux motions. L'une pour interdire la double nationalit\u00e9 pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux... l'autre pour obliger les parlementaires \u00e0 inscrire leurs nationalit\u00e9s dans le registre des liens d'int\u00e9r\u00eats.\r\nSON", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8853448", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La double nationalit\u00e9 des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Marco Chiesa / FOR_2017-08-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat sur la double nationalit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait rage depuis qu'Ignazio Cassis a choisi de renoncer \u00e0 son passeport italien lorsqu'il s'est port\u00e9 candidat. Interview de Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI), qui veut d\u00e9poser deux motions sur le sujet."], "variantIds": ["ece-8853448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:07Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPeut -on \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et double national le d\u00e9bat fait rage depuis qu'Ignacio Cassis a d'une part, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir un passeport italien et, d'autre part, choisi d'y renoncer lorsqu'il s'est port\u00e9 candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter alors si le PLR tessinois a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer par anticipation le candidat Genevois Pierre Maudet, lui, veut poser la question \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement s'il est \u00e9lu, ce principe bas\u00e9 sur des questions de loyaut\u00e9 envers le pays n'est pas inconnu, la loi pr\u00e9voit que pour certains postes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse obliger \u00e0 \u00eatre uniquement d\u00e9tenteur du passeport suisse, on va en d\u00e9battre avec Murat der d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois binational et Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant anciennement UDC du canton de Neuch\u00e2tel, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, je vous propose tout d'abord, d'entendre le le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa, nous a confi\u00e9 qu'il avait d\u00e9pos\u00e9 2 motions : l'une pour interdire la double nationalit\u00e9 pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, l'autre pour obliger les parlementaires \u00e0 inscrire leurs nationalit\u00e9s dans le registre des Liens d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [85%] :\r\nOn avait par exemple Cognin car si, si, renoncer \u00e0 son passeport italien, \u00e7a veut dire que quand m\u00eame au niveau de l'ex\u00e9cutif, il y a un probl\u00e8me si tu \u00e0 une double nationalit\u00e9, tu as quand m\u00eame hein le porteur des int\u00e9r\u00eats suisses et tu peux pas avoir \u00e0 2 m\u00e8res on savait pas que, il vient de se casser c'\u00e9tait italien, il est n\u00e9 italien il y \u00e0 15 ans, il a demand\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse je pense que lui il a \u00e9valu\u00e9 cong\u00e9 va louer moins aussi dans le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas avoir une double nationalit\u00e9 parce que il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e0 prot\u00e9ger son les int\u00e9r\u00eats des Suisses, il ne faut pas voir dans un ambigu\u00eft\u00e9 alors ce texte que vous pr\u00e9parez, ou ces 2 textes, qu'est ce qui demande \u00e0 tout d'abord que pour l'\u00e9lection du conseiller f\u00e9d\u00e9ral au du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a impossibilit\u00e9 de avoir de passeport et donc servir de patrons, si je peux utiliser cette expression, et d'ailleurs que le parlementaire sur son profil, qui est consultable sur le site internet d\u00e9clare aussi les passeports qui sont en possession, parce que c'est quand m\u00eame un lien d'int\u00e9r\u00eat importants \u00e0 conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [94%] :\r\nAu m\u00eame titre que les conseils d'administration, les lobbies etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [79%] :\r\nAbsolument, c'est un lien d'int\u00e9r\u00eat cette entr\u00e9e int\u00e9r\u00eats avec une territoire avec une nation et allait int\u00e9r\u00eat avec une entreprise aussi une \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa donc sur la la r\u00e9daction de ces 2 motions Avenir Murata. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-27T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}