{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=525&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=550&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=500&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-9A0EB5B2-F0CB-4BF7-965C-4D626BAABDFD", "internalArchiveId": "9A0EB5B2-F0CB-4BF7-965C-4D626BAABDFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile?", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses de l'\u00e9tranger n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi qui proposait que les retrait\u00e9s de l'\u00e9tranger ne profitent pas des augmentations pr\u00e9vues dans la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance 2020. D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile? 18h Retraite \u00e0 l'\u00e9tranger : faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile ?\r\nL'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger tient congr\u00e8s le week-end prochain \u00e0 B\u00e2le...\r\nA l'ordre du jour, le mot d'ordre sur la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance deux mille vingt sur laquelle le peuple est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 24 septembre prochain...\r\nLes Suisses de l'\u00e9tranger qui n'avaient pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi... Celle-ci avait d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab Les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse. Ils ne paient pas d'imp\u00f4ts, ni ne consomment ici \u00bb... Ils n'ont donc pas \u00e0 profiter de l'augmentation des retraites de 70 francs pr\u00e9vue dans le projet de r\u00e9forme... Et elle avait ajout\u00e9 : \u00ab Nous leur offrons une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations \u00bb...\r\nUn argument repris \u00e9galement par le conseiller national UDC b\u00e2lois Thomas de Courten, pour qui toujours plus de retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger en profitent pour s'offrir une fin de vie agr\u00e9able.\r\nAlors faut-il calculer les rentes AVS des retrait\u00e9s en fonction de leur pays de domicile ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Ariane Rustichelli. bonsoir... Vous \u00eates directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger...\r\nEgalement en ligne, Jean-Pierre Grin, bonsoir... conseiller national UDC vaudois...\r\n- Ariane Rustichelli... vous confirmez... Vous avez re\u00e7u beaucoup de r\u00e9actions de Suisses de l'\u00e9tranger outr\u00e9es par les propos de Petra G\u00f6ssi... Et il y en aura d'autres j'imagine le week-end prochain ?\r\n- Jean-Pierre Grin, comment justifiez-vous l'id\u00e9e qu'il faille en quelque sorte punir les retrait\u00e9s qui d\u00e9cident de vivre mieux \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t que de survivre en Suisse ?\r\n- Ariane Rustichelli, c'est vrai que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse. Ils ne paient pas d'imp\u00f4ts, ni ne consomment ici... N'est-il pas juste d\u00e8s lors d'adapter leurs rentes au co\u00fbt de la vie du pays o\u00f9 il r\u00e9side ? \r\n- Ariane Rustichelli, un retrait\u00e9 en Tha\u00eflande, et m\u00eame en Europe, a un pouvoir d'achat relativement plus \u00e9lev\u00e9 qu'un retrait\u00e9 qui r\u00e9side en Suisse... Est-ce que comme l'affirme Petra G\u00f6ssi, on ne  leur offre pas une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n- Jean-Pierre Grin, est-ce que vous comprenez que cette vision du retrait\u00e9 en fonction de sa seule utilit\u00e9 \u00e9conomique puisse choquer ?\r\n- Jean-Pierre Grin, admettons que l'on ne prenne comme crit\u00e8re que l'utilit\u00e9 \u00e9conomique... N'est-il pas juste alors de consid\u00e9rer que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne co\u00fbte rien \u00e0 l'assurance maladie... alors qu'ils sont \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 ils co\u00fbtent le plus... Et que c'est une forme de contribution \u00e0 la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9 ?\r\n- Ariane Rustichelli, la part des rentes AVS qui seront vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger augmentera devrait augmenter \u00e0 35% en 2030... La proportion de la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement de 13%, devrait \u00e9galement augmenter \u00e0 15% en 2030... On ne touche \u00e0 rien ?\r\n- Jean-Pierre Grin, la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger n'est que de 13%... Est-ce que vous ne vous trompez pas de cible ?\r\nL'OFAS r\u00e9plique que les sommes distribu\u00e9es hors de Suisse sont moins importantes que le nombre de rentes. Elles devraient repr\u00e9senter en 2030 pr\u00e8s de 15% du total contre 13,1% actuellement, a rappel\u00e9 son porte-parole Harald Sohns.\r\n\u00abLes retraites qui sont vers\u00e9es \u00e0 des Suisses sont plus \u00e9lev\u00e9es que pour les \u00e9trangers\u00bb, principalement en raison du nombre plus important d'ann\u00e9es de cotisation. Et le porte-parole de souligner que seuls ceux qui touchent une retraite compl\u00e8te auront droit \u00e0 la totalit\u00e9 des 70 francs. (nxp)", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823644", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile? / FOR_2017-08-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les Suisses de l'\u00e9tranger n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi qui proposait que les retrait\u00e9s de l'\u00e9tranger ne profitent pas des augmentations pr\u00e9vues dans la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance 2020. D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois."], "variantIds": ["ece-8823644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:40Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger tient congr\u00e8s le week- end prochain \u00e0 B\u00e2le \u00e0 l'ordre du jour, le mot d'ordre sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance 2020 sur laquelle le peuple est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 24 septembre prochain les Suisses de l'\u00e9tranger qui saisiront sans doute l'occasion pour dire tout le mal qu'il pense des propos de la pr\u00e9sidence du PLR suisse, P\u00e9tra G\u00f6ssi celle -ci avait d\u00e9clar\u00e9 fin juin, les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent tout une cr\u00e9ation de valeur en Suisse, ils ne paient pas d'imp\u00f4ts ni ne consomment ici, ils n'ont donc pas \u00e0 profiter de l'augmentation des retraites de 70 francs pr\u00e9vue dans le projet tr\u00e8s avait ajout\u00e9 : nous leur offrons une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations un argument repris \u00e9galement par le conseiller national UDC b\u00e2lois Thomas de Courten, pour qui, toujours plus de retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, en profitent pour s'offrir une fin de vie agr\u00e9able alors faut -il calculer les rentes AVS des retrait\u00e9s en fonction de leur pays de domicile on en d\u00e9bat avec Ariane Rustichelli, bonsoir, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, \u00e9galement en ligne avec nous Jean-Pierre Grin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois Ariane Rustichelli vous confirmez, vous avez re\u00e7u beaucoup de r\u00e9actions de Suisses de l'\u00e9tranger outr\u00e9es par les propos de P\u00e9tra G\u00f6ssi Eleonora sans doute d'autres j'imagine le Week-End prochain. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, effectivement, c'est le moins qu'on puisse dire, je pense qu'ils ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement estomaqu\u00e9 par ces d\u00e9clarations, c'est int\u00e9ressant, c'est qu'on a eu beaucoup de r\u00e9actions de personnes qui nous ont dit : moi de toutes mani\u00e8res, je profiterai pas de 70 francs mais par principe est -ce que r\u00e9ellement est ce qu'il y a 2 cat\u00e9gories de citoyens dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [93%] :\r\nJean-Pierre Grin, comment justifiez -vous l'id\u00e9e qu'il fallait en quelque sorte punir un puisqu'il s'agit de \u00e7a, les retrait\u00e9s qui d\u00e9cident de vivre mieux \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t que de survivre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [86%] :\r\nAlors je crois que le probl\u00e8me de r\u00e9forme de l'AVS avec ses 70 francs suppl\u00e9mentaires les anciens retrait\u00e9s en Suisse o\u00f9 les touchera pas effectivement concernant effectivement le versement des rentes AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, je pense qu'il serait quand m\u00eame normal qu'en a 50 heures de correction par rapport au co\u00fbt de la vie du pays en face de du pouvoir d'achat parce que c'est climat certains retrait\u00e9s partent \u00e0 l'\u00e9tranger profite effectivement quelques ann\u00e9es voir Basha beaucoup plus par rapport \u00e0 la argent c'est d\u00e9solant suisse et puis effectivement, quand ils arrivent peut-\u00eatre un peu plus \u00e2g\u00e9 et il revient dans le Suisses et recopier des soins de sant\u00e9 qu'on pourrait avoir facteur correctif peut-\u00eatre pas de 8 ans puisse Pong, mais peut-\u00eatre dans le cadre de la rente en fonction de la vie du pays dans lequel vivent ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [95%] :\r\nAriane Rustichelli c'est vrai que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse, ils ne paient pas d'imp\u00f4ts ni ne consomment ici, comme le disait P\u00e9tra G\u00f6ssi ce qui n'est pas quelque part juste d'adapter leurs rentes au co\u00fbt de la vie du pays o\u00f9 il r\u00e9side. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [86%] :\r\nBon alors, c'est quand m\u00eame des gens qui ont g\u00e9n\u00e9ralement v\u00e9cu en Suisse et qui ont particip\u00e9 \u00e0 financer le syst\u00e8me d'acheteurs vieillesse, donc c'est des gens qu'on pay\u00e9 des imp\u00f4ts en Suisse, conseiller des. \r\nMaintenant, sur la question de l'adaptation du co\u00fbt de la vie, il faut quand m\u00eame se rendre compte que \u00e7a g\u00e9n\u00e9rait des frais administratifs absolument monstrueux si on part du principe qu'on devrait forc\u00e9ment adapt\u00e9s \u00e0 la baisse la les les co\u00fbts de la vie, mais si vous habitez dans une grande capitale mondiale si vous habitez \u00e0 Singapour en Am\u00e9rique du Nord, le co\u00fbt de la vie et plus avec, en Suisse, donc on pourrait aussi devoir l'augmenter par diminuer et l'autre chose, c'est que si vraiment on veut pousser cette logique, l'adaptation des rentes au pouvoir d'achat jusqu'au bout, \u00e7a voudrait dire qu'on devrait le faire en Suisse aussi, si vous habitez dans le canton de Gen\u00e8ve de Z\u00fcrich Thurgovie ou bien je suis c'est pas du tout le m\u00eame pouvoir d'achat, donc je pense qu'il faut quand m\u00eame rester sur des choses qui sont un peu r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [91%] :\r\nJean-Pierre Grin, c'est vrai que si on pousse au loin la logique, il faudrait aussi tenir compte des co\u00fbts de la vie dans les diff\u00e9rents cantons puisque une retraite une retraite n'est pas la m\u00eame ne ne procure pas le m\u00eame pouvoir d'achat, que ce soit \u00e0 z\u00fcrichois ou \u00e0 Gen\u00e8ve ou par rapport \u00e0 je ne sais quelle autre ville admettons du Jura de Neuch\u00e2tel ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [82%] :\r\nAlors d'accord que le co\u00fbt de la vie est diff\u00e9rents mais l'AVS, c'est quand m\u00eame une assurance sociale et mais c'est pas une assurance de redistribution comme le 2\u00e8me pilier elle est retrait\u00e9s qui vivent en Suisse, c'est clair, on pourrait pas faire une diff\u00e9rence, je pensais que les que les diff\u00e9rents longtemps parce qu'on sait retrait\u00e9s qui viennent en Suisse, comme il \u00e9tait dit il paye qu'on s'sont propri\u00e9taires de leur logement, la valeur locative, ils payent la TVA etc, sur leur consommation, et je crois que les Suisses qui, ni dans l'\u00e9tranger n'ont pas tous ces diff\u00e9rences claires disons qui permet effectivement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de garantir la fiabilit\u00e9 de notre arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [87%] :\r\nMais qu'est -ce qui se passe, comme le disait Ariane Rustichelli si un retrait\u00e9 vit dans un pays o\u00f9 le co\u00fbt de la vie plus \u00e9lev\u00e9 quand il specs \u00e7a existe m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [84%] :\r\nAlors je pense que s'il en reste respect vis en fonction du co\u00fbt de la vie plus \u00e9lev\u00e9, avait prolong\u00e9, il faut, c'est la m\u00eame chose : Suisse quand, qui, il y a je a dur\u00e9 quoi je me voir toute la vie plus \u00e9lev\u00e9 que s'il y a ou \u00e0 Toulouse, mais l\u00e0 je crois qu'on aura pas augmenter la vente effectivement parce qu'il faudrait aussi le faire ensuite, mais dans le cadre de certains pays o\u00f9 le co\u00fbt de la vie, il y a carr\u00e9ment 5 heures pour pour 40 pourcent meilleur meilleur march\u00e9 que dans notre pays, l\u00e0 on pourrait avoir un facteur d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [93%] :\r\nAriane Rustichelli, un retrait\u00e9 alors souvent cit\u00e9 le cas de la Tha\u00eflande n'y a pas que la la Tha\u00eflande il y a m\u00eame, en Europe aussi, \u00e0 des pays en Europe, effectivement, pas seulement d'ailleurs l'Europe du Sud, o\u00f9 le co\u00fbt de la vie est bien moindre qu'en Suisse, donc un retrait\u00e9 dans ces pays l\u00e0 un pouvoir d'achat relativement plus \u00e9lev\u00e9 qu'un retrait\u00e9 qui r\u00e9side en Suisse est -ce que l\u00e0 encore, comme l'affirme P\u00e9tra G\u00f6ssi on ne leur offre pas une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:31) [88%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 il y a diff\u00e9rents cas, si c'est une personne qui a travaill\u00e9 et v\u00e9cu en Suisse et qui d\u00e9cide au moment de la retraite de partir \u00e0 l'\u00e9tranger Dachala le droit il y a quand m\u00eame une libert\u00e9 de d\u00e9cision et d'utiliser son AVS pour faire ce qu'on veut, entre parenth\u00e8ses, un Suisse qui, chaque mois, irait d\u00e9penser tout son argent au casino et qui va se retrouver sans argent, l'\u00c9tat va lever va lui venir en aide, par le biais des prestations compl\u00e9mentaires parce que compl\u00e9mentaire que re\u00e7oivent pas le d'ailleurs pas les Suisses de l'\u00e9tranger, donc la personne ne trouvera rien martyr, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses, maintenant il faut savoir que l'esprit de cette assurance, il y a, il y a, c'est quand m\u00eame le l\u00e9gislateur et le peuple suisse, justement, on l'a dit, on voulait une assurance que social, donc est -ce que toutes les personnes qui ont cotis\u00e9, ont les m\u00eames droits ou est -ce qu'ils ont pas les m\u00eames droits et pourquoi est -ce qu'on serait une adaptation uniquement par vers le bas et pas une adaptation vers le haut, donc c'est quand m\u00eame un peu des questions fondamentales, c'est la question de l'\u00e9galit\u00e9 des droits de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et puis lorsqu'\u00e0 l'issue de l'\u00e9tranger, c'est la question que signifie \u00eatre suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [90%] :\r\nJean-Pierre Grin, c'est vrai que, finalement, c'est une sous une forme d'assurance sociale est -ce que vous comprenez que cette vision du retrait\u00e9 en fonction de sa seule utilit\u00e9 \u00e9conomique puisse choquer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [81%] :\r\nMais Madame pas l'\u00e9galit\u00e9 des droits, effectivement, dans les rangs, mais l'\u00e9galit\u00e9 des droits, est aussi dans le calme des charges fiscales pourront du co\u00fbt de la vie, il y a ensuite donc une personne qui qui respire humain du sol qui n'\u00e0 ce que 2400 francs par mois : si elle vient en Suisse ou celui, par exemple en Tha\u00eflande, comme vous l'avez dit, h\u00e9 bien, son pouvoir d'achat est pratiquement le double emploi et un que Suisses, il serait normal que cette personne -l\u00e0 en facteur de correction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [92%] :\r\nOn a bien compris, mais Jean-Pierre Grin en tenant compte de \u00e7a, on ne tient compte que de l'utilit\u00e9 \u00e9conomique 1 de l'utilit\u00e9 \u00e9conomique du retrait\u00e9 puisqu'on dit voil\u00e0 il consomme peu ici, ils ne paient plus d'imp\u00f4ts, admettons que l'on on on prenne comme crit\u00e8re que l'utilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 ce moment -l\u00e0, et ce qui ne serait pas juste de consid\u00e9rer que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne co\u00fbte rien \u00e0 l'assurance maladie alors qu'ils sont \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 ils co\u00fbtent le plus, et que c'est une forme de contribution \u00e0 la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [86%] :\r\nIls ont fait retrait\u00e9s qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger, ils ont toujours droit \u00e0 l'assurance maladie, ils en Suisse au moment comme j'ai dit qu'ils ont peut-\u00eatre des probl\u00e8mes de son pays, o\u00f9 on a un syst\u00e8me de son p\u00e8re et qui est \u00e0 la pointe au niveau mondial, h\u00e9 bien ces personnes peuvent revenir chez nous et j'aimerais dire une option, c'est la suite dans les retrait\u00e9s en Suisse on parl\u00e9 sur les 3 piliers premier pilier, la r\u00e9assurance un pilier, le 2\u00e8me pilier qui est un pilier du c\u00f4t\u00e9 de capitalisation et les la fortune personnelle alors les 3 piliers, mais les personnes qui ont une fortune personnelle de logements par exemple payant la r\u00e9pond sur leur logement sur au niveau du 2\u00e8me, pilier, c'est leur argent, il y a pas de probl\u00e8me, par contre, le 1er pilier ce pilier social ou tirer pas les personnes qui ont pay\u00e9, vous ne retire pas la totalit\u00e9 de la rente en fonction de leur cotisation, ce n'est son immense qui permet d'de garantir 20 \u00e0 25 pourcent du du salaire, mais je pense qu'en Suisse il y a beaucoup de personnes qui ont un arr\u00eat comme repreneur, h\u00e9 bien par rapport \u00e0 une personne qui, il y a d'\u00eatre et je crois que le RPF symbolise c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [93%] :\r\nKelly, la part des rentes AVS qui seront vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger augmentera de devrait augmenter \u00e0 35 pourcent en en 2030 la proportion de la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement de 13 pourcent devrait devrait \u00e9galement augmenter \u00e0 15 pourcent en en 2030, on ne touche \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:12) [90%] :\r\n\u00e9coutez 13 pourcent c'est c'est 400 millions vers\u00e9s actuellement aux Suisses de l'\u00e9tranger, enfin au personnes qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, hein, les Suisses de l'\u00e9tranger ont vers\u00e9 122 millions sur un total de3,3 milliards, donc il faut quand m\u00eame mettre une chose un petit peu en proportion maintenant pour en revenir \u00e0 cette question des personnes, la diff\u00e9rence des personnes qu'on a peine \u00e0 vivre avec leur AVS en Suisse, mais c'est justement pour \u00e7a qu'il y a une certaine, un certain nombre de personnes qui d\u00e9cident de partir \u00e0 l'\u00e9tranger au moment o\u00f9 ils sont \u00e0 la retraite pour pouvoir vivre correctement de leurs rentes \u00e0 l'\u00e9tranger, si on diminue cette rampe ces gens tr\u00e8s certainement bon revenir en Suisse, est tr\u00e8s certainement aussi, ils devront \u00eatre \u00e0 l'assurance, enfin ils sont soutenus par l'\u00c9tat, donc en fait ils vont co\u00fbter \u00e0 la collectivit\u00e9, si une personne par contre n'a jamais habit\u00e9 en Suisse, vous pouvez aussi \u00eatre \u00e0 l'AVS facultative, 5 personnes qui a pay\u00e9 la part de l'employ\u00e9 et la part de l'employeur, donc la personne a pay\u00e9 double son AVS par rapport \u00e0 Suisses qui vit en Suisse et en plus on lui enl\u00e8verait une partie de ce que, de ce qu'elle re\u00e7oit, donc il faut quand m\u00eame un peu se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir soulev\u00e9 cette question et d'en d'en avoir d\u00e9battu merci Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, merci \u00e9galement \u00e0 vous Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rustichelli, Ariane", "role": "co-directrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1615507", "internalArchiveId": "AA1708615651", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "durationSec": 1541, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8840053", "imageURL": "http://www.rts.ch/8840065.image", "backgrounds": ["Gen\u00e8ve, man\u00e8ges et attractions foraines pour enfants lors des F\u00eates de Gen\u00e8ve."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Groenland: d'importants feux de for\u00eats sur l'\u00eele polaire", "F\u00eates de Gen\u00e8ve: un bilan mitig\u00e9 et un avenir remis en cause", "VD: les Lausannois s'inqui\u00e8tent de la disparition de leurs vieux bistrots", "La robotisation de l'agriculture se d\u00e9veloppe en Suisse", "FR: le tourisme sacr\u00e9 conna\u00eet un r\u00e9el essor", "L'\u00e9preuve de force se poursuit entre Donald Trump et Kim Jong-Un: les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner", "Sierre-Zinal: Kilian Jornet, vainqueur pour la cinqui\u00e8me fois", "Le March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier, terrain de jeu politique", "Le March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier, terrain de jeu politique: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "\u00ab Home \u00bb est le premier film de la r\u00e9alisatrice Ursula Meier", "Aux Etats-Unis, un rassemblement vire au drame"], "alternativeSummary": ["Un ph\u00e9nom\u00e8ne rare au Groenland.", "La manifestation est remise en question par une initiative qui propose un changement complet des F\u00eates de Gen\u00e8ve.", "La fermeture pour r\u00e9novation du Buffet de la Gare ou de la Brasserie La Bavaria cr\u00e9e un certain \u00e9moi dans la capitale vaudoise.", "Elle est encourag\u00e9e par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Le but est d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 et de pr\u00e9server les ressources.", "L\u2019Union fribourgeoise du tourisme a bien compris le potentiel de cet \u00e9lan spirituel et lance une nouvelle offre.", "Pierre Maudet et Ignazio Cassis ont arpent\u00e9 les all\u00e9es du March\u00e9-Concours.", "Les critiques y voient le renouveau du cin\u00e9ma romand. C\u2019est aussi la r\u00e9v\u00e9lation d\u2019un jeune acteur, Kacey Mottet-Klein.", "Une personne est morte et plus d'une vingtaine ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, lorsqu'une voiture a fonc\u00e9 sur un groupe de militants anti-racistes venus s\u2019opposer \u00e0 une manifestation d\u2019extr\u00eame-droite."], "variantIds": ["ece-8755265", "ece-8755272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T07:40:12Z", "subTitles": ["19:30:00:10  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:14  19:30:19:10\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:02\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:25:10\r\nLa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'invite\r\n au March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:28:11\r\n  Ignazio Cassis et Pierre Maudet\r\n          font campagne.\r\n\r\n19:30:28:13  19:30:31:23\r\n  Peu connu en Suisse al\u00e9manique,\r\n    Pierre Maudet ne m\u00e9nage pas\r\n\r\n19:30:32:01  19:30:35:09\r\n     ses efforts pour figurer\r\n      sur le ticket du PLR.\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:38:16\r\n    L'analyse de Pierre Nebel,\r\n          depuis Berne.\r\n\r\n19:30:40:00  19:30:42:20\r\nL'Am\u00e9rique, choqu\u00e9e par l'attentat\r\n       de Charlottesville,\r\n\r\n19:30:42:22  19:30:45:19\r\n        qui a fait un mort\r\n   et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:30:45:21  19:30:49:10\r\n Une voiture a fonc\u00e9 sur un groupe\r\n   de manifestants antiracistes,\r\n\r\n19:30:49:11  19:30:52:11\r\nvenus s'opposer \u00e0 un rassemblement\r\n        d'extr\u00eame-droite.\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:56:04\r\nLa r\u00e9action de Donald Trump suscite\r\nun toll\u00e9 dans la classe politique.\r\n\r\n19:30:56:19  19:30:59:05\r\n           Bilan mitig\u00e9\r\n     pour les F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:01:10\r\n    Un d\u00e9ficit de 500'000 frs.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:03:08\r\n     Malgr\u00e9 un budget r\u00e9duit.\r\n\r\n19:31:03:10  19:31:07:11\r\nDes F\u00eates menac\u00e9es par une initiative\r\n       visant \u00e0 r\u00e9duire encore\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:09:05\r\n       la dur\u00e9e et le lieu.\r\n\r\n19:31:09:21  19:31:13:05\r\nLe Buffet de la Gare et La Bavaria,\r\n  deux institutions lausannoises\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:15:05\r\n     ferm\u00e9es pour r\u00e9novation.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:18:07\r\n     Le Parti socialiste, \u00e9mu\r\n  de la disparition de ces lieux,\r\n\r\n19:31:18:09  19:31:22:06\r\n d\u00e9pose une motion pour pr\u00e9server\r\n les vieux bistrots de Lausanne.\r\n\r\n19:31:23:06  19:31:27:01\r\n La course Sierre-Zinal, remport\u00e9e\r\n   par l'Espagnol Kilian Jornet,\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:28:23\r\n   pour la 5\u00e8me fois, en 2 h 33.\r\n\r\n19:31:29:01  19:31:32:15\r\n    Premi\u00e8re femme, la Kenyane\r\n     Lucy Murigi, en 2 h 58.\r\n\r\n19:31:32:17  19:31:36:00\r\n   4'300 coureurs ont particip\u00e9\r\n         \u00e0 cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:31:38:18  19:31:43:12\r\nDeux des candidats \u00e0 la succession de\r\nD.Burkhalter ont arpent\u00e9 Saignel\u00e9gier\r\n\r\n19:31:43:14  19:31:48:00\r\n pour faire campagne aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:03\r\n Ignazio Cassis fait partie de la\r\n d\u00e9l\u00e9gation officielle du Tessin.\r\n\r\n19:31:52:05  19:31:57:09\r\n  Pas question pour Pierre Maudet\r\n  de lui laisser le champ libre.\r\n\r\n19:31:57:11  19:31:59:17\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:32:01:17  19:32:04:01\r\n        -Ces deux hommes\r\n  ont fait de l'ombre au cheval\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:09:17\r\n  de la race Franches-Montagnes\r\n    en allant \u00e0 Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n19:32:09:19  19:32:11:21\r\nUn choix pas totalement innocent.\r\n\r\n19:32:11:23  19:32:15:10\r\n      C'\u00e9tait l'occasion pour\r\nI.Cassis et P.Maudet d'\u00eatre pr\u00e9sents\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:18:17\r\n             en vue\r\nde la succession de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:32:20:00  19:32:22:01\r\n        -Il faut voir cela\r\n\r\n19:32:22:03  19:32:25:06\r\n  comme ma mani\u00e8re de repr\u00e9senter\r\n\r\n19:32:25:08  19:32:27:11\r\n            le Tessin,\r\n   qui est un canton d'honneur.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:30:15\r\n Le gouvernement m'a dit de venir\r\n et je suis l\u00e0, tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:32:13\r\n       -Ca tombait bien ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:32:32:23  19:32:35:20\r\n         -Voir et \u00eatre\r\n    vu \u00e9tait le mot d'ordre.\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:42:05\r\nLe March\u00e9-Concours ne s'attendait\r\n  pas \u00e0 \u00eatre un tel \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:32:42:07  19:32:50:01\r\nA quelques semaines du choix du PLR,\r\n   P.Maudet a voulu aussi y \u00eatre.\r\n\r\n19:32:51:14  19:32:52:21\r\n     -Ce n'est pas la pr\u00e9sence\r\n\r\n19:32:52:23  19:32:55:04\r\nd'I.Cassis qui a d\u00e9clench\u00e9 la mienne.\r\n\r\n19:32:55:06  19:32:57:01\r\nJe crois que l'on va se fr\u00e9quenter\r\n\r\n19:32:57:03  19:32:58:22\r\n souvent ces prochaines semaines.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:02:02\r\nOn s'appr\u00e9cie, \u00e7a ne nous g\u00eane pas.\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:07:11\r\n   -Il ne manquait qu'I.Moret\r\n   pour compl\u00e9ter le tableau.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:11:19\r\nLe March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier a\r\nrassembl\u00e9 plus de 40'000 personnes,\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:16:00\r\n        dont, peut-\u00eatre,\r\n le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:17:23  19:33:19:07\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:23:09\r\n Les candidats sont en campagne, \r\n les journ\u00e9es vont \u00eatre charg\u00e9es.\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:28:11\r\n  Pierre Maudet est moins connu \r\n que ses concurrents al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:34:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:38:07\r\n         C'est l'outsider.\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:43:11\r\n    Il veut se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:33:43:15  19:33:47:11\r\n      Ce soir, il a poursuivi\r\n       sa route outre-Sarine\r\n\r\n19:33:47:15  19:33:50:17\r\n          pour rencontrer\r\n  les parlementaires al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:55:04\r\n     \u00c7a va continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:33:55:08  19:34:01:06\r\n       Son prochain objectif\r\n       est le 1er septembre,\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:06:00\r\n   le jour o\u00f9 le PLR va d\u00e9signer\r\n      les candidats pr\u00e9sent\u00e9s\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:08:00\r\n      \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:08:04  19:34:11:20\r\n        Soit Pierre Maudet\r\n     parvient \u00e0 les convaincre\r\n\r\n19:34:12:01  19:34:14:00\r\n   de rajouter son nom, ou pas.\r\n\r\n19:34:14:04  19:34:15:06\r\n     Et ce sera la fin brutale\r\n          de sa campagne.\r\n\r\n19:34:15:08  19:34:16:14\r\n  -Petra Goessi, pr\u00e9sidente PLR,\r\n\r\n19:34:16:19  19:34:20:09\r\n     s'est prononc\u00e9e en faveur\r\n   d'un ticket \u00e0 deux candidats.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:25:17\r\n    Un sc\u00e9nario qui \u00e9carterait\r\n       un des deux Romands.\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:31:17\r\n        -Ignazio Cassis a\r\n     sa place quasi garantie.\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:34:15\r\n     S'il reste un ticket \u00e0 2,\r\n\r\n19:34:34:20  19:34:42:11\r\n        soit Pierre Maudet\r\nsoit Isabelle Moret seront \u00e9ject\u00e9s.\r\n\r\n19:34:42:15  19:34:45:05\r\n       On voit mal le PLR \r\nrenoncer \u00e0 proposer une femme.\r\n\r\n19:34:45:09  19:34:48:17\r\n       Tout reste possible.\r\n\r\n19:34:48:21  19:34:53:06\r\n     Y compris un ticket \u00e0 3.\r\n\r\n19:34:53:10  19:34:54:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:55:21  19:34:59:05\r\n  -L'attentat de Charlottesville\r\n   enflamme la classe politique\r\n\r\n19:34:59:07  19:35:01:06\r\n            am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:04:10\r\nUn mort et une vingtaine de bless\u00e9s\r\n    lorsqu'une voiture a fonc\u00e9\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:06:12\r\n    sur un groupe de militants\r\n          antiracistes,\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:07\r\nvenus s'opposer \u00e0 une manifestation\r\n         d'extr\u00eame-droite.\r\n\r\n19:35:09:09  19:35:13:03\r\n  Donald Trump a renvoy\u00e9 les camps\r\ndos \u00e0 dos, provoquant des critiques.\r\n\r\n19:35:13:05  19:35:15:18\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:35:18:03  19:35:21:15\r\n       -Une manifestation\r\n   aux ingr\u00e9dients explosifs.\r\n\r\n19:35:21:17  19:35:28:09\r\n Face \u00e0 face, des n\u00e9onazis, le Ku \r\nKlux Klan, des supr\u00e9matistes blancs\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:32:04\r\n        et des opposants\r\n      pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre.\r\n\r\n19:35:32:06  19:35:34:16\r\n     Premiers affrontements\r\n       \u00e0 Charlottesville.\r\n\r\n19:35:34:18  19:35:38:04\r\n         Ils d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent.\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:41:05\r\nUne voiture fonce dans la foule,\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:47:15\r\n  puis fait une marche arri\u00e8re\r\n          meurtri\u00e8re.\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:51:09\r\n       Bless\u00e9s multiples, \r\n      dont certains mutil\u00e9s\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:55:05\r\net une victime, une femme de 32 ans.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:03:12\r\n  -Il s'agit d'un acte planifi\u00e9.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:05:02\r\n        Lorsque la voiture\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:07:07\r\n s'appr\u00eate \u00e0 faire marche arri\u00e8re,\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:10:17\r\n      des types nationalistes\r\n        criaient \"Par l\u00e0 !\"\r\n\r\n19:36:11:22  19:36:15:23\r\n    -La r\u00e9action de D.Trump\r\n  ne s'est pas faite attendre.\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:04\r\n    -Nous suivons de tr\u00e8s pr\u00e8s\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:23:04\r\n     ces terribles \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:36:23:06  19:36:32:06\r\n    Nous condamnons la haine et\r\nles violences de toutes les parties.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:39:04\r\n    -Une d\u00e9claration entendue\r\n   comme un refus de condamner\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:42:07\r\n     les extr\u00e9mistes blancs.\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:45:09\r\n        -La haine progresse\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:47:11\r\n       et s'est intensifi\u00e9e\r\n\r\n19:36:47:12  19:36:49:22\r\n      depuis plusieurs mois.\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:51:23\r\n   Elle divise notre grand pays.\r\n\r\n19:36:52:15  19:36:56:09\r\n       -Des \u00e9lus d\u00e9mocrates\r\nqualifient l'attaque de terroriste.\r\n\r\n19:36:56:11  19:36:59:21\r\n     L'auteur de l'attentat \r\n     est un homme de 20 ans.\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:01:21\r\n   Il est inculp\u00e9 de meurtre.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:05:08\r\n  Le FBI a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:11:12\r\n -L'\u00e9preuve de force se poursuit \r\nentre Donald Trump et Kim Jong-Un.\r\n\r\n19:37:11:14  19:37:15:20\r\n  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain maintient\r\n    ses menaces d'intervention\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:19:03\r\nen Cor\u00e9e du Nord, malgr\u00e9 les appels\r\n     \u00e0 la retenue de la Chine.\r\n\r\n19:37:19:05  19:37:22:20\r\n A Guam, \u00eele du Pacifique menac\u00e9e\r\n  par les missiles nord-cor\u00e9ens,\r\n\r\n19:37:22:22  19:37:25:21\r\n       les habitants prient\r\n  pour que le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en\r\n\r\n19:37:25:23  19:37:27:17\r\n     \u00e9pargne leur territoire.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:31:19\r\n Le Japon, alli\u00e9 des USA, commence\r\n \u00e0 d\u00e9ployer son syst\u00e8me de d\u00e9fense\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:35:20\r\n     antimissile pour pr\u00e9venir\r\n           une attaque.\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:40:03\r\n         G.Baumgartner,\r\n     on vous rejoint \u00e0 Tokyo,\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:43:21\r\n     o\u00f9 on se pr\u00e9pare au pire.\r\n\r\n19:37:43:23  19:37:45:11\r\n       -Ici, on est persuad\u00e9\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:47:01\r\n  que le pays le plus vuln\u00e9rable\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:49:21\r\n     \u00e0 une attaque de missiles\r\n   nord-cor\u00e9ens, c'est le Japon.\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:53:10\r\n Il abrite les plus grandes bases\r\n am\u00e9ricaines, en dehors des USA.\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:58:09\r\nLe Japon ne pense pas que la Cor\u00e9e\r\n du Nord osera attaquer les USA.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:01:21\r\n  La cible de choix est le Japon.\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:04:07\r\n   Le nouveau ministre japonais\r\n          de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:38:04:09  19:38:07:12\r\n    dit qu'il faut se procurer\r\n    des missiles de croisi\u00e8re\r\n\r\n19:38:07:14  19:38:11:14\r\n           pour d\u00e9truire\r\n     les missiles nord-cor\u00e9ens\r\n\r\n19:38:11:16  19:38:14:21\r\n     peu avant leur d\u00e9collage.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:17:22\r\n  Parce qu'on ne peut pas se fier\r\n     au bouclier antimissiles\r\n\r\n19:38:18:00  19:38:26:22\r\npour assurer la protection de Tokyo.\r\n\r\n19:38:27:00  19:38:31:18\r\n    -La Chine monte au cr\u00e9neau\r\npour tenter d'apaiser les tensions.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:37:03\r\n        Est-ce que le Japon\r\n   essaie de raisonner D.Trump ?\r\n\r\n19:38:37:05  19:38:41:09\r\n  -Le Japon pense qu'il est aussi\r\n  difficile de raisonner D.Trump\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:44:01\r\n    que le leader nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:48:22\r\n       Le Japon ne pense pas\r\n        que D.Trump bluffe.\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:53:10\r\n Le Japon n'exclut pas l'hypoth\u00e8se\r\n d'une attaque pr\u00e9ventive des USA.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:05\r\n         Le Japon int\u00e8gre\r\n      toujours plus son arm\u00e9e\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:59:02\r\n   dans la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:06:14\r\n    Le Japon d\u00e9pend du parapluie\r\nnucl\u00e9aire am\u00e9ricain pour sa d\u00e9fense.\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:14:08\r\n   Le Japon ne peut pas ignorer \r\n   les excentricit\u00e9s de D.Trump.\r\n\r\n19:39:14:10  19:39:17:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:19:17  19:39:24:21\r\n  Indignation en Inde apr\u00e8s la mort\r\nde 64 enfants dans un h\u00f4pital public.\r\n\r\n19:39:24:23  19:39:27:14\r\n  Le bilan est encore provisoire\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:32:08\r\n et l'affaire prend une tournure \r\npolitique avec des manifestations.\r\n\r\n19:39:32:10  19:39:36:13\r\n   Selon les m\u00e9dias indiens, la\r\n soci\u00e9t\u00e9 fournissant des bonbonnes\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:42:11\r\n   aurait mis fin \u00e0 ses services\r\n   \u00e0 cause de factures impay\u00e9es.\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:47:17\r\nLes autorit\u00e9s affirment que les d\u00e9c\u00e8s\r\n  ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par des maladies.\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:53:11\r\n Doris Leuthard \u00e9tait au Groenland\r\n      pour \u00e9valuer les effets\r\n\r\n19:39:53:13  19:39:55:19\r\n     du changement climatique.\r\n\r\n19:39:55:21  19:40:00:11\r\n La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a constat\u00e9\r\nla rapidit\u00e9 de la fonte des glaciers.\r\n\r\n19:40:00:12  19:40:05:17\r\n  Autre effet, les incendies qui\r\ntouchent l'\u00eele depuis fin juillet.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:08:01\r\n  Un ph\u00e9nom\u00e8ne rare au Groenland.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:15:02\r\n   -Glaciers, icebergs, chiens\r\n  de tra\u00eeneau, aurores bor\u00e9ales\r\n\r\n19:40:15:04  19:40:19:05\r\n   et baleines: le Groenland,\r\n     bleu, blanc et froid.\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:22:04\r\n     Il y a quelques jours,\r\n     un satellite a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:26:04\r\n    un exceptionnel incendie\r\n    dans une zone inhabit\u00e9e.\r\n\r\n19:40:26:06  19:40:32:16\r\n    Au moins 15 km2 ont br\u00fbl\u00e9\r\n         en une semaine.\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:38:11\r\n Randonneur ou impact de foudre,\r\n       le myst\u00e8re demeure.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:41:11\r\n   Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te\r\n       les scientifiques.\r\n\r\n19:40:41:12  19:40:45:00\r\nLes incendies ont consid\u00e9rablement\r\n     augment\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:45:02  19:40:51:15\r\n Le r\u00e9chauffement climatique met\r\n \u00e0 nu la terre et la v\u00e9g\u00e9tation\r\n\r\n19:40:51:17  19:40:54:01\r\n   et favorise la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:40:54:04  19:41:00:07\r\n     Des conditions id\u00e9ales\r\n     pour un d\u00e9part de feu.\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:04:03\r\n          Les incendies\r\n sont en hausse dans des r\u00e9gions\r\n\r\n19:41:04:05  19:41:07:04\r\n              comme\r\nle Canada, l'Alaska et la Russie.\r\n\r\n19:41:08:09  19:41:13:23\r\n -Les F\u00eates de Gen\u00e8ve se cl\u00f4turent\r\n    avec un bilan satisfaisant,\r\n\r\n19:41:14:01  19:41:17:13\r\nmalgr\u00e9 un nouveau manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:41:17:15  19:41:22:11\r\n  Plus d'un million de personnes\r\n   ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:41:22:12  19:41:25:19\r\nUne manifestation remise en question\r\n        par une initiative,\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:30:10\r\n soumise \u00e0 votation, qui propose \r\n un changement complet des f\u00eates.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:37:05\r\n    -Apr\u00e8s 10 jours de F\u00eates,\r\nles organisateurs sont satisfaits.\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:41:04\r\n  Mais la manifestation se termine\r\navec plus de 500'000 frs de d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:41:41:16  19:41:43:23\r\n        -On est parti fort\r\n\r\n19:41:44:01  19:41:46:02\r\n     les quatre premier jours.\r\n\r\n19:41:46:04  19:41:48:21\r\nPlus difficile en d\u00e9but de semaine\r\n          avec la pluie.\r\n\r\n19:41:48:23  19:41:52:17\r\nEt hier et aujourd'hui, fantastique,\r\non a m\u00eame battu le record d'affluence\r\n\r\n19:41:52:19  19:41:55:07\r\n       aux feux d'artifice.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:57:11\r\n    -Malgr\u00e9 un budget r\u00e9duit,\r\n\r\n19:41:57:12  19:42:00:11\r\n  les F\u00eates de Gen\u00e8ve finissent\r\n      encore dans le rouge,\r\n\r\n19:42:00:13  19:42:04:06\r\n   avec des pertes inf\u00e9rieures\r\n        \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:07:10\r\n        La formule 2017\r\n   se voulait plus populaire,\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:10:11\r\n avec moins de zones privatives.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:14:09\r\n        -C'est plus anim\u00e9.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:17:19\r\n        -C'est convivial,\r\n     d\u00e9finitivement familial.\r\n\r\n19:42:17:21  19:42:21:07\r\n        -C'est tr\u00e8s bien,\r\n     dommage que c'est court.\r\n\r\n19:42:21:21  19:42:27:03\r\n    -Si les forains sourient,\r\nles restaurateurs sont m\u00e9contents.\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:36:13\r\n    -On nous a mis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te\r\nalors qu'on propose les m\u00eames choses.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:39:03\r\n    Ensuite, le co\u00fbt pour nous,\r\n\r\n19:42:39:08  19:42:40:21\r\n         les prestataires.\r\n\r\n19:42:40:23  19:42:45:10\r\n     Il aurait fallu que cela \r\n    soit l\u00e9g\u00e8rement moins cher.\r\n\r\n19:42:46:02  19:42:49:15\r\n   -Le concept des prochaines\r\n    \u00e9ditions est incertain.\r\n\r\n19:42:49:17  19:42:53:07\r\n      Une initiative vise\r\n  \u00e0 les r\u00e9duire \u00e0 une semaine,\r\n\r\n19:42:53:09  19:42:57:12\r\ndans un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint\r\n  et avec des forains d\u00e9plac\u00e9s\r\n\r\n19:42:57:14  19:42:59:11\r\n dans une autre zone du canton.\r\n\r\n19:42:59:22  19:43:01:03\r\n       -Nous ne voulons pas\r\n\r\n19:43:01:05  19:43:03:06\r\ndes f\u00eates commerciales bas de gamme\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:10:04\r\n   qui engendrent des nuisances,\r\n    mais des f\u00eates conviviales.\r\n\r\n19:43:13:00  19:43:17:21\r\n-Pour les organisateurs, ce texte\r\n met en p\u00e9ril la manifestation.\r\n\r\n19:43:19:13  19:43:21:07\r\n        -Si le texte passe,\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:23:22\r\n\u00e7a sera la fin des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:24:00  19:43:27:23\r\n  Il faudra inventer une nouvelle\r\n          manifestation,\r\n\r\n19:43:28:01  19:43:32:15\r\n   comme la F\u00eate de la Musique,\r\n   pay\u00e9e par les contribuables.\r\n\r\n19:43:34:03  19:43:38:07\r\n    -La Ville veut pr\u00e9senter\r\n un contre-projet en septembre.\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:42:03\r\n Les Genevois devraient trancher \r\nsur l'avenir des F\u00eates d\u00e9but 2018.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:47:17\r\n -Les Lausannois s'inqui\u00e8tent de la\r\ndisparition de leurs vieux bistrots.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:50:06\r\n   La fermeture pour r\u00e9novation\r\n       du Buffet de la Gare\r\n\r\n19:43:50:08  19:43:53:14\r\n    ou de la Brasserie Bavaria\r\n     cr\u00e9ent un certain \u00e9moi.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:58:03\r\n   Le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9\r\n  une motion au Conseil communal\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:02:07\r\n   pour inventorier et pr\u00e9server\r\n        ces \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:44:04:08  19:44:07:11\r\n         -Que ferait-on\r\n  si l'on n'avait pas de pinte\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:10:06\r\n dans tous les coins du canton ?\r\n\r\n19:44:11:08  19:44:13:14\r\n  -Quoi de mieux qu'un refrain\r\n      de J.Villard-Gilles\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:15:03\r\n  pour confirmer que les pintes\r\n\r\n19:44:15:05  19:44:17:06\r\n    sont une solide tradition\r\n        dans le canton ?\r\n\r\n19:44:17:08  19:44:20:02\r\n  Pourtant, Buffet de la Gare,\r\n  Barbare, Caf\u00e9 des Tramways,\r\n\r\n19:44:20:04  19:44:22:02\r\nc'est l'h\u00e9catombe dans la capitale.\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:24:18\r\n          A la Bavaria,\r\n le temps s'est arr\u00eat\u00e9 fin juin.\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:27:03\r\nLa fermeture de trop pour certains.\r\n\r\n19:44:28:13  19:44:31:08\r\n-Dans un monde o\u00f9 tout change vite,\r\n\r\n19:44:31:10  19:44:33:10\r\nc'est pas mal si des choses restent.\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:35:00\r\n    Le but de cette proposition\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:37:00\r\n    socialiste est de prot\u00e9ger\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:41:17\r\n      le patrimoine mat\u00e9riel\r\ndes bistrots historiques \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:44:41:19  19:44:47:21\r\net de prot\u00e9ger la tradition d'aller\r\nau caf\u00e9, de discuter avec des gens.\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:51:00\r\n           -Pas facile\r\n    de prot\u00e9ger une tradition\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:53:06\r\n  dans un milieu professionnel\r\n          comp\u00e9titif.\r\n\r\n19:44:53:08  19:44:56:11\r\n     Pour l'ancien directeur\r\nde la Bavaria, il faut s'adapter.\r\n\r\n19:44:57:01  19:44:59:01\r\n  -On doit rester concurrentiels.\r\n\r\n19:44:59:03  19:45:00:17\r\n     Il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:04:07\r\n          tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:09:12\r\n    Ca me para\u00eet un peu facile\r\nde juste prot\u00e9ger un \u00e9tablissement.\r\n\r\n19:45:10:06  19:45:13:11\r\n    -Du c\u00f4t\u00e9 de la Pinte Besson,\r\nun des plus vieux bistrots d'Europe,\r\n\r\n19:45:13:12  19:45:17:10\r\n  on a trouv\u00e9 la bonne formule \r\n  entre tradition et modernit\u00e9.\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:23:05\r\n  -C'est l'\u00e2me de l'\u00e9tablissement\r\n        qui est importante.\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:24:16\r\n        C'est la client\u00e8le\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:27:17\r\n   et l'ambiance qui la cr\u00e9ent.\r\n\r\n19:45:27:19  19:45:33:13\r\n     Donc on peut moderniser,\r\n      mais pas tout changer.\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:39:05\r\n    -Dans ce bistrot, il y a des\r\npersonnes que l'on n'a pas ailleurs.\r\n\r\n19:45:39:07  19:45:45:01\r\n  Vous en avez une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:48:05\r\n         -La Pinte Besson\r\n est un lieu o\u00f9 souffle l'esprit.\r\n\r\n19:45:48:07  19:45:53:01\r\nLa pierre, le bois, tout me parle.\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:58:13\r\n      -C'est ce fameux esprit\r\nque l'on craint de voir dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:45:59:22  19:46:06:13\r\n   -Traire et nourrir les vaches\r\n\u00e0 l'aide d'ordinateurs, \u00e0 distance.\r\n\r\n19:46:06:15  19:46:10:20\r\nL'agriculture robotis\u00e9e se d\u00e9veloppe\r\n    et est encourag\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:46:10:22  19:46:14:16\r\n Le but: am\u00e9liorer la productivit\u00e9\r\n   et pr\u00e9server les ressources.\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:19:12\r\n  Visite d'une exploitation o\u00f9 les\r\nrobots remplacent le travail manuel.\r\n\r\n19:46:23:18  19:46:31:11\r\n       -Cette ferme n'est pas\r\ncomme les autres: il y a des robots.\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:35:19\r\n     L'\u00e9curie est contr\u00f4l\u00e9e\r\n   par ordinateur depuis ici.\r\n\r\n19:46:35:21  19:46:40:17\r\n      L'\u00e9leveur peut savoir\r\ncombien une b\u00eate mange et produit.\r\n\r\n19:46:40:19  19:46:44:10\r\n      Le nettoyeur nettoie\r\n   et la fourrageuse fourrage.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:50:00\r\n     Elle livre directement\r\nla ration id\u00e9ale \u00e0 chaque vache.\r\n\r\n19:46:50:20  19:46:53:20\r\n    -J'ai gagn\u00e9 en flexibilit\u00e9\r\n\r\n19:46:53:22  19:46:59:10\r\n en temps et en travail physique.\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:04:10\r\n         Avant, je devais\r\n       tout faire \u00e0 la main.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:07:09\r\nPhysiquement, c'est un soulagement.\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:11:00\r\n           -L'ensemble\r\n des robots a co\u00fbt\u00e9 500'000 frs.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:14:14\r\n      H.-J.Oberli a obtenu\r\n  un cr\u00e9dit agricole cantonal.\r\n\r\n19:47:14:16  19:47:16:19\r\n Il a 15 ans pour le rembourser.\r\n\r\n19:47:16:21  19:47:19:23\r\n         De ce fait, il\r\n   est pass\u00e9 de 40 b\u00eates \u00e0 80.\r\n\r\n19:47:20:01  19:47:23:02\r\n            Son d\u00e9fi:\r\nrentabiliser ses investissements.\r\n\r\n19:47:23:04  19:47:25:23\r\n         La robotisation\r\n de l'agriculture est en marche.\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:28:12\r\nTracteurs automatis\u00e9s gr\u00e2ce au GPS,\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:33:20\r\n      drones pour l'\u00e9pandage\r\ncibl\u00e9 ou la surveillance des sols.\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:38:11\r\n     C'est utile \u00e0 plusieurs\r\n   titres selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:39:21  19:47:42:01\r\n     -L'automatisation permet\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:44:13\r\n   d'augmenter la productivit\u00e9,\r\n\r\n19:47:44:15  19:47:47:22\r\n      mais elle permet aussi\r\n   d'\u00e9conomiser des ressources.\r\n\r\n19:47:48:00  19:47:52:19\r\n   L'utilisation des pesticides\r\n   est limit\u00e9e et plus cibl\u00e9e.\r\n\r\n19:47:52:21  19:47:57:16\r\n        Ce n'est donc pas\r\n qu'une question de productivit\u00e9.\r\n\r\n19:47:59:17  19:48:03:04\r\n         -Robotisation\r\net num\u00e9risation de l'agriculture\r\n\r\n19:48:03:06  19:48:08:13\r\n      ont \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9es \r\n     par J.Schneider-Amman.\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:11:14\r\n    Cette tendance all\u00e9gera\r\n  le travail des agriculteurs,\r\n\r\n19:48:11:16  19:48:16:16\r\n   sans les emp\u00eacher de pratiquer\r\nles gestes de la tradition agricole.\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:23:18\r\n   -La victoire de Kilian Jornet\r\n   dans la course Sierre-Zinal.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:27:18\r\n Le Catalan remporte l'\u00e9preuve de\r\n montagne pour la cinqui\u00e8me fois.\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:32:05\r\n      -Un d\u00e9cor majestueux,\r\n      un parcours exigeant.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:36:13\r\n 31 km, dont 2'200 m de mont\u00e9e,\r\n      1'100 m de descente.\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:40:08\r\nSierre-Zinal, une des plus belles\r\n      courses de montagne,\r\n\r\n19:48:40:10  19:48:44:12\r\n    a v\u00e9cu sa 44\u00e8me \u00e9dition\r\n dans des conditions parfaites.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:51:13\r\n       Le h\u00e9ros du jour, \r\n      c'est Kilian Jornet,\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:54:11\r\n         d\u00e9j\u00e0 vainqueur\r\n   de l'\u00e9preuve \u00e0 4 reprises.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:58:03\r\n     Le Catalan accuse 56 s\r\n  de retard sur le trio de t\u00eate\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:00:17\r\n         dans la mont\u00e9e\r\n     vers l'H\u00f4tel Weisshorn.\r\n\r\n19:49:00:19  19:49:03:21\r\n    Mais il refait son retard\r\n    dans la descente finale.\r\n\r\n19:49:03:23  19:49:07:12\r\nIl s'adjuge ainsi sa 5\u00e8me victoire\r\n     dans le Val d'Anniviers.\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:15:05\r\n      Le record du parcours\r\n        n'est pas battu.\r\n\r\n19:49:15:08  19:49:23:17\r\nPremi\u00e8re dame, la Kenyane L.Murigi\r\n   s'impose pour la 2\u00e8me fois.\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:31:08\r\n-En motocyclisme, Thomas Luethi est \r\nmont\u00e9 pour la 9\u00e8me fois de la saison\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:34:09\r\n      sur le podium, lors du\r\n      Grand Prix d'Autriche.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:39:19\r\n  Parti 5\u00e8me, il a termin\u00e9 3\u00e8me.\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:49:12\r\nAu classement, Luethi est \u00e0 17 points\r\nde Franco Morbidelli, actuel leader.\r\n\r\n19:49:51:22  19:49:55:10\r\n     En tennis, Roger Federer\r\n affronte ce soir Alexander Zverev\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:57:15\r\n en finale du tournoi de Montr\u00e9al.\r\n\r\n19:49:57:17  19:50:04:19\r\n Il s'est qualifi\u00e9 en 2 sets hier\r\n  face \u00e0 Robin Haase, 6-3, 7-5.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:10:07\r\n      S'il s'impose ce soir,\r\nFederer pourrait bient\u00f4t redevenir\r\n\r\n19:50:10:09  19:50:13:11\r\n        num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:50:13:12  19:50:18:07\r\n A condition de remporter les deux\r\n  prochains matchs \u00e0 Cincinnati.\r\n\r\n19:50:18:09  19:50:22:16\r\nLa finale de Montr\u00e9al est \u00e0 suivre\r\n      \u00e0 22h20 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:50:24:09  19:50:27:18\r\n       Le film avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \r\n       Ursula Meier en 2008.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:32:17\r\n     \"Home\" avait \u00e9t\u00e9 encens\u00e9\r\n         par la critique.\r\n\r\n19:50:32:19  19:50:36:14\r\nRetour sur le premier long-m\u00e9trage\r\n       de la r\u00e9alisatrice.\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:40:17\r\n   C'est la suite de notre s\u00e9rie\r\n    consacr\u00e9e au cin\u00e9ma romand.\r\n\r\n19:50:42:14  19:50:46:19\r\n     -Il faut un gros poulet.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:54:22\r\n           Bras de fer ?\r\n\r\n19:50:55:00  19:50:58:17\r\n  -Au d\u00e9but, \"Home\" est la vie\r\n  d'une famille sans histoires.\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:05:22\r\n  Sauf qu'ils habitent une maison\r\nau bord d'une autoroute abandonn\u00e9e.\r\n\r\n19:51:10:07  19:51:12:03\r\n   -On a trouv\u00e9 le d\u00e9cor du film\r\n\r\n19:51:12:05  19:51:14:02\r\n    au fin fond de la Bulgarie,\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:16:11\r\n     entre Sofia et Istanbul,\r\n\r\n19:51:16:13  19:51:18:15\r\n       entre deux villages.\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:24:00\r\n    Une large portion de route \r\n    pour simuler une autoroute.\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:29:22\r\n  Sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau, on a \r\n fait passer 300 voitures dessus.\r\n\r\n19:51:34:02  19:51:38:20\r\n-Le r\u00eave tourne au cauchemar avec \r\nla mise en service de l'autoroute.\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:44:09\r\n      une voiture klaxonne\r\n\r\n19:51:48:06  19:51:51:03\r\n          -T'as entendu ?\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:53:12\r\n  -J'arpentais ce genre de lieu,\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:59:03\r\n        car j'avais besoin\r\n       d'\u00eatre en immersion.\r\n\r\n19:52:00:09  19:52:07:08\r\n -Un monde dur, un monde violent \r\n o\u00f9 il est difficile de survivre.\r\n\r\n19:52:09:00  19:52:10:07\r\n             -Julien !\r\n\r\n19:52:10:09  19:52:12:12\r\n           Il est fou !\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:21:07\r\n-Ce son va ronger ces personnages,\r\nva les travailler de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:26:05\r\n-Pour son premier film, Ursula Meier\r\n fait tout ce qui est d\u00e9conseill\u00e9:\r\n\r\n19:52:26:07  19:52:33:12\r\n   gros budget, gros casting, \r\n   des enfants et des animaux.\r\n\r\n19:52:35:06  19:52:37:11\r\n-Le film est s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:52:37:12  19:52:40:08\r\n         On se rend compte\r\n\r\n19:52:40:10  19:52:45:00\r\nqu'il y a un nouveau cin\u00e9ma romand.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:50:12\r\nUrsula Meier en est l'incarnation.\r\n\r\n19:52:52:05  19:52:57:20\r\n    -U.Meier fonde le groupe\r\n         \"Bande \u00e0 part\"\r\n\r\n19:52:57:22  19:53:00:06\r\n avec des cin\u00e9astes importants.\r\n\r\n19:53:00:08  19:53:02:07\r\n Leurhomepour faire des films.\r\n\r\n19:53:03:17  19:53:06:05\r\n        -Le tourisme sacr\u00e9 \r\n        a le vent en poupe.\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:09:05\r\n      Le canton de Fribourg \r\n      propose depuis juillet\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:12:02\r\n  60 sites \u00e0 valeur spirituelle.\r\n\r\n19:53:12:04  19:53:15:05\r\n  De la cath\u00e9drale \u00e0 la cascade,\r\n         tour d'horizon.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:22:23\r\n     -Fribourg est connue pour\r\nson important patrimoine catholique.\r\n\r\n19:53:23:01  19:53:27:16\r\nCath\u00e9drale, chapelles, couvents;\r\n    des sites qui attirent.\r\n\r\n19:53:27:18  19:53:31:03\r\n       Le tourisme sacr\u00e9\r\n     conna\u00eet un r\u00e9el essor.\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:35:04\r\nL'Union fribourgeoise du tourisme\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:38:23\r\n     a compris le potentiel\r\n     de cet \u00e9lan spirituel\r\n\r\n19:53:39:01  19:53:43:02\r\n en lan\u00e7ant une nouvelle offre,\r\n      L'esprit des lieux.\r\n\r\n19:53:44:23  19:53:46:00\r\n            -Valoriser\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:47:21\r\n    notre patrimoine sacr\u00e9 b\u00e2ti\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:50:16\r\n et le patrimoine sacr\u00e9 spirituel.\r\n\r\n19:53:50:18  19:53:54:07\r\nLes Suisses sont notre public cible\r\n\r\n19:53:54:09  19:54:00:15\r\n      mais c'est aussi ouvert\r\n  aux march\u00e9s fran\u00e7ais, allemand.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:04:20\r\n  -Aux 17\u00e8me et 18\u00e8me si\u00e8cles,\r\n\r\n19:54:04:22  19:54:09:07\r\n   le p\u00e8lerinage \u00e0 Notre-Dame de\r\nCompassion de Bulle est tr\u00e8s couru.\r\n\r\n19:54:09:09  19:54:12:02\r\n          Aujourd'hui,\r\n    l'int\u00e9r\u00eat est tout autre.\r\n\r\n19:54:13:15  19:54:14:19\r\n         -On veut \u00e9chapper\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:17:00\r\n   \u00e0 la contrainte de l'Eglise,\r\n\r\n19:54:17:02  19:54:19:21\r\n   du rituel liturgique impos\u00e9.\r\n\r\n19:54:19:23  19:54:23:11\r\n        La plupart des gens\r\n        ne pratiquent plus.\r\n\r\n19:54:23:12  19:54:26:08\r\n    On recherche des \u00e9motions.\r\n\r\n19:54:26:17  19:54:29:01\r\n -D'autres \u00e9motions recherch\u00e9es:\r\n\r\n19:54:29:03  19:54:34:02\r\n     une \u00e9nergie ancestrale \r\n     sur des sites naturels.\r\n\r\n19:54:35:23  19:54:40:14\r\n     -On vient se d\u00e9connecter\r\n       de la vie ordinaire.\r\n\r\n19:54:40:16  19:54:46:10\r\n-Les voyageurs sont \u00e0 la recherche\r\n de repos, de retour \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:50:03\r\n     -C'est comme si le lieu \r\n     transmettait une \u00e9nergie\r\n\r\n19:54:50:05  19:54:54:19\r\n   qui reviendrait de tr\u00e8s loin\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:58:02\r\net sur laquelle on n'arriverait pas\r\n         \u00e0 mettre un nom.\r\n\r\n19:54:58:13  19:55:01:11\r\n      -L'esprit des lieux\r\npropose une soixantaine de sites\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:03:21\r\npour se d\u00e9connecter du quotidien\r\n\r\n19:55:03:23  19:55:07:02\r\n          et peut-\u00eatre\r\n   se reconnecter \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:55:08:12  19:55:11:22\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:15:20\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     suivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:55:15:22  19:55:25:19\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:29:12\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n C.Guiraud, M.Kastrati, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032896\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:06 > 0:01:18) [87%] : \r\nD\u00e9l\u00e9gations officielles du Tessin, invit\u00e9 d'honneur de la manifestation, pas question, or, pas question donc pour piano du pays Pierre Maudet le laisser le Champ libre \u00e0 son concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:29 > 0:01:29) [92%] : \r\nEn France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:18 > 0:03:22) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'invite au March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier Ignazio Cassis et Pierre Maudet font campagne entre 2 courses de chevaux, peu connu en Suisse al\u00e9manique, le conseiller d'\u00c9tat Genevois ne m\u00e9nage pas ses efforts pour figurer sur le ticket du groupe PLR dans un instant, l'analyse de Pierre N\u00e9bel, en Direct de Berne l'Am\u00e9rique choqu\u00e9e par l'attentat de Charlottesville leur Virginie qui a fait un mort et une vingtaine de bless\u00e9s, une voiture a fonc\u00e9 sur un groupe de manifestants antiracistes venus s'opposer \u00e0 un rassemblement d'extr\u00eame droite, la r\u00e9action de Donald Trump suscite un toll\u00e9 dans la classe politique, bilan mitig\u00e9 pour les f\u00eates de Gen\u00e8ve avec un d\u00e9ficit d'un demi-1000000 1000000 de francs malgr\u00e9 un budget r\u00e9duit cette ann\u00e9e des f\u00eates menac\u00e9 par une initiative visant \u00e0 modifier la dur\u00e9e et le lieu de l'\u00e9v\u00e9nement, le buffet de la gare et la Bavaria 2 institutions lausannoise ferm\u00e9 pour r\u00e9novation, le Parti socialiste s'\u00e9meut de la disparition de ces lieux embl\u00e9matiques, il d\u00e9pose une motion pour pr\u00e9server les vieux bistrots de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:23 > 0:03:36) [91%] : \r\nEt la course Sierre-Zinal remport\u00e9 pour la 5\u00e8me fois par l'espagnol Killian Jornet en 2 heures 33 premi\u00e8re femme, la K\u00e9nyane Lucy mouride en 2 heures et 58 minutes plus de 4300 coureurs ont particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:04:01) [96%] : \r\nPas de temps \u00e0 perdre pour les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 d'entre eux ont arpent\u00e9 le March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier pour faire campagne, Ignazio Cassis faisait partie de la d\u00e9l\u00e9gation officielle du Tessin, invit\u00e9 d'honneur de la manifestation, pas question donc pour Pierre Maudet, de laisser le Champ libre \u00e0 son concurrent reportage Fabienne Pomian l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:01 > 0:04:20) [94%] : \r\nVoil\u00e0, ces 2 hommes ont fait de l'ombre au cheval de la race Franches-Montagnes aujourd'hui, Ignazio Cassis et Pierre Maudet, ont tous 2 choisi de faire le d\u00e9placement de Saignel\u00e9gier un choix pas totalement innocent, l'occasion pour les 2 hommes d'occuper le terrain en vue de la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:30) [91%] : \r\nFaut vraiment voir \u00e7a dans dans le sens d'un d'un d'un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral tessinois le Tessin a atteint canton d'honneur le gouvernement me dit : viens avec nous, ben voil\u00e0, je suis l\u00e0 et je suis l\u00e0, tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:30 > 0:04:51) [94%] : \r\nMais \u00e7a tombait bien, \u00e7a tombe bien, absolument voir et \u00eatre vu, c'\u00e9tait en quelque sorte le mot d'ordre aujourd'hui pour sa 100 14\u00e8me \u00e9dition le March\u00e9- Concours ne s'attendait pas \u00e0 devenir l'\u00e9v\u00e9nement o\u00f9 il faut se montrer \u00e0 seulement quelques semaines du choix par le groupe parlementaire PLR du ticket officiel le Genevois Pierre Maudet, a jug\u00e9 bon d'y \u00eatre \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:04) [90%] : \r\nCe n'est pas la pr\u00e9sence de Monsieur Cassis, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 la mienne mais on a cru comprendre, lui et moi, qu'on allait fr\u00e9quentait passablement ces prochaines semaines et \u00e7a ne g\u00eane pas, on s'appr\u00e9cient mutuellement, c'est l'occasion de de v\u00e9rifier qu'on \u00e9tait toujours tous les 2 doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:17) [90%] : \r\nPour ne manquait que la Vaudoise Isabelle Moret pour compl\u00e9ter le tableau, le traditionnel March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier a rassembl\u00e9 plus de 40000 personnes durant tout le week- end et, parmi elles, qui, c'est peut-\u00eatre le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:18 > 0:05:26) [91%] : \r\nPierre N\u00e9bel les candidats sont en campagne, on l'a vu les prochains jours vont \u00eatre charg\u00e9s surtout pour Pierre Maudet, moins connu que ses concurrents en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:06:09) [94%] : \r\nOui, Pierre Maudet, c'est l'outsider, c'est la raison pour laquelle, vous l'avez vu tout \u00e0 l'heure, actuellement, il n'a qu'un seul but, c'est de se faire conna\u00eetre, c'est sa seule chance ce soir d'ailleurs apr\u00e8s Saignel\u00e9gier plut\u00f4t que de rentrer \u00e0 Gen\u00e8ve, il a poursuivi sa route outre- Sarine pour rencontrer des parlementaires al\u00e9maniques et \u00e7a va continuer comme \u00e7a toute la semaine prochaine, il y a tr\u00e8s peu de temps, l'agenda plein il joue son va-tout, son prochain objectif : c'est le 1er septembre c'est le jour o\u00f9 les 46 parlementaires du PLR pour d\u00e9signer les candidats qui seront pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale alors soit Pierre Maudet parvient \u00e0 les convaincre de rajouter son nom sur le ticket, soit il n'y parvient pas, et alors ce sera la fin brutale de sa compagne et de ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:09 > 0:06:17) [92%] : \r\nEt d'autant plus que P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, s'est prononc\u00e9 pour un ticket \u00e0 2 candidats, un sc\u00e9nario qui \u00e9carterait certainement l'un des 2 candidats Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:18 > 0:06:50) [91%] : \r\nOui, Ignazio Cassis en tant que tessinois sa place quasi- garantie, cela signifie que si on en reste un ticket \u00e0 2, comme le veut la pr\u00e9sidente du PLR soit Pierre Maudet soit Isabelle Moret serait \u00e9ject\u00e9 de la course, \u00e0 priori, le 1er sc\u00e9nario plus probable, on voit mal, \u00e0 ce stade, le PLR renoncer \u00e0 proposer une femme, et pourtant tout reste possible, y compris un ticket \u00e0 trois ces prochaines semaines, chaque candidat va mener une diplomatie sous- marine, loin des cam\u00e9ras et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que cela r\u00e9servera une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:50 > 0:07:17) [94%] : \r\nPierre N\u00e9bel en Direct de Berne merci autre titre de l'actualit\u00e9, l'attentat de Charlotte civils en Virginie, qui enflamme la classe politique am\u00e9ricaine, une personne est morte, plus d'une vingtaine ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lorsqu'une voiture a fonc\u00e9 sur un groupe de militants antiracistes venus s'opposer \u00e0 une manifestation d'extr\u00eame droite, Donald Trump a renvoy\u00e9 les 2 camps dos-\u00e0-dos provoquant une avalanche de critiques dans le pays, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images Abrams Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:38) [86%] : \r\nUne manifestation aux ingr\u00e9dients explosifs a face \u00e0 face des n\u00e9o- nazis le co\u00fbt Klux Klan des supr\u00e9macistes blancs et des opposants, pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre, premiers affrontements \u00e0 Charlottesville il d\u00e9g\u00e9n\u00e8re avant une folie meurtri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:41 > 0:07:55) [89%] : \r\nVoiture fonce soudain dans la foule, puis brutalement fait une marche arri\u00e8re, elle sera meurtri\u00e8re confusion bless\u00e9s multiple dont certains mutil\u00e9s et une victime, une femme de 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:52) [83%] : \r\nParce qu'on ne regarde c'est bien clair qu'il s'agit d'un acte planifi\u00e9 car lorsque la voiture s'appr\u00eate \u00e0 faire marche arri\u00e8re, des types nationaliste par l\u00e0 oui par la marque manquements de et de soins un g\u00e9rer la r\u00e9action du chef de la Maison Blanche ne s'est pas faite attendre anonyme Scajola Wolseley Farlow d\u00e8s nous suivons de tr\u00e8s pr\u00e8s les terribles \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville en Virginie week- end M. de strong condamnons dans les termes les plus vifs, la haine et les violences de toutes les parties de Tounfit alt m\u00eal\u00e9e Chaath Oldman et \u00e7a une d\u00e9claration pr\u00e9sidentielle entendu comme un refus de condamner les groupes extr\u00e9mistes blancs Richard faire E-Trade elle, la haine, les ressentiments progresse : elles se sont m\u00eame intensifi\u00e9es depuis plusieurs mois, elle divise notre besoin mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:53 > 0:09:06) [91%] : \r\nPlusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates qualifie l'attaque de terroristes, l'auteur de l'attentat est un homme de 20 ans venus d'un \u00e9tat voisin il est inculp\u00e9 de meurtre, le FBI a ouvert au Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:20) [97%] : \r\nDans la crise nord- cor\u00e9enne, l'\u00e9preuve de force se poursuit entre Donald Trump et Kim Jong-Un, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain maintient ses menaces d'intervention militaire en Cor\u00e9e du Nord, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la retenue de la Chine \u00e0 Guam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:20 > 0:09:24) [91%] : \r\nL'\u00eele du Pacifique menac\u00e9es par les missiles nord- cor\u00e9ens les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:24 > 0:09:36) [91%] : \r\nOnt pris aujourd'hui pour que la Cor\u00e9e du Nord \u00e9pargne leur territoire quant au Japon, alli\u00e9 des \u00c9tats-Unis, il a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer son syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile Patriot pour pr\u00e9venir une attaque nord- cor\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:37 > 0:09:43) [93%] : \r\nEt on rejoint Georges Gartner \u00e0 Tokyo o\u00f9 on se pr\u00e9pare au pire, vu la tournure que prennent les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:44 > 0:10:28) [90%] : \r\nOui, ici \u00e0 Tokyo en est persuad\u00e9 que le pays le plus vuln\u00e9rable \u00e0 une attaque de missiles nord- cor\u00e9ens, c'est le Japon, pays qui abrite les plus grandes passe am\u00e9ricaine en dehors des \u00c9tats-Unis, le Japon ne pense pas que la Cor\u00e9e du Nord osera attaquer les \u00c9tats-Unis, et elle h\u00e9sitera avant de faire pleuvoir ses missiles sur la Cor\u00e9e-du-Sud pays fr\u00e8re donc la cible de choix, \u00e7a le Japon en r\u00e9action, le nouveau ministre japonais de la D\u00e9fense dit il faut se procurer des missiles de croisi\u00e8re Tomahawk pour d\u00e9truire les missiles nord- cor\u00e9ens lorsqu'ils sont encore sur leur pas de Tir peu avant leur d\u00e9collage, parce qu'on ne peut pas se fiait au bouclier antimissile nippo- am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s au sol et en mer pour assurer la protection de m\u00e9galopole comme Tokyo et Osaka vers lesquels sont pr\u00e9sent\u00e9es une centaine de missiles nord- cor\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:28 > 0:10:37) [85%] : \r\nGeorges, on voit la Chine monter au cr\u00e9neau depuis quelques jours pour tenter d'apaiser les tensions, est ce que le Japon s'activent aupr\u00e8s de son aller am\u00e9ricain pour raisonner Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:38 > 0:11:16) [92%] : \r\nEnfin, le Japon pense que il est aussi difficile de raisonner Donald Trump je le leader nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un mais le Japon prend au s\u00e9rieux, Donald Trump, le Japon ne pense pas que dans le train, bluff, le Japon n'exclut pas l'hypoth\u00e8se d'une attaque pr\u00e9ventive des \u00c9tats-Unis contre la Cor\u00e9e du Nord, en attendant, le Japon est un texte toujours plus son arm\u00e9e dans la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine en d\u00e9pit des contraintes de \u00e7a constitution pacifique le Japon d\u00e9pend du parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain pour \u00e7a d\u00e9fonce et le Japon ne peut pas ignorer ces diplomates les sautes d'humeur, les excentricit\u00e9s la trame \u00e0 Washington, il faut faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:16 > 0:11:18) [89%] : \r\nGeorges nous Gartner \u00e0 Tokyo, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:20 > 0:11:32) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, encore une vague d'indignation en Inde apr\u00e8s la mort d'au moins 64 enfants dans un h\u00f4pital public dans l'Uttar-Pradesh, le bilan est encore provisoire, il pourrait s'aggraver, l'affaire prend une tournure politique avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:32 > 0:11:39) [91%] : \r\nDes manifestations d\u00e9non\u00e7ant le laxisme de l'\u00c9tat, selon des m\u00e9dias indiens, la soci\u00e9t\u00e9 fournissant les bonbonnes d'oxyg\u00e8ne assez t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:39 > 0:11:45) [95%] : \r\nAurait mis fin \u00e0 ses services, en raison du non- paiement des factures, les autorit\u00e9s affirment de leur c\u00f4t\u00e9 que l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:45 > 0:11:49) [92%] : \r\nC'est ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par des maladies telles que l'enc\u00e9phalite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:51 > 0:12:10) [92%] : \r\nDoris au Groenland cette semaine pour \u00e9valuer les effets du changement climatique, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a pu constater sur place la rapidit\u00e9 de la fonte des glaciers, autre effet du r\u00e9chauffement, les incendies qui touchent l'\u00eele polaire depuis fin juillet, un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s rare au Groenland explications Delphine, jeune aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:11 > 0:13:07) [90%] : \r\nAcier iceberg Aurore bor\u00e9ale baleines et chiens de tra\u00eeneau le Groenland bleu, blanc et froid, pourtant il y a quelques jours un satellite a d\u00e9voil\u00e9 un exceptionnel Incendie dans une zone inhabit\u00e9e du pays des glaces, des colonnes de fum\u00e9e impressionnante visibles depuis l'espace, au moins 15 kilom\u00e8tres carr\u00e9s ont br\u00fbl\u00e9 en une semaine, randonneurs inconscients impacts de la foudre, le myst\u00e8re demeure quant \u00e0 la cause mais le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te et scientifique car les incendies ont consid\u00e9rablement augment\u00e9 dans la r\u00e9gion, une fois encore le r\u00e9chauffement climatique semble \u00eatre pass\u00e9e par l\u00e0, la fonte des glaces met \u00e0 nu la terre et la v\u00e9g\u00e9tation et favorise la s\u00e9cheresse, ajoutez \u00e0 cela des temp\u00e9ratures record en juillet dans la r\u00e9gion des conditions id\u00e9ales pour un d\u00e9part de feu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les incendies sont aussi en hausse dans les r\u00e9gions polaires comme le Canada, l'Alaska et la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:08 > 0:13:31) [94%] : \r\nLes f\u00eates de Gen\u00e8ve s'ach\u00e8ve ce soir avec un bilan mitig\u00e9 pour les organisateurs qui enregistre cette ann\u00e9e encore un d\u00e9ficit de plus d'un 1000000 de d'un demi-1000000 1000000 de francs plus d'un 1000000 de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement une manifestation pourtant remise en question, l'initiative qui sera soumise au vote des Genevois dans quelques mois, propose un changement complet des f\u00eates de Gen\u00e8ve Steven Bossard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:33 > 0:13:41) [96%] : \r\nAu bout de 10 jours de f\u00eate, c'est la satisfaction pour les organisateurs de la manifestation, qui se termine pourtant avec un d\u00e9ficit de plus de 500000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:13:55) [92%] : \r\nOn est parti tr\u00e8s tr\u00e8s fort les les 4 premiers jours avec une m\u00e9t\u00e9o \u00e9videmment tr\u00e8s cl\u00e9mente, un tout petit peu plus difficile en d\u00e9but de semaine, puisqu'on est 3 jours de pluie et puis hier et aujourd'hui fantastique journ\u00e9e o\u00f9 hier, on a m\u00eame battu le record d'affluence au au feu d'artifice, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:56 > 0:14:11) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 un budget r\u00e9duit cette ann\u00e9e, les f\u00eates de Gen\u00e8ve finissent encore une fois dans le rouge avec des pertes inf\u00e9rieures \u00e0 celles de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui s'\u00e9levait \u00e0 3 b\u00e9 Jules 5 millions de francs, la nouvelle formule 2007 se voulait plus populaire, avec moins de zones privative, plus au go\u00fbt du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:11 > 0:14:15) [83%] : \r\nC'est beaucoup mieux, monsieur le c'est plus anim\u00e9 c'est conviviales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:14:15 > 0:14:18) [82%] : \r\nD\u00e9finitivement clairement c'est familial c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:18 > 0:14:19) [82%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:20 > 0:14:21) [98%] : \r\nC'est dommage que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:21 > 0:14:58) [91%] : \r\nSi les forains affiche aussi le sourire du c\u00f4t\u00e9 de certains restaurateurs, c'est la col\u00e8re cette \u00e9dition n'a pas r\u00e9pondu aux attentes je reproche de nous avoir mis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te comme \u00e7a autant de restaurateurs qui proposent les m\u00eames choses, plus ou moins et puis ensuite le coup le coup quand m\u00eame de, de, de, de, c'est fait pour, pour nous, les prestataires, donc il aurait fallu que ce soit moins l\u00e9g\u00e8rement moins cher et puis on aurait peut-\u00eatre pu sortir la t\u00eate de l'eau aujourd'hui le concept des prochaines \u00e9ditions de ces f\u00eates est incertain, une initiative bient\u00f4t soumise aux Genevois vise \u00e0 les r\u00e9duire \u00e0 une semaine dans un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint et avec de nombreux forains d\u00e9plac\u00e9 dans une autre zone du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:58 > 0:15:15) [90%] : \r\nNous demandons non pas des f\u00eates commerciales bas de gamme qui engendre de multiples nuisances, aussi bien pour nos concitoyens que pour l'environnement mais des f\u00eates v\u00e9ritablement conviviales riche sur le plan artistique, culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:15 > 0:15:19) [96%] : \r\nPour les organisateurs cette initiative met en p\u00e9ril la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:33) [91%] : \r\nSi le texte passe, on l'a toujours dit et au haut et fort, \u00e7a sera la fin des f\u00eates de Gen\u00e8ve, telle qu'on la connue, il y aura \u00e0 ce moment-l\u00e0, inventer une nouvelle manifestation, je prends l'exemple de la f\u00eate de la musique est un \u00e9v\u00e9nement magnifique mais qui effectivement pay\u00e9 par la poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:33 > 0:15:43) [92%] : \r\nDu contribuable, la ville de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 en septembre un contre- projet avec un concept sur 10 jours les Genevois devrait trancher sur l'avenir de leur fait, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:44 > 0:16:04) [88%] : \r\nElle est lausannois s'inqui\u00e8te de la disparition de leur vieux bistrots la fermeture pour r\u00e9novation du buffet de la gare ou de la brasserie la Bavaria cr\u00e9e un certain \u00e9moi dans la capitale vaudoise le telle point que le parti socialiste vient de d\u00e9poser une motion au conseil communal visant \u00e0 inventorier et \u00e0 pr\u00e9server ces \u00e9tablissements, il vante Rimbert S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:04 > 0:16:27) [92%] : \r\n9 mois \u00e0 Microsoft, donc si l'on n'avait pas de pain du dans tous les coins du canton, quoi de mieux qu'un refrain de Jean Villard Gilles pour confirmer que les peintres constitue bien une solide tradition dans le canton et pourtant buffet de la gare barbare caf\u00e9 des tramways, c'est l'h\u00e9catombe dans la capitale \u00e0 la Bavaria, le temps s'est arr\u00eat\u00e9 fin juin, la fermeture de trop pour certains politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:27 > 0:16:49) [94%] : \r\nDans un monde o\u00f9 les choses changent tr\u00e8s vite, o\u00f9 tout bouge tr\u00e8s vite, c'est pas si mal si il y a des choses qui restent et donc le but de cette proposition socialiste c'est simplement de prot\u00e9ger le Patrimoine \u00e0 la fois mat\u00e9riels des caf\u00e9s, des bistrots historiques \u00e0 Lausanne, mais aussi d'aider \u00e0, \u00e0 prot\u00e9ger un peu cette tradition d'aller au caf\u00e9 de se rencontrer et de discuter avec des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:49 > 0:16:56) [98%] : \r\nPas facile de prot\u00e9ger une tradition dans un milieu professionnel, tr\u00e8s comp\u00e9titif pour l'ancien directeur de la Bavaria, il faut s'adapter \u00e0 son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:11) [89%] : \r\nOn doit rester concurrentiel, \u00e7a veut dire, c'est aussi une il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique qui est tr\u00e8s important, qui sera tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, juste dire on prot\u00e8ge, prot\u00e8ge l'int\u00e9rieur d'un \u00e9tablissement public, \u00e7a me para\u00eet un peu facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:11 > 0:17:17) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Pinte Besson, l'un des 10 plus vieux bistrots d'Europe, on semble avoir trouv\u00e9 la bonne formule entre tradition et modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:18 > 0:17:35) [92%] : \r\nCe qui est important, c'est pas seulement les murs mais c'est l'\u00e2me de l'\u00e9tablissement l'en-but l'\u00e9tablissement, c'est forc\u00e9ment la client\u00e8le qui le fr\u00e9quente l'ambiance qui s'y d\u00e9gage, il faut faire en sorte effectivement que \u00e7a ne change pas, donc on peut moderniser mais pas non plus tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:35 > 0:17:45) [78%] : \r\nIl y a une galerie d'\u00e9t\u00e9 2 bistrots comme il a pas dans beaucoup d'autres bistrots \u00e0 Lausanne, vous en avez eu l'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et puis vous verrez leur lui le sait des choses sur le capricieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:45 > 0:17:51) [90%] : \r\nMais c'est un lieu o\u00f9 souffle esprit et \u00e7a c'est important pour moi tout que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:51 > 0:17:59) [88%] : \r\nVoil\u00e0 Pierre, le bois, tout me parle hein et c'est bien ce fameux esprit plus que les murs ou le mobilier des bistrots, que l'on craint de voir dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:00 > 0:18:22) [95%] : \r\nTraire les vaches ou les nourrir gr\u00e2ce \u00e0 des ordinateurs la robotisation de l'agriculture se d\u00e9veloppe en Suisse, encourag\u00e9 par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le but est d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 et de pr\u00e9server les ressources visite dans une exploitation o\u00f9 les robots remplacent peu \u00e0 peu le travail Manuel, c'est un sujet de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques adapt\u00e9e par Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:50) [88%] : \r\nAu 1er regard une ferme comme les autres, mais pas tout \u00e0 fait ici parmi le b\u00e9tail, il y a des robots, l'\u00e9curie fonctionne presque toute seule, contr\u00f4l\u00e9 par ordinateur depuis ici l'\u00e9leveur peut savoir quelle b\u00eate \u00e0 manger quoi et combien il produit en temps r\u00e9el le nettoyeur nettoient la fourrages ce fourrage elle calcule m\u00e9lange et livrent directement \u00e0 la vache sa ration id\u00e9al plusieurs fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:51 > 0:19:07) [94%] : \r\nFlexible, j'ai gagn\u00e9 en flexibilit\u00e9 par rapport au temps que je passe ici \u00e0 l'\u00e9table et au travail physique, aussi fort en avant, je devais tout faire \u00e0 la main avec la fourchette physiquement, c'est un immense soulagement lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:08 > 0:19:38) [90%] : \r\nL'ensemble des robots ici a co\u00fbt\u00e9 un demi-1000000 de francs sur Gobert a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un cr\u00e9dit agricole cantonal, il a 15 ans pour le rembourser, c'est pourquoi il est pass\u00e9 de 40 b\u00eates \u00e0 80 avec un d\u00e9fi rentabiliser ses investissements la robotisation de l'agriculture est en marche, tracteur autonomiser gr\u00e2ce au GPS pour semer ou traiter les plantations drone pour l'\u00e9pandage plus cibl\u00e9s ou la surveillance des sols utile \u00e0 plusieurs titres, estiment les autorit\u00e9s agricoles f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:39 > 0:19:59) [90%] : \r\nAh, elle ne cite Studies, un des avantages de l'automatisation et d'augmenter la productivit\u00e9, bien s\u00fbr, mais cela permet aussi d'\u00e9conomiser des ressources d'utiliser moins de pesticides, par exemple, et de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e, ce n'est donc pas seulement une question de productivit\u00e9 mais aussi de pr\u00e9servation des ressources ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:01 > 0:20:17) [90%] : \r\nRobotisation num\u00e9risation de l'agriculture son ministre Johann Schneider- Ammann la encourager cette semaine dans un discours, une tendance d'avenir qui all\u00e9gera le travail des agriculteurs sans les emp\u00eacher non plus de pratiquer les gestes, ancien de la multimill\u00e9naire tradition agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:18 > 0:20:28) [91%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif de la journ\u00e9e en Suisse, c'est la victoire de Killian Jornet dans la cour, Sierre Zinal le Catalan remporte pour la 5\u00e8me fois l'\u00e9preuve de montagne Michel Lis Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:30 > 0:21:25) [92%] : \r\nUn d\u00e9cor majestueux, un parcours exigeant 31 kilom\u00e8tres dont 2200 m\u00e8tres de monter 1100 m\u00e8tres de descente Sierre-Zinal une des plus belles et des plus ancienne course de montagne a v\u00e9cu sa 44\u00e8me \u00e9dition, dans des conditions parfaites 4350 participants 3 quarts de populaire parmi l'\u00e9lite, le h\u00e9ros du jour, Killian Joannette d\u00e9j\u00e0 vainqueur de l'\u00e9preuve \u00e0 4 reprises le Catalan accus\u00e9 56 secondes de retard sur le trio de t\u00eate dans la mont\u00e9e vers l'h\u00f4tel Weisshorn mais il refait son retard dans la descente finale vers Zinal et s'adjuge ainsi sa 5\u00e8me victoire dans le Val-d'Annivier le Catalan s'impose apr\u00e8s 2 heures 33 de course 16 secondes d'avance sur le Britannique Rob Simpson, le record du parcours n'est pas battu, il s'en est fallu de 4 minutes premi\u00e8res dames, la K\u00e9nyane Lucy Murungi s'impose pour la 2\u00e8me fois Zinal en 2 heures et 58 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:27 > 0:21:33) [92%] : \r\nEn Motocyclisme Thomas L\u00fcthi est mont\u00e9 pour la 9\u00e8me fois de la saison sur le podium lors du Grand Prix d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:33 > 0:21:50) [91%] : \r\nAutriche, le Bernois a r\u00e9alis\u00e9 une bonne op\u00e9ration, parti en 5\u00e8me position, il a r\u00e9ussi \u00e0 remonter jusqu'\u00e0 la 3\u00e8me, place \u00e0 l'issue d'un superbe duel avec l'espagnol Alex Marquez au classement L\u00fcthi est plus qu'\u00e0 17 points de l'Italien Franco Morbidelli, actuel chef, leader du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:52 > 0:22:14) [92%] : \r\nEt en tennis Roger Federer affrontera ce soir Alexander divers F. en finale du tournoi de Montr\u00e9al, il s'est qualifi\u00e9 en 2 sets hier soir face \u00e0 Robin Haase, le num\u00e9ro 3 mondial, a battu le N\u00e9erlandais 6 3 7 5 si Federer s'impose ce soir face \u00e0 10 B RF 8\u00e8me joueur mondial, il pourrait bient\u00f4t redevenir num\u00e9ro 1 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:14 > 0:22:17) [78%] : \r\nCondition toutefois qu'il remporte ses d'ao\u00fbt prochain match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:17 > 0:22:23) [95%] : \r\nTournoi de Cincinnati ce soir la finale Montr\u00e9al est \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 \u00e0 22 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:25 > 0:22:42) [92%] : \r\nLe film avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Urszula meilleure en 2008 Rome avec Isabelle Huppert et le jeune Kacey Mottet Klein avait \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 par la critique, retour sur le 1er long m\u00e9trage de la r\u00e9alisatrice, c'est la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au cin\u00e9ma Romand Virginie vla et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:42 > 0:22:49) [79%] : \r\nPourtant, l'indomptable conserver pendant que je sois beaucoup Net c'est les vacances que lors de la Coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:54 > 0:23:06) [87%] : \r\nLe au d\u00e9but vous c'est la vie heureuse et banal d'une famille sans histoire, sauf que la vie de Martine Michel et leurs 3 enfants n\u00e9s banal qu'en apparence, ils habitent une maison au bord d'une autoroute \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:09 > 0:23:30) [89%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de trouver le d\u00e9cor du film qu'on a trouv\u00e9 au fin fond de la Bulgarie, perdu entre Sofia et Istanbul entre 2 villages, une portion de route assez large pour qu'on puisse au fond simuler une autoroute en mettant une petite couche d'Aspin, il y avait pas d'\u00e9lectricit\u00e9, il y avait pas d'eau, on \u00e9tait perdurera, la Bulgarie, on s'est dit : OK, on va faire passer 300 voitures l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:34 > 0:23:38) [95%] : \r\nCar oui, le r\u00eave tourne au cauchemar, avec la mise en service de l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:50 > 0:23:59) [90%] : \r\nJ'ai arpent\u00e9 ce genre de lieu quand j'ai eu l'id\u00e9e du film parce que j'avais besoin d'\u00eatre en immersion d'comme cette famille au bord de cette autoroute et de vivres la sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:03 > 0:24:07) [76%] : \r\n\u00e0 mon dur monde un monde violent o\u00f9 il est, finalement, pas \u00e9vident de survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:15 > 0:24:21) [85%] : \r\nAu fond ce sont va peu \u00e0 peu ses personnages va aller travailler de l'Int\u00e9rieur dans leurs n\u00e9vroses dans leur folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:22 > 0:24:34) [87%] : \r\nPour son 1er film au cin\u00e9ma, ou sous la meilleure que tout ce qui est conseillers un gros budget, un gros casting avec Isabelle Huppert, des enfants et la r\u00e9v\u00e9lation de caisses Mottet Klein et cerise sur le g\u00e2teau des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:35 > 0:24:50) [94%] : \r\nLe film est s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes, m\u00eame si c'est \u00e0 la semaine de la critique un peu sur un strapontin, mais peu importe, il est \u00e0 Cannes, tout d'un coup, on a, on se rend compte qu'il y a un nouveau cin\u00e9ma Romand qui existe avec des cin\u00e9astes importants et que voil\u00e0 Urszula Meyer en est l'incarnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:51 > 0:24:59) [85%] : \r\nDes cin\u00e9astes importants comme Lionel Bayer, Jean-St\u00e9phane Bron et Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, avec qui, Ursula Meier, fonde le groupe bande \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:00 > 0:25:02) [89%] : \r\nLeur pomme pour faire des films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:17) [90%] : \r\nLe tourisme sacr\u00e9 a le vent en poupe, exemple dans le canton de Fribourg qui propose depuis juillet, une soixantaine de sites \u00e0 valeur spirituelle de la cath\u00e9drale \u00e0 la cascade, tour d'horizon avec Fanny Z\u00fcrcher, Pascal Sibot et Pierre Ienny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:19 > 0:25:43) [92%] : \r\nUne terre de tradition chr\u00e9tienne Fribourg est connu pour son important Patrimoine catholique cath\u00e9drale Saint-Nicolas chapelles, couvents des sites qui attire car le tourisme sacr\u00e9 conna\u00eet un r\u00e9el essor en t\u00e9moignent les nombreux p\u00e8lerins marchant vers Compostelle l'union fribourgeoise du tourisme a bien compris le potentiel de cet \u00e9lan spirituel, elle a lanc\u00e9 sa nouvelle offre d\u00e9but juillet, l'esprit des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:43 > 0:26:01) [94%] : \r\nC'\u00e9tait l'id\u00e9e de valoriser notre Patrimoine sacr\u00e9 b\u00e2ti mais \u00e9galement tout le Patrimoine sacr\u00e9 spirituel que nous avons dans le canton de Fribourg, on s'attaque bien \u00e9videmment en 1er lieu aux Suisses notre public cible principale je dirais pour le canton de Fribourg, mais c'est \u00e9galement ouvert au march\u00e9 fran\u00e7ais au march\u00e9 allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:01 > 0:26:12) [88%] : \r\nSacr\u00e9 tourisme font bon m\u00e9nage depuis longtemps aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles le p\u00e8lerinage \u00e0 Notre-Dame de la compassion de Bulle et tr\u00e8s couru, mais aujourd'hui l'int\u00e9r\u00eat du visiteur est tout autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:12 > 0:26:26) [88%] : \r\nOn veut compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la contrainte de l'\u00e9glise du clerg\u00e9 dur rituel liturgique impos\u00e9e dans la plupart des gens, ce sont des faits ne pratique plus, par contre, on recherche des \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:27 > 0:26:35) [91%] : \r\nParmi d'autres \u00e9motions tendance la recherche d'une \u00e9nergie ancestrale sur des sites naturels grotte blocs erratiques et cascades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:35 > 0:26:40) [93%] : \r\nOn vient se d\u00e9connecter de la vie que l'on m\u00e8ne \u00e0 l'ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:40 > 0:26:46) [97%] : \r\nLes touristes, les voyageurs sont \u00e0 la recherche maintenant de de repos de ressourcement de retour \u00e0 la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:46 > 0:26:58) [91%] : \r\nEt c'est aussi un peu ce que le tourisme vend comme si le lieu en lui- m\u00eame, transmettait ce qui est souvent appel\u00e9 une \u00e9nergie quelque chose en soi qui revient de tr\u00e8s loin et sur lequel on n'arrive pas vraiment \u00e0 mettre un nom particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:59 > 0:27:08) [91%] : \r\nL'esprit des lieux propose une soixantaine de sites, autant de lieux pour se d\u00e9connecter du quotidien et peut-\u00eatre se reconnecter \u00e0 l'essentiel soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:08 > 0:27:26) [88%] : \r\nAu dans toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, puis mise au point 20 heures avec un reportage sur les filets de perche et sur la r\u00e9volte des h\u00f4teliers suisses qui refusent le diktats du site Booking Point com demain, vous retrouverez Darius Rochebin tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:34 > 0:27:37) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:50 > 0:28:52) [71%] : \r\nCe ils arrivent pas mes Texier oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:54 > 0:28:55) [61%] : \r\nOui, voil\u00e0, lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:56 > 0:28:57) [88%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:57 > 0:28:58) [94%] : \r\nOui, c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:50 > 0:30:51) [93%] : \r\nOr seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:27 > 0:33:53) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, un soleil g\u00e9n\u00e9reux pour cette journ\u00e9e de dimanche sur quasiment l'ensemble des r\u00e9gions, les nuages ont \u00e9t\u00e9 moins nombreux que pr\u00e9vu et nous une ambiance enfin un peu plus estival \u00e7a faisait du bien alors sur animation satellite, on voit que le ciel \u00e9tait vraiment en grande partie d\u00e9gag\u00e9, nous avons vu quelques petits paquets nuageux ici qui ont encore pass\u00e9 au-dessus du Tessin lorsqu'il va nous int\u00e9resser ces prochaines heures, c'est d'abord dans un 1er temps cette perturbation qui va arriver \u00e0 Newport pour la journ\u00e9e de mardi, donc on va conserver quand m\u00eame un temps assez bien ensoleill\u00e9 jusque-l\u00e0 et en fait cette cette perturbation sera pas trop active, nous disent les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse donc demain quelques passages nuageux concernant surtout la Cr\u00e8te sud et valaisanne le Tessin lingua Dean aussi peut-\u00eatre des nuages bas sur le plateau al\u00e9manique mais sinon quand m\u00eame un soleil bien pr\u00e9sent, g\u00e9n\u00e9reuse et puis ces passages nuageux devraient se dissiper en grande partie durant l'apr\u00e8s- midi on a un faible risque orageux isol\u00e9 en montagne plut\u00f4t sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes au niveau des temp\u00e9ratures, on tournera autour de 13 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, lever du jour, entre 11 et 13 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e aller quand m\u00eame, on grimpe jusqu'\u00e0 26 27 degr\u00e9s sur le plateau 28 autour du d\u00e9ment 28 \u00e9galement en Valais 27 au Tessin 23 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et valeurs assez homog\u00e8ne et quant au vent, h\u00e9 bien ils vont piloter au sud- ouest, ils resteront tr\u00e8s peu dynamique, un petit peu plus soutenue en haute montagne pour la journ\u00e9e de mardi alors une journ\u00e9e qui d\u00e9bute assez bien bien ensoleill\u00e9 au fur et \u00e0 mesure, les nuages vont augmenter, \u00e7a pourrait d\u00e9boucher sur des orages plut\u00f4t en montagne et \u00e7a pourrait s'\u00e9tend dans le courant de l'ann\u00e9e aussi en r\u00e9gion de plaine, mercredi, on sera dans un ciel un petit peu de tra\u00eene, accompagn\u00e9s de quelques gouttes \u00e7a et l\u00e0, surtout sur les versants nord jeudi plut\u00f4t une nouvelle d\u00e9gradation apparemment avec beaucoup de nuages, des orages qui pourraient concerner aussi bien la montagne que la plaine et si on jette un petit coup d'oeil jusqu'\u00e0 la fin de la semaine jusqu'au week- end prochain on convoi qu'on va passer quand m\u00eame dans un courant d'ouest vendredi un temps assez changeant pas mal de nuages, peu de soleil, un petit peu plus frais, samedi, \u00e7a devrait se remettre avec une moiti\u00e9 ouest qui serait d\u00e9j\u00e0 sous le soleil, une moiti\u00e9 Est avec encore la perturbation et dimanche on retrouverait le soleil, mais \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 v\u00e9rifier ces prochains jours, l'indice de confiance n'est pas tr\u00e8s bon, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride et \u00e0 vous tous, je souhaite une belle soir\u00e9e, un bon d\u00e9but de semaine voir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-12T01:56:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708617088", "durationSec": 116, "title": "FRIGO AGRICULTURE NUMERISEE PAD_RTS000001227503", "excerpt": "La robotisation et l'automatisation de l'agriculture se d\u00e9veloppe en Suisse et remplace peu \u00e0 peu le travail manuel des fermiers. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales encouragent cette \u00e9volution num\u00e9rique qui permet d'augmenter la productivit\u00e9 et d'\u00e9conomiser les ressources naturelles, tout en soulageant le travail physique des agriculteurs.", "remarks": "Images : Atelier R\u00e9alisation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "ROBOT", "AUTOMATISATION"], "sequenceIds": ["1617655"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617089", "durationSec": 144, "title": "FRIGO SERIE ETE HOME 2607 PAD_RTS000001214350", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film suisse \"Home\" de la r\u00e9alisatrice franco-suisse Ursula Meier, qui r\u00e9v\u00e9la en 2008 le jeune acteur romand Kacey Mottet-Klein. Itw du directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Maire et d'Ursula Meier sur le succ\u00e8s du film qui incarne le renouveau du cin\u00e9ma romand.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617090", "durationSec": 25, "title": "SO FEDERER_RTS000001228299", "excerpt": "Les organisateurs des F\u00eates de Gen\u00e8ve 2017 tirent un bilan satisfaisant de la manifestation, malgr\u00e9 un budget r\u00e9duit et un d\u00e9ficit de plus de 500000 francs. Le concept et l'avenir de la f\u00eate populaire sont toutefois menac\u00e9s par l'initiative populaire \"Pour des F\u00eates de Gen\u00e8ve plus courtes et plus conviviales\"."}, {"internalArchiveId": "AA1708617091", "durationSec": 133, "title": "SO FETE DE GENEVE BILAN_RTS000001228463", "excerpt": "L'union fribourgeoise du tourisme a lanc\u00e9 une nouvelle offre intitul\u00e9e \"Esprit des lieux\" qui propose la d\u00e9couverte d'une soixantaine de sites \u00e0 valeur spirituelle ou sacr\u00e9e allant de la cath\u00e9drale au site naturel \u00e0 l'\u00e9nergie ancestrale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1617642"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617092", "durationSec": 112, "title": "SO FR ESPRIT DES LIEUX TOURISME SACRE_RTS000001228280", "excerpt": "Le pilote motocycliste suisse Thomas Luethi a obtenu la 3e place en Moto2 lors du Grand Prix d'Autriche motocycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TOURISME", "RELIGION ET CROYANCES"], "sequenceIds": ["1617661"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617093", "durationSec": 59, "title": "SO GROENLAND_RTS000001228426", "excerpt": "Le conseiller national tessinois Ignazio Cassis, candidat PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral, a assist\u00e9 au 114e March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier, invit\u00e9 par le canton du Tessin h\u00f4te d'honneur de la manifestation. Le conseiller d'Etat genevois PLR et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Pierre Maudet a \u00e9galement jug\u00e9 important d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement qui a r\u00e9uni plus de 40000 personnes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617094", "durationSec": 30, "title": "SO GUAM MENACES_RTS000001228343", "excerpt": "Victoire du coureur catalan Kilian Jornet en 2 heures et 33 minutes lors de l'\u00e9preuve \u00e9lite de la 44e course de montagne Sierre Zinal. La premi\u00e8re femme, la K\u00e9nyane Lucy Murigi, s'impose pour la 2e fois en 2 heures et 58 minutes."}, {"internalArchiveId": "AA1708617095", "durationSec": 20, "title": "SO INDE ENFANT 2_RTS000001228457", "excerpt": "Le Parti socialiste lausannois a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Conseil communal visant \u00e0 inventorier et pr\u00e9server les vieux bistrots de la ville comme la brasserie de la Bavaria ou la Pinte Besson. Ces caf\u00e9s, t\u00e9moins d'une tradition de pintes historiques avec une \u00e2me particuli\u00e8re, sont menac\u00e9s de disparition dans un milieu de la restauration tr\u00e8s concurrentiel."}, {"internalArchiveId": "AA1708617096", "durationSec": 25, "title": "SO MOTO_RTS000001228296", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX MOTOCYCLISTE", "MOTO2"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617097", "durationSec": 78, "title": "SO SAIGNELEGIER PLR V2_RTS000001228382", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "F\u00caTE POPULAIRE", "CHEVAL", "CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1617633"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617098", "durationSec": 60, "title": "SO SIERRE ZINAL_RTS000001228410", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE", "ZINAL"], "thematicThemes": ["SIERRE ZINAL"], "thematicPersons": ["JORNET, KILIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617099", "durationSec": 117, "title": "SO VIEUX BISTROTS V2_RTS000001228432", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "ART ET TRADITION POPULAIRES", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1617648"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617100", "durationSec": 111, "title": "SO VIRGINIE MANIF EXTREME DROITE_RTS000001228330", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617774", "summary": "March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier : Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et Ignazio Cassis, conseiller national tessinois candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, discutant avec public et suivant courses de chevaux. Itw Ignazio Cassis. Itw Pierre Maudet.", "id": "1617633", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "F\u00caTE POPULAIRE", "CHEVAL", "CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617783", "summary": "Estival et ensoleill\u00e9 : man\u00e8ges et attractions foraines pour enfants fonctionnant sur les quais. Itw Christian Kupferschmid, directeur F\u00eates de Gen\u00e8ve. Itw de rue. Itw Yassine Naguez, restaurateur. Itw Jean Barth, auteur initiative Pour des F\u00eates de Gen\u00e8ve plus courtes et plus conviviales. Itw\nPhilippe Vignon, directeur Gen\u00e8ve Tourisme.", "id": "1617642", "visualThemes": ["F\u00caTES DE GEN\u00c8VE", "CARROUSEL FORAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617789", "summary": "Itw Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois. Ext vitrine brasserie de la Bavaria avec enseigne. Mobilier \u00e0 l'int de Bavaria.\nItw Daniel von Wyss, ex-propri\u00e9taire de la Bavaria.\nExt bistrot de la Pinte Besson avec enseigne. Itw Carlos Beiro, patron de la Pinte Besson. Itw clients r\u00e9guliers du caf\u00e9.", "id": "1617648", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "ART ET TRADITION POPULAIRES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617796", "summary": "Sumiswald : robots effectuant soin des vaches dans \u00e9table. Fermier contr\u00f4lant traite sur ordinateur. Itw Hans-Juerg Oberli, agriculteur.\nTracteur autonomis\u00e9 avec GPS roulant dans champ. Drone pour \u00e9pendage survolant champ. Itw Thomas Anken, employ\u00e9 Agroscope.", "id": "1617655", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "ROBOT", "AUTOMATISATION"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617802", "summary": "Estival et ensoleill\u00e9 : ext abbaye de la Maigrauge. \nItw Christophe Renevey, vice-directeur de Fribourg R\u00e9gion tourisme.\nItw Isabelle Raboud, directrice Mus\u00e9e gru\u00e9rien de Bulle.\nCascade sur site naturel.", "id": "1617661", "visualThemes": ["TOURISME", "RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Duplex Tokyo", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707240", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032896", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620192", "internalArchiveId": "AA1708620353", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter?", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Le PLR doit proposer plusieurs candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, deux de ces candidats sont romands ce qui pose la question de la repr\u00e9sentation, voire surrepr\u00e9sentation des romands au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 100, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-29T13:14:48Z", "scripts": ["\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\t\n \ufffd\ufffd\ufffd\ufffdI\ufffd+\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd((\ufffd\ufffd*52\ufffd!\ufffd\ufffd\ufffd\"\r\ufffd\ufffdI \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\r\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\r\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffdJ\ufffd\ufffd\ufffd\n\n\"\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd#\n$ \ufffd\n\n\ufffd\ufffd+\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\n\t\ufffd\n\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\n\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\r\ufffd\n!\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\nO\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd++=!\ufffd\ufffd\ufffd-\ufffdF\ufffd!\ufffd\ufffd\ufffd\n \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd9\n\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\r\ufffd\ufffd!\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd%\n\n\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd!\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \t\ufffd**\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*$\ufffd -\ufffd 7\ufffd\ufffd\ufffd (\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd(\ufffd 2=!=\ufffd\ufffd(\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n*\ufffd++=!\ufffd\ufffd\ufffd-\ufffdF\ufffd!\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd9\ufffdP\n\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\n\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd(\ufffd 2=!=\ufffd\ufffd(C\ufffd (\ufffd*\ufffd Q\ufffd(*+\ufffd\ufffd*\ufffd *\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd=*\ufffd\ufffd\ufffd=*\ufffd \ufffd 9\ufffd \ufffd 1\ufffd\ufffd E1\n\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n+\ufffd\ufffd!\ufffd!\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd++=!\ufffd\ufffd\ufffd-\ufffdF\ufffd!\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd(\ufffd2=!=\ufffd\ufffd(C\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\t\ufffd**\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\nK#\ufffd\ufffd)\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd**\ufffd*\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd+\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd (\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd!*\ufffd \ufffdK*\ufffd&\ufffd((\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffdARFB\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\nE\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd!\ufffd\ufffd\ufffdA>MB\ufffd \ufffdO\ufffd\ufffd((\ufffd\ufffd\ufffd=#\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd#\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd7\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd=\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd;\ufffd+\ufffd\ufffd*\ufffd:#\ufffd\ufffd \ufffd9\ufffd \ufffd1\ufffd*\n#\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd=*\ufffd\ufffd\ufffd=*\ufffd7\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd=7\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd&(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd!\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffdI\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(*\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\nSI\ufffdT\ufffd!\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd**\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd+\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd=\ufffdSJ\ufffdT\ufffd!\ufffd*\ufffd+\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd((\ufffd\ufffd*\ufffd2=!=\ufffd\ufffd\ufffd\"\n1\ufffd*\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd!*\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\"\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd \ufffd\ufffdJ\ufffdT\ufffd!\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffdJ\ufffd\ufffdT\ufffd!\ufffd*\n+\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd((\ufffd\ufffd*\ufffd 2=!=\ufffd\ufffd\ufffd\"\ufffd \ufffd 1\ufffd*\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd &\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd 7\ufffd<\ufffd(*\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd=*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffdT\ufffd !\ufffd\ufffd (\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd<\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd&\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd7\ufffd\ufffd\ufffdS\ufffdT\ufffd!\ufffd*\ufffd+\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd((\ufffd\ufffd*\ufffd2=!=\ufffd\ufffd\ufffd\"\ufffd \ufffd1\ufffd*\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd+\ufffd\ufffd*\n*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd6\ufffd\ufffd\ufffd!<\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd$N\ufffd T\ufffd !\ufffd\ufffd (\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd(*\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffdG=\ufffd -\ufffd  \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd *\ufffd\ufffd(\n+\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd((\ufffd\ufffd\ufffd 2=!=\ufffd\ufffd(\ufffd A\ufffd$\ufffd\ufffd TB\ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd+(\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffdC\ufffd \ufffd (\ufffd*\ufffd \n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd!*\ufffd *\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd:*\ufffd &\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd=*\ufffd\ufffd\ufffd=*\r\r\r\ufffd \ufffd \r\r\r\ufffd +\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd +\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd;\ufffd7\ufffd\ufffd\ufffd!<\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd \ufffdR\ufffd\ufffd!\ufffd!=\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd (\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd+\ufffd\ufffd!\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd!\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd+\ufffd\ufffdN\ufffd+\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd((\ufffd\ufffd*\ufffd2=!=\ufffd\ufffd\ufffd\"\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd+\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(C\ufffdD\ufffd \ufffdA\ufffd\ufffd+\ufffd\ufffd!\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd-\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffdB\ufffd\ufffd>\ufffd\ufffd:\ufffd\ufffdC\ufffdN\ufffd\ufffd/\ufffd\ufffd&\ufffd\ufffd\ufffd#C\ufffdI\ufffd\ufffdR\ufffd(\ufffd\ufffd*C\ufffdJ\ufffd\ufffd@\ufffd\ufffd\ufffdC\n\ufffd\ufffd \ufffd A(\ufffd\ufffd +\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd=\ufffd=\ufffd+\ufffd==\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffdD\ufffdDB\ufffd \ufffd K(\ufffd \ufffd*\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd (\ufffd*\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd!*\ufffd \ufffd!\ufffd\ufffd*\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd+\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd*\ufffd\ufffd9\ufffd\n\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd%\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd&\ufffd'\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd(\ufffd\n\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "medias": [{"id": "1709651", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033301", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-03C3DB5A-F5D3-47F4-8211-66FC6631B827", "internalArchiveId": "03C3DB5A-F5D3-47F4-8211-66FC6631B827", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre?", "publicationDate": "2017-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrice Roset, jardinier pour la ville de Montreux;Marcel Lacroix, Chef de la voirie et des espace verts de la ville de Montreux;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Bastien Girod, vice-pr\u00e9sident du Parti \u00e9cologiste suisse, ZH;Albert R\u00f6sti, Pr\u00e9sident de l'UDC;Jacques Bourgeois, conseiller national PLR FR;Jacques Chevallier, Chef de la police de Vernier;Hommes, agents de police \u00e0 Vernier;Anthony Moser, agent de police \u00e0 Vernier;Jeunes, anonymes, habitants de Vernier;Olivier Mani, Directeur de la COSEDEC - cooperative romande de sensibilisation \u00e0 la gestion des d\u00e9chets\r\nLes incivilit\u00e9s pr\u00e9occupent les villes en Suisse. En particulier le littering qui consiste \u00e0 abandonner ses d\u00e9chets dans l'espace public. Car cet oc\u00e9an de d\u00e9chets a un co\u00fbt: entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont une grande partie \u00e0 charge des collectivit\u00e9s publiques.  Rediffusion.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:59:27-12:59:38 / * Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre? (15 minutes Littering ARGIROFFO) 12h30: 15 minutes littering: ARGIROFFO\r\n12h44... On retrouve notre magazine... 15 minutes... en nouvelle diffusion. \r\n  14'37\r\nEt ce reportage, vous pourrez \u00e9galement le r\u00e9\u00e9couter ce soir d\u00e8s 22h40.", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8822132", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre?", "Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre?  / 12H30_2017-08-12T12:40:00_quinze-minutes", "Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre?  / 12H30_2017-08-12T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Les incivilit\u00e9s pr\u00e9occupent les villes en Suisse. En particulier le littering qui consiste \u00e0 abandonner ses d\u00e9chets dans l'espace public. Car cet oc\u00e9an de d\u00e9chets a un co\u00fbt: entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont une grande partie \u00e0 charge des collectivit\u00e9s publiques.  Rediffusion.", "Les incivilit\u00e9s pr\u00e9occupent les villes en Suisse. En particulier le littering qui consiste \u00e0 abandonner ses d\u00e9chets dans l'espace public. Car cet oc\u00e9an de d\u00e9chets a un co\u00fbt: entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont une grande partie \u00e0 charge des collectivit\u00e9s publiques.  Rediffusion.", "Les incivilit\u00e9s pr\u00e9occupent les villes en Suisse. En particulier le littering qui consiste \u00e0 abandonner ses d\u00e9chets dans l'espace public. Car cet oc\u00e9an de d\u00e9chets a un co\u00fbt: entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont une grande partie \u00e0 charge des collectivit\u00e9s publiques.  Rediffusion."], "variantIds": ["ece-8822141", "ece-8822132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T23:03:07Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nDiffusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [97%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Francesca agir au fond. \r\nBouteilles emp\u00eatre gobelets en plastique ou emballages de report entra\u00eene souvent dans les parcs ou les rues des villes suisses le ph\u00e9nom\u00e8ne du littering n'est pas nouveau mais, selon certains, il s'\u00e9tend et il dans un pays qui a longtemps fait du propre en sa marque de fabrique d'autant que les d\u00e9tritus sauvages co\u00fbtent cher Jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nIl y a entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont les 2 tiers pay\u00e9s par les collectivit\u00e9s publiques, l'an dernier, le Parlement avait refus\u00e9 de justesse de l\u00e9gif\u00e9rer sur le sujet, mais il reste d'actualit\u00e9 et de plus en plus de cantons et communes prennent des mesures r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [88%] :\r\nR\u00e9cit est -ce efficace -on limiter l'abandon de d\u00e9chets dans l'espace public, voire l'\u00e9liminer, et comment faire, alors que les modes de consommation radicalement chang\u00e9 15 minutes se lance sur les traces de nos d\u00e9chets en d\u00e9butant dans la ville, cartes postales par excellence, la reine des festivals Montreux qui nettoie ses rues et jardins 7j/7 dimanche 8 heures du matin, alors que les premiers jogger arpentent les quais et que les meilleurs amis de l'homme, tirent sur leur laisse nous retrouvons pr\u00e8s du d\u00e9barcad\u00e8re le jardinier Patrice Roset, lui aussi en tenue fluo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [70%] :\r\nOn va au Parc, l'\u00c9tat qui se trouve un peu plus loin, il y a l\u00e0 quelques r\u00eaves de fait \u00e0 l'envers, quelque 15 qui tra\u00eenent effectivement non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [91%] :\r\nPatrice Roset CQFD par 4 autres coll\u00e8gues de la voirie, des rues de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [92%] :\r\nIl y a 5 ans quand je suis arriv\u00e9e l\u00e0, je me rendais pas compte de tout ce que les gens pouvaient laisser en fait, c'est quand m\u00eame \u00e9norme, il y a plein de m\u00e9gots Tsiganes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [82%] :\r\nDans le n\u00e9goce \u00e0 plaies, il y a quand m\u00eame plus dans les poubelles que que dans le parc, c'est rassurant quand m\u00eame, l\u00e0 on est plus en centre ville, on va trouver plut\u00f4t de l'alcool McDonald's, il y a co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [84%] :\r\nOn va dans des parcs qui sont excentr\u00e9s de la ville, l\u00e0- bas, \u00e7a sera pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:08) [77%] :\r\nTout d\u00e9sint\u00e9resse de grillades des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nUn peu plus loin sur les quais, monsieur d'un certain \u00e2ge, ouvre sa boutique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [90%] :\r\nOui, c'est un peu une involution avec, c'est une fa\u00e7on de marquer son territoire, maintenant c'est de manger, de boire et de tout laisser sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [90%] :\r\nMais vous vous devez lire des fois \u00e0 des clients mais c'est pas \u00e7a partait r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [91%] :\r\nUne poubelle, c'est difficile, bon c'est beaucoup de de jeunes qui viennent se s'\u00e9clater ici, surtout en fin de semaine et bon on peut pas tellement les abords quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [98%] :\r\nMarcel Lacroix je suis le chef du service de la voirie et des espaces verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [92%] :\r\nComment est -ce que vous r\u00e9agissez -vous quand vous entendez les commer\u00e7ants se plaint du trop d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [90%] :\r\nC'est toujours un petit peu choqu\u00e9 quand des commer\u00e7ants qui vendent des d\u00e9chets \u00e0 l'emporter, se plaignent qu'il y a trop d'd\u00e9chets sur la voie publique, donc il faut aussi qu'il prennent une petite partie de la responsabilit\u00e9, essayer d'aller ramener une bouteille de fait un commer\u00e7ant sur les. \r\nSouvent vous dit non, non, c'est pas mon probl\u00e8me, probl\u00e8me dans une poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [92%] :\r\nEst -ce que vous constatez que vous avez plus de travail depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [89%] :\r\nOui, il y a plus de travail et plus de volume de de tonnage de d\u00e9chets fait activement et on a d\u00fb s'adapter, on n'a pas du engager plus de monde pour pour cette t\u00e2che, mais on a quand m\u00eame fortement m\u00e9canis\u00e9e et en am\u00e9liorer les mains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [93%] :\r\nDe nettoyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [92%] :\r\nNettoyer coude Montreux a donc introduit un peu plus de r\u00e9pression des employ\u00e9es communaux sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s \u00e0 infliger directement des amendes en cas de flagrant d\u00e9lit d'incivilit\u00e9 100 francs pour un crachat jusqu'\u00e0 150 pour l'abandon de d\u00e9chets mais Patrice Roset, m\u00eame s'il n'est pas asserment\u00e9s avoue son malaise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [87%] :\r\nLes gens, ils ont droit de vie. \r\nJe pense que c'est pas mon m\u00e9tier, je pas policier, tout ce que j'aime moi, je pense, et soit de respect, si on est correct avec son prochain, je vois pas pourquoi on irait emb\u00eater comme \u00e7a juste pour mettre une amende m\u00eame c'est marqu\u00e9 si laisse piller il l'espion les mais, non, non, je pense qu'on est pas l\u00e0 pour \u00e7a non plus, on est l\u00e0 pour ce soit jolie etc c'est pas notre m\u00e9tier d'aller amender les gens qui \u00e9taient derri\u00e8re les gens nous on est l\u00e0 pour ce qui de d\u00e9part quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [74%] :\r\nVoil\u00e0 en fait faire pipi bonjour nouvelle voil\u00e0 \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [86%] :\r\nIls ont aussi droit qui ces chiens, il y a quand m\u00eame des endroits o\u00f9 ils peuvent se soulager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [98%] :\r\nMais Marcel Lacroix le pr\u00e9cise la r\u00e9pression n'est qu'un des volets de la politique de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [89%] :\r\nIl faut faire la r\u00e9pression comme un peu quand il un flagrant d\u00e9lit, il faut il faut pas laisser faire, c'est faire l'auto- surveillance les gens doivent aussi faire attention entre et puis et puis il faut donner les moyens de de jeter ses d\u00e9chets, donc il faut avoir suffisamment de probl\u00e8mes et puis il faut nettoyer tout de suite derri\u00e8re le propre am\u00e8ne le probl\u00e8me \u00e0 mon avis, on pourra jamais se passer pass\u00e9 l'int\u00e9rieur, sauf si on abandonne l'emballage jetable \u00e0 l'emporter, pourquoi pas, il pourrait y avoir un changement de soci\u00e9t\u00e9, on n'a qu'une plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [85%] :\r\nIl faut pas, faut pas trop m'fait cette plan\u00e8te, il est important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [95%] :\r\nMais en attendant, le changement de soci\u00e9t\u00e9 tente de conduire les d\u00e9chets sauvages et r\u00e9primer les comportements de voyous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [92%] :\r\nL'an dernier, ce sujet avait agit\u00e9 la coupole f\u00e9d\u00e9rale Jacques Bourgeois, conseiller national fribourgeois choqu\u00e9 de voir des canettes abandonn\u00e9es en rase campagne, avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour harmoniser les amendes en cas de littering. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [92%] :\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mais dans la salle des pas perdus, on sent les parlementaires encore divis\u00e9s sur l'utilit\u00e9 de la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:51) [89%] :\r\nPersonnellement, je pense pas que c'est la 27 missions, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise par l'amende responsabilise qu'ont fait na\u00eetre un sentiment de volont\u00e9 de bien vivre ensemble chez la population, au contraire, je trouve que \u00e7a marche plut\u00f4t paternalistes, je pense qu'il faut faire de la pr\u00e9vention, je pense qu'il faut aussi amener les gens \u00e0 s'approprier l'espace public \u00e0 sentir chez eux et \u00e7a, \u00e7a se construit avant tout au niveau communal, l'amende est aussi important pour montrer que c'est une norme sociale Bastien Girod version quoi une campagne d'information \u00e0 moins d'efficacit\u00e9 s'il y a pas la montagne un \u00e9l\u00e9phant moins important, c'est que on n'est pas un choc quand on dit faut mais national antique, c'est simplement pas permis de jeter quelque chose par terre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:36) [92%] :\r\nLa bureaucratie, de faire une punition une amende, elle est beaucoup trop grand, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, comment voulez -vous si quelqu'un jette quelque chose les fen\u00eatre d'une voiture par exemple, on peut pas le public, mais Jacques Bourgeois ne peut pas baisser les bras, il y a eu toute la discussion au niveau du Parlement de dire oui, mais on va mettre un policier derri\u00e8re chaque contrevenant non c'est pas le cas en circulation routi\u00e8re, c'est la m\u00eame chose donc, lorsque vous \u00eates pris en flagrant d\u00e9lit en train de jeter vos d\u00e9chets par dessus bord, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous pourrez \u00eatre amend\u00e9 je pense assez juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [90%] :\r\nL'an dernier, vous aviez lanc\u00e9 cette initiative parlementaire pour unifier ces amendes Dordain l'\u00e9t\u00e9 refus\u00e9e de justesse est -ce que vous allez relancer une nouvelle initiative allant dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [86%] :\r\nNon, je vais pas remettre de vaches m\u00e9tier puisqu'elle vient d'\u00eatre refus\u00e9 par contre, moi ce que je monte, c'est que les cantons qui n'ont pas encore de bases l\u00e9gales en la mati\u00e8re, modifient leur base l\u00e9gale allant dans le contexte de la mise \u00e0 l'amende, d'une personne justement qui ne respecteraient pas c'est espace public en jetant sur ces d\u00e9chets n'importe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [91%] :\r\nMais sanctionn\u00e9 le littering avec une amende comme la Suisse, le fait d\u00e9j\u00e0 avec les infractions routi\u00e8res est -ce que cela serait efficace, nous nous sommes rendus \u00e0 Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve, la 5\u00e8me, ville de Suisse romande a lanc\u00e9 une campagne de tol\u00e9rance 0 contre les d\u00e9chets sauvages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [90%] :\r\nDepuis cette semaine, la police municipale doit verbaliser toute infraction li\u00e9e aux d\u00e9chets mais pour son chef Jacques Chevallier le fait qu'on ne puisse pas d\u00e9livrer une simple amende complique un peu la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [90%] :\r\nCe qui serait plus imp\u00e9rativement, c'est d'avoir la possibilit\u00e9 de d\u00e9livrer une amende d'ordre avec un tarif unique pour toute la Suisse, et puis \u00e7a permet \u00e0 l'agence de pouvoir d\u00e9livrer l'amende sur le moment et pourra continuer son travail sans devoir entrer au bureau pour en fait s'acquitter d'une t\u00e2che administrative qui est relativement lourde, longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [87%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous passez une heure, une heure et demie \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [72%] :\r\nVoir remplir un rapport pour j'ai des groupes de dire que le caporal Herv\u00e9 B\u00e9roud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [64%] :\r\nJour on est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:41) [88%] :\r\nMais jusqu'o\u00f9 peut -on lui sur le terrain, nous avons suivi 2 \u00e9quipes moi avec les agents Calvillo et vous Francesca en voiture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [90%] :\r\nOui, alors nous avons fait le tour des rues et des grandes art\u00e8res de la commune, \u00e0 l'aff\u00fbt du geste des pi\u00e9tons et des automobiles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:55) [82%] :\r\nEn l'occurrence, on a en face de nous, une automobiliste qui fume sa r\u00e9action je vais d\u00e9j\u00e0 aper\u00e7u qu'on \u00e9tait au feu, sorti de l'avenue engag\u00e9s sur la hausse de comportement, elle vient de tourner sur dans lequel elle a pas achet\u00e9 \u00e7a effectivement peut-\u00eatre ce qu'elle a eu le pourrait Flex je dirais de d'\u00e9craser sa cigarette pendant son cendrier son v\u00e9hicule, on l'esp\u00e8re, ou alors jet\u00e9 sur sur la commune voisine, c'est la commune mais voil\u00e0 et sur laquelle vous ne pouvez pas verbal pas verbaliser effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [92%] :\r\nPr\u00e8s du vieux village arr\u00eat dans un parc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:36) [85%] :\r\nConstate donc qu'il a eu un feu Vert \u00e0 m\u00eame le sol, enfin, sur l'Europe, du coup tout \u00e7a br\u00fble toute leur c'est pas beau \u00e0 voir, mais voil\u00e0 encore une fois et on arrive, et puis le plus personne sur le, sur les lieux de l'incendie, je dirais entre guillemets exceptionnellement calme, j'esp\u00e8re que c'est pas le calme avant la temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [94%] :\r\nMais il n'y aura pas de temp\u00eate et vous de Jordan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:00) [86%] :\r\nDonc on est au guidon avec l'agent anti- mimosas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:05) [78%] :\r\nEt nous sommes tout de suite interpell\u00e9 par un groupe de jeunes et des quatre, un sont au partage autant que faire se peut pour ses soldats pour tout le monde, mais vous avez jamais balanc\u00e9 des papiers par terre mais qui savait que que c'\u00e9tait interdit, oui, c'est interdit, vous dans un endroit et \u00e7a me so\u00fble de me lever et d'aller jeter \u00e0 une poubelle \u00e7a si la flemme, cela fait pr\u00e8s conf\u00e8re des poubelles chaque chaque 3 matchs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:48) [85%] :\r\nMoi je pense que les les gens ce m\u00eame assez r\u00e9ceptifs du moment, on explique le pourquoi du comment et puis les cons\u00e9quences aussi qui peut bien bon, alors l\u00e0 on est je demande au square Dumouchel dans ce petit parc qui se trouve \u00e0 un Carrefour du Bouchet si passablement de monde qui squattent la l'herbe qui toute partie, j'ai de etc puis para\u00eet autour des bancs, c'est la m\u00eame chose r\u00e9guli\u00e8rement et laissent tous leurs d\u00e9chets, \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me qu'on a et vous constatez vraiment beaucoup des flagrants d\u00e9lits prot\u00e9geant d'infraction, c'est quand m\u00eame assez d\u00e9licat quand vous avez un groupe de personnes qui a install\u00e9 un endroit qui a d\u00e9j\u00e0 du d\u00e9chet sur place, vous arrivez \u00e0 ce moment -l\u00e0, comment vous faites pour imputer les d\u00e9chets \u00e0 ce groupe de personnes l\u00e0 un autre groupe de personnes qui \u00e9taient l\u00e0 avant, c'est \u00e7a qui un petit peu d\u00e9licat, vous avez combien de de flagrant d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [84%] :\r\nPar an par mois par semaine vous arrivez les compter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:39) [84%] :\r\nMoi, personnellement, je n'ai pas fait beaucoup, c'est un peu frustrant convoyer le chantier que certaines personnes laissent vous avez pas leur mette la main dessus, c'est vrai que c'est un peu rageant quoi, ma foi, c'est un peu le jeu du chat et la souris quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:55) [92%] :\r\nOlivier Mani, bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur de la Coop\u00e9rative romande de sensibilisation \u00e0 la gestion des d\u00e9chets, c'est une coop\u00e9rative qui est aussi financ\u00e9 par les collectivit\u00e9s publiques roule entendu on entre un peu dans une phase un peu r\u00e9pressive est -ce que \u00e7a veut dire que la pr\u00e9vention \u00e0 la sensibilisation ne sont pas suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:14) [96%] :\r\nJe crois qu'il faut voir les choses de fa\u00e7on multiple, il peut y avoir plusieurs mesures, notamment la r\u00e9pression alors ce qui est nouveau, c'est que la r\u00e9pression, on va pouvoir la mettre en oeuvre, de fa\u00e7on plus facile maintenant la pr\u00e9vention et le reste mais la pr\u00e9vention, c'est pas seulement la sensibilisation et l'information, c'est aussi beaucoup de mesures qu'on peut prendre en amont, notamment pour limiter la diffusion d'objets ou de d\u00e9chets sur la voie publique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:40) [93%] :\r\nC'est vrai que souvent on parle des jeunes, des jeunes qui font la f\u00eate, qui oublie des d\u00e9chets sur la sur la voie publique, mais j'imagine bien qu'il y a pas que les jeunes \u00e9videmment qui commettent plus littering. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:50) [92%] :\r\nNon, surtout qu'il faut pas justement se focaliser sur les aspects festifs, il y a aussi tout ce qui est une consommation quotidienne, notamment \u00e0 midi, puisqu'on a chang\u00e9 les habitudes justement de restauration, on a beaucoup plus de restauration rapide qui met sur la voie publique et un nombre tr\u00e8s important de bol en mati\u00e8re plastique et c'est pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es, dans la mesure o\u00f9 on utilise la vaisselle r\u00e9utilisable. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:15) [93%] :\r\nDonc, finalement, il faut aller un peu plus en amont du probl\u00e8me est -ce qu'on peut pas s'adresser \u00e0 agir davantage aupr\u00e8s des entreprises de restauration rapide par exemple cas oui ou d'autres ceux qui produisent ces emballages qui vont devenir des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:28) [91%] :\r\nIl y a des initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 prises, notamment un grand distributeur qui dans ses restaurants et dans c'\u00e9tait Chlo\u00e9 a opt\u00e9 pour ce syst\u00e8me de vaisselle consign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:39) [90%] :\r\nEt donc, \u00e7a, c'est une initiative priv\u00e9e, c'est pas des communes ou des cantons ou m\u00eame la conf\u00e9d\u00e9ration qui pourrait initier le mouvement et dire : OK, on va instaurer un syst\u00e8me de consignes, comme vous l'avez mentionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:51) [93%] :\r\nVous avez raison, les collectivit\u00e9s publiques ont une grande responsabilit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 elles ont un pouvoir d\u00e9cisionnel, elles le font, notamment pour certaines d'entre elles, pour ce qui est des manifestations dans la ville de Fribourg impose \u00e0 tout organisateur de manifestation d'utiliser de la vaisselle r\u00e9utilisable et pour moi, \u00e7a me para\u00eet essentiel que justement ces collectivit\u00e9s publiques s'engage davantage pour oser prendre des d\u00e9cisions, c'est peut-\u00eatre des fois un peu plus l'air mais voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la la la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [94%] :\r\nC'est la fin de ce 15 minutes merci \u00e0 Sylvain Michel pour sa r\u00e9alisation, vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS et sur le site RTS Point CH barres oblique 15 minutes \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:35) [91%] :\r\nEt ce reportage pourrait \u00e9galement le r\u00e9\u00e9couter ce soir d\u00e8s 22 heures 40, on passe \u00e0 l'\u00e2me. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-12T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3768355F-066E-4580-A60A-73F43E0EAD88", "internalArchiveId": "3768355F-066E-4580-A60A-73F43E0EAD88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les candidats seront-ils deux ou trois sur le ticket final du PLR? Interview de Petra G\u00f6ssi", "publicationDate": "2017-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, Pr\u00e9sidente du PLR suisse\r\nIl n'y a pas de candidature PLR surprise \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais les candidats que le PLR choisira de pr\u00e9senter \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le 1er septembre seront-ils deux ou trois sur le ticket final? Interview de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR suisse.\r\n\r\n* * Les candidats seront-ils deux ou trois sur le ticket final du PLR? Interview de Petra G\u00f6ssi 12h30: 3 candidats PLR sur un ticket? ITV G\u00f6ssi GIOVANOLA\r\nPas de candidats surprises donc.... pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIls sont bel et bien trois PLR \u00e0 briguer le poste:\r\nLa Vaudoise Isabelle Moret... le Genevois Pierre Maudet .... et le Tessinois... Ignacio Cassis.\r\nLe groupe parlementaire lib\u00e9ral-radical.... choisira le 1er septembre.... quels candidats il pr\u00e9sentera l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... pour l'\u00e9lection du 20 septembre. \r\nAlors, seront-ils deux ou trois... sur le ticket final?\r\nMarie Giovanola.... vient tout juste de poser la question...  \u00e0 Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR suisse.\r\nOn \u00e9coute sa r\u00e9poonse.\r\n  2'33", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8822133", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les candidats seront-ils deux ou trois sur le ticket final du PLR? Interview de Petra G\u00f6ssi / 12H30_2017-08-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.08.2017"], "alternativeSummary": ["Il n'y a pas de candidature PLR surprise \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais les candidats que le PLR choisira de pr\u00e9senter \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le 1er septembre seront-ils deux ou trois sur le ticket final? Interview de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR suisse."], "variantIds": ["ece-8822133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T01:46:26Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPas candidats surprises donc pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils sont bel et bien trois PLR \u00e0 briguer le poste la Vaudoise Isabelle Moret le Genevois Pierre Maudet et le Tessinois Ignacio Cassis le groupe parlementaire lib\u00e9ral- radical choisira le premier septembre, quels candidats il pr\u00e9sentera \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour l'\u00e9lection du 20 septembre alors seront -ils 2 ou 3 sur le ticket final Marie Giovanola vient tout juste de poser la question \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR suisse, on \u00e9coute sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\n\u00e7a c'est une question qu'on va discuter dans la le groupe le 1er septembre mais moi je pense que, finalement, on va faire un ticket \u00e0 2 peut-\u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre aussi le ticket d'un 3 mais la chose que pour moi c'est clair maintenant, c'est qu'on ne va pas faire un ticket avec une personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [93%] :\r\nDonc, selon vous, le ticket comportera certainement de nom et il y aura certainement une femme sur ce ticket Isabelle Moret a en tout cas le soutien des femmes PLR elle a votre soutien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [93%] :\r\nOn va voir si on d\u00e9cide qu'il doit avoir une femme sur le ticket, o\u00f9 on peut faire le ticket seulement avec 2 hommes, mais \u00e7a sent les discussions qu'on va prendre encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [92%] :\r\nDifficile d'\u00e9carter le candidat tessinois imagine aussi Ignacio Cassis sera certainement sur ce ticket. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [88%] :\r\nJe pense que le Tessinois sera sur le ticket parce qu'il y a les raisons que le Tessin n'avait plus un candidat pour maintenant 18 ans et avec qui ne se casser, on a un candidat qui est tr\u00e8s fort, et alors je pense que si on voit que dans la Constitution, c'est demand\u00e9 qu'on va respecter tout Lin, r\u00e9gion de la Suisse, on doit aussi respecter que le Tessin n'avait plus un conseil f\u00e9d\u00e9ral pour maintenant 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [95%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 des Liens d'int\u00e9r\u00eats d'Ignacio Cassis, on a parl\u00e9 des Liens d'int\u00e9r\u00eats aussi d'Isabelle Moret est -ce que on peut aussi facilement \u00e9cart\u00e9 du ticket le candidat Pierre Maudet, qui lui n'a pas de fil \u00e0 la patte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [91%] :\r\nJe suis tr\u00e8s fier sur notre candidat parce que nous avons une femme nous avons Tessinois nous avons un jeune homme qui a beaucoup d'exp\u00e9rience dans une ex\u00e9cutif et puis \u00e7a sent de personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes et pour une partie, c'est la meilleure chose que nous pouvons avoir et puis le 2\u00e8me point est que nous ne devons pas oublier que nous avons un syst\u00e8me de milice en Suisse et \u00e7a veut dire que chaque politique doit ensuite travailler dans un Champ o\u00f9 on peut aussi gagner d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [94%] :\r\nVous ne r\u00e9pondez en fran\u00e7ais, on vous en remercie, vous avez d'ailleurs r\u00e9cemment pris des cours de fran\u00e7ais, mais en Belgique est -ce qu'on parle pas assez bien le fran\u00e7ais en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, comme pas tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais en Suisse romande, mais si vous voulez avoir un peu de change de l'air comme \u00e7a, j'ai pens\u00e9, je vais aller dans un pays o\u00f9 je n'\u00e9tais jamais encore je pense aussi qu'on doit toujours conna\u00eetrait la mont\u00e9e, c'\u00e9tait seulement une petite pas d'aller en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [94%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR suisse qui revient. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-12T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AC5A760-E0F7-4C73-B3B9-D5D346BB6724", "internalArchiveId": "9AC5A760-E0F7-4C73-B3B9-D5D346BB6724", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9cryptage de la strat\u00e9gie du PLR en vue des \u00e9lections pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ", "publicationDate": "2017-08-12T00:00:00Z", "summary": "Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse, semble plaider pour un ticket \u00e0 deux. Ses mots sont plut\u00f4t \u00e9tonnants. On d\u00e9crypte la strat\u00e9gie du PLR en vue des \u00e9lections du 20 septembre prochain.\r\n\r\n* * D\u00e9cryptage de la strat\u00e9gie du PLR en vue des \u00e9lections pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  12h30: D\u00e9cryptage PLR strat\u00e9gie HOCHULI\r\nPetra G\u00f6ssi... la pr\u00e9sidente du PLR Suisse... qui revient donc de Belgique... ... Mais qui... surtout.... plaide presque ouvertement pour un ticket \u00e0 deux... \r\nRon Hochuli... Vous \u00eates l'un des r\u00e9dacteurs adjoints... de notre r\u00e9daction... \r\nCes mots de Petra G\u00f6ssi.... sont pour le moins \u00e9tonnants....\r\nC'est \u00e9tonnant, c'est m\u00eame assez os\u00e9. En affichant la couleur si t\u00f4t, Petra G\u00f6ssi prend le risque de se faire faire doubler par ses propres troupes. \r\nIl faut le rappeler, elle est jeune, assez inexp\u00e9riment\u00e9e, et elle ne pourra pas compter sur son chef de groupe parlementaire Ignazio Cassis, lui-m\u00eame candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour orienter les d\u00e9cisions du PLR ; du coup, malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations, tout reste tr\u00e8s ouvert concernant le nombre de candidats qui figureront sur le ticket. \r\nEn fait, tout \u00e7a contraste avec une p\u00e9riode pas si lointaine, sous un ancien pr\u00e9sident de parti, un certain Fulvio Pelli, qui cultivait le flou dans sa communication, tout en sachant o\u00f9 il allait. Accompagn\u00e9 de Gabi Huber, une cheffe de groupe \u00e0 qui on ne la fait pas, il tenait ses parlementaires et pouvait quasi orchestrer une \u00e9lection, comme il l'avait fait avec celle de Didier Burkhalter. \r\nMais quel serait l'avantage pour le PLR de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 deux ? \r\nC'est de donner l'impression d'\u00eatre ma\u00eetre du jeu, et de soumettre son propre choix \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Et sur le papier, on pourrait se dire qu'un duo Cassis-Moret a tout pour plaire : un Tessinois et une femme, c'est coh\u00e9rent, et \u00e7a pr\u00e9sente bien. \r\nMaintenant, est-ce que le parti peut se permettre d'\u00e9carter Pierre Maudet ? Une figure de proue, qui est aussi candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois. \r\nL'\u00e9carter avant la finale de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'affaiblirait sans doute dans son propre canton. \u00c7a l'affaiblirait lui, \u00e7a affaiblirait le PLR Genevois. Et rien que pour \u00e7a, un ticket \u00e0 trois pourrait \u00eatre un bien meilleur calcul.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8822134", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9cryptage de la strat\u00e9gie du PLR en vue des \u00e9lections pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  / 12H30_2017-08-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.08.2017"], "alternativeSummary": ["Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse, semble plaider pour un ticket \u00e0 deux. Ses mots sont plut\u00f4t \u00e9tonnants. On d\u00e9crypte la strat\u00e9gie du PLR en vue des \u00e9lections du 20 septembre prochain."], "variantIds": ["ece-8822134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T14:58:41Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR Suisse qui revient donc tout juste de Belgique mais qui surtout plaide presque ouvertement pour un ticket \u00e0 2 Renault Shaul il vous \u00eates l'un des r\u00e9dacteurs adjoints de notre r\u00e9daction, ces mots de P\u00e9tra G\u00f6ssi sont pour le moins \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\n\u00e9tonnant m\u00eame os\u00e9 en affichant la couleur si t\u00f4t, P\u00e9tra G\u00f6ssi prend le risque de se faire doubler par ses propres troupes, il faut le rappeler : elle est jeune, assez inexp\u00e9riment\u00e9e et elle ne pourra pas compter sur son chef de groupe parlementaire qu'Natsios Cassis, lui- m\u00eame candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour orienter les d\u00e9cisions du PLR du coup, malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations tout reste tr\u00e8s ouvert, concernant le nombre de candidats qui figureront sur le ticket en fait tout \u00e7a contraste avec une p\u00e9riode pas si lointaine sous un ancien pr\u00e9sident de parti, un certain fluviaux Pelli qui cultivait le flou dans sa communication, tout en sachant parfaitement o\u00f9 il allait, accompagn\u00e9 de Gabi Aubert une cheffe de groupe \u00e0 qui ont de la fait pas, il tenait ses parlementaires et pouvait quasi orchestrer une \u00e9lection comme il l'avait fait avec celle de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [83%] :\r\nUn sens un bien Ron alors quel serait l'Avantage pour le PLR de pr\u00e9senter en ticket \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nSimplement de donner l'impression d'\u00eatre ma\u00eetre du jeu, de soumettre son propre choix, \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et sur le papier, on pourrait se dire qu'un duo Cassis Moret a tout pour plaire, un Tessinois et une femme, c'est coh\u00e9rent et \u00e7a pr\u00e9sente bien, maintenant, est-ce que le parti peut se permettre d'\u00e9carter Pierre Maudet, une figure de proue, qui est aussi candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Genevois l'\u00e9carter avant la finale de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'affaiblirait sans doute dans son propre canton \u00e7a l'affaiblirait lui \u00e7a affaiblirait le PLR Genevois et rien que pour \u00e7a, un ticket \u00e0 trois pourrait \u00eatre \u00eatre un bien meilleur calcul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [85%] :\r\nRenaud Joly merci \u00e0 l'\u00e9mission Forum ce soir \u00e0 18 heures avec le mais du TAS reviendra sur cette strat\u00e9gie du PLR pour la succession de l'id\u00e9e Burkhalter \u00e9lections le 20 septembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-12T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hochuli, Ron", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7842F9E3-812A-4787-A3B4-6C035B40EED1", "internalArchiveId": "7842F9E3-812A-4787-A3B4-6C035B40EED1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Beno\u00eet Genecand", "publicationDate": "2017-08-12T00:00:00Z", "summary": "Il y aura comme attendu trois candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, soit Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet. Mais les candidats seront-ils deux ou trois sur le ticket final du PLR? Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\n* * Succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Beno\u00eet Genecand 18h Succession Burkhalter : Beno\u00eet Genecand\r\nBeno\u00eet Genecand, bonsoir. \r\nVous \u00eates conseiller national lib\u00e9ral-radical genevois. C'est maintenant officiel, il y aura comme attendu trois candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Bukrhalter : Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet.\r\nEn revanche, ce qui est plus surprenant, ce sont les propos de votre pr\u00e9sidente de parti Petra G\u00f6ssi. Elle l'a dit dans notre journal de 12h30, elle pr\u00e9voit que le PLR pr\u00e9sentera \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale un ticket \u00e0 deux noms. \r\n- Comment r\u00e9agissez-vous \u00e0 ces d\u00e9clarations ?\r\n- Est-ce que ce n'est pas une erreur qu'une pr\u00e9sidente de parti livre son regard \u00e0 ce stade, alors que c'est le groupe parlementaire qui d\u00e9cidera le 1er septembre combien de candidats il veut lancer dans la course et lesquels ? \r\n- Vous-m\u00eame, vous soutenez \u00e0 un ticket \u00e0 trois, mais il y a une autre logique, selon laquelle ce serait un aveu de faiblesse du parti que de ne pas choisir deux noms et d'assumer ce choix ?\r\n- Petra G\u00f6ssi l'a dit, le candidat tessinois para\u00eet intouchable. Et puis, on voit mal le PLR se permettre d'\u00e9vincer une femme de son ticket. Un ticket \u00e0 deux serait forc\u00e9ment fatal \u00e0 Pierre Maudet ?\r\n- Dans une optique genevoise, \u00e9carter Pierre Maudet, que vous soutenez, serait une erreur tactique, presque m\u00eame une gifle, non seulement pour le principal int\u00e9ress\u00e9, candidat aussi au Conseil d'Etat, mais aussi pour le PLR genevois, dans l'optique des \u00e9lections cantonales qui se tiendront le printemps prochain ?\r\n((Le PLR choisira son ticket le 1er septembre ; g\u00e9n\u00e9ralement, la pr\u00e9sidence d'un parti et le chef du groupe parlementaire d\u00e9finissent une strat\u00e9gie assez pr\u00e9cise. Mais votre pr\u00e9sidente est assez inexp\u00e9riment\u00e9e, et votre chef de groupe Ignazio Cassis est lui-m\u00eame candidat. Est-ce qu'il n'y a pas un risque de cafouillage au sein du groupe parlementaire ?))", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8822111", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Beno\u00eet Genecand / FOR_2017-08-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.08.2017"], "alternativeSummary": ["Il y aura comme attendu trois candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, soit Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet. Mais les candidats seront-ils deux ou trois sur le ticket final du PLR? Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8822111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:37Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBeno\u00eet Genecand, bonsoir, bonsoir, Conseil national lib\u00e9ral- radical Genevois et donc c'est maintenant officiel, hein, il y aura comme attendu trois candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Ignacio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet, en revanche, ce qui est plus surprenant, Beno\u00eet Genecand, ce sont les propos de votre pr\u00e9sidente de parti P\u00e9tra G\u00f6ssi l'a dit dans notre journal de 12 30, elle pr\u00e9voit que le PLR pr\u00e9sentera \u00e0 la Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale un ticket \u00e0 deux noms, comment r\u00e9agissez -vous \u00e0 ce pronostic \u00e0 cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nAlors j'y suis personnellement pas favorable, je suis pour qu'on garde 3 3 candidats seul ticket parce qu'on a 3 bons candidats, donc c'est ma r\u00e9ponse de de principe en fait il formait chose dans le contexte, \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une \u00e9lection assez particuli\u00e8re au d\u00e9part, il y a, il y a 5 millions de Suisses qui peuvent y pr\u00e9tendre, hein, puisque tout ce qu'on 18 ans et qui sont : Suisse, Suissesse peuvent y pr\u00e9tendre, ensuite, vous passez par toute une s\u00e9rie de filtres d'abord le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un parti, le PLR, ce dont je me r\u00e9jouis, mais enfin \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup moins de Suisse qui sentiront concern\u00e9s, ensuite vous le remettez seulement au latin, comme on l'a fait de cette fois Pinet par milliers il y a des cantons qui ont tout de suite dit qu'ils allaient pas propos\u00e9 de 2 candidats le le Valais Jura Neuch\u00e2tel ensuite c'est les cantons qui propose des candidats c'est pas n'importe qui peut se proposer aux PLR donc les comptes, on fait le travail, on se retrouve \u00e0 la fin avec 3 excellents candidats qui sont soumis au groupe parlementaire de 46 parlementaires PLR qui, lui, finalement a le choix de soi, garder les 3, soit d'en enlever encore un avant d'aller devant l'assembl\u00e9e de 246 personnes je trouve que enlever encore un tiers de de ce tripl\u00e9 la S\u00e9cu \u00e0 mon avis, c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [94%] :\r\nOui, une erreur que que vous vous interpr\u00e9tez comment que vous commentez comment, pourquoi, la pr\u00e9sidente de parti livre ainsi son regard \u00e0 ce stade, alors que comme vous le disiez, c'est le groupe parlementaire qui va trancher in fine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nJe, je pense qu'en fait elle, elle se situe donc dans l'histoire de de de ces nominations, il faut se souvenir qu'il y a pas si longtemps, \u00e0 l'\u00e9poque de Doris Leuthard, en fait, on pr\u00e9sentait qu'un seul candidat, une seule candidate l'occurrence donc le jeu \u00e9tait compl\u00e8tement ferm\u00e9e et on \u00e9tait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la coop\u00e9ration, ensuite on a eu des ticket \u00e0 2 et puis la derni\u00e8re votation, c'\u00e9tait celle de l'UDC, o\u00f9 ils ont pr\u00e9sent\u00e9 3 candidats qui a abouti \u00e0 l'\u00e9lection de Guy Parmelin, en tant que lib\u00e9ral, moi je suis pour qu'il en aille le plus possible leur pas un ticket infinie, mais s'il y a des bons candidats, je vois pas pourquoi le le PLR interdirait aux autres d\u00e9put\u00e9s un choix plus large si chacun des 3 candidats qui sont sur liste \u00e9videmment conviennent aux parti mais ce quelqu'un ici le parti le disent, ces 3 candidats sont excellents, pourquoi est -ce qu'on arriverait encore, vous vous \u00eates vous soutenez plut\u00f4t Pierre Maudet moi je soutiens, moi j'attends comme les autres, les 46, j'attends le le jour o\u00f9 ils viendront tous nous pr\u00e9senter lors vu leur programme excellentissime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [92%] :\r\nExactement, alors je sais pas, une mani\u00e8re en en disant cela, en disant, probablement, on va se diriger vers un ticket \u00e0 2 est -ce que ce n'est pas une mani\u00e8re aussi peut-\u00eatre dans l'esprit de la pr\u00e9sidente de votre parti de vouloir en quelque sorte c'est \u00e9lections puisqu'on le sait, hein, le favori serait stagnation Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [91%] :\r\nJe veux pas me prononcer pour pour elle je je je rappelle effectivement qu'on a eu des cas o\u00f9 on pr\u00e9sentait qu'un seul candidat, donc l\u00e0 en mati\u00e8re de verrouillage n'\u00e9tait \u00e0 l'extr\u00eame je je sais pas si a ce genre d'id\u00e9es, je crois pas je, je, je pense en fait que son souhait, c'\u00e9tait que le processus se d\u00e9roule de mani\u00e8re excellente, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas on on se retrouve \u00e0 la fin avec 3 candidats qui ont quand m\u00eame des profils assez divers \u00e9quipes appeler finalement \u00e0 des votes positifs des 246 pour des des raisons diff\u00e9rentes, donc ici comme lib\u00e9ral, je me dis : mais pourquoi est -ce qu'on enl\u00e8verait en lequel on va enlever l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [88%] :\r\nFa\u00e7on Beno\u00eet Genecand l'autre logique, c'est-\u00e0-dire, au fond, certes, c'est \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider mais il n'emp\u00eache, le groupe parlementaire doit aussi, en quelque sorte influ\u00e9 sur cette d\u00e9cision est une mani\u00e8re de le faire, c'est h\u00e9 ben de pr\u00e9senter 2 candidats au lieu de 3 de limiter, en quelque sorte le choix et surtout d'assumer ce ce ce ticket de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [90%] :\r\nSi, si on avait parmi ces 3 candidats, un candidat nettement plus faible, je vous suivrai totalement si on avait 4 ou 5 candidats parce que ce sera aussi possible, je vous suivrai \u00e9galement, il se trouve ici qu'on a fait ce processus qui est, c'est un processus qui a abouti \u00e0 un cas de figure, on a 3 tr\u00e8s bons candidats, donc d'une certaine mani\u00e8re, quel que soit le choix, si on en a 2, quel que soit celui qui a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, je trouve que pour le parti, c'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [91%] :\r\nAlors, P\u00e9tra G\u00f6ssi la dit hein, le candidat tessinois para\u00eet intouchable, et puis on voit mal le PLR se permettre d'\u00e9vincer une femme de son ticket est -ce qu'un ticket \u00e0 2 serait forc\u00e9ment fatal \u00e0 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [91%] :\r\nC'est pas s\u00fbr parce que, en fait, on a quand m\u00eame constellation particuli\u00e8re, alors c'est s\u00fbr que la pr\u00e9tention du Tessin est au d\u00e9part de tout ce processus, je vois mal que que il y a ceux qui agissent soit pas sur le ticket ensuite entre les 2 romans, il y a, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui plaident effectivement pour la pr\u00e9sence d'une femme, il faut se souvenir qu'on a d\u00e9j\u00e0 un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui a quand m\u00eame beaucoup de gens qui disent que 2 Bernois de Vaudois, \u00e7a ferait beaucoup, moi je vais pas me prononcer l\u00e0- dessus, je dis simplement que \u00e9videmment que si Isabelle Moret \u00e9tait la victime d'un ticket \u00e0 2 \u00e7a me d\u00e9plairait souverainement je suis pas en train d'ici, de faire une esp\u00e8ce de plaidoyer pour qui que ce soit, je dis simplement : on a 3 qui sont tr\u00e8s bons, si un des 3 est sorti par le groupe de 46 parlementaires PLR moi \u00e7a me d\u00e9plairait parce que je trouve qu'on y gagnerait pas comme parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [90%] :\r\nOui, on l'a dit le PLR, le groupe va choisir son ticket, le 1er septembre g\u00e9n\u00e9ralement la pr\u00e9sidence d'un parti et le chef du groupe parlementaire d\u00e9finit une strat\u00e9gie assez pr\u00e9cise, mais votre pr\u00e9sidente, on va dire, est relativement inexp\u00e9riment\u00e9s et puis votre chef de groupe Monsieur Cassis et lui- m\u00eame candidat, est ce qu'il n'y a pas un risque de cafouillage au sein m\u00eame du groupe, Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [91%] :\r\nNon vous inqui\u00e9tez pas, c'est un groupe tr\u00e8s mature, avec des personnalit\u00e9s qui sont l\u00e0 pour la plupart depuis longtemps, c'est aussi le cas de P\u00e9tra G\u00f6ssi qui fait \u00e7a tr\u00e8s bien, on aura le le le pilotage par b\u00e9ate Welti, qui est le le le le vice- pr\u00e9sident du groupe et qui est quelqu'un de d'extr\u00eamement organis\u00e9, je je pense absolument pas qu'il aura le moins de cafouillage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [97%] :\r\nMerci beaucoup Beno\u00eet Genecand avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 en ouverture de ce forum, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-12T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9815855B-841F-4A84-A020-7EAFDC4FFFB1", "internalArchiveId": "9815855B-841F-4A84-A020-7EAFDC4FFFB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antoine Coppolani, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Montpellier, auteur d'un livre sur Richard Nixon;J\u00e9r\u00f4me Barras, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan;G\u00e9rard-Philippe Mabillard, directeur de l'Interprofession valaisanne de la vigne et du vin;Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente des jeunes socialistes suisses;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/ COREE-USA : DECLARATIONS DIRECT) C'est la menace...forte de la semaine...\r\nLa Cor\u00e9e du Nord envisage de tirer 4 missiles au-dessus du Japon vers le territoire am\u00e9ricain depuis Guam, avant-poste strat\u00e9gique des forces am\u00e9ricaines dans le Pacifique.\r\nEt loin d'essayer de faire retomber la fi\u00e8vre, Donald Trump a redoubl\u00e9 de virulence face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord.\r\n Ces derni\u00e8res heures, le ton n'a cess\u00e9 de monter entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, Estelle Braconnier...\r\n------------------------\r\nUne surrench\u00e8re qui finalement divise aussi \u00e0 Washington !\r\nAccus\u00e9 par le r\u00e9gime de Kim Jung 1 d'avoir perdu la raison, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a estim\u00e9 que sa formule \"le feu et la col\u00e8re\" promis \u00e0 Pyongyang n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas assez dure.\r\nEt de pr\u00e9ciser, depuis son golf du New Jersey o\u00f9 il passe quelques jours de vacances, \"il est grand temps que quelqu'un parle haut et fort pour les habitants de notre pays et ceux d'autres pays\".\r\n***Une mission de justicier plan\u00e9taire que ne semble pas partager le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense :\r\nSur un ton moins martial,  Jim Mattis a insit\u00e9, lui, sur le fait que l'effort am\u00e9ricain est port\u00e9 par la diplomatie, laissant la porte ouverte \u00e0 des n\u00e9gociations.\r\nUn ministre qui a m\u00eame mis en garde contre le sc\u00e9nario catastrophique d'un conflit arm\u00e9.\r\nLa guerre rh\u00e9torique autour des programmes balistiques nucl\u00e9aires de la Cor\u00e9e du Nord prend donc une nouvelle dimension...\r\nLa Chine annonce d\u00e9sormais qu'elle s'interposera en cas d'attaque de la p\u00e9ninsule par Washington.\r\nL'Australie vient elle d'assurer le gouvernement am\u00e9ricain de son soutien.\r\nLe premier effet concr\u00eat de ces invectives a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 hier soir \u00e0 Wall Street.\r\nLa Bourse a termin\u00e9 en forte baisse.\r\nLes investisseurs commencent \u00e0 perdre en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n(D6/TRUMP-COREE BLUFF PI) Les autorit\u00e9s de PyongYang ont par ailleurs accus\u00e9 Donald Trump d'avoir \"perdu la raison\".\r\nDerri\u00e8re cette irrationalit\u00e9 pr\u00eat\u00e9e au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, y a-t-il en r\u00e9alit\u00e9...une tactique r\u00e9flechie? \r\nDans l'histoire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents. Alexandre Habay\r\n  1'34\r\n((La sant\u00e9 mentale des grands leaders a toujours passionn\u00e9 historiens et psychiatres. Mais l'impulsivit\u00e9 voire la folie d'un pr\u00e9sident peuvent-elle \u00eatre mise en sc\u00e8ne, utilis\u00e9es \u00e0 des fins de dissuasion? C'est ce qu'avait tent\u00e9 en pleine guerre du Viet-Nam Richard Nixon. Antoine Coppolani, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Montpellier, et auteur d'un livre sur l'ancien pr\u00e9sident, revient sur cet \u00e9pisode\r\nSON\r\nLe duo Nixon-Kissinger, n'est pas sans rappeler celui form\u00e9 par Trump et son secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson\r\nSON\r\nCe que Nixon appelait lui-m\u00eame the Madman Theory, la th\u00e9orie de l'homme fou, avait \u00e9chou\u00e9. Vietnamiens et sovi\u00e9tiques n'avaient pas pris la menace au s\u00e9rieux. Kim Jon Un c\u00e9dera-t-il? Pour Antoine Coppolani, le dictateur n'a qu'\u00e0 contempler le destin de certains r\u00e9gimes qui \u00e9taient rentr\u00e9s dans le rang. Par exemple:\r\nSON\r\nLa capacit\u00e9 nucl\u00e9aire du r\u00e9gime nord-Cor\u00e9en est son assurance-vie dit-on souvent. Tout l'enjeu pour Donald Trump est de faire croire le contraire))\r\n(Cr\u00e9dit Suisse -Venezuela) Cr\u00e9dit Suisse...prend ses distances...avec le Venezuela...\r\nLa banque a interdit...a ses traders...d'effecuer des transactions concernant...la dette du pays...de m\u00eame que les produits financiers \u00e9mis par Caracas...\r\nUn m\u00e9mo interne demande aux courtiers...de ne pas traiter...une obligation \u00e9mise par une soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re publique...\r\nM\u00eame consigne pour une  autre obligation provenant directement du gouvernement socialiste...\r\nCr\u00e9dit Suisse dit aussi vouloir examner...de pr\u00e8s...toutes ses relations...avec les entit\u00e9es rattach\u00e9es au Venezuela...\r\nObjectif...de l''\u00e9tagblissement pr\u00e9server...sa r\u00e9putation...alors queles Etats-Unis viennent d'infliger de nouvelles sanctions financi\u00e8res...au r\u00e9gime de Nicolas Maduro.\r\n(08/VD/MORET/MAUDET PROGRAMME PA) Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en campagne...elle est d\u00e9sormais officiellement  la seule...candidate du PLR vaudois...au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLa conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret...sera la femme...dans la courese \u00e0 la sucession de Didier Burkhalter...\r\nEt le d\u00e9fi est immense...face au favori tessinois Ignazio Cassis...et \u00e0 l'autre romand...le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet...\r\nMoret---Maudet...il n'y pas que dans la sonorit\u00e9 de leur nom...que les deux pr\u00e9tendants...ont des points communs...\r\nMai aussi sur le programme qu'ils mettent soigneusement en avant...face \u00e0 la presse...\r\nTania Baril...\r\n  01'04''\r\nEt c'est le premier septembre...que le groupe PLR \u00e0 Berne......d\u00e9cidera...si 2 ou 3 candidats...figureront...sur le ticket final...\r\nLa grande d\u00e9cision des chambres...ce sera le 20 septembre...\r\n((A commencer par leur regard sur l'\u00e9conomie et l'innovation. Pierre Maudet veut d\u00e9velopper les nouvelles technologies et pour Isabelle Moret la Suisse doit rester leader dans le domaine de l'innovation. Sur l'Europe ensuite, Isabelle Moret s'est montr\u00e9e tr\u00e8s clair, elle est contre une adh\u00e9sion, mais pour les bilat\u00e9rales. Le conseiller d'\u00e9tat a lui soulign\u00e9 que la question de l'adh\u00e9sion ne se posait plus et qu'il fallait trouver un chemin entre les immobilistes et les aventureux. Cot\u00e9 divergences, la proposition de Pierre Maudet sur l'arbitrage international en cas de litige impliquant la Suisse et l'europe ne s\u00e9duit pas la vaudoise. Concernant le projet de pr\u00e9voyance 2020, si Isabelle Moret l'a toujours combattu, Pierre Maudet, en tant que conseiller d'\u00e9tat se doit de le d\u00e9fendre, par coll\u00e9gialit\u00e9, m\u00eame s'il a soulign\u00e9 ses r\u00e9ticences. Finalement sur la forme, le genevois s'est pr\u00e9sent\u00e9 avec son projet pour la suisse, chose plut\u00f4t rare pour une \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais peut-\u00eatre n\u00e9cessaire pour se faire conna\u00eetre \u00e0 Berne... A l'inverse, pour Isabelle Moret, elle nous l'a d\u00e9clar\u00e9 pas besoin de pr\u00e9senter un programme, ses coll\u00e8gues au parlement connaissent ses positions apr\u00e8s ses 11 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la coupole, ils ont tout pour se faire une opinion.))\r\n(oeufs) C'est une liste qui ne cesse de s'alonger...\r\nCelle de pays euorp\u00e9ens...touch\u00e9s...par le scandale des oeufs...contamin\u00e9s....\u00e0 l'insecticie...Fipronil...\r\nIl sont d\u00e9sormais au nombre de 12....\r\nHier soir...le Danemark...a annonc\u00e9 la pr\u00e9sence dans le pays...de vingt tonnes d'oeufs contamin\u00e9s provenant de Belgique...\r\nPour rappel...les  oeufs concenr\u00e9s..en Suisse...ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de la vente...\r\nL'enqu\u00eate s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e..hier...avec l'arrestation...de deux dirigeants...d'une entreprise n\u00e9erlandaise...\r\n(D4/PORCHERIES CANIBALISME PI) L'\u00e9levage...et ses cons\u00e9quences dasn nos assiettes...aussi en question dans le canton de Vaud...\r\nLes images de porcs bless\u00e9s, d\u00e9tenus dans des conditions insalubres n'auraient pas \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9es...\r\nC'est qu'a afirm\u00e9 heir... la  fondation \"mouvement pour les animaux et le respect de la terre\"...suite aux accusations de tromperie et une plainte pour diffamation de l'\u00e9leveur vaudois incrimin\u00e9. \r\nCette organisation a publi\u00e9 des images particuli\u00e8rements choquantes...mais le comportement n'est pas m\u00e9connus des v\u00e9t\u00e9rainairs...\r\nMichael Peuker\r\n  01'29''\r\nA noter que le doute plane encore dans l'affaire vaudoise... Des proc\u00e9dures sont actuellement en cours pour tirer au clair cette affaire. \r\n((Des b\u00eates entass\u00e9es qui mordillent la queue de leurs co-d\u00e9tenus, se pr\u00e9cipitent - attir\u00e9s par le sang - pour l\u00e9cher, grignoter les plaies alentours... Ces images sordides ont choqu\u00e9... Un comportement anormal chez le porc, m\u00eame s'il s'observe dans certains cas... J\u00e9r\u00f4me Barras, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan...\r\n((SON: 3 - 31\"))\r\nL'ennui du cochon peut donc s'av\u00e9rer destructeur, voire mortel... Mais J\u00e9r\u00f4me Barras se veut rassurant: les normes de d\u00e9tention suisses suffisent \u00e0 pr\u00e9venir ce genre de cas...\r\n((SON: 4 - 19\"))\r\nDes nouvelles normes ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 introduites en 2008 au niveau f\u00e9d\u00e9ral... Une grande partie des porcheries n'y r\u00e9pondent pas encore, particuli\u00e8rement dans le canton de Vaud... Elles ont jusqu'en 2018 pour se mettre \u00e0 jour.))\r\n(06/VS/VINS AOC COUPES ITV MABILLARD) ***La d\u00e9cision r\u00e9ojuit certains vignerons...alors que d'autres crient au scandale...En raison du gel du printemps dernier...le Valais pourra cuoper son vin AOC...avec 10% d'autres vins suisses...\r\nLa  d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e hier  par le Gouvernement cantonal.\r\nCette pratique ne sera toutefois autoris\u00e9e qu'une ann\u00e9e. Et seulement pour quelques c\u00e9pages du mill\u00e9sime 2017. \r\nCertains petits encvaeurs d\u00e9noncent...une mesure...qui permettra...aux grandes caves...de mieux acc\u00e9der...aux distributeurs...\r\nAutre son de cloche...du c\u00f4t\u00e9 de l'interprofession...valaisanne...de la vigne et du vin...\r\nEcoutez son directeur...G\u00e9rard-Philippe Mabillard...\r\n  50''\r\nPropos recueillis par Yves Terrani.\r\n(14/MIGRANTS MARINE LIBYENNE PA) Un nouveu drame en haut mer...\r\nAu large des c\u00f4tes du Y\u00e9men...quelques  300 personnes originaires d'Afrique...auraient \u00e9t\u00e9 intentionnellement...jet\u00e9es \u00e0 la mer...par des passeurs...\r\nC'est ce qu'a affirm\u00e9 hier soir... l'Organisation internationale pour les migrations...\r\nLes faits se seraient produits...sur deux bateaux diff\u00e9rents...en moins de 24 heures...\r\nUn nouveau drame...alors que la Libye a d\u00e9cid\u00e9 hier soir...de banir les ONG...de ses eaux territoriales...\r\nCette mesure vise sp\u00e9cifiquement un type d'Organisation...celles  patrouillent pour secourir des migrants, en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nLe r\u00e9cit de Maurine Mercier \r\n  52''\r\n((\u00ab Aucun navire \u00e9tranger n'a le droit d'acc\u00e9der pr\u00e8s des c\u00f4tes, sauf si nous en faisons express\u00e9ment la demande\u00bb. Message du commandant de la base navale de Tripoli. Les autorit\u00e9s veulent lutter contre je cite ces ONG qui \u00ab pr\u00e9tendent vouloir sauver les migrants clandestins et mener des actions humanitaires \u00bb.  Il faut dire que la pr\u00e9sence des ONG d\u00e9range. Ce sont elles qui d\u00e9noncent les gardes c\u00f4tes libyens qui parfois trempent dans le trafic de migrants.  Plus d'un millier de morts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Cette interdiction risque d'avoir des cons\u00e9quences dramatiques. D'abord parce que les migrants ne pourront plus compter sur les ONG pour les sauver proches des c\u00f4tes libyennes. Les  embarcations sombrent souvent peu de temps apr\u00e8s avoir pris la mer.  Et puis, les ONG sont souvent les seuls acteurs pr\u00e9sents dans cette zone de non droit. Sans elles, les passeurs pourront agir plus librement encore. Avec les risques humanitaires suppl\u00e9mentaires que cela entra\u00eene. Maurine Mercier, RTS info, Tunis))\r\n(03/PUB CFF FEMMES PI) Retour en Suisse...o\u00f9 une action des CFF relance le d\u00e9bat sur le sexisme.\r\nLa compagnie ferroviaire a publi\u00e9 en Suisse al\u00e9manique une annonce pour trouver des \"renardes fut\u00e9es\"... \r\nElles seront pr\u00e9sentes en gare.. charg\u00e9es d'informer les voyageurs sur les trains \u00e0 disposition...\r\nUne campagne d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9e par certaines organisations de d\u00e9fense du droit des femmes.\r\nLes pr\u00e9cisions de Guillaume Rey. \r\n  1'01\r\n((Des renardes fut\u00e9es.. ou \u00abschlaue F\u00fcchsinnen\u00bb en allemand... elles porteront une queue et des oreilles de renards... elles seront charg\u00e9es d'aiguiller les pendulaires en gare aux heures de pointe... L'action doit d\u00e9buter \u00e0 la fin du mois... Il s'agit d'une campagne dans le RER zurichois, qui d\u00e9butera par la gare de Pf\u00e4ffikon, avec 2 jeunes femmes recherch\u00e9es par les CFF... voil\u00e0 donc l'annonce qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique outre-Sarine... une annonce critiqu\u00e9e par l'association Terre des Femmes, hier (mer) dans la \u00abHandelszeitung\u00bb... elle est jug\u00e9e \"douteuse\", car elle s'adresse \u00e0 des jeunes femmes. Un reproche partag\u00e9 par Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente des jeunes socialistes suisses. \r\nSON 17''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des CFF, on pr\u00e9cise simplement que \"les hommes sont bien entendu aussi invit\u00e9s \u00e0 postuler\"... Pour l'instant, une 20aine de femmes s'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e pour les 2 emplois pr\u00e9vus.))\r\n(19/ATHLETISME ITV SPRUNGER) Au chapitre sportif...\r\nPas de premi\u00e8re m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse...aux Mondiaux d'Athl\u00e9tisme de Londres.......mais une belle....5e place...!\r\n5e place...sign\u00e9 Lea Sprunger...hier soir...en finale du 400 m\u00e8tres haies\r\nLa Vaudoise n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er l'exploit dans une course qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide et qui a sacr\u00e9 l'Am\u00e9ricaine Kori Carter. \r\nL\u00e9a Sprunger a couru en 54'59, un des meilleurs temps de sa carri\u00e8re, \r\nMais elle l'avoue. Elle  n'a pas tout \u00e0 fait respect\u00e9 son plan de course. \r\n  00'51''\r\nHier...la sensation de la soir\u00e9e...s'est appel\u00e9 Ramil Guliyev...vainqueur du 200 m\u00e8tres...\r\nIl est le premier TURC..a d\u00e9roch\u00e9 un titre mondial en athl\u00e9tisme...\r\n(Foot) En football...nouvelle d\u00e9faite...pour le FC Sion...\r\nLes Valaisans...battus 2-0...au Letzigrund...par le FC Zurich...\r\nClub de tradition...mais n\u00e9o-promu...d\u00e9sormais leader du championnat....\r\n(Tennis) Tennis...\r\nRoger Federer s'est qualif\u00e9...cette nuit...pour les quarts de finale...du Masers Mille de Montr\u00e9al...\r\nVictoire : 4-6 6-4 6-2...face \u00e0 l'Espagnol David Ferrer...\r\nEt un coup de tonnerre dans la nuit canadienne...\r\n.Rafael Nadal a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par un jeune Canadien ....Denis Shapolavov 18 ans...\r\nCe qui signifie...que l'Espagno ne sera pas num\u00e9ro un mondial \u00e0 l'issue du tournoi...\r\n(METEO) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(Oeufs) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 954, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820432", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8820445", "ece-8820432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T11:27:03Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPierre bienvenue celle Journal Julien question le feu la fureur, un pr\u00e9sident d\u00e9pourvu de raison dans leur guerre verbale, la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis offrent un floril\u00e8ge de menaces avec un vocabulaire qui rappelle parfois les heures sombres du XXe si\u00e8cle, Donald Trump a surench\u00e9ri ces derni\u00e8res heures, mais que se passe -t-il dans sa t\u00eate, bien peut-\u00eatre une strat\u00e9gie d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 il y a 40 ans par un autre pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'affaire des Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\nAux Pays-Bas, continuent de faire des vagues dans toute l'Europe, retour sur cette fili\u00e8re du scandale, ce sera dans un quart d'heure avec Rennes, il remonte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [92%] :\r\nLe duel l\u00e9manique lanc\u00e9e Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier par le PLR Vaudois et rejoint dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Genevois Pierre Maudet 2 candidats aux id\u00e9es plut\u00f4t proche sur bon nombre de dossiers d\u00e9cryptage dans ce journal des esquisses de programme des 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\n\u00eatre une femme n'est pas \u00e0 l'argument politique dixit justement la candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret est -ce vraiment le cas, pourquoi elle et son parti, le PLR ne joue -t-il pas sur cette partition -l\u00e0 comment faire progresser la cause des femmes en politique, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 Nicole Baur est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nC'est la menace forte de la semaine, la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [96%] :\r\nCor\u00e9e du Nord, envisage de tirer quatre missiles au-dessus du Japon vers le territoire am\u00e9ricain depuis Guam avant- poste strat\u00e9gique des forces am\u00e9ricaines dans le Pacifique est loin d'essayer de faire retomber la fi\u00e8vre Donald Trump a redoubl\u00e9 de virulence face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, ces derni\u00e8res heures, le ton n'a cess\u00e9 de monter entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [97%] :\r\nUne surench\u00e8re qui finalement divise aussi \u00e0 Washington, accus\u00e9 par le r\u00e9gime de Kim Jong Un d'avoir perdu la raison, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a estim\u00e9 que sa formule, je cite le feu et la col\u00e8re promis \u00e0 Pyongyang n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas assez dur et de pr\u00e9ciser : depuis son golf du New Jersey o\u00f9 il passe quelques jours de vacances, il est grand temps que quelqu'un parle haut et fort pour les habitants de notre pays et ceux d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [87%] :\r\nUne mission de justicier plan\u00e9taire qui ne sont pas que ne sont pas partager le ministre am\u00e9ricain de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [95%] :\r\nSur un ton moins martial effectivement du Matisse, a insist\u00e9 lui sur le fait que l'effort am\u00e9ricain est port\u00e9 par la diplomatie, laissant la porte ouverte \u00e0 des n\u00e9gociations, un ministre qui a m\u00eame mis en garde contre le sc\u00e9nario catastrophique d'un conflit arm\u00e9 la guerre rh\u00e9torique autour des programmes balistique nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord prend donc une nouvelle dimension : la Chine annonce d\u00e9sormais qu'elle s'interpose en cas d'attaque de la p\u00e9ninsule par Washington, l'Australie vient elle d'assurer le gouvernement am\u00e9ricain de son soutien, alors le premier effet concret de ces invectives a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e hier soir \u00e0 Wall Street, la Bourse a termin\u00e9 en forte baisse, les investisseurs commencent \u00e0 perdre en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [97%] :\r\nEstelle Braconnier merci et puis vous l'avez peut-\u00eatre entendu cette semaine les autorit\u00e9s de Pyongyang ont accus\u00e9 Donald Trump d'avoir perdu la raison derri\u00e8re cette irrationalit\u00e9 pr\u00eat\u00e9e au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il y a -t-il en r\u00e9alit\u00e9 une tactique dans l'histoire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine il y a des pr\u00e9c\u00e9dents, Alexandra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [94%] :\r\nLa sant\u00e9 mentale des grands leaders a toujours passionn\u00e9, historiens et psychiatres l'impulsivit\u00e9, voire la folie d'un pr\u00e9sident peuvent -elles \u00eatre mise en sc\u00e8ne est utilis\u00e9 \u00e0 des fins dissuasion, c'est ce qu'avait tent\u00e9 en pleine guerre du Vietnam, Richard Nixon, Antoine Coppolani, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Montpellier et auteur d'un livre sur l'ancien pr\u00e9sident revient sur cet \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:26) [92%] :\r\nTout semble bloqu\u00e9 au Vietnam il y a imagin\u00e9 surtout de bluff extraordinaire, y compris un bloc nucl\u00e9aire et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de pr\u00e9tendre que Nixon lui \u00e9tait devenu compl\u00e8tement fou qu'il \u00e9tait tellement impulsif que en r\u00e9alit\u00e9 avec l'arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, il avait perdu tout sens de la mesure tout sens de la r\u00e9alit\u00e9 qui nous appuyer sur le bouton nucl\u00e9aire et qu'en revanche \u00e0 la Maison Blanche avait une seule personne qui avait la t\u00eate sur les \u00e9paules, t\u00e9l\u00e9phone, Henry Kissinger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [98%] :\r\nLe duo Nixon, Kissinger n'est pas sans rappeler celui form\u00e9 par Trump et son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:00) [77%] :\r\nUne sorte de situ\u00e9es entre Beaune flic mauvais flic un \u00e9coute comme Babcock. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [91%] :\r\nCe que Nixon appelle lui- m\u00eame de magma n'th\u00e9orie la th\u00e9orie de l'homme fou avait \u00e9chou\u00e9 vietnamiens et sovi\u00e9tiques n'avaient pas pris la menace au s\u00e9rieux qui m'Jong-Un c\u00e9dera -t-il pour Antoine Coppolani, le dictateur n'a qu'\u00e0 contempler le destin de certains r\u00e9gimes qui \u00e9taient rentr\u00e9s dans le rang par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:20) [86%] :\r\nMoi, les filles \u00e0 renoncer \u00e0 ses armes nucl\u00e9aires et ensuite, bien que quelque part, pour parler en mauvais fran\u00e7ais, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par les Fran\u00e7ais mais aussi par les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [95%] :\r\nLa capacit\u00e9 nucl\u00e9aire du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en et son assurance- vie, dit -on souvent, tout l'enjeu pour Donald Trump et de faire croire le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [94%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse prend ses distances avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [93%] :\r\nDonc il a interdit \u00e0 ses traders d'effectuer des transactions concernant la dette du pays, de m\u00eame qu'les produits financiers \u00e9mis par Caracas un m\u00e9mo interne demande aux courtiers de ne pas traiter une obligation \u00e9mise par une soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re publique m\u00eame consigne pour une autre obligation provenant directement du gouvernement socialiste v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Cr\u00e9dit Suisse dit aussi vouloir examiner de pr\u00e8s toutes ses relations avec les entit\u00e9s rattach\u00e9 au pays, objectif de l'\u00e9tablissement, pr\u00e9server sa r\u00e9putation alors que les \u00c9tats-Unis viennent d'infliger de nouvelles sanctions financi\u00e8res au r\u00e9gime de Nicolas Maduro, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en campagne, ou presque, elle est d\u00e9sormais officiellement la seule candidate du PLR Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret sera la femme dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter et le d\u00e9fi est immense, face au favori tessinois Ignazio Cassis et \u00e0 l'autre roman le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet Moret Maudet il n'y a pas que dans la sonorit\u00e9 de leur nom, que les 2 pr\u00e9tendants ont des points communs, mais aussi sur leur programme qu'ils mettent soigneusement en avant face \u00e0 la presse, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:43) [92%] :\r\n\u00e0 commencer par leur regard sur l'\u00e9conomie et l'innovation Pierre Maudet veut d\u00e9velopper les nouvelles technologies et pour Isabelle Moret, la Suisse doit rester leader dans le domaine de l'innovation sur l'Europe ensuite Isabelle Moret, s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair, elle est contre l'adh\u00e9sion, mais pour les bilat\u00e9rales, le Conseil d'\u00c9tat a lui soulign\u00e9 que la question de l'adh\u00e9sion ne se poser plus et il fallait trouver un chemin entre les immobiliste et les aventures c\u00f4t\u00e9 divergences maintenant la proposition de Pierre Maudet sur l'arbitrage international en cas de litige impliquant la Suisse et l'Europe ne s\u00e9duit pas la vaudoise concernant le projet de pr\u00e9voyance, 2020 si Isabelle Moret l'a toujours combattu Pierre Maudet en tant que conseiller d'\u00c9tat, se doit de le d\u00e9fendre par coll\u00e9gialit\u00e9, m\u00eame s'il a soulign\u00e9 ses r\u00e9ticences finalement sur la forme, le Genevois s'est pr\u00e9sent\u00e9 avec son projet pour la Suisse, chose plut\u00f4t rare pour une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais peut-\u00eatre n\u00e9cessaire pour se faire conna\u00eetre \u00e0 Berne, \u00e0 l'inverse, pour Isabelle Moret elle nous l'a d\u00e9clar\u00e9 : pas besoin de pr\u00e9senter un programme ses coll\u00e8gues au Parlement connaissez position appr\u00e9cie 11 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole, ils ont tout pour se faire une opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [93%] :\r\nLa grande d\u00e9cision des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, rappelons -le, ce sera le 20 septembre c'est une liste qui ne cesse de s'allonger, celle des pays europ\u00e9ens touch\u00e9s par le scandale des oeufs contamin\u00e9s \u00e0 l'insecticide fipronil ils sont d\u00e9sormais au nombre de 12, hier soir, le Danemark a annonc\u00e9 la pr\u00e9sence dans le pays de 20 tonnes de contamin\u00e9s provenant de Belgique pour rappel, les oeufs concern\u00e9s ont suisses ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de la vente, l'enqu\u00eate s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e hier avec l'arrestation de 2 dirigeants d'une entreprise n\u00e9erlandaise, l'\u00e9levage et ses cons\u00e9quences dans nos assiettes aussi en question dans le canton de Vaud les images de porcs bless\u00e9s, d\u00e9tenus dans des conditions insalubres, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9es, c'est ce qu'a affirm\u00e9 hier la Fondation Mouvement pour les animaux et le respect de la terre, suite aux accusations de tromperie et une plainte pour diffamation de l'\u00e9leveur Vaudois incrimin\u00e9, cette organisation a publi\u00e9 des images particuli\u00e8rement choquante mais le comportement n'est pas m\u00e9connus des v\u00e9t\u00e9rinaires Michael. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [92%] :\r\nDes b\u00eates entass\u00e9es qui mordille la que de leurs co- d\u00e9tenus se pr\u00e9cipitent attir\u00e9s par le sang pour l\u00e9cher grignoter les plaies alentours Ces images sordides ont choqu\u00e9 un comportement anormal chez le porc, m\u00eame s'il s'observe dans certaines situations, J\u00e9r\u00f4me Barras v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:59) [87%] :\r\nC'est un comportement conforme \u00e0 l'esp\u00e8ce dans le sens o\u00f9 les forces, ils sont d\u00e9tenus en libert\u00e9 avec suffisamment d'espace dans un milieu riche n'ont pas ce comportement, par contre, c'est un comportement qu'on rencontre malheureusement parfois on \u00e9levage lorsque les conditions telles vaches sont plus difficiles pour le or, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plus de promiscuit\u00e9 qui a un milieu pauvre Ecueil doivent se distraire d'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est un animal curieux qui a besoin d'occupation par les animaux domestiques de ferme en tout cas c'est celui qu'elle ne plus besoin distraction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [94%] :\r\nUn cochon qui s'ennuient, c'est donc un cochon dangereuse pour ses pairs mais J\u00e9r\u00f4me Barras, se veut rassurant : les normes de d\u00e9tention suisses suffisent \u00e0 pr\u00e9venir ce genre de cas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:40) [93%] :\r\nLes surfaces en principe minimal obligatoire devrait permettre au port quand m\u00eame de pouvoir \u00e9voluer de mani\u00e8re relativement libre aussi pouvoir \u00e9viter les morsures des cong\u00e9n\u00e8res et puis on encourage donc les gens \u00e0 enrichir le milieu c'est-\u00e0-dire remettent les objets qui leur permettent tant soit peu de se distraire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [92%] :\r\nDes normes encore renforc\u00e9e en 2008 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pourtant une grande partie des porcheries n'y r\u00e9pondent pas encore particuli\u00e8rement dans le canton de Vaud : elles ont jusqu'en 2018 pour se se mettre \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [98%] :\r\nLa d\u00e9cision r\u00e9jouit certains vignerons alors que d'autres crient au scandale en raison du gel du printemps dernier le Valais pourra couper son vin AOC avec 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [94%] :\r\nD'autres vins suisses la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e hier par le gouvernement cantonal, cette pratique ne sera toutefois autoris\u00e9e qu'une ann\u00e9e seulement pour quelques c\u00e9pages du mill\u00e9sime 2017, certains petits encaveur d\u00e9nonce une mesure qui permettra aux grandes caves de mieux acc\u00e9der aux distributeurs, autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'interprofession valaisanne de la vigne et du vin, \u00e9coutez son directeur G\u00e9rard Philippe Mabillard. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:42) [92%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle parce que le fait que le Conseil d'\u00c9tat nous \u00e9couter ce que chose d'extr\u00eamement positif, \u00e7a fait partie de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale dans la l\u00e9gislation cantonale, ce n'\u00e9tait pas permis d'organiser ce coupage, c'est vraiment une exception qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et \u00e7a nous r\u00e9jouit beaucoup effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a va permettre de r\u00e9duire l'impact \u00e9conomique pour votre branche, en particulier sur les march\u00e9s de la grande distribution. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:03) [92%] :\r\nJe pense qu'il y a un chiffre qu'il faut jamais oublier, c'est les 67 pourcent de de vins qui sont bien en Suisse qui sont des vins \u00e9trangers, c'est important de maintenir notre part de march\u00e9 en Suisse, non seulement pour les les hommes pour les vins suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [85%] :\r\nLe fait que seul le chasselas, le gamay, le Pinot noir aussi soient concern\u00e9s, c'est ennuyeux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:19) [91%] :\r\nAbsolument pas ennuyeux, c'est d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9marche qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, sympa, qui est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que il faut jamais oublier, c'est que le chasselas, le Pinot noir et le gamay repr\u00e9sente la plus grande production chez nous en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani un nouveau drame en haute mer, au large des c\u00f4tes du Y\u00e9men pr\u00e9cis\u00e9ment quelque 300 personnes originaires d'Afrique auraient \u00e9t\u00e9 intentionnellement jet\u00e9es \u00e0 la mer par des passeurs, c'est ce qu'a affirm\u00e9 hier soir, l'Organisation internationale pour les migrations, les faits particuli\u00e8rement gla\u00e7ant se serait produit sur 2 bateaux diff\u00e9rents en moins de 24 heures, un nouveau drame alors que la Libye a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de bannir les ONG de ses eaux territoriales, cette mesure vise sp\u00e9cifiquement un type d'organisation, celle qui patrouillent pour secourir les migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, le r\u00e9cit de Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:07) [93%] :\r\nAucun navire \u00e9tranger n'a le droit d'acc\u00e9der pr\u00e8s des c\u00f4tes, sauf si nous en faisons express\u00e9ment la demande, message du commandant de la base navale de Tripoli, les autorit\u00e9s veulent lutter contre je cite ces ONG qui pr\u00e9tendent vouloir sauver les migrants clandestins et mener des actions humanitaires, il faut dire que la pr\u00e9sence des ONG d\u00e9range ce sont elles qui d\u00e9nonce les gardes- c\u00f4tes libyens qui parfois trempe dans le trafic de migrants, plus d'un millier de morts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, cette interdiction risque d'avoir des cons\u00e9quences dramatiques, d'abord parce que les migrants ne pourront plus compter sur les ONG pour les sauver, proche des c\u00f4tes libyennes, les embarcations sombrent souvent peu de temps apr\u00e8s avoir pris la mer, et puis les ONG sont souvent les seuls acteurs pr\u00e9sents dans cette zone de non- droit, sans elle, les passeurs pourront agir plus librement encore avec les risques humanitaires suppl\u00e9mentaires que cela entra\u00eene Maurine Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 12 ans revient en Suisse, o\u00f9 une action des CFF relance le d\u00e9bat sur le sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [95%] :\r\nCompagnie ferroviaire CFF a publi\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, une annonce pour trouver des renards de elles seront pr\u00e9sentes en gare charg\u00e9es d'informer les voyageurs sur les trains \u00e0 disposition une campagne d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9e par certaines organisations d\u00e9fense du droit des femmes, les pr\u00e9cisions de Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:22) [92%] :\r\nDes renards de fut\u00e9es ou Schlauri fuck Sinan en allemand, elles porteront une queue et des oreilles de renard, elles seront charg\u00e9es d'aiguiller les pendulaires en gare aux heures de pointe l'action doit d\u00e9buter \u00e0 la fin du mois, il s'agit d'une campagne dans le RER z\u00fcrichois qui d\u00e9butera par la gare de Pf\u00e4ffikon avec 2 jeunes femmes, recherch\u00e9 par les CFF voil\u00e0 donc l'annonce qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique outre- Sarine une annonce critiqu\u00e9e par l'association Terre des femmes hier dans la Handelszeitung, elle est jug\u00e9e douteuse car elle s'adresse \u00e0 des jeunes femmes un reproche partag\u00e9 par Tamara fourni chez pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:57) [93%] :\r\nDans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, les femmes, en fait, elles sont l\u00e0 pour \u00eatre belles pour sourire et au mieux pour des riens et une action comme \u00e7a, c'est clairement une Nord autre forme de sexisme qui va exactement dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:14) [92%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des CFF, on pr\u00e9cise simplement que les heures ne sont bien entendu aussi invit\u00e9s \u00e0 postuler pour l'instant une vingtaine de femmes, c'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s pour les 2 emplois pr\u00e9vus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [94%] :\r\nAu chapitre sportif, pas de premi\u00e8re m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres, mais une belle 5\u00e8me place sign\u00e9 L\u00e9a Sprunger hier soir en finale du 400 m\u00e8tres haies, la Vaudoise n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er l'exploit dans une course qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide et qui a sacr\u00e9 l'Am\u00e9ricaine Kori Carter L\u00e9a Sprunger a couru en 54 59, un des meilleurs temps de sa carri\u00e8re, mais elle l'avoue, elle n'a pas tout \u00e0 fait respect\u00e9 son plan de course. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:46) [84%] :\r\nNon j'ai pas mon plan de course habituels d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la 3\u00e8me et je me suis perdu un peu dans le rythme du directement passer \u00e0 15, me suis pas influenc\u00e9 par Mohammad qui part tr\u00e8s vite mais je pense pas que \u00e7a m'a trop perturb\u00e9 au niveau de la vitesse un petit peu dans la t\u00eate, voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, c'est int\u00e9ressant, les favorites sont devant la surprise de la Jama\u00efcaine voil\u00e0 c'est : les gens sont l\u00e0 o\u00f9 il devait \u00eatre, je pense, j'ai r\u00e9ussi, avec le 5\u00e8me temps des engag\u00e9s, Suisse 5\u00e8me le contrat est rempli. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:19) [90%] :\r\nPrendre du plaisir, c'est ce qui arrive dans cette course aussi surtout ces championnats du monde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:23) [81%] :\r\nOui, oui, j'ai en moins de plaisir \u00e0 courir ici, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s \u00e9motionnel, c'est c'est que du bonheur, c'est vraiment les plus dit vraiment du plaisir \u00e0 courir comme je l'\u00e9tais assez ces quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:37) [93%] :\r\nHier, la sensation de la soir\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Lens est appel\u00e9 Ramil Guliyev, vainqueur du 200 m\u00e8tres \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, il est le 1er turc a d\u00e9croch\u00e9 un titre mondial en athl\u00e9tisme en football, nouvelle d\u00e9faite pour le FC Sion, hier soir, les Valaisans ont \u00e9t\u00e9 battus 2 0 au Letzigrund par le FC Z\u00fcrich club de tradition mais n\u00e9o- promu qui est d\u00e9sormais leader du championnat et puis pour terminer du tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 sans surprise cette nuit pour les quarts de finale du Masters 1000 de Montr\u00e9al, victoire 4 6 6 4 6 2 face \u00e0 l'espagnol David Ferrer et un coup de tonnerre dans la nuit, canadienne, Rafa\u00ebl Nadal a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par un jeune Canadien Denis chapeau La Poste 18 ans ce qui ce qui signifie que l'espagnol ne sera pas pour l'instant, num\u00e9ro un mondial \u00e0 l'issue du tournoi ne succ\u00e9dera pas pour l'instant un dealer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [91%] :\r\nEt qui \u00e7a pourrait bien \u00eatre un certain Roger Federer, pourquoi pas, quand il est pas affecte Federer, Nadal les increvables, c'est une situation qui n'est plus impossible merci beaucoup Julien Brun Carter dans un instant, on revient sur le scandale des oeufs frelat\u00e9s qui atteint toute l'Europe d\u00e9go\u00fbte aujourd'hui les flocons m\u00eame au-dessus d'2000 ma\u00eetres, je rappelle que nous sommes le 11 ao\u00fbt les temp\u00e9ratures restent fra\u00eeches pour la saison, il fera 18 seulement au meilleur de la journ\u00e9e demain encore des nuages, mais le soleil pourrait repointe le bout de ses rayons, notamment en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25A5F348-D520-4E02-861A-81C13E662D21", "internalArchiveId": "25A5F348-D520-4E02-861A-81C13E662D21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat (Revue presse al\u00e9manique) *** La presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay... Et on commence avec une r\u00e9v\u00e9lation diplomatique de l'Aargauer Zeitung... \r\nSCOR \r\nEd McMullen, ancien chef de campagne de Trump  sera bel et bien ambassadeur des Etats-Unis en Suisse. Le quotidien argovien confirme ce que notre fin limier Philippe Revaz, correspondant \u00e0 Washington, avait flair\u00e9 au mois de juin. Seulement que cette fois, il y a un indice tout \u00e0 fait s\u00e9rieux. Un autre futur diplomate, celui qui sera ambassadeur am\u00e9ricain au Luxembourg a fi\u00e8rement publi\u00e9 sur Facebook une photo du carton avec son nom et son affectation qui tr\u00f4nait sur la table du s\u00e9minaire diplomatique pr\u00e9paratoire. Simplement que derri\u00e8re le carton, on voit aussi celui d'Ed McMullen - avec le drapeau suisse! Vivent les r\u00e9seaux sociaux! \r\nDOM Yves Rossier\r\n*** On passe \u00e0 l'un des personnages du feuilleton f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9t\u00e9...\r\nSCOR\r\nIsabelle Moret, envoy\u00e9e par le PLR vaudois dans la course \u00e0 la succession Burkhalter... La voici dans la Basler Zeitung au-dessous d'un article consacr\u00e9 \u00e0 une solidarit\u00e9 f\u00e9minine souvent d\u00e9faillante. Les candidates bourgeoises, rappelle le journal, ne peuvent pas compter sur les \u00e9lues de gauche. On verra donc \u00e7a le 20 septembre...\r\nDOM Moret dans la presse romande\r\nSCOR\r\nIsabelle Moret, en revanche, n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sente ce matin \u00e0 la une de la presse al\u00e9manique: son nom est absent des premi\u00e8res pages du Bund et du Tages Anzeiger. Mais... le voici en une dans le Blick... Isabelle Moret \u00e0 qui la pr\u00e9sentatrice des infos \u00e0 la TV al\u00e9manique a pr\u00e9sent\u00e9 personnellement  des excuses. C'est qu'il y a eu une grosse panne hier soir: le t\u00e9l\u00e9journal de la soir\u00e9e, l'\u00e9mission 10 Vor 10, a compl\u00e8tement saut\u00e9, apparemment pour des probl\u00e8mes informatiques. Et il y a avait au menu, croit savoir le Blick, une s\u00e9quence sur la d\u00e9signation de la Vaudoise \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDOM Pr\u00e9carisation\r\n... et combien de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale en Suisse? 3% de la population, selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette statistique simplifi\u00e9e, la Neue Zuercher Zeitung est all\u00e9e y regarder de plus pr\u00e8s - et le journaliste zurichois arrive \u00e0 la conclusion que le chiffre n'est pas faux, mais qu'il n'est pas non plus vraiment correct. Chaque canton a ses particularit\u00e9s et les coups de pouce varient \u00e9norm\u00e9ment d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre... Si on tient compte de toutes ces aides, on arrive \u00e0 des chiffres beaucoup plus \u00e9lev\u00e9: plus de 700'000 personnes \u00e0 l'aide sociale, soit 10%, 10% de la population...\r\nDOM Commandements de payer\r\n*** Le permis de conduire: \u00e0 tester \u00e0 tout \u00e2ge... \r\nArticle passionnant dans la NZZ, qui revient sur le d\u00e9bat \u00e0 propos des seniors au volant: \u00e0 quel \u00e2ge doit-on tester leur capacit\u00e9 \u00e0 garder le volant? Et pendant ce temps, du c\u00f4t\u00e9 des jeunes, on pense \u00e0 avancer l'\u00e2ge du permis \u00e0 17 ans... Entre ces deux \u00e9poques de la vie, il n'y a plus aucun test de conduite, rien, note le quotidien zurichois. Qui pose la question: pourquoi pas de formation continue r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 tout \u00e2ge... En attendant les voitures autonomes, ce serait d\u00e9j\u00e0 un moyen d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 - ou au moins notre sentiment de s\u00e9curit\u00e9... \r\nDOM Robots\r\n(Revue presse romande) *** La presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay... Et on commence avec une r\u00e9v\u00e9lation diplomatique de l'Aargauer Zeitung... \r\nSCOR  Ed McMullen, ancien chef de campagne de Trump  sera bel et bien ambassadeur des Etats-Unis en Suisse. Le quotidien argovien confirme ce que notre fin limier Philippe Revaz, correspondant \u00e0 Washington, avait flair\u00e9 au mois de juin. Seulement que cette fois, il y a un indice tout \u00e0 fait s\u00e9rieux. Un autre futur diplomate, celui qui sera ambassadeur am\u00e9ricain au Luxembourg a fi\u00e8rement publi\u00e9 sur Facebook une photo du carton avec son nom et son affectation qui tr\u00f4nait sur la table du s\u00e9minaire diplomatique pr\u00e9paratoire. Simplement que derri\u00e8re le carton, on voit aussi celui d'Ed McMullen - avec le drapeau suisse! Vivent les r\u00e9seaux sociaux! \r\nDOM  On reste dans le monde feutr\u00e9 des ambassades avec le quotidien la Libert\u00e9, qui s'int\u00e9resse aux d\u00e9buts du diplomate Yves Rossier chez Poutine.\r\nLe Fribourgeois est en poste depuis six mois maintenant, en tant qu'ambassadeur \u00e0 Moscou.\r\nAlors Yves Rossier en a conscience: La Suisse n'a pas un grand poids politique en Russie. \r\nMais l'ancien secr\u00e9taire d'Etat peut se permettre une certaine libert\u00e9 de ton. \r\nLa Suisse s'est distanci\u00e9e de certaines sanctions prises par l'Union europ\u00e9enne envers la Russie. \r\nM\u00eame si notre pays a d\u00fb mettre en place des mesures pour \u00e9viter d'\u00eatre utilis\u00e9e par ceux qui veulent contourner ces sanctions. \r\nUne politique bien comprise par les Russes, de l'avis d'Yves Rossier.\r\nYves Rossier qui l'affirme: non, Moscou n'\u00e9tait pas une punition pour lui. \r\nIl souhaitait passer du strat\u00e9gique \u00e0 l'op\u00e9rationnel.\r\n*** On passe \u00e0 l'un des personnages du feuilleton f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9t\u00e9...\r\nSCOR  Isabelle Moret, envoy\u00e9e par le PLR vaudois dans la course \u00e0 la succession Burkhalter... La voici dans la Basler Zeitung au-dessous d'un article consacr\u00e9 \u00e0 une solidarit\u00e9 f\u00e9minine souvent d\u00e9faillante. Les candidates bourgeoises, rappelle le journal, ne peuvent pas compter sur les \u00e9lues de gauche. On verra donc \u00e7a le 20 septembre...\r\nDOM Face \u00e0 l'\u00e9vidence tessinoise, se dressent dor\u00e9navant deux candidats romands au profil marqu\u00e9: \r\nLe genevois Pierre Maudet et la vaudoise Isabelle Moret. \r\nIsabelle Moret, ou l'ambition l\u00e9gitime d'une femme du s\u00e9rail, commente 24 Heures.\r\nl'\u00e9ditorialiste admire la capacit\u00e9 d'Isabelle Moret, \u00e0 tisser des compromis constructifs. \r\nUn vrai choix donn\u00e9 au PLR et au parlement, alors que le s\u00e9rail f\u00e9d\u00e9ral n'aime pas les sc\u00e9narios tout cuit. \r\nAutre son de cloche de la tribune de Gen\u00e8ve, qui voit dans Isabelle Moret un pi\u00e8ge vaudois. \r\nLe quotidien du bout du lac craint une h\u00e9g\u00e9monie, qui conduirait \u00e0 deux duos au sein du conseil f\u00e9d\u00e9ral: avec deux bernois, Schneider-Ammann et Sommaruga, et deux vaudois, Parmelin et Moret. La tribune de Gen\u00e8ve plaide donc pour un ticket \u00e0 trois pour cette \u00e9lection. \r\nSCOR  Isabelle Moret, en revanche, n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sente ce matin \u00e0 la une de la presse al\u00e9manique: son nom est absent des premi\u00e8res pages du Bund et du Tages Anzeiger. Mais... le voici en une dans le Blick... Isabelle Moret \u00e0 qui la pr\u00e9sentatrice des infos \u00e0 la TV al\u00e9manique a pr\u00e9sent\u00e9 personnellement  des excuses. C'est qu'il y a eu une grosse panne hier soir: le t\u00e9l\u00e9journal de la soir\u00e9e, l'\u00e9mission 10 Vor 10, a compl\u00e8tement saut\u00e9, apparemment pour des probl\u00e8mes informatiques. Et il y a avait au menu, croit savoir le Blick, une s\u00e9quence sur la d\u00e9signation de la Vaudoise \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** L'anniversaire s'est f\u00eat\u00e9 hier, sans champagne. La bulle des \u00absubprime\u00bb \u00e9clatait, il y a tout juste dix ans... \r\nDOM  Le courrier s'inqui\u00e8te aujourd'hui d'une autre bulle dont on parle peu: celle des pr\u00eats destin\u00e9s aux \u00e9tudiants.\r\nEh oui: depuis plusieurs mois, cette dette gonfle dans les pays anglo-saxons. \r\nAux Etats-Unis, elle est pass\u00e9e \u00e0 1260 milliards de dollars l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n1000 milliards de pluss qu'en 2004. \r\nEt en Grande-Bretagne, les dettes estudiantines s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 125 milliards de francs.\r\nAvec un constat alarmant. Il faut souvent une vie enti\u00e8re pour rembourser ces co\u00fbts de l'universit\u00e9. \r\n10% des diplom\u00e9s sont en d\u00e9faut de paiement aux Etats-Unis.\r\nEn Suisse, nous n'en sommes pas encore \u00e0 ces niveaux, mais 13% des \u00e9tudiants s'endettent tout de m\u00eame pour leurs \u00e9tudes.\r\nLe courrier s'alarme de cette pr\u00e9carisation des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s qui est en marche. \r\nOn est loin du tremplin que devrait repr\u00e9senter l'universit\u00e9.\r\nSCOR  ... et combien de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale en Suisse? 3% de la population, selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette statistique simplifi\u00e9e, la Neue Zuercher Zeitung est all\u00e9e y regarder de plus pr\u00e8s - et le journaliste zurichois arrive \u00e0 la conclusion que le chiffre n'est pas faux, mais qu'il n'est pas non plus vraiment correct. Chaque canton a ses particularit\u00e9s et les coups de pouce varient \u00e9norm\u00e9ment d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre... Si on tient compte de toutes ces aides, on arrive \u00e0 des chiffres beaucoup plus \u00e9lev\u00e9: plus de 700'000 personnes \u00e0 l'aide sociale, soit 10%, 10% de la population...\r\nDOM  Il est aussi question de chiffres dans 24 Heures. \r\nAvec une nouvelle affaire de commandement de payer abusif. \r\nUne \u00e9tudiante de Renens, dans le canton de Vaud, t\u00e9moigne de l'enfer qu'elle vit suite \u00e0 une poursuite lanc\u00e9e \u00e0 son encontre. \r\nSeulement voil\u00e0: elle affirme ne pas conna\u00eetre celui qui lui r\u00e9clame de l'argent, qui r\u00e9side \u00e0 B\u00e2le campagne, un canton o\u00f9 elle n'a jamais mis les pieds. \r\n24 en profite pour rappeller les diff\u00e9rents cas de poursuites abusives, qui s'accompagnent souvent des plus noires passions: l'arnaque, la contrainte, ou la vengeance.\r\n*** Le permis de conduire: \u00e0 tester \u00e0 tout \u00e2ge... \r\nSCOR  Article passionnant dans la NZZ, qui revient sur le d\u00e9bat \u00e0 propos des seniors au volant: \u00e0 quel \u00e2ge doit-on tester leur capacit\u00e9 \u00e0 garder le volant? Et pendant ce temps, du c\u00f4t\u00e9 des jeunes, on pense \u00e0 avancer l'\u00e2ge du permis \u00e0 17 ans... Entre ces deux \u00e9poques de la vie, il n'y a plus aucun test de conduite, rien, note le quotidien zurichois. Qui pose la question: pourquoi pas de formation continue r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 tout \u00e2ge... En attendant les voitures autonomes, ce serait d\u00e9j\u00e0 un moyen d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 - ou au moins notre sentiment de s\u00e9curit\u00e9... \r\nDOM Vous \u00e9voquez des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\nOn y reste avec des robots de surveillance, qui patrouillent dans les rues. \r\nDes robots qui doivent pr\u00e9venir crimes et accidents, ou en tout cas donner l'alerte au plus vite. \r\nOn voit dans le matin une photo de l'un de ces robots, une esp\u00e8ce d'oeuf qui se balade dans un quartier am\u00e9ricain. \r\nUne technologie qui int\u00e9resse de pr\u00e8s les entreprises de s\u00e9curit\u00e9, en Suisse aussi, \u00e0 commencer par Protectas. \r\nEt pour la petite histoire, l'un de ces robots s'est retrouv\u00e9 dans l'eau, au fond d'une fontaine de Washington... \r\nPar accident et non pour se suicider, nous assure le Matin.", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820416", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat", "La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat / JDM_2017-08-11T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Simon Corthay et Dominique Choffat / JDM_2017-08-11T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8820433", "ece-8820416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T13:29:26Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la revue de presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay nous allons commencer avec cette r\u00e9v\u00e9lation diplomatique de la regarde Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nEd McMullen Ed McMullen, ancien chef de campagne de Trump sera bel et bien, ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Suisse, le quotidien argovien confirme ce que notre fin limier Philippe Revaz correspondant \u00e0 Washington avait flair\u00e9 au mois de juin, mais cette fois il y a un indice tout \u00e0 fait s\u00e9rieux, un autre futur diplomate, celui qui sera ambassadeur am\u00e9ricain au Luxembourg, a fi\u00e8rement publi\u00e9 sur Facebook, une photo du carton avec son nom et son affectation qui tr\u00f4nait sur la table du s\u00e9minaire diplomatique pr\u00e9paratoire simplement que, derri\u00e8re, le carton du Luxembourgeois, on voit aussi celui d'Ed McMullen avec le drapeau suisse Vivent les r\u00e9seaux sociaux actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [92%] :\r\nReste dans le monde feutr\u00e9 des ambassades avec le quotidien La Libert\u00e9 qui s'int\u00e9resse aux d\u00e9buts du diplomate Yves Rossier chez Poutine le Fribourgeois est en poste depuis 6 mois maintenant au combat, \u00e7a \u00e0 Moscou alors Yves Rossier en a conscience : La Suisse n'a pas un grand poids politique en Russie, mais l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat peut se permettre une certaine libert\u00e9 de ton, le Suisse la Suisse s'est distanci\u00e9e de certaines sanctions prises par l'Union europ\u00e9enne envers la Russie, m\u00eame si notre pays a d\u00fb mettre en place des mesures pour \u00e9viter d'\u00eatre utilis\u00e9e par ceux qui veulent contourner cf sanction une politique bien comprise par les Russes de la vie d'Yves Rossier, Yves Rossier, qui l'affirme : non, Moscou n'\u00e9tait pas une punition, pour lui, il souhaitait passer du strat\u00e9gique \u00e0 l'op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [99%] :\r\nOn passe \u00e0 l'un des personnages du feuilleton f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [94%] :\r\nIsabelle Moret Isabelle Moret, envoy\u00e9e par le PLR Vaudois dans la course \u00e0 la succession Burkhalter La voici dans la base leur Zeitung au-dessous du d'un article consacr\u00e9 \u00e0 une solidarit\u00e9 f\u00e9minine, souvent d\u00e9faillante, les candidates bourgeoises, rappelle le journal ne peuvent pas compter sur leur sort, de gauche \u00e0 v\u00e9rifier le 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [96%] :\r\nFace \u00e0 l'\u00e9vidence tessinoise se dressent donc dor\u00e9navant 2 candidats romands au profil marqu\u00e9 le Genevois Pierre Maudet et la vaudoise Isabelle Moret Isabelle Moret ou l'ambition l\u00e9gitime d'une femme du s\u00e9rail, commente 24 heures l'\u00e9ditorialiste admire la capacit\u00e9 d'Isabelle Moret \u00e0 tisser des compromis constructifs \u00e0 vrai choix donn\u00e9 au PLR et au Parlement, alors que le s\u00e9rail f\u00e9d\u00e9ral n'aime pas trop les sc\u00e9narios tout cuit autre sonde cloche de La Tribune de Gen\u00e8ve, qui voit dans Isabelle Moret un pi\u00e8ge Vaudois mais oui, le quotidien du bout du lac craint une h\u00e9g\u00e9monie qui conduirait \u00e0 2 duos au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec deux bernois Schneider- Ammann et Sommaruga et deux Vaudois Parmelin et Moret La Tribune de Gen\u00e8ve plaide donc pour un ticket \u00e0 trois pour cette cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [95%] :\r\nIsabelle Moret en revanche n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sente, ce matin dans les devantures de la presse al\u00e9manique, son nom est absent des premi\u00e8res pages du Bund et du Tages-Anzeiger mais le voici en lune dans le Blick Isabelle Moret, \u00e0 qui la pr\u00e9sentatrice des infos \u00e0 la TV al\u00e9manique vient de pr\u00e9senter personnellement des excuses, c'est qu'il y a une grosse panne hier soir le t\u00e9l\u00e9journal de la soir\u00e9e, l'\u00e9mission c'est une forte a compl\u00e8tement saut\u00e9, apparemment pour des probl\u00e8mes informatiques et il y avait au menu, croit savoir le Blick une s\u00e9quence sur la d\u00e9signation de la Vaudoise \u00e0 la succession Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [96%] :\r\nL'anniversaire s'est f\u00eat\u00e9 hier sans champagne et la bulle des subprime \u00e9clatait, il y a tout juste 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [95%] :\r\nLe courrier s'inqui\u00e8te aujourd'hui d'une autre bulle dont on parle peu, celle des pr\u00eats destin\u00e9s aux \u00e9tudiants, h\u00e9 oui, depuis plusieurs mois maintenant, cette dette gonfle dans les pays anglo- saxons, aux \u00c9tats-Unis, elle est pass\u00e9e \u00e0 1260 milliards de dollars l'ann\u00e9e derni\u00e8re 1000 milliards de plus qu'en 2004, d'assez \u00e9bouriffant ces chiffres et en Grande-Bretagne, les dettes estudiantines s'\u00e9levait \u00e0 125 milliards de francs, avec un constat alarmant : il faut souvent une vie enti\u00e8re pour rembourser ces co\u00fbts de l'universit\u00e9 et 10 pourcent des des dipl\u00f4m\u00e9s qui ont contract\u00e9 ces pr\u00eats sont en d\u00e9faut de paiement aux \u00c9tats-Unis en Suisse, nous n'en sommes pas encore \u00e0 ces niveaux, mais 13 pourcent des des \u00e9tudiants s'endettent tout de m\u00eame pour leurs \u00e9tudes et le courrier s'alarme de cette pr\u00e9carisation des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, on est loin du tremplin que devrait repr\u00e9senter l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [95%] :\r\nPr\u00e9carisation et au fait, combien de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale en Suisse 3 pourcent de de la population, selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette statistique simplifi\u00e9e, la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, il est all\u00e9e y regarder de plus pr\u00e8s et le journaliste zurichois arrive \u00e0 la conclusion que le chiffre n'est pas faux, mais qui n'est pas un non plus vraiment correct chaque canton a ses particularit\u00e9s et les coups de pouce varient \u00e9norm\u00e9ment d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre si on tient compte de toutes ces aides, on arrive \u00e0 des chiffres beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s, plus de 700000 personnes \u00e0 l'aide sociale en Suisse, soit 10 pourcent 10 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [94%] :\r\nIl est aussi question de chiffres dans le 24 heures avec une nouvelle affaire de commandement de payer abusif, une \u00e9tudiante de Renan dans le canton de Vaud donc t\u00e9moigne de l'enfer qu'elle vit, suite \u00e0 une poursuite lanc\u00e9e \u00e0 son encontre, seulement voil\u00e0, elle affirme ne pas conna\u00eetre celui qui lui r\u00e9clame de l'argent, qui r\u00e9side \u00e0 B\u00e2le campagne un canton, elle n'a jamais mis les pieds 24 heures en profite pour rappeler les diff\u00e9rents cas de poursuites abusives qui s'accompagnent souvent de des plus noires passions l'arnaque la contrainte ou la vengeance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [94%] :\r\nLe permis de conduire \u00e0 tester, \u00e0 tout \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [96%] :\r\nOui c'est un article passionnant dans la NZZ qui revient sur le d\u00e9bat \u00e0 propos des seniors au volant, \u00e0 quel \u00e2ge doit -on tester leur capacit\u00e9 \u00e0 garder le volant et pendant ce temps, du c\u00f4t\u00e9 des jeunes, on pense \u00e0 avancer l'\u00e2ge du permis \u00e0 17 ans entre ces 2 \u00e9poques de la vie, il n'y a plus aucun test de conduite rien, note le quotidien z\u00fcrichois qui pose la question : pourquoi pas de formation continue, r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 tout \u00e2ge, en attendant les voitures autonomes, ce serait d\u00e9j\u00e0 un moyen d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 ou au moins notre sentiment de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [95%] :\r\nVous \u00e9voquez justement des questions de s\u00e9curit\u00e9, on y reste, avec des robots de surveillance qui patrouillent dans les rues des robots qui doivent pr\u00e9venir crimes et accidents ou en tout cas donner l'alerte au plus vite, on voit dans le matin, une photo de l'un de ces robots, une esp\u00e8ce d'qui se balade dans un quartier am\u00e9ricain, une technologie qui int\u00e9resse de pr\u00e8s les entreprises de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse aussi, \u00e0 commencer par Protectas et pour la petite histoire, l'un de ces robots s'est retrouv\u00e9 dos dans l'eau, au fond d'une fontaine \u00e0 Washington par accident et non pour se suicider nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [96%] :\r\nMerci de cette pr\u00e9cision effectivement c'\u00e9tait la presse si. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T05:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDA5A28F-5DF4-421D-961E-EA7C4D7ECBDF", "internalArchiveId": "EDA5A28F-5DF4-421D-961E-EA7C4D7ECBDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la d\u00e9signation d'Ignazio Cassis comme \"successeur naturel\" a rappel\u00e9 aux femmes lib\u00e9rales radicales qu'elles attendent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 28 ans. Le monde politique fait-il vraiment tout son possible pour int\u00e9grer les femmes? L'interview de Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 (NICOLE BAUR - FEMMES ET POLITIQUE) INVITEE MATINALE - NICOLE BAUR\r\n Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 - son portable le ** 15 - en direct du studio de Neuch\u00e2tel accueillie par Coraline Pauchard... \r\nHeure\r\nLa d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la d\u00e9signation d'Ignazio Cassis comme \"successeur naturel\" a brutalement rappel\u00e9 aux femmes lib\u00e9rales radicales qu'elles attendent de retrouver un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part d'Elisabeth Kopp, il y a 28 ans d\u00e9j\u00e0. Et que malgr\u00e9 la candidature confirm\u00e9e hier par la section vaudoise du parti d'Isabelle Moret, rien ne dit qu'elles ne devront pas encore prendre leur mal en patience au-del\u00e0 du 20 septembre prochain, date \u00e0 laquelle l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9signera le successeur de l'actuel Ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Se pose d\u00e8s lors une fois de plus la question qui crispe, le monde politique fait-il vraiment tout son possible pour int\u00e9grer les femmes et leur confier des responsabilit\u00e9s ? Pour en parler le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Neuch\u00e2tel, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de ce canton \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9...\r\nR\u00e9gression? \r\n-Le monde politique vous le connaissez de l'int\u00e9rieur vous l'avez pratiqu\u00e9 activement au sein des Verts de votre canton au niveau du l\u00e9gislatif communal, vous avez fini par jeter l'\u00e9ponge, notamment parce que la place des femmes en politique n'\u00e9voluait pas suffisamment..... vous iriez aujourd'hui jusqu'\u00e0 craindre une r\u00e9gression ?\r\nPour le PLR (et Moret) la question femme n'est pas prioritaire\r\n-Qu'est-ce que vous inspire le fait que les instances dirigeantes d'un des plus grands partis de Suisse, n'est pas fait de la question femme, une question prioritaire dans la succession de Didier Burkhalter... ?\r\n-Comment recevez-vous les propos d'Isabelle Moret qui affirme qu'\u00eatre une femme n'est pas un argument politique,... \u00eatre une femme dit-elle, apporte une exp\u00e9rience de vie diff\u00e9rente, mais ce n'est pas un argument politique, vraiment ?\r\n-C'est dire que la question de la repr\u00e9sentation r\u00e9gionale est plus importante que la repr\u00e9sentation f\u00e9minine pour un juste \u00e9quilibre du pays ?\r\n1 femme sur 7?\r\n-Qu'on peut donc imaginer sans sourciller un Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9duit \u00e0 une femme sur sept, \u00e0 la suite de la prochaine d\u00e9mission de Doris Leuthard ?\r\nIntroduire l'\u00e9quilibre ds la Constitution?\r\n-Faudrait-il donc introduire la notion d'un \u00e9quilibre homme/femme au Gouvernement  dans la Constitution ?\r\nL'\u00e9chec fait avancer?\r\n-Essentiel \u00e0 vos yeux qu'une femme soit candidate le 20 septembre prochain, m\u00eame si cette candidature devait conna\u00eetre l'\u00e9chec... \r\n-Mais apr\u00e8s les d\u00e9faites de Christine Beerli en 2003, Martine Brunschwig Graf en 2009 et Karin Keller Sutter en 2010, il faut oser l'\u00e9chec car ce qui compte c'est le combat pour faire avancer la cause, \u00e7a pourrait \u00eatre votre cr\u00e9do  ?\r\n-Mais compter sur le possible prochain d\u00e9part de Johann Schneider Ammann pour enfin corriger cet \u00e9tat de fait, n'est-ce pas se consoler \u00e0 bon march\u00e9 ?\r\nStatistiques des femmes\r\n-Si l'on s'en tient \u00e0 la pure statistique, apr\u00e8s des d\u00e9cennies de progression, la part des femmes dans les diff\u00e9rents parlements \u00e0 plut\u00f4t tendance \u00e0 stagner depuis 2007. Avec 32% des si\u00e8ges attribu\u00e9s \u00e0 des femmes au Conseil National lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, la Suisse est loin de se situer parmi les meilleurs \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens, dont aucun des champions toutes cat\u00e9gories comme la Su\u00e8de, la Finlande ou l'Espagne, n'atteint cependant la parit\u00e9.   A qui la faute ?\r\n-En 1971, date \u00e0 laquelle les citoyennes suisses ont pu exercer pour la 1\u00e8re fois le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 au niveau national, 5% des personnes \u00e9lues \u00e9taient des femmes, aujourd'hui elles sont 32%, n'est-ce pas la preuve que c'est avant tout une question de patience ?\r\nComment susciter des vocations?\r\n-Comment, sans attendre la lente \u00e9volution des moeurs politiques et les r\u00f4les assign\u00e9s \u00e0 chacun et \u00e0 chacune, susciter des vocations chez les femmes et augmenter leurs chances d'\u00eatre \u00e9lues ?\r\n-Le premier de ces leviers, c'est quoi la parit\u00e9... elle devrait en tous les cas \u00eatre obligatoire partout pour les scrutins de liste ?\r\nMais c'est finalement un artifice essentiellement technique ?\r\nExemples europ\u00e9ens inspirants?\r\n-Quels sont \u00e0 vos yeux les exemples europ\u00e9ens dont il faudrait s'inspirer pour faire avancer les choses, la Su\u00e8de par exemple... mais l\u00e0 la parit\u00e9 s'est impos\u00e9e d'elle-m\u00eame, sans recours ni \u00e0 la loi ni \u00e0 une politique de quotas ?\r\nLes hommes ne partagent pas\r\n-Vous diriez que les hommes ont fondamentalement du mal \u00e0 se dessaisir du pouvoir ? Que \u00e7a reste le principal blocage ?\r\n-Mais n'est-ce pas aussi qu'il est tr\u00e8s difficile\u00a0 pour les femmes de concilier, une vie professionnelle, une vie priv\u00e9e et un mandat politique ?\r\nAutres leviers\r\n-Les autre leviers \u00e0 inventer pour changer la donne, quelles pourraient-ils \u00eatre ?\r\n-On dit notamment que les m\u00e9dias ont aussi un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 jouer dans cette r\u00e9partition bancale des r\u00e9partitions, vous partagez ce point de vue ?", "durationSec": 1336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8835548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Nicole Baur", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 / JDM_2017-08-11T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 / JDM_2017-08-11T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la d\u00e9signation d'Ignazio Cassis comme \"successeur naturel\" a rappel\u00e9 aux femmes lib\u00e9rales radicales qu'elles attendent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 28 ans. Le monde politique fait-il vraiment tout son possible pour int\u00e9grer les femmes? L'interview de Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.", "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la d\u00e9signation d'Ignazio Cassis comme \"successeur naturel\" a rappel\u00e9 aux femmes lib\u00e9rales radicales qu'elles attendent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 28 ans. Le monde politique fait-il vraiment tout son possible pour int\u00e9grer les femmes? L'interview de Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.", "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la d\u00e9signation d'Ignazio Cassis comme \"successeur naturel\" a rappel\u00e9 aux femmes lib\u00e9rales radicales qu'elles attendent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 28 ans. Le monde politique fait-il vraiment tout son possible pour int\u00e9grer les femmes? L'interview de Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.", "La d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la d\u00e9signation d'Ignazio Cassis comme \"successeur naturel\" a rappel\u00e9 aux femmes lib\u00e9rales radicales qu'elles attendent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 28 ans. Le monde politique fait-il vraiment tout son possible pour int\u00e9grer les femmes? L'interview de Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8820441", "ece-8820428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T15:58:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVers 7 heures 36 la d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la d\u00e9signation d'Ignacio Cassis comme successeur naturel entre guillemets, a brutalement rappel\u00e9 aux femmes lib\u00e9rales radicales qu'elles attendent de retrouver un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, il y a 28 ans d\u00e9j\u00e0 et que, malgr\u00e9 la candidature confirm\u00e9e hier par la section vaudoise du parti d'Isabelle Moret, rien ne dit qu'elles ne devront pas encore prendre leur mal en patience, au-del\u00e0 du 20 septembre prochain, date \u00e0 laquelle l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9signera le successeur de Monsieur Burkhalter se pose d\u00e8s lors une fois de plus, la question qui crispe un peu le monde politique fait -il vraiment tout son possible pour int\u00e9grer les femmes et leur confier des responsabilit\u00e9s, le plaisir, pour en parler, de recevoir quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette question, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 bonjour Nicole Baur, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous connaissiez tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette question, le monde politique, vous le connaissez tr\u00e8s bien de l'int\u00e9rieur, vous l'avez pratiqu\u00e9 activement au sein des Verts de votre canton au niveau du l\u00e9gislatif communal par jeter l'\u00e9ponge de de la politique active, notamment parce que vous l'avez dit, \u00e0 la place des femmes en politique n'\u00e9voluait pas suffisamment et est -ce que vous irez notamment et notamment c'\u00e9tait pas seule raison mais vous iriez aujourd'hui jusqu'\u00e0 craindre, m\u00eame pas une une stagnation mais une une r\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [92%] :\r\nHein, je pense qu'on peut jamais, jamais \u00eatre s\u00fbr que les acquis dans ce domaine -l\u00e0 soit soit vraiment pr\u00e9serv\u00e9e, mais c'est vrai dans d'autres domaines, mais j'ai l'habitude de dire qu'il n'y a pas de pente naturelle vers l'\u00e9galit\u00e9, et je pense que vraiment il faut toujours \u00eatre vigilant mais de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a pas de pente naturelle vers la d\u00e9mocratie, donc on doit aussi \u00eatre toujours vigilant pour garder les acquis pour ne pas perdre ou changer si on estime qu'ils ne sont pas bons, parce qu'on est, on est assez difficile \u00e0 dire, on \u00e9tait en r\u00e9gression dans les ann\u00e9es 2000, si on regarde les l\u00e9gislatifs cantonaux, mais depuis il y a un petit sursaut et puis je pense simplement l'exemple du canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 spectaculaire, on a eu des \u00e9lections en mai dernier et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 spectaculaire : la remont\u00e9e des femmes, on \u00e9tait tomb\u00e9 en dessous de 25 pourcent de de repr\u00e9sentation au Grand Conseil et on est maintenant presque \u00e0 34 pourcent ce ce qui a tout \u00e0 coup propuls\u00e9s le canton de Neuch\u00e2tel dans le peloton de t\u00eate a derri\u00e8re Argovie et B\u00e2le- Campagne et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a veut dire que, alors, \u00e7a veut dire qu'on est vraiment loin de la parit\u00e9 puisqu'on n'est m\u00eame pas, on n'est m\u00eame pas \u00e0 40 pourcent mais mais en tout cas, \u00e7a veut dire qu'il y a eu, je pense qu'il y a eu un sursaut et peut-\u00eatre que les \u00e9v\u00e9nements internationaux du type Donald Trump, hein, avec des mouvements quand m\u00eame un peu dans, dans tous les pays, des femmes, peut-\u00eatre que \u00e7a, \u00e7a fait du bien \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [89%] :\r\nOr, ces femmes, le mouvement de balancier en politique si, si l'on revient \u00e0 la situation qui nous occupe aujourd'hui la succession de Monsieur Burkhalter comme vous recevez -vous les propos de d'Isabelle Moret qui affirme qu'\u00eatre une femme n'est pas un argument politique, en tout cas qu'elle ne va pas le brandir cet argument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [92%] :\r\nAlors \u00e7a me \u00e7a me f\u00e2che un peu qu'elle en parle comme \u00e7a, parce que \u00eatre tessinois est -ce que c'est un programme politique, je vous le demande, donc on a l'air de dire que oui, \u00e9videmment, ce n'est pas un programme politique et on peut se poser la question sur est -ce qu'on vote, c'est toujours la question est -ce qu'on vote pour une femme qui ne partagent pas ses id\u00e9es, lorsqu'on est f\u00e9ministe, on peut, on peut en discuter, mais certainement qu'on va pas faire \u00e7a, on va pas donner un blanc- seing comme \u00e7a simplement \u00e0 toutes les femmes, mais je trouve dommage qu'elles le disent elles avaient \u00e9t\u00e9 pas oblig\u00e9 de dire \u00e7a comme \u00e7a, par contre on sait toujours la cause que le disent ainsi vous ah je pense que \u00e7a fait du tort \u00e0 la cause encore une fois c'est pas n\u00e9cessaire et personne n'a pens\u00e9 qu'\u00eatre femme \u00e9tait un programme politique, donc je trouve vraiment inutile de dire \u00e7a comme \u00e7a, par contre, on sait que les femmes, m\u00eame si on peut pas leur demander de faire vraiment une politique diff\u00e9rente, mais on savait dans les f\u00eates, on a fait une \u00e9tude sur le parlement f\u00e9d\u00e9ral par exemple que quand d\u00e9j\u00e0 plus de femmes au Parlement, et c'est vrai dans les cantons aussi h\u00e9 bien par exemple la politique familiale, a gagn\u00e9 1, donc elle est elle est favoris\u00e9e et Isabelle Moret, se pr\u00e9sente comme quelqu'un qui favorise la politique familiale par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [87%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous a f\u00e2ch\u00e9 qu'elles le disent ainsi qu'est -ce qu'elle aurait d\u00fb dire au fond qu'est -ce qu'elle aurait d\u00fb d\u00e9fendre selon vous la si vous \u00e7a \u00e7a si vous \u00e9tiez sa conseill\u00e8re en communication, ce que vous n'\u00eates pas qu'est -ce que vous auriez envie de lui dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [95%] :\r\nMais j'avais envie de lui dire que c'est justice que les femmes soient repr\u00e9sent\u00e9s dans l'ex\u00e9cutif de notre de notre pays, que les femmes repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 de la population, donc ce n'est que justice qu'elles aient enfin une place dans toutes les instances de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [87%] :\r\nBon, elle n'en fait pas un argument, mais son parti, non plus, les instances dirigeantes du du PLR ne nous ne font pas de la question, femme, une question prioritaire dans la succession Didier Burkhalter, l\u00e0 aussi, commentaire de votre part Nicole Baur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [89%] :\r\nMais c'est alors sa saison, on le sait, c'est historique, la droite a jamais voulu trop se se mettre en avant et trop dire que voil\u00e0 et de parler de f\u00e9minisme, c'est vraiment quelque chose de, un peu tabou \u00e0 droite \u00e7a est moins \u00e0 gauche, je pense que \u00e7a allait quand m\u00eame, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en politique, on n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien vu quand on se s'annonce toujours comme f\u00e9ministe, mais \u00e7a passe mieux \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, \u00e7a on le sait, et l'histoire nous l'a d\u00e9montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [92%] :\r\nMais ce que les femmes de gauche devrait appeler \u00e0 voter pour les femmes de droite aussi par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [93%] :\r\nAlors moi, je le souhaite, je souhaiterais que quand on a le choix entre une femme ou un homme, et m\u00eame si la politique ne nous pla\u00eet pas trop, mais qu'on n'a pas le choix qu'on doit avoir cette force -l\u00e0 en face de soi, moi j'aimerais que les femmes favorise plut\u00f4t des femmes, mieux vaut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nUne femme de droite qu'un homme de gauche vous poser une question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [93%] :\r\nAlors justement, \u00e7a c'est la grande question est oui, mais on en d\u00e9bat souvent alors \u00e9videmment qu'on va pas d'abord voter pour quelqu'un qui partage ses id\u00e9es choquant, c'est \u00e9vident, et je pense que personne ne dira le contraire, mais apr\u00e8s, lorsqu'on a le choix, lorsqu'on sait qu'on est dans un syst\u00e8me proportionnel comme le n\u00f4tre, on sait qu'on doit avoir des forces en pr\u00e9sence, moi je dirais, essayer de pr\u00e9f\u00e9rer la figure f\u00e9minine pour des raisons alors de nouveau tr\u00e8s pragmatique, c'est pour l'exemple, c'est pour que nos filles que oui on peut \u00eatre, on peut faire de la politique, on peut acc\u00e9der \u00e0 du pouvoir dans le domaine de la politique et je pense que c'est \u00e9ducatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [87%] :\r\nSi, si vous \u00e9tiez la parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, vous devriez voter quel est le meilleur candidat la pour la succession de Monsieur Burkhalter nous alors pour l'instant, Monsieur M\u00e9gret madame Moret Ignazio Cassis : votez pour qui l'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, franchement, je n'ai ni entendu les les candidats, je n'ai ni \u00e9tudi\u00e9 vraiment \u00e0 fond leur programme, donc je me garderai bien de faire de de vous, de vous dire ce que je pr\u00e9f\u00e9rerais j'\u00e9tudierai ce qu'ils disait apr\u00e8s je choisirais mais si j'ai en face de moi, une femme et un homme qui partage \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames id\u00e9es, \u00e9videmment, je choisirais la femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [90%] :\r\nD'accord, n'avait pas apport\u00e9 la r\u00e9ponse automatique je vote automatiquement pour la femme n'est pas dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [89%] :\r\nEt si vous vous si vous prenez un exemple extr\u00eame est -ce que je vais voter, si je suis plut\u00f4t de sensibilit\u00e9 de de gauche plut\u00f4t centre gauche est -ce que je vais voter pour Marine Le Pen en France, je vous ai pas pos\u00e9 la question mais vous vous la posez \u00e0 vous- m\u00eame, alors \u00e9videmment pas \u00e9videmment pas parce que, mais par contre j'ai Marine Le Pen ou ses lieutenants exploit absolument choisir un des 2, h\u00e9 bien je vais plut\u00f4t favoriser Marine Le Pen pour l'image qu'elle va repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [86%] :\r\nEt qui l'la question des leviers pour acc\u00e9der, 6 \u00e0 la parit\u00e9, en tout cas une plus forte repr\u00e9sentation des femmes on on se la pose souvent qu'est -ce qu'il faudrait faire introduire la notion d'\u00e9quilibre hommes- femmes au gouvernement jusque dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ce qu'il faudrait aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [91%] :\r\nAlors moi je trouve qu'on pourrait en tout cas avoir le m\u00eame propos qu'on a pour les r\u00e9gions, c'est-\u00e0-dire qu'on favorise qu'on fait tr\u00e8s attention, apr\u00e8s c'est la responsabilit\u00e9 des partis et on ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a sont bien s\u00fbr les partis qui font la premi\u00e8re cuisiner, on le voit bien, si le parti le PLR pr\u00e9sent\u00e9 une femme je pense qu'elle aurait toutes les chances de de passer alors c'est vrai qu'ils ne l'ont pas voulu pour X raisons qui sont sans doute au PLR du du canton du Tessin, mais c'est vrai que il faut il faut vraiment que les parties fassent le travail est ce qu'il faut des cotas, moi je suis plut\u00f4t en faveur des quotas mais maintenant parce que on devra passer une \u00e9tape interm\u00e9diaire, c'est \u00e9videmment intellectuellement pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s convaincant, je le comprends, je comprends les arguments compte mais on a des factures, on a des quotas, on a des quotas roman on a des quotas latin, maintenant on parle du Tessin, donc on a des quotas al\u00e9manique, on a des comptes \u00e0 m\u00eame presque par canton, qui sont un peu en train de tomber, mais donc pourquoi pas introduire un quota de femmes alors qu'encore une fois, les femmes sont plus de la moiti\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [86%] :\r\nBonjour le quota et tessinois il y a longtemps qu'il est pas respect\u00e9 un au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a fait 18 ans, \u00e7a d\u00e9pend comment le contenu, oui, mais vous \u00eates d'accord quand m\u00eame avec cet argument par rapport \u00e0 la candidature, monsieur Cassis, ce qui est souvent brandi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [90%] :\r\nAlors on peut qu'on respecte les r\u00e9gions qu'on respecte les sensibilit\u00e9s linguistiques, je pense que c'est normal et c'est notre notre pays et voil\u00e0, tout \u00e7a n'est pas respect\u00e9 ce qu'il dit depuis 18 ans, il appelait parce qu'ils sont tr\u00e8s peu nombreuses, oui, mais on peut, on peut imaginer que ce pas forc\u00e9ment toujours un si\u00e8ge tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0 c'est le cas depuis 18 ans, il y a personne, mais cela dit est -ce que vous parliez de d'\u00c9tat par l'interm\u00e9diaire, ce qu'il est essentiel, posant la question comme \u00e7a, est ce qu'il est temps essentiel quand m\u00eame qu'une femme soit bel et bien candidate le 20 septembre prochain m\u00eame si cette candidature devait conna\u00eetre l'\u00e9chec, c'est une \u00e9tape interm\u00e9diaire, c'est comme \u00e7a qu'on progresse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il est essentiel que le PLR face, qui est un grand parti de ce canton face vraiment il y a des femmes dans ses dans ses rangs qu'il pr\u00e9sente une femme oui, je pense que c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [90%] :\r\nOn a eu les \u00e9checs de Christine Berliet en 2003 sauf erreur Martine brune figuratif aussi en en 2009 Karin Keller sous terre en 2010, on s'en souvient, m\u00eame si d'aucuns brandissent son nom pour une future candidature il faut oser l'\u00e9chec, hein, c'est ce qu'on dit, car c'est le combat pour faire avancer la cause et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre votre credo, osons l'\u00e9chec, r\u00e9it\u00e9rant l'\u00e9chec et c'est comme \u00e7a que, qu'on finit par y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [91%] :\r\nC'est parce que c'est tout tous les messages qui sont envoy\u00e9s avant \u00e9videmment pendant la campagne, tous ces messages sont importants et si on le PLR fait l'effort de pr\u00e9senter une femme il d\u00e9montre que oui, il veut faire une place aux femmes, oui il est un quand il est un parti moderne, je m'excuse de lire mais o\u00f9 il est un parti moderne, oui, les femmes sont tr\u00e8s importants dans ce pays, et elles ont droit \u00e0 une repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [91%] :\r\nVous parliez du du canton de Neuch\u00e2tel Nicole Baur, si on s'en tient \u00e0 la pure statistique, la part des femmes dans les diff\u00e9rents parlements \u00e0 plut\u00f4t tendance \u00e0 stagner depuis 10 ans en 32 pourcent,, j'ai eu sous les yeux 32 pourcent des des si\u00e8ges attribu\u00e9s \u00e0 des femmes au Conseil national lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, l\u00e0 on peut ouvrir un peu les fen\u00eatre, la Suisse est bien loin de se situer parmi les meilleurs \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens \u00e9videmment les champions, c'est toujours la Su\u00e8de, la Finlande, l'Espagne aussi, \u00e0 qui la faute, globalement de ce mauvais score suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [90%] :\r\nMoi je crois que c'est un autre, un autre syst\u00e8me qui \u00e9tait quand m\u00eame assez lourd, assez lent et aussi sans doute \u00e0 une certaine mentalit\u00e9 et les femmes dans ce pays n'ont pas non plus si vous prenez l'\u00e9conomie, elles n'ont pas non plus des places dans les eaux n\u00e9o- on est aussi en queue de peloton pour tout ce qui est le pouvoir, on n'est pas tr\u00e8s bien pour, on est bien pour l'insertion professionnelle, mais on n'est pas tr\u00e8s bien pour tout ce qui est hi\u00e9rarchie professionnelle, donc tout \u00e7a c'est une cette ce sont et des mentalit\u00e9s qu'il faut changer la photo, la photo mentalit\u00e9 si voulez, c'est difficile \u00e0 dire, et bien s\u00fbr les, les femmes sont socialis\u00e9s dans ce pays aussi donc la culture touche aussi les femmes et les femmes adoptent aussi sans doute des comportements qui ne veut ne leur permettent pas d'acc\u00e9der \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, donc c'est bien clair, elles ont, elles, sont -elles ou nous sommes tous dans le m\u00eame environnement socioculturel et \u00e7a touche aussi les femmes qui adoptent souvent si les femmes voter pour les femmes par exemple, prenons cet exemple, si les femmes voter pour des femmes, \u00e7a se verrait \u00e9videmment parce qu'elles sont plus nombreuses que les sommes donc on verrait que, quoi qu'elles ne sont pas aussi nombreux \u00e0 voter, mais elles sont plus nombreuses que les hommes dans la population, donc si elle se mobiliser vraiment pour pour des femmes bien, \u00e7a devrait se voir au niveau des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [87%] :\r\nComment se mobilise -t-elle pas quelles sont ses que pourquoi adopter telle pour reprendre votre terminologie ces comportements -l\u00e0 s\u00e9duit mim\u00e9tisme de ce sont les hommes qui ne partagent pas le pouvoir, et au fond, s'y conforme par peur du conflit pourquoi est -ce qu'elle reste dans dans ces comportements -l\u00e0 pourquoi, au fond, une femme ne votent pas automatiquement pour une femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [91%] :\r\nParce que je vais vous dire donnez exactement les m\u00eames qu'ont les m\u00eames arguments que des hommes, c'est-\u00e0-dire qu'elles vont vous dire : je veux la comp\u00e9tence, je m'en fiche, que ce soit une femme parce qu'elle ne se rendent pas compte que c'est important d'avoir des femmes et parce que vous connaissez ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on le conna\u00eet dans le colonialisme le conna\u00eet dans le racisme le dominer adopte les valeurs du dominant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [97%] :\r\nC'est un peu le syndrome de Stockholm, si on pousse le raisonnement plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [93%] :\r\nAlors si vous voulez, vous pouvez le dire comme \u00e7a mais c'est plut\u00f4t que, lorsqu'on est domin\u00e9, on a les valeurs du dominant et vous avez beaucoup de femmes qui vont trouver que cette femme n'a ne va pas, parce qu'elle est trop autoritaire parce qu'elle a une voix qui va pas, parce que si, parce que \u00e7a, parce qu'elle est mal habill\u00e9, parce que je ne sais pas quoi, mais vous allez avoir exactement les m\u00eames st\u00e9r\u00e9otypes qui se reproduisent sur les, les, les femmes par des femmes que par des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [91%] :\r\nPardon pour cette question l\u00e0 aussi peut-\u00eatre un peu un peu na\u00efve et on quitte le domaine la statistique, mais les les hommes domine -t-il encore les femmes aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 Nicole Baur, je me la pose vraiment quand on regarde les chiffres, on se dit oui, la majorit\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 des hommes mais autrement est -ce que est -ce que les 2 hommes sont -ils encore les dominateurs des femmes aujourd'hui, c'est des questions tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rales et j'aimerais bien la r\u00e9ponse de vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:35) [90%] :\r\nAlors, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de, de, de, de quoi on parle, mais si on parle du pouvoir et si on parle de ce qui est essentiel, qui est le pouvoir politique, le pouvoir \u00e9conomique, le pouvoir dans l'administration, si vous prenez le pouvoir, vous allez bien regarder des images de conseil d'administration garder des images de, de, je sais pas du G8 et vous avez l\u00e0, vous aurez la r\u00e9ponse comme dirait un professeur de sociologie sortez dans la rue, allez regarder ce que propose parfois, regardez ce que font les femmes, regardez ce que font les hommes, et vous aurez la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:01) [79%] :\r\n\u00e0 a parler \u00e9videmment les artifices un peu technique, que sont les les quotas, ce genre de choses quel sur quel levier maintenant aujourd'hui appuyez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [93%] :\r\nAlors ce qu'on fait en tout cas, et on a fait \u00e7a aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel mais on le fait dans les autres cantons romands mes coll\u00e8gues le font, c'est qu'on essaie de de vraiment de sensibiliser les femmes \u00e0 l'engagement politique de leur donner quelques arr\u00eate quelques instruments pour s'pour s'exprimer en public, par exemple pour prendre sa place dans les m\u00e9dias, vous \u00eates aussi un maillon important de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, donc on fait vraiment, on essaie de sensibiliser, d'amener des femmes en politique et j'esp\u00e8re qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a a port\u00e9 ses fruits puisque maintenant nous avons quand m\u00eame une repr\u00e9sentation f\u00e9minine, beaucoup plus importante en conseil et c'est comme \u00e7a que on va r\u00e9ussir je pense encore avec les m\u00e9dias avec les images, le d\u00e9bat sur la place des femmes que ce que vous faites aujourd'hui, je pense qu'avec \u00e7a on am\u00e8ne des femmes \u00e0 se dire mais pourquoi pas moi pourquoi est -ce que je m'engagerai pas moi aussi Empoli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [87%] :\r\nVous pointez le r\u00f4le des m\u00e9dias et vous connaissez bien, aussi, puisque vous journaliste on parle souvent de r\u00e9partition bancale dans l'imm\u00e9diat, et c'est vrai que parfois c'est pas toujours tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, mais vous savez aussi ce qu'il en est quand on contacte des femmes, elles disent non, non, je veux un homme est mieux qualifi\u00e9 que moi pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question et ce sont des situations souvent v\u00e9cue, donc l\u00e0 aussi il y a une forme d'autocensure de la part alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [94%] :\r\nPour la m\u00eame raison qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, effectivement, les femmes sont socialis\u00e9s autrement donc aujourd'hui elles ont peut-\u00eatre moins tendance \u00e0 vouloir se mettre en avant et, mais vous savez, \u00e0 mon avis, alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:24) [86%] :\r\nLa Turquie veut travailler avant tout, absolument, et vous avez un r\u00f4le important, vous- m\u00eame, j'ai regard\u00e9 depuis un mois dans cette \u00e9mission, la vitesse d'ailleurs que vous ne mettez jamais au f\u00e9minin je soutiens absolument, je m'\u00e9tais la vite et m\u00eame quand on est une femme au masculin, tout \u00e7a, voil\u00e0, c'est un signe important et sur 25, h\u00e9 bien je suis la 7\u00e8me femme, voyez ce que \u00e7a fait, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de 2 femmes que vous invitez le matin 7 heures et magistrats maxima culpa dit on aurait, je suis pas toujours quand on essaye alors cet argument de dire que les femmes r\u00e9pondent qu'elles ne veulent pas venir sans doute d'autres personnes plus comp\u00e9tentes, d'abord, vous devriez \u00eatre tr\u00e8s heureuse qu'elles aient cette peut-\u00eatre ce petit qu'est -ce qu'on va dire, cette petite rigueur de dire je ne suis peut-\u00eatre pas la meilleure personne finesse admet cette femme il y alors je ne sais pas si vous avez essay\u00e9, mais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [87%] :\r\nCe que je veux dire c'est que oui, il faut dire aux femmes : Alesi et moi je leur dis : elles sont en politique, je leur dis : Alesi, ne laissez pas d'autres hommes il y aller et je dirais m\u00eame \u00e0 aux femmes, si vraiment vous sentez que \u00e7a n'est pas votre sujet mais proposer une autre femme, s'il vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez Message re\u00e7u, on l'esp\u00e8re en tout cas aupr\u00e8s de toutes celles qui nous \u00e9coutent dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral limites, on va voir \u00e7a avec vous, Simon Corthay, vous lisez la presse al\u00e9manique les limites justement, c'est le coeur du sujet de la solidarit\u00e9 f\u00e9minine, quelles sont -elles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:40) [91%] :\r\nAu-dessus du visage d'Isabelle Moret dans la base tout un article qui rappelle les tribulations des candidates de droite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on vient de parler de Karine Keller-Sutter en \u00e9chec face \u00e0 certains, il y aura une Schneider- Ammann l'image conservatrice de la Saint-Galloise aurait p\u00e9nalis\u00e9 sa candidature aupr\u00e8s des parlementaires de gauche, hommes et femmes, \u00e0 telle point que chez les socialistes, on a pu entendre cette phrase cit\u00e9e par le journal, mieux vaut un homme qu'une femme de droite, titre de l'article, les candidates bourgeoise ne peuvent pas compter sur leur sort, de gauche \u00e0 v\u00e9rifier le 27. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:14) [88%] :\r\nV\u00e9rifier 27 ans le oui c'est pour \u00e7a que je vous ai pos\u00e9 la question -ce qu'on est -ce qu'il vaut mieux un homme l\u00e0 visiblement mieux vaut un homme qu'une femme de droite disaient certains socialistes c'est \u00e0 v\u00e9rifier encore, mais on peut raisonnablement imaginer que c'est le cas, qu'est -ce que vous avez envie dire assez, assez socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:34) [92%] :\r\nMais apr\u00e8s, alors j'ai envie de dire aux femmes socialistes mais regardez bien ce que vous faites et essayer quand m\u00eame pour la cause des femmes de de choisir une femme, m\u00eame si elle a peut-\u00eatre pas exactement les m\u00eames, le profil que vous souhaitez, mais elle n'aura jamais le profil parce qu'elle est une femme de droite mais ensuite c'est vrai et vous connaissez aussi la politique, vous savez bien aussi ce qui se passe en interne des partis vous savez aussi bien la cuisine pas tr\u00e8s tr\u00e8s qu'est -ce qu'on dire sympathique qui peut se produire et qu'on n'\u00e9lit pas toujours la meilleure candidature, on peut dire que calme Karin Keller Keller Sutter avait vraiment une tr\u00e8s forte candidature et qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, peut-\u00eatre aussi parce qu'elle \u00e9taient peut-\u00eatre trop brillante pour certains partis, on va dire oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:15) [82%] :\r\nTrop \u00e0 droite ont on dit certains issus aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:18) [92%] :\r\nCertainement alors, bien s\u00fbr, et certainement qu'elle \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme trop \u00e0 droite par par certains socialistes maintenant est -ce que c'est mieux d'avoir un Schneider Ammann qu'une Karin Keller-Sutter moi je suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr que c'\u00e9tait vraiment un bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [89%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 un commentaire assez clair, on parlait de la Suisse dans dans les dans dans le rang europ\u00e9en, pas tr\u00e8s bien situ\u00e9 en mati\u00e8re de de parit\u00e9, quels sont les exemples, selon vous, donc, il faudrait s'inspirer pour faire avancer les choses, on a l\u00e0, on a la la Su\u00e8de par exemple, mais l\u00e0, la parit\u00e9 s'est impos\u00e9e d'elle- m\u00eame, sans artifice, sans recours \u00e0 des lois ou \u00e0 des quotas, comment la Su\u00e8de a -t-elle fait pour arriver naturellement \u00e0 une forme de parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:56) [92%] :\r\nParce que depuis les ann\u00e9es 70 la Su\u00e8de a vraiment agi sur tous les fronts et notamment sur le front du travail, elle a permis aux femmes de vraiment concilier aux parents de vraiment concilier vie active et vie professionnelle et donc vie politique et puis les femmes si vous avez dans le SPI cons\u00e9quence candidat, vous voyez bien que les femmes occupent tous les, tous les postes importants comme les hommes, donc apr\u00e8s c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui va dans ce dans ce mouvement -l\u00e0 et c'est logique, mais elles sont l\u00e0 et sont m\u00eame pas la parit\u00e9, ils sont \u00e0 40 pourcent sauf sauf erreur, ils sont pas encore \u00e0 50. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [82%] :\r\nOui, dans certains dans le moment, ils sont quasiment la parit\u00e9 voil\u00e0 c'\u00e9tait de mais, vous voyez la ville de Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:31) [93%] :\r\nMais vous voyez la difficult\u00e9 que que \u00e7a implique, donc, et pourtant, dans ces pays l\u00e0 vraiment la l\u00e9galit\u00e9, on peut dire qu'elle est r\u00e9alis\u00e9e dans bien des domaines encore sans doute pas partout, mais elle est r\u00e9alis\u00e9e dans bien des domaines, mais encore une fois, la politique familiale, a \u00e9t\u00e9 mise en place d\u00e8s les ann\u00e9es 70, donc vraiment il y a eu un mouvement de fond, ils sont en avance sur nous, moi je pense que c'est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:52) [94%] :\r\nConclusion tant qu'en Suisse, la famille restera une affaire d'ordre priv\u00e9, parce que c'est \u00e7a, on ne pourra pas progresser sur la question de la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:00) [90%] :\r\nTant que la famille reste une affaire de femmes, je vais dire, et tant qu'effectivement elle restera le l'\u00c9tat ne ne viendra pas aider les familles, les parents \u00e0 pouvoir concilier vie familiale et vie professionnelle \u00e9teint mais aussi l'\u00e9conomie et en Suisse, on a d\u00e9velopp\u00e9 dans plusieurs cantons, les cantons de Neuch\u00e2tel, le canton de Vaud est le canton de Fribourg, des lois qui demande une participation des entreprises \u00e0 la prise en charge des enfants, il faut savoir aussi que la Suisse est le pays, un des pays o\u00f9 l'un des pays les plus riches et celui o\u00f9 on donne le moins de financement public ou \u00e0 la petite enfance et \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:30) [82%] :\r\nC'est pour \u00e7a, de questions d'ordre priv\u00e9 cette vive le cong\u00e9 id\u00e9e Nicole Baur le cong\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:35) [89%] :\r\nAbsolument, je ne peux que dire vive le cong\u00e9 paternit\u00e9 pour que les hommes prennent leur part, les p\u00e8res prennent leur part de la charge de Charles de de vraiment de de responsabilit\u00e9s familiales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:45) [94%] :\r\nAh les derniers sujets la Silicon Valley, encha\u00eene les scandales Dominique Choffat en mati\u00e8re de sexisme et de harc\u00e8lement sexuel 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve se sont int\u00e9ress\u00e9s aux mesures prises en Suisse, \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:56) [95%] :\r\nIl faut dire que ce type d'affaire vraiment compromettant m\u00eame Google est touch\u00e9 apr\u00e8s une note interne de l'un de ses employ\u00e9es qui expliquait que les femmes seraient plus enclines aux sentiments et \u00e0 l'esth\u00e9tique et beaucoup moins aux id\u00e9es du point de vue de l'image d'une entreprise, c'est \u00e9videmment un sacr\u00e9 revers alors du c\u00f4t\u00e9 des PFL on dit prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux les situations de harc\u00e8lement, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne applique une tol\u00e9rance 0 face \u00e0 ce type de dysfonctionnement cette pr\u00e9occupation est aussi tr\u00e8s forte chez Logitech l'entreprise vaudoise a mis en place un centre d'appels anonymes pour lutter contre des situations de sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [94%] :\r\nAlors cette note interne de chez Google, qui nous apprend que les femmes seraient plus enclines aux sentiments et \u00e0 l'esth\u00e9tique et beaucoup moins aux id\u00e9es Nicole Baur, comment vous r\u00e9agissez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:42) [87%] :\r\n\u00e9videmment, et gros clich\u00e9s et je comprends que que que li\u00e9 quelques r\u00e9actions \u00e0 ces sujets oui Google qui se veut une vraiment qu'clair, une entreprise tr\u00e8s moderne, c'est tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:53) [91%] :\r\nEnfin, en mati\u00e8re de, de, de lutte contre le sexisme, alors on voit les PFL Logitech, etc, on en fait vraiment tout ce qu'il faut en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:00) [93%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0, on a la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 1 qui permet un certain nombre de choses, on est en train de discuter, savoir si on donne des sanctions pour les entreprises qui ne respectent pas, pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais il y a aussi dans la loi des \u00e9l\u00e9ments contre le harc\u00e8lement sexuel au travail et, de nouveau, il faut qu'il faut sensibiliser parce que vous avez parfois des remarques sexistes, les auteurs ne sont m\u00eame pas compte que ce sont des remarques sexistes et c'est toujours \u00e0 la \u00e0 la personne en charge de de ce personnel de faire vraiment respect\u00e9 cette cette \u00e9galit\u00e9 et puis de ne pas faire semblant que voil\u00e0, c'est sous le coup de l'humour, c'est pas grave parce que oui c'est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour les femmes qui travaillent dans dans une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:40) [97%] :\r\nMais la loi actuelle suffit enfin rempli sa mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:43) [90%] :\r\nElle ne suffit pas, en elle- m\u00eame, il faut qu'elle soit appliqu\u00e9e et il faut qu'elle soit, que les gens se rendent compte qu'elle existe, donc il faut encore une fois, des messages, il faut que dans les, dans les ressources humaines et des gens qui sont incapables de savoir ce genre de la loi et qu'il fasse respecter cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:59) [91%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, vous \u00e9tiez une des 7 vous \u00eates peut-\u00eatre la 8\u00e8me ce matin, faudra refaire le calcul qui a fait la vous \u00eates la 7\u00e8me Nicole Baur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, vous y \u00e9tiez dans le Studio de Neuch\u00e2tel, ce matin, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous \u00e9tiez maire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T08:01:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baur, Nicole", "role": "Directrice du Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du Canton de Neuch\u00e2tel, Ex-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, ex-collaboratrice du conseiller d'Etat vaudois Fran\u00e7ois Marthaler - Canton de Neuch\u00e2tel, ex-collaboratrice du consei", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E62522C-3FEE-4EBA-9677-A8C801154D94", "internalArchiveId": "7E62522C-3FEE-4EBA-9677-A8C801154D94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Table ronde trilingue autours des successeurs \u00e0 Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kucera, Andrea;Galli, Giovani\r\nTrois successeurs potentiels de Didier Burkhalter se sont annonc\u00e9s. Interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Andrea Kucera, correspondante de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung et Giovanni Galli, responsable de la rubrique f\u00e9d\u00e9rale au Corriere del Ticino.\r\n\r\n* * Table ronde trilingue autours des successeurs \u00e0 Didier Burkhalter 18h Succession Burkhalter : observatoire trilingue\r\n*** Encore quelques heures avant la fin du d\u00e9lai pour les candidatures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les successeurs potentiels de Didier Burkhalter ont jusqu'\u00e0 ce soir, minuit, pour faire part de leur int\u00e9r\u00eat au parti lib\u00e9ral radical. Trois personnalit\u00e9s, et pas des moindres, sont sorties du bois: deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux... le favori, le Tessinois Ignazio Cassis, ainsi que la Vaudois Isabelle Moret... et enfin le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, l'outsider. Mais qui des trois figurera sur le ticket du PLR? Qui a le plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale? Nous recevons trois observateurs de la vie politique ce soir... Un pour chaque r\u00e9gion linguistique...\r\nPierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nDIR STUDIO GE ** 85)\r\n- Vous lancez un appel aujourd'hui dans la Tribune de Gen\u00e8ve: pour que l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale tienne compte de la comp\u00e9tence et de la vision des candidats... Pierre Maudet est le meilleur?\r\n- Vous appelez \u00e0 un d\u00e9bat d'id\u00e9es. Lesquelles? Sur quels dossiers de politique f\u00e9d\u00e9rale doit se jouer cette \u00e9lection?\r\n- Selon vous, les crit\u00e8res de repr\u00e9sentativit\u00e9 (femme et Tessin) sont superflus?\r\n- Tout de m\u00eame... Il n'y a plus eu de femme PLR depuis 28 ans... Ca ne compte pas? Et que dire du Tessin, qui a aussi le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement...\r\n- Deux Bernois... deux Vaudois, c'est trop? Pourquoi? Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'est-il pas \u00e9lu pour toute la Suisse?\r\nAndrea Kucera, correspondante de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung en Suisse romande\r\nDIR STUDIO LSN ** 84)\r\n- Vous avez en quelque sorte une double casquette... Al\u00e9manique, mais qui vit en Suisse romande. Une r\u00e9gion que vous connaissez bien. Comment percevez-vous l'attitude des PLR Romands qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lancer des candidats? De l'arrogance?\r\n- L'\u00e9lection d'un Romand confirmerait en quelque sorte une \"surrepr\u00e9sentation\" romande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ca n'est pas souhaitable?\r\n- En Suisse al\u00e9manique, Ignazio Cassis est donn\u00e9 largement favori. Pourquoi?\r\n- Pierre Maudet, l'outsider... Est-il \u00e0 ce point m\u00e9connu en Suisse al\u00e9manique? Que dit-on de lui?\r\n- C'est le seul candidat \u00e0 avoir propos\u00e9 un programme. Ca passe mal ce c\u00f4t\u00e9 \"donneur de le\u00e7ons\" en Suisse al\u00e9manique?\r\n- N'a-t-on pas une vision fauss\u00e9e en Suisse romande? Sans doute un brin chauvine... Isabelle Moret et Pierre Maudet sont \"nos\" candidats... Mais finalement, l'\u00e9lection se jouera en Suisse al\u00e9manique. Vous \u00eates les vrais arbitres de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on a tendance \u00e0 l'oublier en Suisse romande...\r\nGiovanni Galli, responsable de la rubrique f\u00e9d\u00e9rale au Corriere del Ticino\r\nDIR TEL ** 30 ** 04)\r\n- Vous vous dites quoi? Cette fois c'est la bonne?\r\n- Comment serait per\u00e7ue l'\u00e9lection d'un Romand? Un affront?\r\n- N'est-ce pas la faute du PLR tessinois qui aurait pu proposer un choix au groupe PLR et \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- Et si Laura Sadis \u00e9tait rep\u00each\u00e9e? Y a-t-il encore quelques espoirs de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0?\r\n- Franchement, qu'est-ce que l'\u00e9lection d'un Tessinois apporterait \u00e0 la Suisse?", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Table ronde trilingue autours des successeurs \u00e0 Didier Burkhalter / FOR_2017-08-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["Trois successeurs potentiels de Didier Burkhalter se sont annonc\u00e9s. Interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Andrea Kucera, correspondante de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung et Giovanni Galli, responsable de la rubrique f\u00e9d\u00e9rale au Corriere del Ticino."], "variantIds": ["ece-8820458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:36Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures 33 on va parler du feuilleton de l'\u00e9t\u00e9 encore quelques heures avant la fin du d\u00e9lai pour les candidatures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les successeurs potentiels de Didier Burkhalter ont jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour faire part de leur int\u00e9r\u00eat au Parti lib\u00e9ral radical 3 personnalit\u00e9s, on le sait, et pas des moindres sont sortis du bois deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, le favori, le Tessinois Ignazio Cassis, ainsi que la Vaudoise Isabelle Moret et enfin le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Pierre Maudet l'outsider mais qui des trois figurera sur le ticket du PLR qui a le plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale recevons trois observateurs de la vie politique ce soir, un pour chaque r\u00e9gion linguistique Pierre-Hugues bonsoir, bonsoir, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 bonsoir, correspondant de la NZZ la Neue Z\u00fcrcher avec Thoune en Suisse romande, ainsi que Giovanni Galli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable de la rubrique f\u00e9d\u00e9rale au Corriere del Clichy non alors Giovanni Galli premi\u00e8res questions \u00e0 vous qui est Tessinois, vous dites quoi, ce soir, cette fois \u00e7a y est, c'est la bonne, un Tessinois va enfin entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [90%] :\r\n\u00e7a, on peut, on peut jamais le dire parce que le parcours diff\u00e9rents et Saint-Andr\u00e9 il y a beaucoup de pi\u00e8ges, mais je crois que Cassis cela demeure le favori pour la course et je crois que sa pr\u00e9sence sur le ticket du 20 septembre pour le 20 septembre bien s\u00fbr pour le, pour les autres, je ne sais pas si l'un pour l'autre aussi laide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nOui, donc vous dites c'est pas, c'est pas garanti \u00e0 l'avance qu'il y avait 3 personnalit\u00e9s qui figure sur le ticket lib\u00e9ral- radical, \u00e0 mon avis, non pour quelle raison, quelle serait la strat\u00e9gie finalement du PLR pour dire ne nous emballons pas 2 \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [89%] :\r\nOr, alors il faut dire que dans la derni\u00e8re \u00e9lection le conseiller f\u00e9d\u00e9ral f\u00e9d\u00e9raux radicaux, c'est toujours 2 les candidats qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es et puis il y a une autre raison, c'est que si les les le PLR d\u00e9fi de pr\u00e9senter tous les, tous les 3 candidats et risque d'un c\u00f4t\u00e9 de danger Andr\u00e9a, une guerre qui a peut-\u00eatre pris une nuisible pour le parti lui- m\u00eame en Romandie entre Vaudois et Genevois et puis aussi donner l'impression que, apr\u00e8s avoir parl\u00e9 du Tessin du retour du Tessin du r\u00e9\u00e9quilibrage de la composition r\u00e9gionale au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre Tessin en d\u00e9savantage par rapport \u00e0 la concurrence romande, il y a 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [94%] :\r\nPierre-Luc : si vous vous lancez un appel aujourd'hui, on peut le dire comme \u00e7a dans la Tribune de Gen\u00e8ve dans votre \u00e9ditorial pour que l'assembl\u00e9e de f\u00e9d\u00e9rale tienne compte de la comp\u00e9tence et de la vision des candidats clairement c'est Pierre Maudet que que vous soutenez en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [87%] :\r\nClairement, ce que soutient avoir le le de valider, je pense que le le travers tr\u00e8s tr\u00e8s manifeste de quasiment d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9 les candidats en fonction de leurs appartenances de leur des divers crit\u00e8res multiplie crit\u00e8res qui sont \u00e9nonc\u00e9es pour ce choix et qui conduit \u00e9videmment \u00e0 mettre monsieur Cassis en num\u00e9ro un, puisque repr\u00e9sente le Tessin madame Maurer en num\u00e9ro 2 ou \u00e0 \u00e9galit\u00e9, parce qu'elles repr\u00e9sentent les femmes et puis l'outsider qui forc\u00e9ment selon ce type de calcul l\u00e0 h\u00e9 bien il est il est \u00e9cart\u00e9 dans ce calcul, je pense que le PLR dans son choix, \u00e0 une r\u00e9elle responsabilit\u00e9 d'ouvrir le jeu, d'offrir un choix v\u00e9ritable \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour le 20 septembre et il est quand m\u00eame, on ne peut que constater aujourd'hui, y compris les ennemis de de Pierre Maudet sont oblig\u00e9s de leur conna\u00eetre, c'est que le seul qui a fait des propositions concr\u00e8tes et qui offre une v\u00e9ritable vision aujourd'hui c'est lui, et on voit que des des candidats, monsieur Cassis en particulier qui a certainement beaucoup de qualit\u00e9s mais Cassis, au fond, est un excellent candidat des al\u00e9manique, il est quasiment il est n\u00e9 politiquement \u00e0 Bernie a \u00e9t\u00e9 formater au moule Bernois et aujourd'hui, comment ne pas adouber monsieur Cassis pour une assembl\u00e9e \u00e9tait telle que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale maintenant Monsieur de tous les 2, mon mon pr\u00e9 pr\u00e9 opinant lundi tout est ouvert, \u00e9videmment, \u00e7a, je l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [86%] :\r\nAndr\u00e9a co\u00fbte cher hein Ignacio Cassis, vous qui \u00eates en enqu\u00eate, vous qui avez en quelque sorte une double casquette, hein, vous \u00eates al\u00e9manique mais vous vivez en Suisse romande, une r\u00e9gion que vous connaissez bien, quand vous quand on entend Pierre-Luc c'est dire finalement Cassis, c'est le candidat des al\u00e9manique, comment vous r\u00e9agissez ce que c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [82%] :\r\nBah, \u00e7a en a fait sourire parce que je trouve que c'est pas totalement vrai, sinon, on pourrait dire, m\u00eame chose de tout, de tout conseil national qui, \u00e0 Berne, parce que la majorit\u00e9 dans ce pays, et du coup aussi la mar\u00e9e Marjorie \u00e9tait dans le Parlement CDD Suisses allemand, donc on pourrait dire la m\u00eame chose d'Elf pas et elle a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, donc forc\u00e9ment \u00e0 la et la le soutien des \u00e0 la minute, aussi je trouve que c'est un peu court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nMais c'est vrai qu'on a pas mal entendu de, de, de, de personnalit\u00e9s en Suisse al\u00e9manique disait attention, attention, serrons les rangs soutenons Ignacio Cassis parce que sinon, voil\u00e0 c'est \u00e7a va \u00eatre un roman qui va \u00eatre qui va \u00eatre \u00e9lu est -ce que vous ressentez cette esp\u00e8ce de et je dis le mot je le l\u00e2che le R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [90%] :\r\nMoi j'utiliserai pas ce terme -l\u00e0, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en Suisse allemande, il y a peut-\u00eatre aussi parce qu'on a l'habitude d'\u00eatre \u00e0 la majorit\u00e9 dans le dans ce pays, donc de de respecter la minorit\u00e9 apr\u00e8s on peut juger si on le fait toujours bien ou pas, mais en tout cas, compte une occasion comme \u00e7a se pr\u00e9sente o\u00f9 il faut tenir compte de la minorit\u00e9 le r\u00e9flexe, il est tr\u00e8s fort en en Suisse allemande de dire attention, c'est si, en plus, se rajoute que c'est \u00e9crit dans la Constitution qu'il faut respecter les minorit\u00e9s linguistiques et puis les r\u00e9gions du paye donc on allait en quelque sorte \u00e0 l'encontre de la constitution si on si on \u00e9lisait pas un Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [94%] :\r\nOui mais donc, pour vous, l'\u00e9lection d'un Romand confirmerait en quelque sorte une sur- repr\u00e9sentation romande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce n'est pas souhaitable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [88%] :\r\nSi on est dans les termes de la Constitution o\u00f9, effectivement, ce serait peut-\u00eatre pas souhaitable apr\u00e8s je, je suis le discours de monsieur Maudet aussi Monsieur Ruquier de dire que c'est peut-\u00eatre en quelque sorte regrettable de jouets que, \u00e0 ce jeu- l\u00e0 de d\u00e9ssayer de trouver l'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions, m\u00eame temps j'ai envie dire bienvenue en Suisse, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe depuis longtemps et puis c'est pas la premi\u00e8re \u00e9lection en conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 \u00e7a se passe comme \u00e7a o\u00f9 on tient compte de de la provenance des et qu'on devrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [85%] :\r\nC'est vrai \u00e0 chaque fois, on en parle et on en continuant rateront parl\u00e9 certainement lorsque ce sera le tour de gamme Schneider- Ammann d'\u00eatre d'avoir un successeurs une sous- c'est ce alors Giovanni Galli comment serait per\u00e7ue l'\u00e9lection d'un Romand est -ce que \u00e7a serait un affront. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [89%] :\r\nOn oui parce que ce serait un affront parce que les Romands \u00e0 mon avis sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9s dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je me souviens par exemple qu'il y a 2 ans lorsqu'il fallait nommer le successeur de Madame Guigou Widmer-Schlumpf, on savait que c'\u00e9tait UDC et mais je me je me souviens d'un \u00e9ditorial du temps qui \u00e9crivait, on n'a pas besoin de conseiller f\u00e9d\u00e9ral Romand et on a m\u00eame \u00e9lu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme Vaudois et donc je crois que il il faut r\u00e9\u00e9quilibrer au nom de la constitution cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [91%] :\r\nOui, alors Pierre-Luc si vous entendez -vous vos 2 confr\u00e8res Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 Giovanni Galli, qui nous rappelle simplement qu'il y a effectivement une r\u00e8gle, une r\u00e8gle \u00e9crite, m\u00eame une r\u00e8gle qui dit voil\u00e0, il faut tenir compte d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 Giono vous perruquier vous dites arr\u00eatons avec toutes ses repr\u00e9sentations quant \u00e0 l'origine, quant au au genre etc et faisons un d\u00e9bat d'id\u00e9es est -ce que c'est pas une mani\u00e8re quelque part finalement d'essayer d'obtenir une exception et d'avoir plusieurs romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [89%] :\r\nHonn\u00eatement, je crois pas je pense que si j'en appelle aux d\u00e9but au d\u00e9bat l'id\u00e9e, c'est parce que la Suisse se trouve aussi face \u00e0 des d\u00e9fis qui sont extr\u00eamement importants, je ne prends que le d\u00e9fi de la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9, on l'a dit, on a redit vous dites \u00e0 la radio, en 2030 40 pourcent des des m\u00e9tiers actuels n'existent plus, je crois qu'il est n\u00e9cessaire d'avoir aujourd'hui un politicien qui a une v\u00e9ritable vision et non pas un gestionnaire, or c'est ce serait point l\u00e0 qu'on devrait d\u00e9battre ce soir par exemple savoir quel est le meilleur candidat qui serait la meilleure vision pour pour le le le maintien de la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse, le maintien d'une de, de, de, de ce syst\u00e8me qui fonctionne extr\u00eamement bien et de pas simplement se contenter de de veiller \u00e0 ces \u00e9quilibres non moi je veux bien parler de ces petits \u00e9quilibres qui doivent exister, je veux dire, \u00e7a serait impensable d'avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant 10 ans avec des al\u00e9manique ou que les Romands \u00e9videmment on pompe poste donc parlons d\u00e9s\u00e9quilibre h\u00e9 bien je constate quand m\u00eame que si il est important d'avoir des des femmes au gouvernement et dans ce sens -l\u00e0 Madame la candidature de mode madame aurait \u00e9videmment parfaitement l\u00e9gitime, il est aussi important de voir une repr\u00e9sentation r\u00e9gionale, or si madame Moret \u00e9tait \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous aurions d'abord de de Vaudois qui s'ajoute \u00e0 2 Bernois contre Berne et le canton de Vaud il y a encore Fribourg, ce qui fait qu'une toute petite portion du territoire avec comment une une esp\u00e8ce de, de, d'entit\u00e9s aussi culturel qu'une esp\u00e8ce de Mitte la rendre aux contours red\u00e9finis d\u00e9tiendrait une majorit\u00e9 de cinq sur cette voie ou alors de 4 sur 7 si on prend comme Berne et Vaud une majorit\u00e9 absolue de, de, de, de, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors merci Madame Morin \u00e7a c'est si Madame c'est d'avoir Conseil verra si si si il n'y a ils 6, on est dans la p\u00e9riph\u00e9rie, tout de m\u00eame l'arm\u00e9e dans le Mittelland mais absolument, si monsieur Ignacio Cassis alors du point de vue \u00e9quilibre r\u00e9gional ni aucun doute que le dessin doit avoir un si\u00e8ge le tout est de savoir quand, parce que quand le le mon, mon coll\u00e8gue Tessinois dit ce serait un affront, \u00e7a veut dire que \u00e7a fait exactement 19 ans le le le la Suisse lance un affront au Tessin et si je repla\u00e7ant dans un contexte un peu plus large et qu'on remonte \u00e0 1848 heures, hein, qui est une date ou \u00e0 la cl\u00e9 dans l'histoire de la Suisse, et si je prends le nombre de conseils f\u00e9d\u00e9raux obtenus par chacun des cantons, on regarde \u00e7a peut population le Tessin ainsi le canton de Vaud sont les 2 cantons qui sont quasiment les mieux repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors \u00e0 ce taux la Gen\u00e8ve qui est juste dans la moyenne n'a pas \u00e0 se plaindre, mais l'est beaucoup moins Gen\u00e8ve beaucoup moins bien plac\u00e9 que ces de Compton, donc si on joue \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, on peut r\u00e9clamer un si\u00e8ge pour Gen\u00e8ve, parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait longtemps que nous subissons la fronde de le de la Suisse, qui ne reconna\u00eet pas la 2\u00e8me ville de Suisse, qui a une importance certaine etc etc, voyez, je veux dire tous ces chiffres, cette fa\u00e7on de comptabiliser c'est \u00e9picerie de la candidature, on peut la retourner comme on veut, et en fait, elle ne sert que de couverture \u00e0 des int\u00e9r\u00eats politiques plus profond et \u00e0 maintenir ce que je regrette cette esp\u00e8ce de fils \u00e0 Berne, qui a besoin d'un coup de frais d'un coup de 9, qui a besoin d'\u00eatre un peu un peu secou\u00e9 et je n'ai pas eu ce genre d'\u00e9lection qu'on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [83%] :\r\nAndr\u00e9 accoucher parlons de Pierre Maudet, le Genevois pr\u00e9cis\u00e9ment que soutient perruquier utile l'a dit tout \u00e0 l'heure, l'outsider donc est ce qu'il est \u00e0 ce point l\u00e0 m\u00e9connu en Suisse al\u00e9manique, que dit -on de lui Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [87%] :\r\nJe peux \u00e9videmment pas parler pour tout le monde, mais je dirais pas parce qu'il est \u00e0 ce point m\u00e9connu, avec ce qu'il a avanc\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, son son plan sur la s\u00e9curit\u00e9 et qui est aussi son tout r\u00e9cemment, ce qui l'a fait avec les son papier de les r\u00e9gulariser, toutes ces choses -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 aussi \u00e7a bataille assez ferme contre l'ins\u00e9curit\u00e9 dans le content de Gen\u00e8ve il est pas si m\u00e9connu que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:06) [91%] :\r\nPour autant, il n'a pas de il y a pas de soutien ou Derrida pas tr\u00e8s haut, il a pas de il y a pas de, de, de, de, de PLR al\u00e9manique qui qui serait susceptible vraiment de le soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:16) [88%] :\r\nJe pense qu'il y a quand m\u00eame laiss\u00e9 ses al\u00e9manique, c'\u00e9tait \u00e0 l'heure \u00e0 la Mini qui sont susceptibles de le soutenir, je pense aussi qu'il a fait son travail, donc il est certainement aller voir un petit peu aussi du c\u00f4t\u00e9 Outre- Sarine pour savoir si sa candidature \u00e0 une \u00e0 une chance je pense que ce qui est encore plus en ensemble d\u00e9savantage, c'est de ne pas \u00eatre \u00e0 Berne, donc monsieur tu parles de films, c'est peut-\u00eatre vrai, c'est vrai que m\u00eame un parlementaire PLR al\u00e9manique me disait que c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 d\u00e9lire quand m\u00eame quelqu'un qui vient, du Parlement et l'avou\u00e9 que, une fois m\u00eame, il avait vot\u00e9 pour quelqu'un faux pas en tant que conseiller national dans une fonction actes ant\u00e9rieurs pour quelqu'un qui \u00e9tait pas de son bord politique mais il connaissait d\u00e9j\u00e0 la personne, donc \u00e7a lui son salut faisait moins peur que \u00e9lire quelqu'un d'autre, qui ne connaissait pas et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [92%] :\r\nD'accord, Johnny Galli vous dites : finalement, ce serait un affront un Romand a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en m\u00eame temps est -ce que c'est pas \u00e0 cause du PLR tessinois que vous \u00eates dans une situation o\u00f9, voil\u00e0 c'est c'est assez risqu\u00e9 si si le PLR tessinois avait propos\u00e9 un choix vraiment un vrai choix au groupe PLR, on en serait peut-\u00eatre pas l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:33) [84%] :\r\nOui et non dans le sens qu'effectivement la strat\u00e9gie du PLR tessinois a des risques, mais ils ont, je crois que toutes les strat\u00e9gies ont des risques, pas seulement celle -l\u00e0 et ils ont fait leur calcul, j'esp\u00e8re bien qu'il qu'nous en fait bien parce que ce soit Maudet soit mort et on dit non, on ne nous nos craintes une nous nos candidats en parce que gr\u00e2ce au Tessin qui nous a \u00e9t\u00e9 alors c'est : c'est bien, mais aussi il faut tenir compte du fait de ne pas utiliser les forces et il faut, il faut aussi se se concentrer sur un objectif, disons qu'il y a les, les, les, les 2 c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e9daille qu'il faut qu'il faut consid\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [87%] :\r\nAlors je vais vous demander pour conclure vous mouiller puisque c'est un observatoire, certes, mais j'ai envie que vous prenez un peu ce qu'on va commencer avec vous, Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 qui est \u00e9lu pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, il n'a Pierre hutu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [78%] :\r\n\u00e9coutez, puisque vous me demandez, prendre un risque, allez on va dire Maudet la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [70%] :\r\nVoil\u00e0 on Johnny Galli. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:35) [77%] :\r\nJulie caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:36) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cet observatoire trilingue, si je veux dire, m\u00eame si on a fait en France \u00e9videmment, merci beaucoup \u00e0 Pierre Ruquier \u00e0 Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 Ryad Giovanni Galli, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruetschi, Pierre", "role": "r\u00e9daction Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-718FD193-DCC3-49E0-AF0B-3FF19DD94FAF", "internalArchiveId": "718FD193-DCC3-49E0-AF0B-3FF19DD94FAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret unique candidate du PLR Vaud pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-10T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Moret est la seule candidate du PLR vaudois dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le 20 septembre prochain. Les deux autres candidats vaudois qui avaient manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat se sont retir\u00e9s.\r\n\r\n* * Isabelle Moret unique candidate du PLR Vaud pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 12h30 PLR vaud\r\nSans surprise, le PLR vaudois lance uniquement Isabelle Moret danss la course au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Les deux autres candidats vaudois qui avaient manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat se sont retir\u00e9s. Tania Barril, la conf\u00e9rence de presse du parti est encore en cours, mais c'est confirm\u00e9, Jacqueline de Quattro et Olivier Fran\u00e7ais ont laiss\u00e9 leur place...\r\nDIRECT TEL \r\nForum reviendra ce soir sur cette troisi\u00e8me candidature, celle de la vaudoise d'Isabelle Moret pour tenter d'acc\u00e9der au Conseil F\u00e9d\u00e9ral le 20 septembre...", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818131", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret unique candidate du PLR Vaud pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-08-10T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 10.08.2017"], "alternativeSummary": ["Isabelle Moret est la seule candidate du PLR vaudois dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le 20 septembre prochain. Les deux autres candidats vaudois qui avaient manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat se sont retir\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8818131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T22:14:49Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est donc sans surprise que le PLR Vaudois lance uniquement Isabelle Moret dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les 2 autres candidats Vaudois qui avaient manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat, se sont retir\u00e9s, Tania Barril, c'est donc confirm\u00e9, Jacqueline de quoi trop et Olivier Fran\u00e7ais ont laiss\u00e9 leur place. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [89%] :\r\nEt il n'a pas fallu attendre longtemps pour le comprendre, milliers en arrivant au point presse puisqu'Isabelle Moret est arriv\u00e9 seul aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident du parti ce matin qui ne la vie, les Fran\u00e7ais \u00e9taient convi\u00e9s par le comit\u00e9 directeur et d'entr\u00e9e de jeu, ils ont tous 2 dit qu'il ferait et qu'il soutenait Isabelle Moret, pas de surprise donc, mais le suspense aura dur\u00e9 jusqu'au bout, depuis qu'ils avaient manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour cette succession, ni la ville ne croient trop ni Olivier Fran\u00e7ais n'ont souhait\u00e9 s'exprimer sur le sujet, on aurait pu s'attendre \u00e0 ce qu'ils annoncent leur retrait plus rapidement, ce d'autant plus que Jacqueline de quattro avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de se retirer s'Isabelle Moret se lancer la candidature une Monique motivation, nous n'en saurons pas plus puisqu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'exprimer aujourd'hui, quoi qu'il en soit, cette situation au final arrange le parti puisque le pr\u00e9sident du PLR Vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz a toujours dit et il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin qu'il soit peine envoy\u00e9 qu'une seule personne dans la course pour \u00e9viter que ce soit en particulier de trancher entre plusieurs Vaudois 3 candidats donc \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet le conseiller national tessinois Ignazio Cassis et la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret, le groupe PLR au parlement d\u00e9cidera le 1er septembre qui figurera sur le ticket final, les 3 candidats, seuls 2 d'entre eux, r\u00e9ponse dans 3 semaines avant le vote du Parlement le 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [94%] :\r\nTania Bari vous assistiez ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du PLR Vaudois forum reviendra ce soir donc sur cette troisi\u00e8me candidature, celle de la vaudoise Isabelle Moret pour tenter d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 20 septembre prochain le g\u00e9ant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9F6F9F4-1030-490F-848F-732B2A718FE6", "internalArchiveId": "D9F6F9F4-1030-490F-848F-732B2A718FE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9gory Durand, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise;Regina Studer, chercheure \u00e0 l'institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail;Christian L\u00fcscher, avocat genevois, ancien pr\u00e9sident du Servette FC et vice-pr\u00e9sident du PLR suisse;Simonart Charlotte;Christophe Gagnebin, PSJB, candidat au gouvernement jurassien;Pialat;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te vaudoise;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ ETUDE SANTE ENSEIGNANTS ROMANDS) Les enseignants romands tirent la sonnette d'alarme... Leur \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore selon une \u00e9tud\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e hier... Plus de deux tiers des personnes interrog\u00e9es disent avoir l'impression de devoir \"tenir le coup\"... et 40% seraient m\u00eame en situation de burn-out. Des chiffres qui forc\u00e9ment inqui\u00e8tent le syndicat des enseignants romands... mais les auteurs de l'\u00e9tude eux se gardent de toute interpr\u00e9tation. Guillaume Rey.\r\n  1'21''\r\n((Nous sommes stress\u00e9s, fatigu\u00e9s... les enseignants romands le r\u00e9p\u00e9taient depuis des ann\u00e9es, mais pour la premi\u00e8re fois ils l'ont fait \u00e9tude \u00e0 l'appui hier... une recherche men\u00e9e aupr\u00e8s de 5'500 profs... elle montre, certes, que la majorit\u00e9 d'entre eux reste passionn\u00e9e par ce m\u00e9tier... mais le job est usant: 60% des sond\u00e9s constatent une d\u00e9gradation de leur \u00e9tat de sant\u00e9 au cours des p\u00e9riodes scolaires... et les causes sont toutes trouv\u00e9es, selon Gr\u00e9gory Durand, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise.\r\nson 1 18''\r\nDes enseignants \u00e0 qui on demande toujours pluss... c'est l'explication avanc\u00e9e... Mais du c\u00f4t\u00e9 des auteurs de l'\u00e9tude, on se garde de toute interpr\u00e9tation... Regina Studer y a particip\u00e9... elle est chercheur \u00e0 l'institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail. \r\nson 2 23''\r\nPour pluss de recul, il faudra donc d'autres \u00e9tudes. Et \u00e7a tombe bien: le syndicat des enseignants romands en pr\u00e9voit une nouvelle dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais sans date arr\u00eat\u00e9e.))\r\nEt  on reparlera des ensignants d\u00e8s 7h35... nous recevrons Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et de la formation...\r\n(UBER) Les Zurichois ne pourront plus faire appel au service Uber Pop d\u00e8s auojurd'hui, midi. \r\nLa plateforme de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur explique sa d\u00e9cision par la volont\u00e9 de ses employ\u00e9s pr\u00eats a gagner plus d'argent en se professionnalisant.\r\nLe syndicat Unia a salu\u00e9 une victoire d'\u00e9tape. Mais il d\u00e9plore l'ent\u00eatement d'Uber \u00e0 maintenir son mod\u00e8le \u00e0 B\u00e2le et Lausanne.\r\n(13/PROCES HOOLIGAN POLITIQUE IV LUSCHER) *** Trois de ans de prison dont la moiti\u00e9 ferme... C'est la peine inflig\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 un hooligan de 24 ans... \r\nOui et c'est une premi\u00e8re. L'homme avait jet\u00e9 des engins pyrotechniques et bless\u00e9 gi\u00e8vement un spectateur lors d'un match de Superleague. C'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2016. L'accus\u00e9 deva en outre verser 12'000 francs de dommages-int\u00e9r\u00eats \u00e0 la victime. Pour Christian L\u00fcscher, avocat genevois, ancien pr\u00e9sident du Servette FC et vice-pr\u00e9sident du PLR suisse, la justice prend ainsi clairement ses responsabilit\u00e9s... \r\n  0'44''\r\nChristian L\u00fcscher avec Laurent Bastardoz\r\n(CDN) La guerre des mots se poursuit entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord... Cette nuit Pyanyang a pr\u00e9cis\u00e9 son projet de frappes vers l'ile am\u00e9ricaine de Guam annonc\u00e9e hier apr\u00e8s des propos v\u00e9h\u00e9ment tenus par Donald TRump...  \r\nUn tir simultatn\u00e9 de quatre missilles de port\u00e9e interm\u00e9diaire serait envisag\u00e9 \u00e0 la mi ao\u00fbt. La Cor\u00e9e du Nord qui a en outre d\u00e9crit  Donald TRump comme \u00e9tant je cite \"d\u00e9pourvu de raison\". La r\u00e9ponse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 cinglante. Via tweeter, il a affirm\u00e9 que l'arsenal nucl\u00e9aire am\u00e9ricain \u00e9tait plus fort et puis puissant que jamais...\r\n(10/KENYA RESULTATS ELECTION PI) *** Dans l'actualit\u00e9 internationale, le Keyna est sous tensions, apr\u00e9s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de mardi...\r\nLes r\u00e9sultats accordent une large victoire au pr\u00e9sident sortant Uhuru Kenyatta. Mais dans les fiefs de l'opposition, des affrontements entre manifestants et forces de l'ordre ont fait au moins 2 morts \u00e0 Nairobi et 2 morts \u00e9galement \u00e0 Tana River, dans le sud est du pays. Certains Kenyans redoutent le sc\u00e9nario de 2** et le millier de morts lors des violences post-\u00e9lectorales. Charlotte Simonart a recueilli quelques r\u00e9actions \u00e0 Nairobi. \r\n  1'12''\r\n((TRADUCTIONS :\r\nHomme : 20''-33'' : A chaque \u00e9lection, j'ai soutenu Raila Odinga. Ce que je ressens maintenant en tant que Kenyan, c'est que Raila devrait \u00eatre patriote. Il devrait se plaindre mais d'une fa\u00e7on positive. Pour moi, Raila cr\u00e9e de la tension.\r\nHomme : 38'' - 45'' : Peut-\u00eatre qu'il a raison, peut-\u00eatre qu'il a tord. Mais la commission \u00e9lectorale doit trancher. Les gens attendent. C'est tendu.\r\nFemme : 53''-1'02'' : Le leader de l'opposition veut juste cr\u00e9er des probl\u00e8mes comme en 2007 et 2008. Mais nous Kenyans, on ne devraient pas refaire la m\u00eame chose.))\r\n(08/ISRAELIEN ARABE APATRIDE?)  Un tribunal isra\u00e9lien a demand\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la r\u00e9vocation de la citoyennet\u00e9 d'un assaillant arabe isra\u00e9lien condamn\u00e9 pour avoir attaqu\u00e9 plusieurs soldats. C'est la premi\u00e8re fois qu'une telle sentence est d\u00e9cid\u00e9e. Et elle est en violation du droit international, s'insurgent les associations de d\u00e9fense des droits de l'homme. \r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch. \r\n(((Alaa Zayoud est Arabe et isra\u00e9lien. Bient\u00f4t, sa citoyennet\u00e9 devrait lui \u00eatre retir\u00e9e comme vient d'en d\u00e9cider un tribunal de Ha\u00effa. Une premi\u00e8re dans l'histoire du pays. Il y a deux ans, Zayoud a jet\u00e9 sa voiture contre un groupe de soldats avant d'en poignarder et d'en blesser plusieurs. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison. Mais le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a exig\u00e9 davantage qu'une simple incarc\u00e9ration : il ne veut plus que Zayoud soit un citoyen isra\u00e9lien. Or l'homme n'a pas d'autre nationalit\u00e9. \r\nPour les organisations de droits de l'homme ACRI et Adalah, la d\u00e9cision de la cour est un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent et contrevient au droit international qui interdit de faire d'un individu un apatride. Elles ont fait appel devant la Cour supr\u00eame. En 1996, une demande de r\u00e9vocation de nationalit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre l'assassin du premier ministre Yitzhak Rabin, Yigal Amir. La Cour supr\u00eame l'avait rejet\u00e9e. )))\r\n(07/BELGIQUE PAYS-BAS CRISE OEUFS PA) ***Le scandale des oufs contamin\u00e9s en Europe n'en finit plus : la Belgique fustige desormais les Pays-Bas !\r\nLes ministres belges de l'Agriculture et de la sant\u00e9 ont du s'expliquer hier devant le Parlement...\r\nPour le ministre belge de l'agriculture, les Pays-Bas ont cach\u00e9 des informations capitales au grand public... A Bruxelles, Laxmi Lota\r\n  1'01''\r\n((Selon un rapport interne a l'agence neerlandaise pour la securite alimentaire, des oufs etaient deja contamines au Fipronil, la molecule incriminee, en novembre 2016 ! \"Ce document s'est retrouve \"par hasard\" en notre possession\", raconte le ministre belge de l'agriculture, Denis Ducarme...\r\nLes Pays-Bas n'ont pas revele ces faits publiquement...\r\n\"Quand un des plus gros exportateurs d'oeufs au monde, ne transmet pas ce genre d'information, \u00e7a pose vraiment probl\u00e8me\", a d\u00e9clar\u00e9 le ministre belge devant les d\u00e9put\u00e9s qui l'ont somme de venir s'expliquer en plein conge d'ete...\r\nC'est un nouveau scandale alimentaire qui secoue l'Europe : la confiance des consommateurs est touchee...\r\nDenis Ducarme a deja eu un echange avec son homologue allemand et le commissaire europ\u00e9en a ce sujet...Une conference telephonique doit avoir lieu prochainement avec les Pays-Bas pour obtenir des reponses...\r\n\"On nous montre du doigt a l'etranger...Les journaux parlent de la gestion d'une poule sans tete !\", ont critique les deputes de l'opposition...Mais le gouvernement belge desormais braque les projecteurs sur les Pays-Bas...))\r\n(HEFENHOFEN) Retour en Suisse avec cette plain p\u00e9nal d\u00e9pos\u00e9e hier contre le v\u00e9t\u00e9riaine cantonale du canton de Turgovie... PLainte d\u00e9pos\u00e9e par une associaition de d\u00e9fense des animaux. Il lui reproche d'avoir fermer les yeux sur les maltraitances subus par des dizaines de chevaux dans la ferme de Hehenhofen. Une affire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au grnad public la semaine pass\u00e9e, vias des photos diffus\u00e9es dans la presse al\u00e9manique. L'\u00e9leveur responsable de l'exploitation a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en d\u00e9but de semaine...\r\n(03/BE GOUVERNEMENT IV GAGNEBIN) *** Le Parti socialiste du Jura bernois veut reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu il y a un an et demi lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement bernois. \r\nEt pour ce faire le PSJB lance Christophe Gagnebin pour tenter de ravir son si\u00e8ge \u00e0 l'UDC Pierre-Alain Schnegg au printemps prochain. \r\nSi 2017 et le vote de Moutier ont raviv\u00e9 les divisions au sein d'une gauche r\u00e9gionale s\u00e9par\u00e9e entre les probernois du PSJB et les autonomistes jurassiens du PSA, Christophe Gagnebin esp\u00e8re qu'un discours r\u00e9solument de gauche pourrait faire l'unanimit\u00e9 ... afin de renverser la majorit\u00e9 bourgeoise du gouvernement bernois.  \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TESLA) En bref encore... Apr\u00e8s la voiture autonome, Tesla d\u00e9veloppe maintenant un camion sans chauffeur. Le constructeur am\u00e9ricain d'automobiles \u00e9lectriques serait tout proche de tester un prototype. Il pourrait \u00eatre d\u00e9voiler en septembre prochain...\r\n(12/DISNEY BOYCOTTE NETFLIX PA) Disney et Netflix, c'est presque fini. \r\nLa firme am\u00e9ricaine a d\u00e9cid\u00e9 de retirer l'essentiel de ses contenus disponibles sur la version nord-am\u00e9ricaine du site de streaming \u00e0 partir de 2019.\r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 faite mardi soir apr\u00e8s la publication de r\u00e9sultats trimestriels d\u00e9cevants. Disney va lancer au moins deux sites de streaming concurrents.\r\nL'un sera consacr\u00e9 au sport, reprenant les programmes de sa cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e ESPN, qui n'en finit plus de perdre des abonn\u00e9s.  Lo\u00efc Pialat... \r\n((((La d\u00e9cision de Disney part d'un constat : m\u00e9contents de payer pour des cha\u00eenes qu'ils ne regardent pas, de plus en plus d'Am\u00e9ricains se d\u00e9sabonnent du c\u00e2ble et du satellite pour se tourner vers des sites de streaming, moins chers.\r\nDisney cherche donc \u00e0 anticiper les nouvelles habitudes des consommateurs. Plut\u00f4t que louer ses programmes 300 millions de dollars par an \u00e0 Netflix, la firme se dit qu'elle peut gagner encore plus en lan\u00e7ant ses propres services de streaming.\r\nC'est un coup dur pour Netflix dont l'action a plong\u00e9 en bourse apr\u00e8s l'annonce. Les dessins anim\u00e9s Disney g\u00e9n\u00e8rent incontestablemen des abonn\u00e9s. Mais le site a d\u00e9j\u00e0 compris qu'il ne pouvait pas d\u00e9pendre des studios. D'o\u00f9 20 milliards de dettes cumul\u00e9es en partie pour financer la cr\u00e9ation de contenus originaux comme la s\u00e9rie House of Cards ou le film War Machine avec Brad Pitt. Netflix vient aussi de r\u00e9aliser la premi\u00e8re acquisition de son histoire, une maison d'\u00e9dition sp\u00e9cialis\u00e9e dans les comic-books. Un investissement utile au cas o\u00f9 Disney d\u00e9cide de lui retirer aussi les productions Marvel.\r\nCe qui inqui\u00e8te les investisseurs, c'est que d'autres studios imitent Disney. Netflix perdrait en contenu et gagnerait en concurrence.\r\n(D2/ ATHLETISME LEA SPRUNGER) ***C'est le rendez-vous \u00e0 ne pas manquer pour les amateurs d'athl\u00e9tisme... Il aura lieu ce soir \u00e0 Londres aux championnats du MOnde... \r\nAvec L\u00e9a Sprunger qui disputera la premi\u00e8re finale de sa jeune carri\u00e8re sur 400m/haires. La Vaudoise poss\u00e8de le 3e temps des qualifi\u00e9es... Alors, peut-elle nourrir des espors de m\u00e9dailles? Elements de r\u00e9ponses avec Caroline Reymond...\r\n  1'12''\r\n((En finale, L\u00e9a Sprunger courra au couloir 5, entre les deux favorites. L'Am\u00e9ricaine Dalilah Muhammad, championne olympique et la Tch\u00e8que Suzanna Hejnova, tr\u00e8s convaincante en demi-finale et qui va tenter de d\u00e9crcocher un 3e titre mondial cons\u00e9cutif. Derri\u00e8re ces deux femmes, tout est ouvert. L\u00e9a Sprunger va tenter de contr\u00f4ler la premi\u00e8re partie de course avant de d\u00e9ployer ses longues foul\u00e9es dans la derni\u00e8re ligne droite pour tenter de se rapprocher au plus pr\u00e8s des m\u00e9dailles. \r\nLa Vaudoise a maintenant assez d'exp\u00e9rience pour g\u00e9rer ce type de moments. L\u00e9a Sprunger. \r\nSON 0''26\r\nLe travail entrepris cette ann\u00e9e avec un pr\u00e9parateur mental semble porter ses fruits. Les \u00e9checs de Rio et Belgrade sont loin derri\u00e8re. L\u00e9a Sprunger est aujourd'hui plus forte dans la t\u00eate et dans les jambes. Mais attention, Suzana Hejnova a d\u00e9j\u00e0 averti qu'elle courra ce soir encore plus vite qu'en demi-finale. L\u00e9a Sprunger devra donc r\u00e9aliser la course de sa vie dans cette finale. ))\r\nEt cette finale est programm\u00e9e \u00e0 22h35 ce soir au stade olympique de Londres. Autres Suissesesses \u00e0 suivre aujourd'hui: Selina Buchel en qualification du 800m. Et sur 200m, Munjinga Kambudji et Sarah Atcho tenteront elles de se qualfier pour la finale du demi tour de piste...\r\n(TENNIS) Un dernier mot de tennis avec un Roger Federer en mode turbo hier soir face au Canadien Peter Polansky au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Montr\u00e9al. Victoire  6-2, 6-1. \r\nRoger Federer qui pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer tr\u00e8s prochainement le trone de num\u00e9ro 1 mondial... Puisqu'Andy Murray ne participaera pas au Masters 1000 de Cincinati... Mais rien n'est encore fait pour le B\u00e2lois. Un certain Raphael Nadal est aussi dans la course...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO) Temps maussade attendu pour aujourd'hui avec passablement de nuages et des averses intermittentes, parfois m\u00eame orageuses. De br\u00e8ves \u00e9claircies pourraient illuminer le ciel cet apr\u00e8s midi. Les tempr\u00e9atures... elles sont fraiches: 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 19 \u00e0 21 cet apr\u00e8s midi...\r\nM\u00eame type de temps pour demain... Le week end lui s'annonce plus cl\u00e9ment...\r\n(Meteo Simon) Le ciel est couvert aujourd'hui avec des averses, parfois orageuses et abondantes dans les Alpes valaisannes et dans le Haut-Valais. La limite des chutes de neige passera de 2600 \u00e0 2200 m. Le soleil pourrait faire de br\u00e8ves apparitions cet apr\u00e8s-midi en plaine. Le mercure proche de 12\u00b0 ce\r\nmatin devrait atteindre les 19\u00b0 cet apr\u00e8s-midi.\r\nLa situation ne changera gu\u00e8re vendredi avec un ciel charg\u00e9 et des averses. On ne devrait pas d\u00e9passer les 19\u00b0.", "durationSec": 943, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818087", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8818104", "ece-8818087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T01:37:38Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt c'est le journal Adrien Krause stress\u00e9s, fatigu\u00e9s, l'\u00e9tat de sant\u00e9 des enseignants romands se d\u00e9t\u00e9riore, selon une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait hier, les syndicats sont inquiets, mais les auteurs de la recherche, eux, se gardent de toute interpr\u00e9tation lui fut en janvier 2013, le plus jeune vainqueur du Vend\u00e9e Globe \u00e0 l'\u00e2ge de 29 ans seulement portrait ce matin du marin, Fran\u00e7ois Gabart ce sera dans Sport matin c'est une premi\u00e8re en Suisse : la justice condamne hooligans \u00e0 3 ans de prison, dont la moiti\u00e9 ferme, une peine justifi\u00e9e est synonyme de pr\u00e9vention pour l'avocat et conseiller national Genevois Christian L\u00fcscher, vous l'entendrez \u00e0 propos de justice justement \u00e0 6 heures 40 notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux aspects m\u00e9connus de la justice 4\u00e8me \u00e9pisode ce matin les coulisses du droit d'asile, un tour de piste pour une m\u00e9daille, L\u00e9a Sprunger tentera la course d'une vie ce soir en finale du 400 m\u00e8tres haies des championnats du monde, mais peut -elle vraiment esp\u00e9rer monter sur le podium, r\u00e9ponse en fin de journ\u00e9e, les anciennes on romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [93%] :\r\nTirent la sonnette d'alarme, leur \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore, selon une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier, plus de 2 tiers des personnes interrog\u00e9es disent avoir l'impression de devoir tenir le coup et 40 pourcent seraient seraient m\u00eame en situation de Burn \u00e0 haute des chiffres qui forc\u00e9ment inqui\u00e8tent le syndicat des enseignants romands, mais les auteurs de l'\u00e9tude se gardent de toute interpr\u00e9tation Guillaume Raoux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [95%] :\r\nNous sommes stress\u00e9s, fatigu\u00e9s, les enseignants romands le r\u00e9p\u00e9taient depuis des ann\u00e9es, mais pour la premi\u00e8re fois, ils l'ont fait, \u00e9tude \u00e0 l'appui, hier, une recherche men\u00e9e aupr\u00e8s de 5500 profs, elle montre certes que la majorit\u00e9 d'entre eux reste passionn\u00e9 par ce m\u00e9tier, mais le job est usant 60 pourcent des des sond\u00e9s constatent une d\u00e9gradation de leur \u00e9tat de sant\u00e9 au cours des p\u00e9riodes scolaires et les causes sont toutes trouv\u00e9es selon Gr\u00e9gory Durand, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [90%] :\r\nLe m\u00e9tier s'est complexifi\u00e9, il y a des difficult\u00e9s aussi avec les effectifs, on a des effectifs assez lourd, il n'y a pas forc\u00e9ment le financement, \u00e0 chaque fois pour accompagner correctement les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9l\u00e8ves, on le constate avec des o\u00f9 il faut des mesures ax\u00e9es sur les quatre Yves o\u00f9 il y a des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers, il n'y a pas forc\u00e9ment toujours la optimal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [95%] :\r\nLes enseignants \u00e0 qui on en demande toujours plus, voil\u00e0 donc l'explication avanc\u00e9e, mais du c\u00f4t\u00e9 des auteurs de l'\u00e9tude, on se garde de toute interpr\u00e9tation R\u00e9gina Studer il y a particip\u00e9, elle est chercheur \u00e0 l'institut universitaire Romand de sant\u00e9 au travail. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:19) [93%] :\r\nLes r\u00e9sultats qu'on a obtenu repr\u00e9sente une photo de la situation, sans avoir une \u00e9volution dans le temps qui est importante pour pouvoir comparer les r\u00e9sultats, on peut effectivement se poser la question : pourquoi il y a autant de personnes qui disent que leur \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9grade, \u00e7a, c'est effectivement une question qu'il faut analyser plus en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [97%] :\r\nPour plus de recul, il faudra donc d'autres \u00e9tudes et \u00e7a tombe bien, le syndicat des enseignants romands pr\u00e9voit une nouvelle dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais sans date arr\u00eat\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [91%] :\r\nOn reparlera des enseignants d\u00e8s 7 heures 35 nous recevrons Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et de la formation, les Z\u00fcrichois ne pourront plus faire appel aux services Hubert Pop d\u00e8s aujourd'hui midi, la plateforme de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur explique sa d\u00e9cision par la volont\u00e9 de ses employ\u00e9es pr\u00eat \u00e0 gagner plus d'argent en se professionnalisant les offres plus on\u00e9reuses Hubert X Hubert Black, elle reste cependant disponible les chauffeurs du p\u00e8re Pops ont maintenant 3 mois pour obtenir une autorisation de transport professionnel de personnes le syndicat Unia a salu\u00e9 une victoire d'\u00e9tape, mais il d\u00e9plore l'ent\u00eatement d'Hubert \u00e0 maintenir son mod\u00e8le \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Lausanne : 3 ans de prison, dont la moiti\u00e9 ferme, c'est la peine inflig\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 un hooligan de 24 ans, envoyez c'est une premi\u00e8re, l'homme avait jet\u00e9 des engins pyrotechniques et bless\u00e9 gri\u00e8vement un spectateur lors d'un match de Superleague c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2016 l'accus\u00e9 devra en outre verser 12 1000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 la victime pour Christian L\u00fcscher, avocat, Genevois, ancien pr\u00e9sident du Servette FC et vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, la justice prend ainsi clairement ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:57) [92%] :\r\nAbsolument, le hooliganisme est une v\u00e9ritable peste dans les manifestations sportives et je pense que le message est parfaitement ad\u00e9quat, j'aimerais tout de m\u00eame rappeler qu'il s'agit en l'esp\u00e8ce de l\u00e9sions corporelles graves, c'est-\u00e0-dire de de l\u00e9sions et d'atteintes qui sont d\u00e9finitives sur une sur une personne et que la peine aurait pu \u00eatre beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, n\u00e9anmoins, une peine de 3 ans avec 18 mois ferme permet, me semble -t-il, le message pr\u00e9ventif ad\u00e9quats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [98%] :\r\nC'est un message tr\u00e8s clair mais est -ce que \u00e7a suffira finalement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:25) [88%] :\r\nJe pense que le message pr\u00e9ventif est bon car il est, me semble -t-il justifi\u00e9 que hooligans qui ont, dans un stade et qui prend le risque de blesser des gens sachent d\u00e9sormais qu'il peut sortir du stade les monotones au poignet et prendre ensuite une peine ferme qu'il doit v\u00e9ritablement purger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, avec Laurent Bastard, do dans l'actualit\u00e9 internationale, la guerre des mots qui se poursuit entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, cette nuit, Pyongyang a pr\u00e9cis\u00e9 son projet de frappes vers les l'am\u00e9ricaine de Guam, annonc\u00e9e hier, apr\u00e8s des propos v\u00e9h\u00e9ment tenus par Donald Trump, un tiers simultan\u00e9 de 4 missiles de port\u00e9e interm\u00e9diaire serait envisag\u00e9 \u00e0 la mi- ao\u00fbt, la Cor\u00e9e du Nord, qui a en outre d\u00e9crit Donald Trump comme \u00e9tant, je cite, d\u00e9pourvu de raison, la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 cinglante, via Twitter, il a affirm\u00e9 que l'arsenal nucl\u00e9aire am\u00e9ricain \u00e9tait plus fort et plus puissant que jamais, comme on pouvait le craindre, le Kenya et donc sous tension apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de mardi, les r\u00e9sultats accordent une large victoire au pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta, mais dans les fiefs de l'opposition, des affrontements entre manifestants et forces de l'ordre ont fait au moins 2 morts \u00e0 Nairobi et 2 morts \u00e9galement \u00e0 Tana River dans le sud- est du pays, certains K\u00e9nyans redoutent le sc\u00e9nario de 2007, 2008 et le millier de morts lors des violences post- \u00e9lectorales Charlotte Simonart a recueilli quelques r\u00e9actions \u00e0 Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [93%] :\r\nRaila Odinga avait appel\u00e9 au calme, ajoutant qu'il donnerait ses instructions au moment d'agir, une petite phrase comme une \u00e9tincelle dans les fiefs de l'opposition ou des violences \u00e9clatent \u00e0 Nairobi et \u00e0 Tana River dans le sud- est du pays, ben fait partie de la tribu des loups, il y a de la coalition de l'opposition, il d\u00e9nonce la r\u00e9action de Raila Odinga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [92%] :\r\nVoting \u00e0 chaque \u00e9lection, j'ai soutenu Raila Odinga, ce que je ressens maintenant en tant que K\u00e9nyans c'est que Raila devrait \u00eatre patriote, il devrait se plaindre, mais d'une fa\u00e7on positive pour moi Raila cr\u00e9e de la tension. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [88%] :\r\nSesto lui aussi votent pour l'opposition quand Raila Odinga parle de fraude pour lui, c'est la confusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [90%] :\r\nMais peut-\u00eatre qu'il a raison, peut-\u00eatre qu'il a tort, mais la commission \u00e9lectorale doit trancher les gens attendent, c'est tendu, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [94%] :\r\nD'orchestre de la tribu des kikuyu, se r\u00e9jouit de ce second mandat annonc\u00e9 pour auront Kenyatta mais elle aussi craint de nouvelles violences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [86%] :\r\nPour le leader de l'opposition veut jusqu'des probl\u00e8mes, comme en 2005 et 2008 mais nous K\u00e9nyans n'acceptons pas que \u00e7a se reproduise int\u00e9griste : 2 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [88%] :\r\nNe pas revivre les violences post- \u00e9lectorales d'il y a 10 ans, l'espoir de tout K\u00e9nyans, dont beaucoup en sont encore traumatis\u00e9s, Charlotte Simonart rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [97%] :\r\nUn tribunal isra\u00e9lien a demand\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la r\u00e9vocation de la citoyennet\u00e9 d'un assaillant arabe isra\u00e9lien condamn\u00e9 pour avoir attaqu\u00e9 plusieurs soldats, c'est la premi\u00e8re fois qu'une telle sentence d\u00e9cid\u00e9e et elle est en violation du droit international, s'insurgent les associations de d\u00e9fense des droits de l'homme, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [92%] :\r\n\u00e0 la Zayoud tu et arabes et isra\u00e9liens bient\u00f4t sa citoyennet\u00e9 devrait lui \u00eatre retir\u00e9e comme vient d'en d\u00e9cider un tribunal de Ra\u00ef, enfin, une premi\u00e8re dans l'histoire du pays il y a 2 ans Zayoud d'a jet\u00e9 sa voiture contre un groupe de soldats avant d'en poignarder dans bless\u00e9s plusieurs, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison mais le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a exig\u00e9 davantage qu'une simple incarc\u00e9ration, il ne veut plus que Zayoud soit un citoyen isra\u00e9lien, or l'homme n'a pas d'autre nationalit\u00e9 pour les organisations de droits de l'homme a cri\u00e9 Adala, la d\u00e9cision de la cour est un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent et contrevient au droit international qui interdit de faire d'un individu, un apatride, elles ont fait appel devant la Cour supr\u00eame en 1996, une demande de r\u00e9vocation de nationalit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre l'assassin du 1er ministre sera que Rabin, Ygal Amir, la Cour supr\u00eame l'avait rejet\u00e9e Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [94%] :\r\nLe scandale des oeufs contamin\u00e9s en Europe n'en finit plus la Belgique fustige d\u00e9sormais les Pays-Bas il est ministre belge de l'Agriculture et de la sant\u00e9 ont d\u00fb s'expliquer hier devant le Parlement pour le ministre belge de la Kerry culture c'est clair, les Pays-Bas ont cach\u00e9 des informations capitales au grand public \u00e0 Bruxelles Laxmi Lotta. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:39) [95%] :\r\nSelon un rapport interne \u00e0 l'agence n\u00e9erlandaise pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire : des oeufs \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9s au fipronil, la mol\u00e9cule incrimin\u00e9e en novembre 2016, ce document s'est retrouv\u00e9 par hasard en notre possession, raconte le ministre belge de l'agriculture Denis Ducarme les Pays-Bas n'ont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces faits publiquement quand un des plus gros exportateurs de au monde ne transmet pas ce genre d'information, \u00e7a pose vraiment probl\u00e8me, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre belge devant les d\u00e9put\u00e9s qui l'ont somm\u00e9 de venir s'expliquer en plein cong\u00e9s d'\u00e9t\u00e9, c'est un nouveau scandale alimentaire qui secoue l'Europe, la confiance des consommateurs est touch\u00e9, Denis Ducarme a d\u00e9j\u00e0 eu en \u00e9change avec son homologue allemand et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 ce sujet une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique doit avoir lieu prochainement avec les Pays-Bas pour obtenir des r\u00e9ponses, on nous montre du doigt \u00e0 l'\u00e9tranger, les journaux parlent de la gestion d'une poule sans t\u00eate ont critiqu\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s de l'opposition, mais le gouvernement belge d\u00e9sormais braque les projecteurs sur les Pays-Bas Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [96%] :\r\nRetour en Suisse avec cette plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e hier contre le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal du canton de Thurgovie plainte d\u00e9pos\u00e9e par une association de d\u00e9fense des animaux, elle lui reproche d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur les maltraitances subies par des dizaines de chevaux dans la ferme de effet nos fans une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public la semaine pass\u00e9e, il y a des photos diffus\u00e9es dans la presse al\u00e9manique l'\u00e9leveur, responsable de l'exploitation a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9but de semaine, parti socialiste du Jura bernois veut reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu il y a un an et demi lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement bernois et pour ce faire, le PSJB lance Christophe Gagnebin pour tenter de ravir son si\u00e8ge \u00e0 l'UDC Pierre-Alain Schnegg au printemps prochain, si 2017 et le vote de Moutier ont raviv\u00e9 les divisions au sein d'une gauche r\u00e9gionale s\u00e9par\u00e9e entre les pro- Bernois du PSJB et les autonomistes jurassiens du PSA Christophe Gagnebin esp\u00e8re qu'un discours r\u00e9solument ont de gauche pourrait faire l'unanimit\u00e9 afin de renverser la majorit\u00e9 bourgeoise du gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:40) [88%] :\r\nMoi je vais d\u00e9fendre clair une politique de gauche aussi membre du Parti socialiste du canton de Berne, le Parti socialiste du canton de Berne aucune pr\u00e9sentera je tiendrai le discours que j'ai toujours tenu ce sera je dirais au PS devront comment il entend se comporter dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [83%] :\r\nPour la question jurassienne, vous l'avez dit, toute fa\u00e7on, elle est, elle est, elle est r\u00e9gl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:58) [90%] :\r\nAlors la question jurassienne sera et \u00e7a c'est pas moi qui le dit mais \u00e7a me r\u00e9jouit parce qu'elle a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 mes yeux, trop d'\u00e9nergie \u00e0 notre r\u00e9gion, mais enfin il sera politiquement r\u00e9gl\u00e9e \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, donc il faudra tourner la page, passer \u00e0 autre chose et l\u00e0 j'esp\u00e8re effectivement qu'on est sur un petit peu temps au temps, je crois que c'est n\u00e9cessaire, les les forces de gauche de ce coin de pays puissent travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein en bref encore apr\u00e8s la voiture autonome Tesla d\u00e9veloppe maintenant un camion sans chauffeur, le constructeur am\u00e9ricain d'automobiles \u00e9lectriques serait tout proche de tester un prototype, il pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 en septembre prochain Disney et Netflix c'est presque fini, la firme am\u00e9ricaine a d\u00e9cid\u00e9 de retirer l'essentiel de ses contenus disponibles sur la version nord- nord- am\u00e9ricaine du site de streaming \u00e0 partir de 2019, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite mardi soir apr\u00e8s la publication de r\u00e9sultats trimestriels d\u00e9cevants, Disney va lancer au moins 2 sites de streaming concurrents sera consacr\u00e9 au sport, reprenant les programmes de sa cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e ISPN et qui n'en finit plus de perdre des abonn\u00e9s Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision de Disney, part d'un constat m\u00e9contents de payer pour des cha\u00eenes qui ne regardent pas, de plus en plus d'Am\u00e9ricains se d\u00e9sabonne du c\u00e2ble et du satellite, pour se tourner vers des sites de streaming moins cher : Disney cherche donc \u00e0 anticiper les nouvelles habitudes des consommateurs plut\u00f4t que louer ses programmes 300 millions de dollars par an \u00e0 Netflix, la firme se dit qu'elle peut gagner encore plus en lan\u00e7ant ses propres services de streaming, c'est un coup dur pour Netflix dont l'action a plong\u00e9 en Bourse apr\u00e8s l'annonce, les dessins anim\u00e9s Disney g\u00e9n\u00e8rent incontestablement des abonn\u00e9s, mais le site a d\u00e9j\u00e0 compris qu'il ne pouvait pas d\u00e9pendre des studios d'o\u00f9 20 milliards de dettes cumul\u00e9es en partie pour financer la cr\u00e9ation de contenus originaux comme la s\u00e9rie House of Cards ou le film War Machine avec Brad Pitt, Netflix vient aussi de r\u00e9aliser la premi\u00e8re acquisition de son histoire, une maison d'\u00e9dition sp\u00e9cialis\u00e9e dans les comiques un investissement utile au cas o\u00f9 Disney d\u00e9cide de lui retirer aussi les productions Marvel, ce qui inqui\u00e8te les investisseurs, c'est que d'autres studios imitent Disney et Netflix perdrait en contenu et gagnerait en concurrence Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [95%] :\r\nC'est le rendez- vous \u00e0 ne pas manquer pour les amateurs d'athl\u00e9tisme Il aura lieu ce soir \u00e0 Londres aux championnats du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [93%] :\r\nAvec L\u00e9a Sprunger qui disputera la premi\u00e8re finale de sa jeune carri\u00e8re sur 400 m\u00e8tres et la Vaudoise poss\u00e8de le 3\u00e8me temps des qualifi\u00e9es alors peut -elle nourrir des espoirs de m\u00e9dailles et les montrer Ponce avec Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:24) [97%] :\r\nEn finale, L\u00e9a Sprunger courra au couloir 5 entre les 2 favorites, l'Am\u00e9ricaine Dalilah Muhammad, championne olympique et la Tch\u00e8que Suzanna Inova tr\u00e8s convaincante en demi- finale et qui va tenter de d\u00e9crocher un 3\u00e8me titre mondial cons\u00e9cutif derri\u00e8re ces 2 femmes, tout est ouvert, L\u00e9a Sprunger va tenter de contr\u00f4ler la premi\u00e8re partie de course avant de d\u00e9ployer ses longues foul\u00e9es dans la derni\u00e8re ligne droite pour tenter de se rapprocher au plus pr\u00e8s des m\u00e9dailles, la Vaudoise a maintenant assez d'exp\u00e9rience pour g\u00e9rer ce type de moments L\u00e9a Sprunger. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:52) [79%] :\r\nC'est l'amende Titus qui se sont mises en place \u00e0 Londres le travail depuis 2 ans on a travaille vraiment dans la direction du 400 m\u00e8tres et apr\u00e8s sur le plan mental aussi des nouveaut\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s et gentil gentiment mais s\u00fbrement, les choses se mettent en place sur autant qui essaye, march\u00e9 de No\u00ebl, on va championnat il y a que voir gravier d\u00e9pla\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:17) [94%] :\r\nLe travail entrepris cette ann\u00e9e avec un pr\u00e9parateur mental semble porter ses fruits, les \u00e9checs de Rio et de Belgrade sont loin derri\u00e8re : L\u00e9a Sprunger est aujourd'hui plus forte dans la t\u00eate et dans les jambes, mais attention, Suzana innovant, a d\u00e9j\u00e0 averti qu'elle courra bien plus vite ce soir qu'en 2000 finale la Sprunger devra donc r\u00e9aliser la course de sa vie dans la finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [90%] :\r\nEt cette finale est programm\u00e9e \u00e0 22 heures 35, pr\u00e9cise ce soir au Stade olympique de Londres autre Suissesse \u00e0 suivre aujourd'hui Selina B\u00fcchel en qualification du 800 m\u00e8tres et sur 200 m\u00e8tres Mujinga quand Boudji et Sarah Atcho tenteront elles de se qualifier pour la finale du demi- tour de piste, un dernier mot de tennis avec un Roger Federer en mode turbo hier soir face aux Canadiens, Peter Polansky au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Montr\u00e9al, victoire 6 2 6 1, Roger Federer qui pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer tr\u00e8s prochainement le tr\u00f4ne de num\u00e9ro 1 mondial puisque Andy Murray ne participera pas au Masters 1000 de Qin Shi Natty mais rien n'est encore fait, pour le B\u00e2lois un certain Rafa\u00ebl Nadal aussi dans la accord oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [93%] :\r\nRestons prudents, donc merci Adrien Krause, c'\u00e9tait le journal quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o, un temps maussade attendu pour aujourd'hui avec passablement de nuages, des averses intermittentes, parfois m\u00eame orageuses de br\u00e8ves \u00e9claircies pourraient illuminer le ciel cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches, 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant 19 \u00e0 21 cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame type de tant attendu pour demain le week- end, lui, s'annonce plus cl\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CF33874-BFE5-4629-8A3B-ACD1BA90F656", "internalArchiveId": "8CF33874-BFE5-4629-8A3B-ACD1BA90F656", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny;Prisca Huguenin, porte-parole d'Hotelplan;Fran\u00e7ois Sancho, chef des ventes romand chez Kuoni;Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands;Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois;Meskens;Pascal Durussel, collaborateur scientifique \u00e0 l'\u00e9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Kariem Hussein, athl\u00e8te thurgovien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/ TOURISME DE MASSE 7H) Ils habitent Barcelone, Venise ou Paris...et ils d\u00e9noncent la venue trop envahissante...de voyageurs \u00e9trangers...\r\nUn ras-le-bol face au tourisme...de masse...qui se fait de plus en plus entendre...en cette p\u00e9riode de vacances...\r\nEn Espagne...notamment...les habitants...disent ne plus trouver de logement \u00e0 prix raisonnable...en raison des plate-formes...de location...en ligne...come Rbnb...\r\nMais qu'en pensent les voyagistes...traditionnels...se sent-ils eux aussi responsables...\r\nEn cassant les prix...pour concurrencer ces plateformes en ligne...et les vols low-cost...ils contribuent...eux aussi...\u00e0 alimenter le flux de touristes...\r\nMais pour autant, ils estiment que ce n'est pas \u00e0 eux d'agir.\r\nRinny Gremaud.\r\n  1'30''\r\nUn autre pays...le Portugal....fait face aussi \u00e0 ce tourisme de masse... \r\nNous en parlerons \u00e0 7h15 avec notre correspondant \u00e0 Lisbonne...Olivier Bonamici. \r\n(( Chez Hotelplan, l'Espagne est cette ann\u00e9e la destination la plus demand\u00e9e. Un engouement confirm\u00e9 par Kuoni: Barcelone, mais aussi Venise, Paris ou Lisbonne, sont des destinations phares, et comptent pour une part tr\u00e8s importante des ventes. Mais face \u00e0 la col\u00e8re des habitants de ces villes, qui souffrent du tourisme de masse, les voyagistes estiment que ce n'est pas \u00e0 eux de prendre les devants. Prisca Huguenin est porte-parole d'Hotelplan:\r\nSON1\r\nAlors bien s\u00fbr, les voyagistes d\u00e9plorent la souffrance des habitants. Mais il renvoient la responsabilit\u00e9 aux plateformes comme AirBnB, aux vols low-cost et aux organisateurs de croisi\u00e8res. Ils estiment aussi que ce sont les autorit\u00e9s locales qui sont responsables du probl\u00e8me. Fran\u00e7ois Sancho est chef des ventes romand chez Kuoni:\r\nSON2\r\nLe d\u00e9veloppement d'une offre de tourisme durable n'est donc pas \u00e0 l'ordre du jour. Pour reprendre cette image, tant que l'entonnoir restera ouvert, les voyagistes se chargeront de le remplir. Nos interlocuteurs l'affirment: ce n'est pas \u00e0 eux de modifier leurs pratiques. Le jour o\u00f9 des quotas et des taxes entreront en vigueur, ils se contenteront de les r\u00e9percuter sur leurs clients. ))\r\n(04/VD SANTE PROFS IV ROHRBACH) Un autre ras-le-bol...en Suisse...celui-l\u00e0...celui des enseignants...\r\nLeur \u00e9tat de sant\u00e9 serait en moyenne...inf\u00e9rieur...\u00e0 celui de l'ensemble de la population suisse\r\nC'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude empirique...men\u00e9 aupr\u00e8s de 5'500  profs...pr\u00e9sent\u00e9e hier par le syndicat romand des enseignants..\r\nSi une grande majorit\u00e9 restent passionn\u00e9s par leur m\u00e9tier, 40% seraient en situation de burn-out.\r\nPour Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands, les autorit\u00e9s doivent r\u00e9agir...\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(01/PREVOYANCE 2020 IV MAUDET) La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne parfois lieu...a de d\u00e9licats num\u00e9ros d'\u00e9quilibrisme..\r\nPierre Maudet l'a d\u00e9montr\u00e9 hier lors de la pr\u00e9sentation de son programme de candidature. \r\nLe conseiller d'Etat genevois, veut succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nMais il n'a pas voulu se positionner clairement sur un des dossiers politiques majeurs du moment : la r\u00e9forme des retraites...sur lequel le peuple votera le 24 septembre...\r\nAlors...au final...pour ou contre cette r\u00e9forme...\r\nTania Sazipinar a re-pos\u00e9 la question...\u00e0 Pierre Maudet...\r\n  0'55''\r\n(02/MAUDET PREVOYANCE 2020 PA) On l'entend...Pierre Maudet qui....ne semble ne pas savoir exactement...sur quel pied danser...\r\n Il faut dire...sur cette question de la r\u00e9forme des retraites, le conseiller d'Etat genevois... est dans une position d\u00e9licate...\r\nAnalyse : Pietro Bugnon.\r\n  0'58''\r\n(( Pour figurer sur le ticket qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par le groupe PLR \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, Pierre Maudet doit d'abord s\u00e9duire ses coll\u00e8gues de parti. Il ne peut que difficilement se distancier de la ligne du PLR, qui pr\u00f4ne un refus cat\u00e9gorique de la r\u00e9forme. Au Parlement, le paquet d'Alain Berset \u00e9tait m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme un objet strat\u00e9gique. Les \u00e9lus lib\u00e9raux-radicaux pouvaient, au mieux, s'abstenir. En aucun cas, voter oui. Voil\u00e0 pourquoi Pierre Maudet \u00e9nonce sans g\u00eane les aspects n\u00e9gatifs de la r\u00e9forme. Tout comme Ignazio Cassis et Isabelle Moret, le candidat genevois \u00e0 la succession de Didier Burkhalter doit suivre les positions de son parti.\r\nMais pour ne pas briser la coll\u00e9gialit\u00e9 du gouvernement genevois, Pierre Maudet ne peut pas afficher une opposition trop frontale. D'o\u00f9 cette impression de double discours. Une position ambigue qui pourrait en r\u00e9alit\u00e9 le servir. Le conseiller d'Etat genevois sait que pour maximiser ses chances d'\u00e9lection le 20 septembre, il doit aussi donner des gages au centre-gauche, qui a port\u00e9 la r\u00e9forme au Parlement. ))\r\n(18/USA-Cor\u00e9e : Guerre des mots) ***Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....L'escalade verbale entre la Coree du Nord et les Etats Unis atteint de nouveaux sommets.\r\nLe r\u00e9gime de Pyongyang affirme qu'il sera pr\u00eat \u00e0 tirer des missiles contre le territoire am\u00e9ricain de Guam dans moins d'une semaine. \r\nLa seule fa\u00e7on dit il de faire impression sur Donald Trump, qu'il juge \"d\u00e9pourvu de raison\".\r\nLe ministre de la d\u00e9fense Jim Mattis a lui mis en garde contre des d\u00e9cisions qui m\u00e8neraient \"\u00e0 la fin du r\u00e9gime et \u00e0 la destruction du peuple\" nord cor\u00e9en.\r\nA Washington, les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter\r\n-----------\r\nLe plan nord cor\u00e9en consiste \u00e0 tirer en meme temps quatre missiles qui survoleraient le Japon et s'abimeraient en mer \u00e0 quelques dizaine de kilom\u00e8tres de l'\u00eele de Guam. un territoire am\u00e9ricain en plein pacifique tr\u00e8s important strat\u00e9giquement pour Washington. Le plan, annonc\u00e9 par l'agence offcielle nord cor\u00e9eene doit encore \u00eatre approuv\u00e9e par  Kim Jong-Un. Mais Il marque une nouvelle \u00e9tape dans la guerre des mots entre Pyongyang et Washington. \r\nLe ton \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 brutalement mardi. Donald Trump promettant \"le feu et la fureur\" en cas de nouvelles menaces de la Cor\u00e9e du Nord et vantant la puissance de l'arsenal nucl\u00e9aire am\u00e9ricain. Une escalade verbale suite \u00e0 un rapport militaire s'inqui\u00e9tant de progr\u00e8s inatendus de la Coree du Nord dans le domaine nucl\u00e9aire. \r\nLe chef du Pentagone Jim Mattis y a rajout\u00e9 du sien en appelant Pyongyang \u00e0 arr\u00eater sa course aux armes nucl\u00e9aires. Sans quoi le r\u00e9gime risquerait sa fin et la destruction de son peuple.\r\nUn ton belliqueux  qui inqui\u00e8te. La Chine, qui est le seul v\u00e9ritable alli\u00e9 du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en, a appeler \u00e0 \u00e9viter \"les paroles et actions\" susceptibles d'accro\u00eetre la tension dans la p\u00e9ninsule\r\n(06/FRANCE ATTAQUE PA) En France...le d\u00e9bat est relanc\u00e9 autour des mesures s\u00e9curitaires...\r\nSuite \u00e0 une nouvelle attaque visant six soldat en patrouille hier...\u00e0 Levallois-Perret...pr\u00e8s de Paris...\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque  hospitalis\u00e9 hier...soir...suite \u00e0 des coups de feu lors de son arrestations...\r\nCet homme de 36 ans, de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne \u00e9tait inconnu des services de renseignements.\r\nEt il s'en est pris a des militaire...qui \u00e9taient post\u00e9s...dans le cadre du programmea anti-terroriste fran\u00e7ais : l'op\u00e9ration sentinelle...\r\nA Paris, le r\u00e9cit de Jo\u00eblle Meskens\r\n  0'51''\r\n((L'attaque s'est produite alors m\u00eame qu'un conseil de D\u00e9fense se tenait \u00e0 l'Elys\u00e9e. C'est dire si l'ex\u00e9cutif, qui s'accorde quelques jours de vacances, a conscience que la menace ne faiblit pas. C'est la sixi\u00e8me attaque contre des militaires fran\u00e7ais. Lors de la derni\u00e8re s\u00e9ance \u00e0 l'Assembl\u00e9e, tous les d\u00e9put\u00e9s se sont lev\u00e9s pour applaudir les soldats. Mais sous l'unit\u00e9, la pol\u00e9mique couve. En ligne de mire, la r\u00e9duction du budget de la d\u00e9fense. \u00ab La France peut moins que jamais baisser la garde \u00bb, estime le d\u00e9put\u00e9 LR Eric Ciotti. La pr\u00e9sidente du Front national, Marine Le Pen, r\u00e9clame une augmentation forte du budget. L'Elys\u00e9e est pr\u00eat \u00e0 am\u00e9nager l'op\u00e9ration Sentinelle, mais pas \u00e0 y renoncer. L'objectif pour la lutte anti-terroriste est plus large : avant la mise en place d'un service national promis par Emmanuel Macron, il s'agit de sortir de l'\u00e9tat d'urgence au 1er novembre en adaptant d'ici l\u00e0 le droit commun aux \u00e9volutions de la menace. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris. ))\r\n(Kenya) L'actualit\u00e9 internationale...\r\nLa tension r\u00e8gne...toujours...dans l'attente des r\u00e9sultast d\u00e9finiifs de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentille...au Kenya...\r\nL'opposition d\u00e9nonce des fraudes...autour de la victoire...d\u00e9sormais quasi assur\u00e9e...du sortant Uhuru Kenyatta...\r\nDes sc\u00e8nes de violences se sont produites hier...\r\nDans l'est du pays...des hommes arm\u00e9s de couteau...ont attaqu\u00e9 un bureau de vote...o\u00f9 le recomptage \u00e9tait en cours...\r\nEt la police a tir\u00e9 \u00e0 balle r\u00e9elle...dans un bidonville...de Nairobi...\r\nBilan ce matin...4 personnes tu\u00e9es..\r\nEt toujours...les craintes de voir le Kenya...retomb\u00e9...dans la spirale de violence...qui avait fait plus d'un millier de morts...il y a tout juste dix ans...\r\n(D4/ ENQUETE INCENDIES BROYE) Retour en Suisse...et plus pr\u00e9cis\u00e9ment...dans la Broye vaudoise et fribourgeoise...\r\nOn a appris cette semaine que les incendies survenus r\u00e9cemment dans la r\u00e9gion sont...tous...d'origine criminelle...\r\nPlusieurs \u00e9tables sont parties en fum\u00e9e et plus de 70 b\u00eates ont p\u00e9ri dans les flammes. \r\nLa police tente de trouver les coupables... \r\nMais...comment proc\u00e8dent les experts dans ce type de situation? \r\nComment \u00eatre certain qu'il s'agit bel et bien d'un acte malveillant? \r\nMichael Peuker s'est pench\u00e9 sur la m\u00e9thode des enqu\u00eateurs...\r\n  1'26''\r\n((Pas facile de trouver des indices lorsque tout part en fum\u00e9e... Pas facile, mais pas impossible pour autant... Une fois arriv\u00e9s sur les lieux d'un sinistre, les enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 d\u00e9terminer en priorit\u00e9 la cause de l'incendie... Pascal Durussel, collaborateur scientifique \u00e0 l'\u00e9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\nINCENDIES 2: 29\"\r\nUne fois identifi\u00e9e l'origine de la source de chaleur, de l'\u00e9tincelle initiale les experts proc\u00e8dent par \u00e9limination: incident technique, court-circuit, n\u00e9gligence ou malveillance... Pascal Durussel\r\nINCENDIE 1: 28\"\r\nUne m\u00e9thode de l'entonnoir qui permet de r\u00e9duire au maximum le champs de possibles... Difficile donc de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'acte criminel...))\r\n(Hooligan condamn\u00e9) \r\n(14/ATHLETISME IV HUSSEIN) ***On passe au Sport..Premi\u00e8re finale... hier soir pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse......aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres.. mais Karim Hussein n'a pas eu voie au chapitre...\r\nSous la puie et dans le froids...le Thurgovien a termin\u00e9 huiti\u00e8me et dernier de cette course...\r\n...\r\nIl sagit malgr\u00e9 tout du meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re aux mondiaux...\r\nMais Karim Hussein est forc\u00e9ment apparu un peu d\u00e9\u00e7u...\r\n  0'40''\r\nDans ce 400 m\u00e8tres haies, le titre est revenu au jeune Norv\u00e9gien Karsten Warholm, 21 ans...\r\nCe soir...place \u00e0 une nouvelle finale...c\u00f4t\u00e9 suisse...sur la m\u00eame distance...\r\nLa Vaudoise Lea Sprunger tentera de d\u00e9rocher les \u00e9toiles...\r\nCourse \u00e0 suivre vers 22h30.\r\n(Federer express) ***Lui il y a longtemps qu'il les a d\u00e9croch\u00e9es les \u00e9toiles...Roger Federer a en plus r\u00e9ussi...hier soir....une entr\u00e9e parfaite dans le Masters Mille de Montr\u00e9al..\r\nIl s'est impos\u00e9 tr\u00e8s facilement face au Canadien Peter Polansky : 6-2 6-1.\r\nRoger Federer...qui avait f\u00eat\u00e9 la veille...son 36e anniversaire...a expliqu\u00e9 qu'il avait re\u00e7u en une seule journ\u00e9e...cinq g\u00e2teaux d'anniversaire...au fur et \u00e0 mesure de la journ\u00e9e...\r\nL'un des derniers...lui a \u00e9t\u00e9 offert...par le Groupe Coldplay...lors d'un concert...suivi par le B\u00e2lois...\r\nConclusion de Federer : \"Cinq g\u00e2teaux j'ai du boulot...mais heureusement..je fais...un peu de sport..\r\n(FOot LS_Lugano) Et puis encore un mot de footbal...\r\nToujours pas de premi\u00e8re victoire cette saison...pour le Lausanne Sport...\r\nLes Vaudois ont \u00e9t\u00e9 battus 3 \u00e0 2 hier soir ...\u00e0 La Pontaise...face \u00e0 Lugano...\r\nDans les autres r\u00e9sultats de la soir\u00e9..Lucerne a domin\u00e9..:Saint Gall ...2-0...\r\nEt le leader Young Boys a \u00e9t\u00e9 giffl\u00e9...4 \u00e0 0...\u00e0 la maison...par Thoune...\r\nCe soir...lSion accueille \u00e0 Tourbillon...le FC Zurich...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 935, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2017-08-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2017-08-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8818105", "ece-8818089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T16:28:15Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8re, bienvenue, le journal Julien Bangerter cacher ces touristes que je ne saurais voir \u00e0 l'heure des vacances d'\u00e9t\u00e9, des habitants de Barcelone de Paris n'en peuvent plus de l'afflux de voyageurs \u00e9trangers et il l'exprime, c'\u00e9tait la faute aux plateformes de location on digne aux vols bon march\u00e9, vous entendrez aussi dans quelques instants ce qu'en pensent les voyagistes qui, eux aussi, jouent la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nToujours et la CPI, qui conna\u00eet le tourisme de masse et le Portugal, c'est aussi, secteur florissant qui a peut-\u00eatre m\u00eame sauver l'\u00e9conomie du pays, mais sur place, nous verrons avec notre correspondant Olivier Bonami ici de plus en plus de gens sont agac\u00e9s par, c'est hors de touristes qui se d\u00e9versent chaque ann\u00e9e sur leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [92%] :\r\nDonald Trump d\u00e9pourvu de raison parole du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, cette nuit, la tension est plus palpable que jamais hante les \u00c9tats-Unis et Pyongyang le r\u00e9gime communiste se dit d\u00e9sormais en mesure d'envoyer des missiles sur les bases militaires am\u00e9ricaines de Guam dans le Pacifique d'ici moins d'une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [95%] :\r\nLa course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un sc\u00e9nario sans suspense au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, elle s'est transform\u00e9e en feuilleton bien rythm\u00e9, r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nDans un quart d'heure avec Thibaut Schaller, comment trouver des indices lorsque tout part en fum\u00e9e la r\u00e9cente vague d'incendies qui a touch\u00e9 la Broye fribourgeoise et vaudoise serait d'origine criminelle, ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 cette semaine comment proc\u00e8dent les experts, comment peuvent -ils en \u00eatre s\u00fbr, Michael Peuker a men\u00e9 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [90%] :\r\nLe chiffre a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 hier 40 pourcent des des enseignants romands seraient en situation de Burn, \u00e0 un autre commence attaquer alors \u00e0 la racine du mal, Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat valaisan, charg\u00e9 de l'\u00e9conomie et de la formation sera \u00e0 l'art pour nous r\u00e9pondre tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [93%] :\r\nIls habitent Barcelone, Venise ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\nParis, elle d\u00e9nonce la venue trop envahissante de voyageurs \u00e9trangers ras-le-bol face au tourisme de masse qui fait de plus en plus entendre en cette p\u00e9riode de vacances en Espagne notamment, les habitants disent ne plus trouver de logement \u00e0 prix raisonnable, en raison de plateformes de location en ligne come here bien dit, mais qu'en pensent les voyagistes traditionnels se sont -ils eux aussi responsables en cassant les prix pour concurrencer ces plateformes en ligne et les vols low- cost ils contribuent eux aussi \u00e0 alimenter le flux de touristes, mais pour autant, ils estiment que ce n'est pas \u00e0 eux d'agir r\u00e9unis Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [93%] :\r\nChez Hotelplan, l'Espagne et, cette ann\u00e9e, la destination la plus demand\u00e9e un engouement, confirm\u00e9 par Kuoni Barcelone mais aussi Venise Paris ou Lisbonne sont des destinations phares et comptent pour une part tr\u00e8s importante des ventes, mais face \u00e0 la col\u00e8re des habitants qui souffrent du tourisme de masse, les voyagistes estiment que ce n'est pas \u00e0 eux de prendre les devants, Prisca Huguenin est porte- parole d'Hotelplan. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:40) [89%] :\r\nOn est une entreprise qui essaye quand m\u00eame de faire de l'argent, notre but, c'est de proposer aux clients ce qu'ils souhaitent et s'il souhaite partir \u00e0 Barcelone, film souhaite partir en croisi\u00e8re, on le propose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [93%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, les voyagistes d\u00e9plorent la souffrance des habitants mais il renvoient la responsabilit\u00e9 aux plateformes comme Herbie BNB aux vols low- cost et aux organisateurs de croisi\u00e8res, ils estiment aussi que ce sont les autorit\u00e9s locales qui sont responsables du probl\u00e8me Fran\u00e7ois Sancho est chef des ventes Romand chez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:12) [88%] :\r\nJe pense que l'autorit\u00e9 de c'est \u00e0 elle d'agir lorsqu'elle se rend compte qu'elle a peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9, c'est quand m\u00eame elle ouvre un tout petit peu cet entonnoir \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut peut-\u00eatre mettre un hola alors certains pays ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 les taxes, d'autres les r\u00e9glementations, mais c'est pas nous, autant qu'on voyagistes qui sommes \u00e0 m\u00eame de juger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [97%] :\r\nLe d\u00e9veloppement d'une offre de tourisme durable n'est donc pas \u00e0 l'ordre du jour, pour reprendre cette image tant que l'entonnoir restera ouvert les voyagistes se chargeront de le remplir et le jour o\u00f9 des quotas ou des taxes entreront en vigueur, ils se contenteront de les r\u00e9percuter sur leurs clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [91%] :\r\nUn autre ras-le-bol en Suisse, celui -l\u00e0, celui des enseignants, leur \u00e9tat de sant\u00e9 serait en moyenne inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l'ensemble de la population suisse ces r\u00e9sultats d'une \u00e9tude empirique, men\u00e9e aupr\u00e8s de 5500 profs pr\u00e9sent\u00e9e hier par le syndicat Romand, des enseignants, si une grande majorit\u00e9 restent passionn\u00e9s par leur m\u00e9tier, 40 pourcent seraient seraient en situation de Borna haute pour Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des anciennes romands, les autorit\u00e9s doivent r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:13) [93%] :\r\nL'\u00e9tat de sant\u00e9 des incidents qui s'est d\u00e9grad\u00e9e ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, doit \u00eatre pris au s\u00e9rieux quand 4 collections jeudi son \u00e9tat de Bernard tout en continuant de travailler, on peut avoir des inqui\u00e9tudes sur la qualit\u00e9 du travail effectu\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 mis le doigt sur ces \u00e9l\u00e9ments, il y a plusieurs ann\u00e9es lors de nos conf\u00e9rences de presse lors de diff\u00e9rentes communications l\u00e0 les chiffres ne peuvent plus \u00eatre contest\u00e9 et on tient maintenant \u00e0 ce que nos responsables, nos employeurs tiennent compte de cette probl\u00e9matique de la sant\u00e9 des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:40) [97%] :\r\nQuelles sont vos revendications aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [88%] :\r\nAlors, on aimerait que l'ACP met en place une commission paritaire au niveau Romand, qui traite et qui suit la mise en place de cahier des charges qui respecte la part d'enseignement la part administrative, la part de formation continue, on souhaite cette commission paritaire au niveau Romand pour simplifier le travail et qu'on ait une certaine coordination sur ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [97%] :\r\nLa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne parfois lieu \u00e0 de d\u00e9licats num\u00e9ros d'\u00e9quilibrisme Pierre Maudet l'a encore d\u00e9montr\u00e9 hier lors de la pr\u00e9sentation de son programme de candidature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [90%] :\r\nC'est le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois veut succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter mais il n'a pas voulu se positionner clairement sur un des dossiers politiques majeurs du moment : la r\u00e9forme des retraites, sur lequel le peuple votera le 24 septembre alors au final pour au compte cette r\u00e9forme Vanessa spina a repos\u00e9 la question \u00e0 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:28) [91%] :\r\nLe canton de Gen\u00e8ve, comme la plupart des cantons ont pris une position favorable \u00e0 cette r\u00e9forme que je dois d\u00e9fendre sur le long terme, je pense notamment que la question de l'\u00e2ge de la retraite doit \u00eatre abord\u00e9e franchement pourra pas \u00eatre maintenu \u00e0 65 ans, et on doit pas aujourd'hui mentir aux Suisses en en se donnant le sentiment qu'on est tranquille pour quelques dizaines d'ann\u00e9es avec cette r\u00e9forme, dr\u00f4le d'opposition, vous dites que, officiellement, vous \u00eates directement vous briser la coll\u00e9gialit\u00e9 en disant que, personnellement, vous \u00eates pas pour qu'est -ce que vous allez f\u00eater au final, je vous l'ai dit, comme ministre de l'\u00c9conomie Genevois sensible aux pr\u00e9occupations des entreprises locales qui sont exprim\u00e9es tr\u00e8s clairement pour cette r\u00e9forme comme membre d'un gouvernement, je dois soutenir cette r\u00e9forme propos\u00e9e \u00e0 la population, mais je dis aussi que mon parti avec sens de l'\u00e0-propos met le doigt sur toute une s\u00e9rie de points qui reviendront bien plus vite qu'on imagine, et donc je devrais peut-\u00eatre m'occuper, si je suis \u00e9lu le 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [94%] :\r\nOn l'entend \u00e0 Pierre Maudet, qui ne semble pas savoir exactement sur quel pied danser, il faut dire que cette question de la r\u00e9forme des retraites, le conseiller d'\u00c9tat Genevois face \u00e0 cette question- l\u00e0 est dans une position d\u00e9licate analyse Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:37) [95%] :\r\nPour figurer sur le ticket qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par le groupe PLR, \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale Pierre Maudet doit d'abord s\u00e9duire ses propres coll\u00e8gues de parti, il ne peut que difficilement se distancier de la ligne du PLR qui pr\u00f4ne un refus cat\u00e9gorique de la r\u00e9forme au Parlement le paquet d'Alain Berset \u00e9tait m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme un objet strat\u00e9gique, les \u00e9lus lib\u00e9raux- radicaux pouvaient au mieux s'abstenir en aucun cas voter oui voil\u00e0 pourquoi Pierre Maudet \u00e9nonce sans g\u00eane les aspects n\u00e9gatifs de la r\u00e9forme, tout comme il n'y a Cassis et Isabelle Moret le candidat Genevois \u00e0 la succession de Didier Burkhalter doit suivre les positions de son parti, mais pour ne pas briser la coll\u00e9gialit\u00e9 du gouvernement Genevois Pierre Maudet ne peut pas afficher une opposition trop frontale, d'o\u00f9 cette impression de double discours, une position ambigu\u00eb qui pourrait en r\u00e9alit\u00e9 le servir le conseiller d'\u00c9tat Genevois sait que pour maximiser ses chances d'\u00e9lection, le 20 septembre il doit aussi donner des gages au centre gauche, qui a port\u00e9 la r\u00e9forme au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [98%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant l'escalade verbale entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis atteint de nouveaux sommets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [93%] :\r\nLe r\u00e9gime de Pyongyang affirme qu'il sera pr\u00eat \u00e0 tirer des missiles compte le territoire am\u00e9ricain de Guam dans moins d'une semaine, la seule fa\u00e7on, dit -il, de se faire impression sur Donald Trump, qu'il juge d\u00e9pourvu de raison le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Jim Mattis \u00e7a lui mis en garde quand des d\u00e9cisions qui m\u00e8neraient \u00e0 la fin du r\u00e9gime et \u00e0 la destruction du peuple nord cor\u00e9en \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:06) [95%] :\r\nLe plan nord cor\u00e9en consiste \u00e0 tirer en m\u00eame temps quatre missiles qui survoleraient le Japon et s'ab\u00eemerait en mer \u00e0 quelques dizaines de km de l'\u00eele de Guam Guam est un territoire am\u00e9ricain en plein pacifique tr\u00e8s important strat\u00e9giquement pour Washington puisque 6 1000 de ses soldats y sont stationn\u00e9s le plan annonc\u00e9 par l'agence officielle nord- cor\u00e9enne doit encore \u00eatre approuv\u00e9e par Kim Yangoun, mais il marque une nouvelle \u00e9tape dans la guerre des mots entre Pyongyang ni Washington, le ton \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 brutalement mardi Donald Trump promettant le feu et la fureur en cas de nouvelles menaces de la Cor\u00e9e du Nord et vantant la puissance de l'arsenal nucl\u00e9aire am\u00e9ricain une escalade verbale, suite \u00e0 un rapport militaire s'inqui\u00e9tant de progr\u00e8s inattendu de la Cor\u00e9e du Nord, dans le domaine militaire, Pyongyang n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 la formule de Donald Trump, elle serait la preuve qu'il serait d\u00e9pourvu de raison, seule la force absolue peut donc fonctionner selon le r\u00e9gime, le chef du pentagone Jim Mattis s'il y a rajout\u00e9 du sien en appelant Pyongyang \u00e0 arr\u00eater sa course aux armes nucl\u00e9aires, sans quoi le r\u00e9gime risquerait sa fin et la destruction de son peuple, le ton belliqueux inqui\u00e8te la sc\u00e8ne internationale, la Chine, qui est le seul v\u00e9ritable alli\u00e9 du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en a appel\u00e9 \u00e0 \u00e9viter les paroles et actions susceptibles d'accro\u00eetre la tension dans la p\u00e9ninsule Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [95%] :\r\nEn France, le d\u00e9bat est relanc\u00e9 autour des mesures s\u00e9curitaires relanc\u00e9 suite \u00e0 une nouvelle attaque visant six, soldat en patrouille hier \u00e0 Levallois- Perret, pr\u00e8s de Paris, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 hier soir suite \u00e0 des coups de feu lors de son arrestation, cet homme de 36 ans, de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne \u00e9tait inconnu des services de renseignements et il s'en est pris \u00e0 des militaires qui \u00e9taient post\u00e9s dans le cadre du programme antiterroriste fran\u00e7ais l'op\u00e9ration sentinelle, \u00e0 Paris, le r\u00e9cit de Jo\u00eblle Meskens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:00) [94%] :\r\nL'attaque s'est produite alors m\u00eame qu'un conseil de d\u00e9fense se tenait \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'est dire si l'ex\u00e9cutif qui s'accorde quelques jours de vacances a conscience que la menace ne faiblit pas, c'est la 6\u00e8me attaque contre des militaires, lors de la derni\u00e8re s\u00e9ance \u00e0 l'Assembl\u00e9e, tous les d\u00e9put\u00e9s se sont lev\u00e9s pour applaudir les soldats mais sous l'unit\u00e9, la pol\u00e9mique couve en ligne de mire, la r\u00e9duction du budget de la d\u00e9fense, la France peut moins que jamais baisser la garde, estime le d\u00e9put\u00e9 LR \u00c9ric Ciotti, la pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen r\u00e9clame une augmentation forte du budget, l'\u00c9lys\u00e9e est pr\u00eate \u00e0 am\u00e9nager l'op\u00e9ration sentinelle mais pas ha\u00efr renoncer l'objectif pour la lutte antiterroriste et plus large avant la mise en place d'un service national promis par Emmanuel Macron, il s'agit de sortir de l'\u00e9tat d'urgence au 1er novembre en adaptant d'ici l\u00e0 le droit commun aux \u00e9volutions de la menace Jo\u00eblle Meskens sport rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [95%] :\r\nLa tension r\u00e8gne toujours dans l'attente des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ce matin au Kenya : l'opposition d\u00e9nonce des fraudes autour de la victoire d\u00e9sormais quasi assur\u00e9e du sortant, Uhuru Kenyatta, des sc\u00e8nes de violence se sont produites hier dans l'est du pays, des hommes arm\u00e9s de couteaux ont attaqu\u00e9 un bureau de vote o\u00f9 le recomptage \u00e9tait en cours et la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles dans un bidonville de Nairobi bilan ce matin : 4 personnes tu\u00e9es et toujours les craintes de voir le kenya retomber dans la spirale de violence qui avaient fait plus d'un millier de morts il y a tout juste 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [95%] :\r\nOn vient en Suisse, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la Broye vaudoise et fribourgeoise, on a appris cette semaine que les incendies survenus r\u00e9cemment dans la r\u00e9gion sont tous d'origine criminelle, plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [96%] :\r\n\u00e9tables sont partis en fum\u00e9e, plus de 70 b\u00eates ont p\u00e9ri dans les flammes, la police tente de trouver les coupables mais comment proc\u00e8dent les experts dans ce type de situation, comment \u00eatre certain qu'il s'agit bel et bien d'un acte malveillant il Michael Peuker s'est pench\u00e9 sur la m\u00e9thode des enqu\u00eateurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:48) [97%] :\r\nPas facile de trouver des indices lorsque tout part en fum\u00e9e Pas facile mais pas impossible pour autant une fois arriv\u00e9s sur les lieux d'un sinistre, les enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 d\u00e9terminer en priorit\u00e9 la cause de l'incendie, Pascal Durussel, collaborateur scientifique \u00e0 l'\u00c9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:04) [89%] :\r\nOn d\u00e9bute paraissait localis\u00e9 la zone d'origine, l'endroit o\u00f9 l'incendie a r\u00e9ellement d\u00e9marr\u00e9 pour apr\u00e8s, dans un 2\u00e8me temps consid\u00e9rer les sources de chaleur qui se trouve dans cette ozone qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie, s'il y a aucune source de chaleur qui a install\u00e9, il est relativement ais\u00e9 de se dire que la source de chaleur qui a permis \u00e0 l'incendie d\u00e9marr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s de l'ext\u00e9rieur, et donc l\u00e0 haut niveau enqu\u00eate sur la cause de l'incendie, c'est pas le cas le plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:29) [95%] :\r\nUne fois identifi\u00e9e, l'origine de la source de chaleur l'\u00e9tincelle initiale les experts proc\u00e8dent par \u00e9limination incident technique court- circuit n\u00e9gligence ou malveillance, Pascal Durussel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:40) [92%] :\r\nOn va ouvrir un maximum de portes consid\u00e9rer toutes les hypoth\u00e8ses qui sont envisageables, m\u00eame des fois un peu tir\u00e9 par les cheveux, mais le but c'est de vraiment avoir le regard le plus large possible et une par une et essayer de les exclure de fermer les portes pour avoir au final qu'un nombre limit\u00e9 et si possible minimale d'hypoth\u00e8ses de cause d\u00e8s le moment o\u00f9 on arrive \u00e0 une conclusion unique, logiquement, devrait dire que toutes les autres causes ont pu \u00eatre exclu et il ne reste plus que celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:06) [97%] :\r\nUne m\u00e9thode de l'entonnoir, donc qui permet de r\u00e9duire au maximum le Champ des possibles Difficile au final de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'acte criminel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [95%] :\r\nDu sport maintenant Premi\u00e8re finale hier soir pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres mais Karim Hussein n'a pas eu v\u00e9ritablement voix au chapitre sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [90%] :\r\nLui dans le froids le Thurgovien termin\u00e9 8\u00e8me et dernier de cette course, il s'agit, malgr\u00e9 tout, du meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re aux mondiaux, mais Karim Hussein est forc\u00e9ment apparu \u00e0 l'interview un peu d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:34) [88%] :\r\nUn disque des photos, L\u00e9a d\u00e9vale mon plan \u00e9tait de prendre un bon d\u00e9part puis d'acc\u00e9l\u00e9rer ou de son ma\u00eetre, mais \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, je me suis laiss\u00e9 influencer par ce qui se passait dans les autres couloirs, j'ai perdu mon rythme et l'opportunit\u00e9 de faire quelque chose. \r\nChlo\u00e9 avais que c'est vraiment dommage, hein, j'avais ma chance \u00e0 saisir, je n'\u00e9tais pas venu ici que pour participer \u00e0 P\u00e9kin j'\u00e9tais 9\u00e8me aujourd'hui, je suis 8\u00e8me Jaur\u00e8s ma progression soit plus importante, mais c'est comme \u00e7a, l'Ecosse avait annonc\u00e9 avoir 18. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:14) [94%] :\r\nDans ce 400 m\u00e8tres haies, le titre est revenu au jeune Norv\u00e9gien Karsten Warholm 21 ans, ce soir, place \u00e0 une nouvelle finale c\u00f4t\u00e9 suisse sur la m\u00eame distance 400 m\u00e8tres haies la Vaudoise L\u00e9a Sprunger tentera d\u00e9crocher les \u00e9toiles course \u00e0 suivre d\u00e8s 22 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [88%] :\r\nPour lui lui, il y a longtemps qu'il les a d\u00e9croch\u00e9es les \u00e9toiles et il y en a peut-\u00eatre quelques unes, a d\u00e9crocher encore Roger Federer a en plus r\u00e9ussi hier soir une entr\u00e9e parfaite dans le Masters 1000 de Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:37) [92%] :\r\nOui, facilement, il s'est impos\u00e9 face au Canadien Petter Polansky 6 2 6 1, Roger Federer qui avait f\u00eat\u00e9 la veille, on en parlait tout \u00e0 l'heure dans la revue de presse son 36\u00e8me anniversaire \u00e0 grands coups de g\u00e2teaux et puis un mot encore de football toujours pas de premi\u00e8re victoire cette saison pour le Lausanne Sport les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 battus 3 2 hier soir \u00e0 la pendaison face \u00e0 Lugano, dans les autres r\u00e9sultats de la soir\u00e9 Lucerne a domin\u00e9 Saint-Gall 2 0 et le leader Young Boys a \u00e9t\u00e9 gifl\u00e9 4 \u00e0 0 \u00e0 la maison par Thoune ce soir Sion accueille \u00e0 Tourbillon le FC Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:11) [93%] :\r\nMerci Julien Beauregard terrain petit pointage m\u00e9t\u00e9o : ciel couvert aujourd'hui avec des averses parfois orageuses abondante, surtout dans les Alpes valaisannes et dans le Haut-Valais une limite des chutes de neige qui s'abaissera qui passera de 2006 \u00e0 2200 m\u00e8tres le soleil fera quand m\u00eame quelques br\u00e8ves apparitions cet apr\u00e8s- midi en pleine quant aux temp\u00e9ratures, le mercure sera proche de 12 degr\u00e9s ce matin et devrait atteindre les 19 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B23E0B02-7806-4157-8626-A6D5168B3921", "internalArchiveId": "B23E0B02-7806-4157-8626-A6D5168B3921", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'acc\u00e9l\u00e8re, l'analyse de Thibaut Schaller", "publicationDate": "2017-08-10T00:00:00Z", "summary": "Entre la pol\u00e9mique sur le salaire d'Ignazio Cassis, l'appartenance \u00e0 un lobby de l'armement d'Isabelle Moret et les d\u00e9clarations de Pierre Maudet sur les retraites, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces derniers jours. Le point avec Thibaut Schaller.\r\n\r\n* * La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'acc\u00e9l\u00e8re, l'analyse de Thibaut Schaller (( Thibaut Schaller, en direct du studio de Neuch\u00e2tel\r\n?\r\nDIR ST NE\r\n7h16...))\r\nSMAT: L'heure de faire un pointage interm\u00e9diaire sur la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec vous, Thibaut Schaller, bonjour!\r\nTSC: Bonjour!\r\nSMAT: On va d\u00e9tailler les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours, et ils sont nombreux... Entre la pol\u00e9mique sur le salaire d'Ignazio Cassis, l'appartenance \u00e0 un lobby de l'armement d'Isabelle Moret et les d\u00e9clarations de Pierre Maudet sur les retraites...\r\nTSC: Et oui, cela commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire beaucoup... Vous vous rappelez, Simon, quand au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, il n'y avait pas vraiment de suspense?\r\nSMAT: ... \u00e7a para\u00eet bien loin ((ou un truc du style))\r\nTSC: Aujourd'hui, \u00e0 la veille du d\u00e9lai pour les candidatures, l'incertitude grandit de jour en jour. Premier exemple: aujourd'hui, le PLR du canton de Vaud d\u00e9signe sa candidate. Jusqu'\u00e0 il y a peu, on n'imaginait pas qu'il s'agisse de quelqu'un d'autre qu'Isabelle Moret. Figure de proue du PLR, connue \u00e0 Berne, politicienne avec deux \"N\" et un \"E\". Beaucoup de points forts. Et dans la presse al\u00e9manique on faisait d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9compte des voix qui la voyait \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSMAT: Mais voil\u00e0: la Vaudoise a fait preuve ces derniers jours d'une surprenante nervosit\u00e9...\r\nTSC: Oui, au sujet de son statut de membre d'un lobby de l'industrie d'armement, qu'elle a d'abord ni\u00e9 avec v\u00e9h\u00e9mence dans Forum, puis finalement reconnu tout en minimisant son engagement. Au fond, c'est surtout sa r\u00e9action empreinte de nervosit\u00e9, mais aussi le fait de ne pas \u00eatre au clair sur ses liens d'int\u00e9r\u00eats, qui \u00e9cornent l'image d'Isabelle Moret ... d'ailleurs la reculade suscite quelques critiques chez les \u00e9lus de droite membres de ce lobby de l'armement, d\u00e9\u00e7us pour certains, que la vaudoise n'assume pas ses positions (qui n'ont rien d'extraordinaire pour une \u00e9lue bourgeoise)... \r\nDes \u00e9v\u00e9nements qui poussent \u00e0 se demander si Isabelle Moret ira jusqu'au bout...d'autant plus que Jacqueline de Quattro refuse toujours de dire si elle se retire de la course...\r\nSMAT: Les difficult\u00e9s d'Isabelle Moret ouvrent-elles la voie \u00e0 Pierre Maudet, le candidat du PLR genevois?\r\nTSC: Pas plus que cela. Celui qui n'est ni Tessinois, ni femme, ni parlementaire f\u00e9d\u00e9ral ne l'est pas devenu en quelques jours... Et il a beau jouer le jeu du candidat des id\u00e9es, de l'homme de l'ex\u00e9cutif, il peine encore \u00e0 convaincre. D\u00e9j\u00e0 parce qu'il a un s\u00e9rieux retard de notori\u00e9t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, o\u00f9 on le per\u00e7oit - vaguement - comme un sh\u00e9rif hyperactif du bout du lac... et encore \u00e7a c'est pour ceux qui le connaissent. Pr\u00e9senter, hier, son programme \u00e0 Gen\u00e8ve et pas \u00e0 Berne n'arrange rien \u00e0 l'affaire... \r\nSMAT: Et pourtant il s'active!\r\nTSC: Oui, le Genevois a livr\u00e9 sa vision notamment pour la question europ\u00e9enne et pour l'\u00e9conomie suisse. A Berne, on go\u00fbte assez peu ce c\u00f4t\u00e9 donneur de le\u00e7on qui affirme tout r\u00e9soudre d'un coup de cuiller \u00e0 pot. En particulier sur le dossier europ\u00e9en. Et puis il faut signaler son exercice d'\u00e9quilibrisme, sur les retraites... Cette r\u00e9forme est mauvaise, mais il la soutient officiellement... D'ailleurs, le c\u00f4t\u00e9 un brin franc-tireur de Pierre Maudet est pour l'instant son gros handicap: le PLR veut un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9fende la ligne lib\u00e9rales-radicales, pas un Didier Burkhalter bis. ((Avoir des id\u00e9es c'est bien, tant que ce sont les m\u00eames que celles du parti.))\r\nSMAT: Ignazio Cassis, a lui aussi perdu des plumes\r\nD'abord il y a cette maladresse: Ignazio Cassis d\u00e9clare que \"s'il \u00e9tait une femme, il serait presque vex\u00e9 d'\u00eatre choisi pour cette raison\". Alors qu'il sera peut-\u00eatre \u00e9lu parce qu'il est tessinois. Toutes les minorit\u00e9s ne se valent pas, apparemment... Sa deuxi\u00e8me bourde: son salaire. Ignazio Cassis s'est retir\u00e9 des diff\u00e9rentes organisations et lobbies dont il est \u00e0 la t\u00eate... mais a d\u00e9cid\u00e9 de conserver la moiti\u00e9 de sa r\u00e9mun\u00e9ration... Une nouvelle fois, un manque de sens politique qui \u00e9corne son image, d\u00e9j\u00e0 peu flatteuse d'homme \u00e0 la solde des caisses maladie, pour celui qui reste le favori... mais par d\u00e9faut.\r\nSMAT: En r\u00e9sum\u00e9, Thibaut, tout le monde prend des coups... Et le parti aussi?\r\nTSC: Une campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un sacr\u00e9 coup de projecteur sur les candidats... Une lumi\u00e8re crue, parfois, aussi, r\u00e9v\u00e9lant pour Isabelle Moret, une suprenante nervosit\u00e9 et des liens d'int\u00e9r\u00eats peu clairs, pour Pierre Maudet, une ligne tr\u00e8s genevoise parfois en rupture avec celle de son parti, et pour Ignazio Cassis, une forme d'ind\u00e9licatesse et un manque de sensibilit\u00e9 politique... Au PLR, on se r\u00e9jouissait de la qualit\u00e9 des candidatures... C'est peut-\u00eatre un peu moins le cas d\u00e9sormais. \r\nSMAT: Verdict du c\u00f4t\u00e9 du PLR Vaud \u00e0 la mi-journ\u00e9e... On verra alors qui les VD lancent dans la course! Et si Isabelle Moret est pl\u00e9biscit\u00e9e...!", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818100", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, l\u2019analyse de Thibaut Schaller    / JDM_2017-08-10T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 10.08.2017"], "alternativeSummary": ["Entre la pol\u00e9mique sur le salaire d\u2019Ignazio Cassis, l\u2019appartenance \u00e0 un lobby de l\u2019armement d\u2019Isabelle Moret et les d\u00e9clarations de Pierre Maudet sur les retraites, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces derniers jours. Le point avec Thibaut Schaller."], "variantIds": ["ece-8818100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T05:10:52Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un on va faire tout de suite un pointage interm\u00e9diaire, va -t-on dire sur la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec vous, Thibaut Schaller bonjour bonjour Simon nous allons d\u00e9tailler les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours avec vous et ils sont nombreuses entre la pol\u00e9mique sur le salaire d'Ignacio Cassis l'appartenance \u00e0 un lobby de l'armement d'Isabelle Moret et les d\u00e9clarations de Pierre Maudet sur les retraites, oui, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire pas mal vous rappelez Simon quand, au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, il n'y avait pas vraiment de suspense, oui, oui, je me rappelle tr\u00e8s bien, \u00e7a commence \u00e0 \u00e7a commence \u00e0 para\u00eet bien loin tout \u00e7a, oui, aujourd'hui, \u00e0 la veille du d\u00e9lai pour les candidatures, l'incertitude grandit de jour en jour premi\u00e8res exemple aujourd'hui le PLR du canton de Vaud d\u00e9signe sa candidate jusqu'\u00e0 il y a peu, on n'imaginait pas qu'il s'agisse de quelqu'un d'autre qu'Isabelle Moret, figure de proue du PLR connue \u00e0 Berne politicienne avec deux N et un E beaucoup de points forts et dans la presse al\u00e9manique on faisait d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9compte des bulletins de son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais voil\u00e0, la Vaudoise a fait preuve ces derniers jours d'une surprenante nervosit\u00e9 oui au sujet de son statut de membre d'un lobby de l'industrie d'armement, qu'elle a d'abord ni\u00e9 avec v\u00e9h\u00e9mence dans Forum puis finalement reconnu tout en minimisant son engagement au fond plus que d'\u00eatre membres ou non, c'est sa r\u00e9action empreinte de nervosit\u00e9, mais aussi le fait de ne pas \u00eatre au clair sur ses Liens d'int\u00e9r\u00eats qui \u00e9cornent l'image d'Isabelle Moret d'ailleurs la reculade suscite quelques critiques chez les \u00e9lus de droite membres de ce lobby de l'armement, d\u00e9\u00e7us pour certains que la vaudoise n'assume pas ses positions, qui n'ont franchement rien d'extraordinaire pour une allure bourgeoise des \u00e9v\u00e9nements qui poussent d\u00e9sormais \u00e0 se demander si Isabelle Moret ira jusqu'au bout, d'autant plus que Jacqueline de cro\u00eetre dans le canton de Vaud refuse toujours de dire si elle se retire de la course, ces difficult\u00e9s d'Isabelle Moret Thibaut est -ce qu'elles ouvrent la voie \u00e0 Pierre Maudet le le candidat PLR je ne vois pas plus que \u00e7a, celui qui n'est ni Tessinois ni femme, ni parlementaire f\u00e9d\u00e9ral ne l'est pas, devenu en quelques jours, il a beau jouer le jeu du candidat des id\u00e9es de l'homme de l'ex\u00e9cutif, il peine encore \u00e0 convaincre, a d\u00e9j\u00e0 parce qu'il a un s\u00e9rieux retard de notori\u00e9t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on le per\u00e7oit vaguement comme un sh\u00e9rif hyper actif du bout du lac, et encore \u00e7a c'est pour ceux qui le connaissent, pr\u00e9sent\u00e9 hier son programme \u00e0 Gen\u00e8ve et pas \u00e0 Berne n'arrange rien \u00e0 l'affaire sh\u00e9rif hyper actif, oui mais c'est \u00e7a Pierre Maudet s'active \u00e0 on le constate oui effectivement Genevois livrer encore hier sa vision, notamment pour la question europ\u00e9enne pour l'\u00e9conomie suisse \u00e0 Berne, on go\u00fbte finalement assez peu ce c\u00f4t\u00e9 donneur de l'son qui affirme tout pouvoir r\u00e9soudre d'un coup de cuiller \u00e0 pot, en particulier sur le dossier europ\u00e9en et puis, il faut rappeler son exercice d'\u00e9quilibrisme sur les retraites, on entendait dans le journal de 7 heures cette r\u00e9forme est mauvaise, mais il la soutient officiellement ailleurs le c\u00f4t\u00e9 un brin franc- tireur de Pierre Maudet, pour l'instant son gros handicap le PLR veut un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9fende la ligne lib\u00e9rale radicale, pas un Didier Burkhalter bis, avoir des id\u00e9es, c'est bien, donc ce sont les m\u00eames que celles du parti, donc on a de la nervosit\u00e9 chez Isabelle Moret de l'\u00e9quilibrisme chez Pierre Maudet Ignacio Cassis, lui aussi a perdu des plumes d'abord avec cette maladresse Ignazio Cassis d\u00e9clare que s'il \u00e9tait une femme, il serait presque vex\u00e9 d'\u00eatre choisi pour cette raison, alors qu'il sera peut-\u00eatre \u00e9lu parce qu'il est tessinois apparemment toutes les minorit\u00e9s politiques ne se valent pas sa deuxi\u00e8me bourde son salaire Ignazio Cassis s'est retir\u00e9 des diff\u00e9rentes organisations et lobbies dont il est \u00e0 la t\u00eate, mais il a d\u00e9cid\u00e9 de conserver la moiti\u00e9 de sa r\u00e9mun\u00e9ration, une nouvelle fois un manque de sens politique qui \u00e9corne son image d\u00e9j\u00e0 peu flatteuse d'homme \u00e0 la solde des caisses maladie pour celui qui reste le favori mais par d\u00e9faut, en r\u00e9sum\u00e9, Thibaut r\u00e9sum\u00e9 provisoire \u00e9videmment un tout le monde prend des coups, et que le parti le le PLR, lui aussi, prend des coups, une campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un sacr\u00e9 coup de projecteur sur les candidats, une lumi\u00e8re crue parfois aussi r\u00e9v\u00e9lant pour Isabelle Moret, vous l'avez dit une surprenante nervosit\u00e9 des Liens d'int\u00e9r\u00eats peu clairs pour Pierre Maudet une ligne tr\u00e8s genevoise parfois en rupture avec celle de son parti et pour Ignazio Cassis, une forme d'ind\u00e9licatesse un manque de sensibilit\u00e9 politique, parfois PLR en se r\u00e9jouissait de la qualit\u00e9 des candidatures, c'est peut-\u00eatre un peu moins le cas d\u00e9sormais verdict du c\u00f4t\u00e9 du PLR Vaud, ce sera la mi- journ\u00e9e, on verra alors qui les Vaudois lance dans la course et notamment si Isabelle Moret est pl\u00e9biscit\u00e9e, merci beaucoup, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B99AB555-55AD-43B4-92A1-302D5DA7D413", "internalArchiveId": "B99AB555-55AD-43B4-92A1-302D5DA7D413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2017. Isabelle Moret sera la candidate du PLR vaudois pour la succession de Didier Burkhalter : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois", "publicationDate": "2017-08-10T00:00:00Z", "summary": "Le PLR vaudois a finalement annonc\u00e9 le nom de sa candidate pour la succession de Didier Bukhalter, c'est donc bien Isabelle Moret qui est en lice face au Tessinois Ignazio Cassis et au Genevois Pierre Maudet. La conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline de Quattro et le conseiller aux Etats Olivier Fran\u00e7ais ont annonc\u00e9 ce 10 ao\u00fbt 2017 qu'ils se retiraient de la course. Pour parler de cette strat\u00e9gie et du lancement de la campagne vaudoise, nous accueillons le pr\u00e9sident du PLR vaudois.", "durationSec": 478, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818138", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux", "Moret, Isabelle"], "alternativeTitle": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz satisfait de la candidature d'Isabelle Moret au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-08-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.08.2017"], "alternativeSummary": ["Isabelle Moret sera la candidate du PLR vaudois pour la succession de Didier Burkhalter. L'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8818138"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:09Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est la fin du suspense le PLR Vaudois finalement le nom de sa candidate pour la succession de Didier Burkhalter, c'est donc bien Isabelle Moret qui est en lice face au tessinois Ignacio Cassis et aux Genevois Pierre Maudet, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trouver le conseiller aux \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais ont annonc\u00e9 ce matin au parti qu'il se retirait de la course, les sections cantonales avaient jusqu'\u00e0 demain pour d\u00e9clarer leurs candidats, on peut dire donc que Vaud a attendu le dernier moment pour le faire, pour parler de cette strat\u00e9gie et du lancement de la campagne vaudoise, nous accueillons le pr\u00e9sident du PLR Vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [97%] :\r\nLa d\u00e9cision de lancer Isabelle Moret \u00e9tait attendue, pr\u00e9vue, alors pourquoi ne pas avoir acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [93%] :\r\nParce que nous avions fix\u00e9 un agenda d\u00e8s le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fin du mois de juin, \u00e0 la fois dans une s\u00e9ance de comit\u00e9 puis dans un congr\u00e8s cantonal dans lequel se trouvaient environ 300 personnes et nous avons clairement dit que nous nous allions analyser un tout petit peu la carte de la Suisse latine, comment les choses allaient se d\u00e9canter pour prendre une position et on a annonc\u00e9 que le 10 ao\u00fbt nous prendrions une position ce qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [90%] :\r\nMais quand m\u00eame sur la forme, c'est un peu maladroit, il y a eu deux lancements pr\u00e9cipit\u00e9s et puis plus rien, et maintenant, lancement officiel, mais au fond ce qui structure de la retire de la course fond pas de commentaire est -ce que \u00e7a fait pas un peu brouillon est -ce que c'est pas un peu illisible \u00e0 cette position. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez maladroit je je crois pas, au contraire, d'ailleurs on a lanc\u00e9 un grand appel au Congr\u00e8s \u00e0 notre congr\u00e8s Vaudois ensuite \u00e0 toutes les sections et arrondissement pour dire si vous avez des candidats si vous avez des gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s, h\u00e9 bien dites le nous et puis on a laiss\u00e9 la possibilit\u00e9 aux gens aussi \u00e0 travers les m\u00e9dias d'annoncer leur int\u00e9r\u00eat et moi j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait plut\u00f4t int\u00e9ressant plut\u00f4t que que maladroit dans la mesure o\u00f9, effectivement, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un petit peu un d\u00e9bat, les gens ont pu s'exprimer, on peut annoncer leur int\u00e9r\u00eat, etc, et puis comme pr\u00e9sident, moi je suis rest\u00e9 en contact avec les, les 3 principales personnes qui ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9es urgence ce mois de juillet, et en permanence, ce qui fait que dans le fond, ce matin, lorsqu'on s'est r\u00e9uni de bonheur, h\u00e9 bien, les choses ont \u00e9t\u00e9 dites, assez naturellement, notamment par d'abord Monsieur fran\u00e7ais ensuite Madame de quattro qui toutes 2 tient bien \u00e0 le \u00e0 le rappeler on on les les qualit\u00e9s pour \u00eatre \u00e0 la fois candidats respectivement pour \u00eatre un jour qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral mais se sont rassembl\u00e9s en soutien \u00e0 Isabelle Moret qui semble aujourd'hui \u00eatre celle qui a sans doute le plus de chance pour cette fonction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [88%] :\r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz qui para\u00eet quand m\u00eame un peu bizarre, c'est que notamment Jacqueline de Quattro a donn\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite son int\u00e9r\u00eat, puis apr\u00e8s, silence radio, impossible de lui parler, on est la plus plus entendu plus vu nulle part est -ce que est -ce que c'est le pr\u00e9sident du Parti radical PLR Vaudois qui qui amuse ses candidats pendant le temps que que Isabelle Moret se d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [93%] :\r\nAu moins, le pr\u00e9sident du PLR Vaudois d\u00e9routante pour eux. \r\nCe serait formidable, non, les choses se passent pas comme \u00e7a, je crois que fictivement de de lancer de de d\u00e9noncer son int\u00e9r\u00eat de dire qu'effectivement une candidature \u00e0 la candidature ou ou le fort int\u00e9r\u00eat pour cette fonction, h\u00e9 bien, de l'exprimer, c'est, c'est c'est positif, c'est positif pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [86%] :\r\n\u00e7a l'int\u00e9r\u00eat ainsi si ensuite on s'exprimer, on peut exprimer des id\u00e9es dans dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [91%] :\r\nOui, bon alors apr\u00e8s, c'\u00e9tait \u00e0 chacun un petit peu de d\u00e9fendre le d\u00e9fende ses id\u00e9es mais je pense que le moment \u00e9tait pas non plus opportun pour des d\u00e9bats politiques puisqu'on \u00e9tait finalement en recherche respectivement s\u00e9lection si si, on peut le dire, de 2 candidats, donc je pense que c'\u00e9tait plut\u00f4t positif d'avoir des gens qui \u00e0 la fois s'annonce, puis ensuite, bon ben il faut laisser le parti travailler le 10 ao\u00fbt pour savoir exactement ce qu'il veut faire, moi \u00e7a m'a paru plut\u00f4t en tout cas positifs pour une section PLR vaudoise qui a \u00e9t\u00e9, qui pr\u00f4ne la la force \u00e0 chaque \u00e9lection depuis 5 ans et qui est aujourd'hui la section PLR, une des plus grandes de Suisse avec Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [94%] :\r\nCe contraste, quand m\u00eame un peu Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo avec ce qui s'est fait \u00e0 Gen\u00e8ve, on a l'impression, \u00e0 Gen\u00e8ve, d'une belle unit\u00e9 du du parti, tout le monde est derri\u00e8re Pierre Maudet puis sur vos il y a des petites rivalit\u00e9s internes est -ce que \u00e7a va pas desservir quand m\u00eame la candidature d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [88%] :\r\nAlors je postule bien entendu que plus je dirais que vous avez 3 attitudes qui sont diff\u00e9rentes, alors \u00e7a c'est ma foi, chacun choisit sa strat\u00e9gie, le canton de du Tessin qui ben il y a un tout petit peu derri\u00e8re un un candidat qui est qui, qu'une seule personne, alors que d'autres personnes sont int\u00e9ress\u00e9es, le canton de Gen\u00e8ve, qu'il y a rien qui sort son candidat quoiqu'il en soit, je crois qu'il avait pas pl\u00e9thore non, peu de gens qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [84%] :\r\nAvec d'autres candidats int\u00e9ress\u00e9s mais qui sera li\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet, qui disent : nous, on va pas y aller si Pierre Maudet va. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:49) [88%] :\r\nOui, et puis d'balle canton de Vaud, c'est un peu ce qui s'est pass\u00e9, sauf que moi, je trouve, c'\u00e9tait plut\u00f4t int\u00e9ressant de laisser les gens s'exprimer durant cet \u00e9t\u00e9, il me semble, et puis ce qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu dire ce matin, encore une fois, naturellement les, les, les 2 personnes dont on parlait il y a un instant, qui ont des qualit\u00e9s pour pour faire ce job mais qui ont naturellement d\u00e9clar\u00e9 le le soutien Isabelle Moret, donc moi je crois que c'\u00e9tait tout t\u00f4t tous cas plut\u00f4t positive s'affaiblir notre section un peu plus d'Andorre durant cet \u00e9t\u00e9 au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [89%] :\r\n\u00e7a fait vivre la section est -ce que \u00e7a servi la campagne d'Isabelle Moret elle a rat\u00e9, notamment ce qu'on appelle souvent la la rentr\u00e9e politique en Suisse, c'est-\u00e0-dire le Festival du film de Locarno, l\u00e0 on a vu Ignazio Cassis, on a vu Pierre Maudet, qui avait orchestr\u00e9 son lancement de campagne pour \u00eatre l\u00e0- bas, l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu tous les d\u00e9cideurs du pays alors et puis il y a trop si \u00e7a s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:37) [87%] :\r\nAlors bon, sait que le candidat choisi son propre calendrier l\u00e0-dessus il n'appartenait pas au parti cantonal d'intervenir chacun s'exprimer quand il le souhaitait, comme il le souhaitait, apr\u00e8s donc j'ai pas de jugement \u00e0 porter la dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [91%] :\r\nQu'est -ce qui va faire la diff\u00e9rence aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo entre ces 3 candidats Ignacio Cassis Pierre Maudet et Isabelle Moret, au fond, au-del\u00e0 du fait que c'est une femme qu'est -ce qu'elle peut proposer qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [91%] :\r\nAlors moi je crois que la cellule les semaines qui vont arriver, qui vont \u00eatre d\u00e9terminante et puis qui vont mettre en avant, un tout petit peu justement ces diff\u00e9rences sur les dossiers sur les dossiers importants pour la Suisse pour le peuple suisse comment est -ce qu'ils vont le d\u00e9fendent, comment est -ce qu'ils vont sensibiliser un petit peu, c'est c'est 246 grands \u00e9lecteurs puisque voil\u00e0 c'est quand m\u00eame eux qui vont qui vont \u00e9lire apr\u00e8s le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien c'est, c'est maintenant que \u00e7a va se passer Madame Moret a mis en avant des arguments ce matin en conf\u00e9rence de presse assez clair, assez pr\u00e9cise, elle a montr\u00e9 de la d\u00e9termination, comme elle sait le faire, elle a montr\u00e9 aussi son exp\u00e9rience parce qu'elle en a beaucoup dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale mais aussi dans le canton et puis respectivement aussi dans la commune de ce qu'elle est pass\u00e9e par les les 3 \u00e9chelons, \u00e7a lui donne \u00e0 mon avis aussi des atouts tr\u00e8s tr\u00e8s fort, une connaissance m\u00eame du fonctionnement d\u00e9mocratique suisse et donc moi je pense que \u00e7a, \u00e7a devrait la mettre en avant, mais bien entendu, il y a 3 bons candidats qui repr\u00e9sentent la Suisse latine puis 246 personnes qui vont choisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [94%] :\r\nElle est quand m\u00eame rest\u00e9 tr\u00e8s vague sur son programme, c'est vrai, l\u00e0 elle a plaid\u00e9 pour une mise \u00e0 plat des relations avec l'Union europ\u00e9enne, elle a plaid\u00e9 pour pour l'innovation, la Suisse doit rester leader dans l'innovation, mais \u00e7a c'est c'est plut\u00f4t des mots- cl\u00e9s qu'un programme Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:26) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez ce sommet, c'\u00e9tait quand m\u00eame une intervention assez longue, c'\u00e9tait des mots-cl\u00e9s qu'ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s de d\u00e9tail quand m\u00eame si vous \u00e9tiez l\u00e0, vous vous en souvenez, et puis \u00e0 partir de maintenant ben elle va d\u00e9cliner tout \u00e7a, elle a trait\u00e9 beaucoup de beaucoup de sujets en en dans une intervention, il n\u00e9cessite chacun finalement un traitement sp\u00e9cifique, et puis c'est maintenant que \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [95%] :\r\nC'est maintenant que \u00e7a va se passer, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [83%] :\r\nC'est moi qui vous merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "pr\u00e9sident du PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1615027", "internalArchiveId": "AA1708615174", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-10T00:00:00Z", "durationSec": 1629, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8834524", "imageURL": "http://www.rts.ch/8834537.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Baisse de l'immigration en Italie: l'\u00e9clairage de Val\u00e9rie Dupont", "L'interview de Laurent Meuwly, l'entra\u00eeneur de L\u00e9a Sprunger", "Crise migratoire: les humanitaires inquiets malgr\u00e9 la baisse", "Etats-Unis: forte augmentation du nombre d'overdoses", "Voyage: le camping-car conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant", "Mondiaux de Londres: Sprunger peut entrer dans l'histoire", "Trio de pr\u00e9tendants PLR: l'analyse de David Berger", "Evolution: un lointain cousin qui a 13 millions d'ann\u00e9es", "Le PLR vaudois a tranch\u00e9: Isabelle Moret seule en course", "Les retraits se multiplient dans la grande distribution", "Athl\u00e9tisme: la finale du 200 m sur fond de pol\u00e9mique Makwala"], "alternativeSummary": ["Ils concernent d\u00e9sormais \u00e9galement la classe moyenne blanche des petites villes.", "Les immatriculations ont augment\u00e9 de 27%.", "Ce tout petit singe devient un nouveau cha\u00eenon dans l'\u00e9volution de l'homme.", "A 46 ans, la Conseill\u00e8re nationale depuis 11 ans a esquiss\u00e9 son programme.", "Un \u00e9levage du canton de Vaud est point\u00e9 du doigt pour des cas suppos\u00e9s de maltraitance."], "variantIds": ["ece-8736555", "ece-8736569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T18:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:20:22\r\n    -Bonsoir \u00e0 toute et \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:21:00  19:30:26:11\r\n Le PLR vaudois a d\u00e9sign\u00e9 Isabelle\r\nMoret pour succ\u00e9der \u00e0 D.Burkhalter.\r\n\r\n19:30:26:12  19:30:34:07\r\nElle rejoint P.Maudet et I.Cassis.\r\n\r\n19:30:34:09  19:30:37:17\r\n      David Berger \u00e9valuera \r\n      les chances de chacun.\r\n\r\n19:30:38:07  19:30:43:02\r\n  Des porcs maltrait\u00e9s, des oeufs\r\n  contamin\u00e9s par un insecticide:\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:52:10\r\nla grande distribution r\u00e9agit de plus\r\nen plus vite et retire les produits.\r\n\r\n19:30:53:22  19:30:59:20\r\n       L'Italie enregistre\r\nun recul des arriv\u00e9es de migrants.\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:02:13\r\nLa coop\u00e9ration entre Rome et Tripoli\r\n\r\n19:31:02:15  19:31:05:08\r\n  permet le renvoi d'embarcations\r\n          vers la Libye.\r\n\r\n19:31:05:10  19:31:07:02\r\n Mais Val\u00e9rie Dupont nous le dira,\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:10:01\r\n beaucoup d\u00e9noncent un manquement\r\n   aux principes humanitaires.\r\n\r\n19:31:10:10  19:31:15:05\r\n       Le camping-car s\u00e9duit\r\n         de plus en plus.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:20:14\r\nLe nombre de v\u00e9hicules immatricul\u00e9s\r\n  cette ann\u00e9e a augment\u00e9 de 30 %.\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:27:10\r\n   L\u00e9a Sprunger courra la finale\r\n du 400 m haies ce soir \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:33:10\r\n       Pour sa pr\u00e9paration,\r\nelle a notamment utilis\u00e9 l'hypnose.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:36:19\r\n  Nous entendrons son entra\u00eeneur,\r\n             L.Meuwly.\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:41:06\r\nEt puis nous d\u00e9couvrirons ce nouveau\r\n cha\u00eenon entre le singe et l'homme.\r\n\r\n19:31:41:08  19:31:46:18\r\nUn cr\u00e2ne vieux de 13 mios d'ann\u00e9es\r\n     a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au Kenya.\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:51:09\r\n   Elle incarnera la candidature\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:53:08\r\n   vaudoise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:53:10  19:31:59:08\r\n I.Moret a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:31:59:10  19:32:07:15\r\nA 46 ans, elle veut mettre en avant\r\n son profil lib\u00e9ral progressiste.\r\n\r\n19:32:09:06  19:32:11:19\r\n     -La favorite vaudoise \r\n     adoub\u00e9e par les siens.\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:14:11\r\n   Isabelle Moret reste seule\r\n   en lisse pour son canton,\r\n\r\n19:32:14:13  19:32:16:14\r\ndans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:16:23  19:32:18:17\r\n     -Je m'engage en politique\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:20:07\r\n   pour que la jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:32:20:09  19:32:23:22\r\n  puisse aussi choisir son avenir,\r\ncomme j'ai eu la chance de le faire.\r\n\r\n19:32:24:08  19:32:28:06\r\n            -Ce matin,\r\nla conseill\u00e8re d'Etat J.de Quattro\r\n\r\n19:32:28:08  19:32:32:01\r\n    et le s\u00e9nateur O.Francey\r\n  se sont retir\u00e9s spontan\u00e9ment.\r\n\r\n19:32:32:18  19:32:35:15\r\n -En d\u00e9but de r\u00e9union, M. Francey\r\n\r\n19:32:35:17  19:32:39:11\r\net Mme de Quattro se sont exprim\u00e9s.\r\n\r\n19:32:39:12  19:32:42:23\r\nApr\u00e8s le lancement de la candidature\r\n      officielle de Mme Moret,\r\n\r\n19:32:43:01  19:32:46:07\r\n    ils ont tout de suite dit\r\n  qu'ils rejoignaient son comit\u00e9\r\n\r\n19:32:46:09  19:32:51:00\r\n      pour avoir une chance.\r\n\r\n19:32:51:13  19:32:56:01\r\n-Contrairement au candidat genevois\r\n Pierre Maudet, bien entour\u00e9 hier,\r\n\r\n19:32:56:03  19:33:00:06\r\nIsabelle Moret n'avait avec elle ni\r\nministre cantonal ni \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:03:03\r\n      hormis son pr\u00e9sident\r\n       de parti F.Borloz.\r\n\r\n19:33:03:05  19:33:08:03\r\nA 46 ans, la conseill\u00e8re nationale\r\n          depuis 11 ans,\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:13:08\r\n    a esquiss\u00e9 son programme:\r\nsoutien \u00e0 l'innovation et Europe.\r\n\r\n19:33:13:10  19:33:15:07\r\n   Elle est contre l'adh\u00e9sion,\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:18:00\r\n    mais propose une solution\r\n pour d\u00e9bloquer les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:20:18\r\n -Elles doivent \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9es.\r\n\r\n19:33:20:20  19:33:23:02\r\nJ'aimerais que toute la population\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:17\r\npuisse participer \u00e0 cette discussion,\r\n\r\n19:33:25:19  19:33:29:00\r\n       et parler sans tabou\r\n    de la proposition de l'UDC\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:32:13\r\n de r\u00e9silier l'Accord sur la libre\r\n     circulation des personnes\r\n\r\n19:33:32:15  19:33:35:11\r\n  et des propositions socialistes\r\n        d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:33:35:23  19:33:38:16\r\n      -Pour les candidats,\r\n  une campagne express d\u00e9bute.\r\n\r\n19:33:38:18  19:33:42:21\r\n Le PLR suisse d\u00e9finira son ticket\r\n\u00e0 deux ou \u00e0 trois le 1er septembre.\r\n\r\n19:33:44:18  19:33:49:03\r\n-On conna\u00eet donc les trois candidats\r\n     latins au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:49:05  19:33:54:14\r\n    Deux si\u00e8gent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne,\r\n au National: I.Moret et I.Cassis.\r\n\r\n19:33:54:16  19:33:57:18\r\n           Le troisi\u00e8me\r\nest le conseiller d'Etat P.Maudet.\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:12:06\r\n     Le d\u00e9lai au plan national\r\n        est fix\u00e9 \u00e0 demain.\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:19:01\r\nD.Berger, deux candidats du s\u00e9rail,\r\n           un outsider.\r\n\r\n19:34:19:05  19:34:23:01\r\n     -Oui, avec Isabelle Moret\r\n        et Ignacio Cassis,\r\n\r\n19:34:23:05  19:34:28:11\r\n   voici deux splendides fruits\r\n        du syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n19:34:28:16  19:34:31:11\r\nIls sont aff\u00fbt\u00e9s sur les dossiers.\r\n\r\n19:34:31:16  19:34:34:14\r\nIls sont tous les deux polyglottes.\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:38:21\r\n    Face \u00e0 eux, Pierre Maudet,\r\n        le fruit exotique.\r\n\r\n19:34:39:02  19:34:44:08\r\n     Un discours qui bouscule\r\n  et un programme de candidature.\r\n\r\n19:34:44:12  19:34:46:05\r\n      Cette capacit\u00e9 chez lui\r\n\r\n19:34:46:10  19:34:51:00\r\n  \u00e0 rallumer un coin du cerveau \r\n endormi chez ses interlocuteurs.\r\n\r\n19:34:51:02  19:34:54:16\r\n   -Quelles sont leurs chances ?\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:59:15\r\n       -Il faut se rappeler\r\n    de qui sont les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:34:59:20  19:35:02:18\r\n  Il y a deux \u00e9tapes \u00e0 franchir.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:08:16\r\n Il faut convaincre le groupe PLR.\r\n\r\n19:35:08:20  19:35:12:15\r\n       Il conna\u00eet par coeur\r\n        les personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:35:12:20  19:35:15:00\r\n     d'I.Moret et de I.Cassis.\r\n\r\n19:35:15:05  19:35:18:05\r\nPierre Maudet lui peut surprendre.\r\n\r\n19:35:18:09  19:35:21:22\r\n  Selon un \u00e9lu d'un autre parti,\r\n\r\n19:35:22:03  19:35:27:04\r\n       il serait deux ligues\r\n       en dessus des autres.\r\n\r\n19:35:27:08  19:35:36:13\r\n  Maudet flamboyant peut devenir\r\n   Maudet le donneur de le\u00e7ons.\r\n\r\n19:35:36:18  19:35:44:07\r\n    Entre les fruits du syst\u00e8me\r\n       et le fruit exotique,\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:52:13\r\n c'est le Cassis qui reste favori\r\n      de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:35:53:09  19:35:54:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:56:08\r\n    Un \u00e9levage de porcs vaudois\r\n\r\n19:35:56:10  19:35:58:09\r\n est point\u00e9 du doigt pour des cas\r\n    suppos\u00e9s de maltraitance.\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:00:02\r\n        Un nouveau coup dur\r\n        pour cette fili\u00e8re.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:04:06\r\n  -La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate: le\r\nproducteur soup\u00e7onn\u00e9 de maltraitance\r\n\r\n19:36:04:08  19:36:07:03\r\n  sur ses porcs a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n    des fournisseurs Migros.\r\n\r\n19:36:07:05  19:36:11:09\r\nInterdiction de livrer sa viande\r\n     \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Micarna.\r\n\r\n19:36:12:14  19:36:14:02\r\n      -C'est pas une question\r\n\r\n19:36:14:04  19:36:15:21\r\n        de d\u00e9g\u00e2ts d'image.\r\n\r\n19:36:15:23  19:36:17:21\r\n  C'est une question de prot\u00e9ger\r\n\r\n19:36:17:23  19:36:19:15\r\n           la client\u00e8le.\r\n\r\n19:36:19:17  19:36:22:22\r\n     On est la derni\u00e8re \u00e9tape \r\n     avant le frigo du client.\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:26:11\r\n  Si ce travail n'a pas \u00e9t\u00e9 fait\r\nen amont, on doit pouvoir le faire.\r\n\r\n19:36:26:12  19:36:30:19\r\nDans le doute, on pr\u00e9f\u00e8re retirer \r\nle produit ou radier un producteur\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:36:06\r\n   plut\u00f4t que de se trouver dans\r\nune situation o\u00f9 on n'est pas s\u00fbrs.\r\n\r\n19:36:37:01  19:36:40:07\r\n-Une pr\u00e9caution qu'ont \u00e9galement\r\n    prise les magasins Coop,\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:42:21\r\n       alors que l'affaire\r\n n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9claircie.\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:48:01\r\nLes consommateurs sont toujours plus\r\nsoucieux de l'origine de la viande.\r\n\r\n19:36:48:03  19:36:51:02\r\n     Les petites boucheries\r\n  voient affluer une client\u00e8le\r\n\r\n19:36:51:04  19:36:53:13\r\n   en qu\u00eate de produits locaux\r\n      facilement tra\u00e7ables.\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:56:08\r\n    -Les clients nous demandent\r\n\r\n19:36:56:10  19:37:00:01\r\n     si on vend ces porcs-l\u00e0.\r\n\r\n19:37:00:03  19:37:09:20\r\nNous, on a toutes les tra\u00e7abilit\u00e9s,\r\non sait que \u00e7a vient pas de l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:37:09:22  19:37:16:16\r\n      Les gens viennent ici \r\n     pour \u00e9viter ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:17:05  19:37:20:00\r\n   -Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n     des \u00e9leveurs de porcs,\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:23:20\r\n  il faut contr\u00f4ler la fili\u00e8re\r\n   et regagner la confiance.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:28:08\r\n-Il faut ouvrir les exploitations,\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:31:11\r\nmontrer comment on produit la viande.\r\n\r\n19:37:31:12  19:37:36:22\r\nIl faut rassurer les consommateurs.\r\n\r\n19:37:37:12  19:37:40:16\r\n -Cenouveau scandale intervient\r\n\r\n19:37:40:18  19:37:44:09\r\n alors que le prix du porc au kilo\r\na baiss\u00e9 de 60 centimes en un mois.\r\n\r\n19:37:45:02  19:37:49:17\r\n -En Valais, suite aux d\u00e9g\u00e2ts dus\r\nau gel, le Conseil d'Etat a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:37:49:19  19:37:57:02\r\nd'autoriser le coupage des vins AOC\r\n\u00e0 10 % avec d'autres vins suisses.\r\n\r\n19:38:01:01  19:38:08:14\r\n   Une image prise dans le sud de\r\nl'Espagne: une vingtaine de personnes\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:13:03\r\n    d\u00e9barquant sur cette plage\r\n      de la r\u00e9gion de Cadix.\r\n\r\n19:38:13:05  19:38:14:18\r\n    Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:18:02\r\n      les migrants seraient \r\n     trois fois plus nombreux\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:21:20\r\n\u00e0 franchir le d\u00e9troit de Gibraltar\r\n      pour rallier l'Europe.\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:27:12\r\n     En Italie, les arriv\u00e9es\r\n  ont fortement diminu\u00e9 cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:38:27:14  19:38:31:21\r\n  Rome a renforc\u00e9 sa coop\u00e9ration\r\n  avec les gardes-c\u00f4tes libyens.\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:36:09\r\nMais les organisations humanitaires\r\n          sont inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:38:39:00  19:38:42:21\r\n-Ils ont embarqu\u00e9 sur des canots\r\n         pour l'Italie.\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:47:21\r\nMais 4 h plus tard, les gardes-c\u00f4tes\r\n  libyens les interceptent en mer\r\n\r\n19:38:47:23  19:38:50:05\r\n   et les ram\u00e8nent \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n19:38:50:07  19:38:54:10\r\nDes images de migrants d\u00e9barqu\u00e9s\r\n  de plus en plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:58:04\r\n    Depuis juillet, l'Italie\r\n  apporte son soutien technique\r\n\r\n19:38:58:07  19:38:59:23\r\n    aux gardes-c\u00f4tes libyens.\r\n\r\n19:39:00:01  19:39:01:23\r\n Le but: intercepter les bateaux\r\n\r\n19:39:02:01  19:39:04:09\r\n    avant qu'ils n'atteignent\r\n    les eaux internationales.\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:11:08\r\nR\u00e9sultat: chute en juillet du nombre\r\n  de migrants arrivant en Italie.\r\n\r\n19:39:11:09  19:39:14:17\r\nLa tendance se confirme en ao\u00fbt.\r\n\r\n19:39:22:14  19:39:26:01\r\n   Des nouvelles statistiques\r\n       salu\u00e9es par Rome.\r\n\r\n19:39:27:11  19:39:30:08\r\n    -Nos efforts pour am\u00e9liorer\r\n\r\n19:39:30:10  19:39:33:13\r\nle travail des gardes-c\u00f4tes libyens\r\n\r\n19:39:33:15  19:39:34:21\r\n          sont en cours.\r\n\r\n19:39:34:23  19:39:38:18\r\n  Nous esp\u00e9rons que la situation\r\n      va encore s'am\u00e9liorer,\r\n\r\n19:39:38:20  19:39:40:16\r\nmais c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'au d\u00e9but.\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:45:07\r\n-Les migrants sont retenus en Libye,\r\n\r\n19:39:45:09  19:39:48:10\r\n   comme ici dans cette prison\r\n           de Tripoli,\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:04\r\n        la plus d\u00e9cente\r\n  selon les autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n19:39:51:06  19:39:54:21\r\n      Le Haut Commissariat\r\n pour les R\u00e9fugi\u00e9s est inquiet.\r\n\r\n19:39:55:16  19:39:58:03\r\n   -La maltraitance, la torture\r\n\r\n19:39:58:05  19:40:00:19\r\n    et les ex\u00e9cutions sommaires\r\n\r\n19:40:00:21  19:40:03:03\r\n  sont monnaie courante en Libye.\r\n\r\n19:40:03:05  19:40:05:17\r\n C'est un environnement dangereux.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:09:06\r\n         Il faut am\u00e9liorer\r\n  les conditions de vie en Libye.\r\n\r\n19:40:09:08  19:40:11:11\r\n    Mais actuellement, la Libye\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:15:22\r\n n'est pas un endroit souhaitable\r\n    pour y renvoyer des gens.\r\n\r\n19:40:16:14  19:40:19:11\r\n-Difficile d'articuler un chiffre,\r\n\r\n19:40:19:12  19:40:25:02\r\n mais selon le HCR, 40'000 migrants\r\nseraient pr\u00e9sents sur le sol libyen.\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:30:13\r\n  -V.Dupont, ramener les migrants\r\n       en Libye est d\u00e9cri\u00e9,\r\n\r\n19:40:30:15  19:40:37:23\r\n   mais on se r\u00e9jouit en Italie\r\nde la baisse du nombre d'arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:46:17\r\n     -Oui, m\u00eame si aujourd'hui\r\n   320 migrants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s.\r\n\r\n19:40:46:21  19:40:51:01\r\n     Le gouvernement italien\r\n   se f\u00e9licite de sa politique.\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:11\r\n          Avec la Libye,\r\n      le soutien fonctionne.\r\n\r\n19:40:55:16  19:40:57:16\r\n        La Libye a annonc\u00e9\r\n\r\n19:40:57:21  19:41:04:06\r\n     qu'elle cr\u00e9erait une zone\r\n   de sauvetage et de recherche.\r\n\r\n19:41:04:10  19:41:08:09\r\n     L'Italie unie \u00e0 la Libye.\r\n\r\n19:41:08:12  19:41:12:04\r\n       L'Italie sert la vis.\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:17:14\r\n    Quatre ONG n'ont pas sign\u00e9\r\n       un code de conduite\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:23:19\r\n  pour \u00e9viter les transbordements\r\n        entre les bateaux.\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:33:02\r\n    L'Italie sert aussi la vis\r\n     sur le plan judiciaire.\r\n\r\n19:41:33:07  19:41:38:14\r\n   Ce n'\u00e9tait plus du sauvetage,\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:47:08\r\n     mais de la collaboration\r\n  pour la migration clandestine.\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:52:18\r\n   -Des voix \u00e9mettent des doutes\r\n        sur cette approche.\r\n\r\n19:41:52:22  19:41:55:09\r\n   -Derri\u00e8re cette grande unit\u00e9,\r\n\r\n19:41:55:13  19:42:01:01\r\n il y a des fissures entre l'aile\r\n s\u00e9curitaire et l'aile catholique\r\n\r\n19:42:01:06  19:42:04:03\r\n         qui veut garder\r\n      le visage humanitaire.\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:08:09\r\n   Le gouvernement veut envoyer\r\n     un message aux Italiens\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:12:23\r\n   en disant que le gouvernement\r\n   a la politique sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:42:13:03  19:42:18:21\r\n  D'autres organisations disent \r\n  \u00e0 l'Italie de faire attention.\r\n\r\n19:42:18:21  19:42:22:05\r\n      S'il y a des violations\r\n      de droits fondamentaux\r\n\r\n19:42:22:10  19:42:26:17\r\n  et que l'Italie a vraiment aid\u00e9\r\n   au refoulement des migrants,\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:29:09\r\n      l'Italie pourrait \u00eatre\r\n            consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:33:11\r\n  comme complice de la violation\r\n     des droits fondamentaux.\r\n\r\n19:42:34:05  19:42:38:04\r\n    -Aux USA, les cas d'overdose\r\n   augmentent exponentiellement.\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:44:12\r\n     D.Trump vient d'en faire\r\n       une cause nationale.\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:47:17\r\n -La petite ville de Burlington.\r\n\r\n19:42:47:19  19:42:54:20\r\n Dans cette maison, on \u00e9change \r\n et on distribue des seringues.\r\n\r\n19:42:54:22  19:42:58:19\r\n    Becky suit un traitement\r\n        de substitution.\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:01:15\r\n  Elle vient ici pour des amis.\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:05:05\r\n           -L'h\u00e9ro\u00efne,\r\n    c'est une grande \u00e9pid\u00e9mie,\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:07:19\r\n   beaucoup de gens en meurent.\r\n\r\n19:43:07:21  19:43:10:04\r\n  Autrefois, un sachet d'h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n19:43:10:06  19:43:15:04\r\n   c'\u00e9tait dans les 40 dollars, \r\n   aujourd'hui c'est 10 dollars.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:20:11\r\n       Et il y a beaucoup plus\r\nd'utilisateurs: ados, jeunes adultes.\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:24:13\r\n     -Grace et ses coll\u00e8gues\r\n     sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:43:24:15  19:43:29:13\r\nAu mur, la statistique des overdoses\r\n  invers\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cet antidote.\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:34:14\r\n-En 6 mois, j'ai vu plus d'overdoses\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:37:15\r\n     mortelles qu'en dix ans.\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:42:11\r\n-Aux Etats-Unis, le nombre de morts\r\n   par overdose monte en fl\u00e8che:\r\n\r\n19:43:42:13  19:43:48:16\r\n pr\u00e8s de 180 victimes par jour.\r\n\r\n19:43:48:18  19:43:51:06\r\n La drogue aux USA \u00e9tait synonyme\r\n\r\n19:43:51:08  19:43:53:16\r\n    de grande ville, de ghetto.\r\n\r\n19:43:53:18  19:43:58:09\r\n   Mais cette \u00e9pid\u00e9mie frappe des\r\nr\u00e9gions rurales, des petites villes,\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:01:12\r\n les Blancs et la classe moyenne.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:05:14\r\n       Une crise aliment\u00e9e\r\n par la d\u00e9pendance aux calmants.\r\n\r\n19:44:05:16  19:44:09:17\r\nDans cette clinique, on administre\r\n des traitements de substitution,\r\n\r\n19:44:09:19  19:44:13:15\r\n       comme la m\u00e9thadone.\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:18:23\r\n  -Beaucoup deviennent d\u00e9pendants\r\n\r\n19:44:19:01  19:44:20:14\r\n          aux m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:22:09\r\n   prescrits trop g\u00e9n\u00e9reusement.\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:24:20\r\n     Quand ils n'arrivent plus\r\n      \u00e0 s'en faire prescrire,\r\n\r\n19:44:24:22  19:44:27:18\r\n     ils tentent d'en acheter\r\n         au march\u00e9 noir,\r\n\r\n19:44:27:20  19:44:31:13\r\n puis se tournent vers l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n19:44:32:06  19:44:34:22\r\n    -Les USA consomment 80 %\r\n\r\n19:44:35:00  19:44:40:04\r\nde la production globale d'opio\u00efdes.\r\n\r\n19:44:40:06  19:44:44:13\r\n   Ce m\u00e9decin t\u00e9moigne du r\u00f4le\r\n      jou\u00e9 par les pharmas.\r\n\r\n19:44:46:12  19:44:48:21\r\n-Ces m\u00e9dicaments ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s\r\n\r\n19:44:48:23  19:44:51:10\r\n  comme ne pouvant pas d\u00e9boucher\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:56:21\r\n sur un abus, un effet de manque,\r\net \u00e7a a rendu des gens d\u00e9pendants.\r\n\r\n19:44:57:07  19:44:59:00\r\n    -Les autorit\u00e9s ont r\u00e9agi.\r\n\r\n19:44:59:02  19:45:00:15\r\n        Dans le Vermont,\r\n\r\n19:45:00:17  19:45:04:18\r\n  de nouvelles r\u00e8gles limitent\r\n les prescriptions de calmants.\r\n\r\n19:45:07:17  19:45:11:23\r\n      Bob a \u00e9t\u00e9 toxicomane\r\n       de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:16:09\r\n       -Je suis rest\u00e9 clean\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:18:23\r\n     jusqu'au 25 janvier 2012,\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:23:21\r\n   quand j'ai retrouv\u00e9 mon fils\r\n  de 21 ans mort d'une overdose.\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:26:04\r\n        J'ai alors repris,\r\n\r\n19:45:26:06  19:45:30:22\r\n     je me suis drogu\u00e9 durant\r\nun an et demi pour tuer la douleur.\r\n\r\n19:45:32:08  19:45:35:06\r\n-Bob aide \u00e0 pr\u00e9sent des personnes\r\n\r\n19:45:35:08  19:45:38:01\r\n   qui cherchent \u00e0 se lib\u00e9rer\r\n       de la d\u00e9pendance.\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:41:18\r\n     -Il a fallu qu'il meure \r\n     pour que je me r\u00e9veille.\r\n\r\n19:45:41:20  19:45:44:03\r\n    Il y a des gens qui meurent\r\n          tous les jours.\r\n\r\n19:45:44:15  19:45:52:11\r\n-L'Am\u00e9rique des petites villes lutte\r\n contre les ravages d'une \u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:59:01\r\n            -En Suisse,\r\nles immatriculations de camping-cars\r\n\r\n19:45:59:03  19:46:03:12\r\n       ont augment\u00e9 de 27 % \r\n       au premier trimestre,\r\n\r\n19:46:03:14  19:46:10:06\r\n      car les prix baissent.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:16:14\r\n     -17 camping-cars neufs\r\n   vendus en une seule ann\u00e9e,\r\n\r\n19:46:16:16  19:46:19:09\r\n  A.Maury ne s'y attendait pas.\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:22:15\r\n     Son secteur d'activit\u00e9\r\n       est en plein boum.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:26:14\r\n      Le prix des v\u00e9hicules\r\na chut\u00e9 en m\u00eame temps que l'euro.\r\n\r\n19:46:26:16  19:46:31:02\r\n       Ce camping-car neuf\r\n    est propos\u00e9 \u00e0 68'000 frs.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:34:02\r\n -Je l'avais pay\u00e9 plus de 100'000\r\n\r\n19:46:34:04  19:46:36:14\r\n     avec toutes les options,\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:39:20\r\n          comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:46:43:02  19:46:46:15\r\n      -Cette chute des prix\r\n  explique le regain d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:46:47:01  19:46:49:03\r\n      -Ca fait pile cinq ans.\r\n\r\n19:46:49:05  19:46:52:06\r\n  J'ai vu une \u00e9volution partout.\r\n\r\n19:46:52:08  19:46:55:20\r\n    Le Portugal en est envahi.\r\n\r\n19:46:56:08  19:46:59:08\r\n-En Suisse, les immatriculations\r\n\r\n19:46:59:10  19:47:02:15\r\n      ont augment\u00e9 de 27 % \r\n      au premier trimestre.\r\n\r\n19:47:04:01  19:47:05:01\r\n          -Le camping-car\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:07:05\r\n     \u00e9tait per\u00e7u diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:16:00\r\n   En six ans, son prix a baiss\u00e9\r\n        \u00e0 peu pr\u00e8s de 25 %.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:23:20\r\n        -Les camping-cars\r\ns\u00e9duisaient plut\u00f4t des retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:47:23:22  19:47:28:23\r\n   Aujourd'hui, un autre public\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 ce mode de logement.\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:34:08\r\n -Avec des enfants, c'est agr\u00e9able\r\n\r\n19:47:34:10  19:47:38:03\r\n    de pouvoir voyager, bouger.\r\n\r\n19:47:38:05  19:47:40:15\r\nIl faut leur donner go\u00fbt au camping.\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:46:02\r\n-Ce pl\u00e9biscite pour les camping-cars\r\n   se constate dans les campings,\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:48:20\r\n       mais il faut avoir\r\n  la place pour les accueillir.\r\n\r\n19:47:49:04  19:47:51:10\r\n     -On a \u00e9quip\u00e9 14 parcelles\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:54:20\r\n      pour les camping-cars.\r\n\r\n19:47:54:22  19:47:59:20\r\n  Chacune fait 140 m2 et dispose\r\n d'un raccordement direct \u00e0 l'eau\r\n\r\n19:47:59:22  19:48:03:07\r\n        et aux eaux us\u00e9es.\r\n\r\n19:48:03:17  19:48:07:10\r\n      -50'000 camping-cars\r\n  sont immatricul\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:10:15\r\nCe chiffre devrait encore augmenter,\r\n\r\n19:48:10:17  19:48:13:16\r\n   m\u00eame si les constructeurs\r\npeinent \u00e0 satisfaire la demande.\r\n\r\n19:48:14:15  19:48:17:09\r\n-Aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:22:01\r\n   L\u00e9a Sprunger courra dans 3 h\r\n    la finale du 400 m haies.\r\n\r\n19:48:22:03  19:48:26:03\r\nLa Vaudoise doit \u00e9vacuer la pression.\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:30:08\r\n  Nous entendrons son entra\u00eeneur\r\n         apr\u00e8s ce rappel.\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:35:16\r\n     -Ce soir, L\u00e9a Sprunger\r\n    a un statut de favorite.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:39:16\r\n          A Belgrade,\r\n     ce r\u00f4le l'a paralys\u00e9e.\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:45:09\r\n  La course semblait gagn\u00e9e, mais\r\nelle se crispe et termine cinqui\u00e8me.\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:51:10\r\nUne d\u00e9sillusion qui rappelle celle \r\ndes JO de Rio, au 400 m\u00e8tres haies.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:57:13\r\n  L.Sprunger termine en larmes.\r\n\r\n19:49:01:20  19:49:04:06\r\n    -C'\u00e9tait la plus importante\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:06:05\r\n          de ma carri\u00e8re,\r\n\r\n19:49:06:07  19:49:08:11\r\n   et j'ai montr\u00e9 la pire chose\r\n          que j'ai pue.\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:16:00\r\n    -A 27 ans, L\u00e9a a accept\u00e9 \r\n   de se remettre en question.\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:22:08\r\n  -Apr\u00e8s Belgrade, j'ai entrepris\r\n    une th\u00e9rapie par l'hypnose.\r\n\r\n19:49:22:10  19:49:27:04\r\nJ'esp\u00e8re qu'\u00e0 Londres, j'arriverai\r\n \u00e0 passer par dessus ce blocage.\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:34:02\r\n -La Nyonnaise a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 \r\nd'avoir un pied dans une autre vie.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:46:15\r\n  -Ca me permet de me vider la t\u00eate\r\net c'est agr\u00e9able d'avoir cet \u00e0-c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:52:11\r\n            -A Londres,\r\nelle a termin\u00e9 premi\u00e8re de sa s\u00e9rie,\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:54:15\r\n   deuxi\u00e8me de la demi-finale.\r\n\r\n19:49:54:17  19:49:59:19\r\nTout \u00e0 l'heure, L\u00e9a devra avoir la \r\nt\u00eate et les jambes bien en harmonie\r\n\r\n19:49:59:21  19:50:02:19\r\n   pour esp\u00e9rer une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:07:10\r\n     -Bonsoir Laurent Meuwly.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:09:00\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:50:09:02  19:50:12:11\r\n   -Vous connaissez L\u00e9a Sprunger\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:15:12\r\n   Elle a connu des difficult\u00e9s\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n19:50:15:14  19:50:20:13\r\n          Cette fois-ci,\r\nvous avez tout mis\u00e9 sur le mental.\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:22:23\r\n       -Apr\u00e8s les JO de Rio,\r\n\r\n19:50:23:01  19:50:26:10\r\n et les championnats de Belgrade,\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:31:07\r\n        on a fait un bilan\r\n   pour franchir encore un cap.\r\n\r\n19:50:31:09  19:50:36:04\r\nOn a compris qu'il fallait investir\r\n     du temps et de l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:44:19\r\n dans la pr\u00e9paration mentale pour \r\naligner son physique et son esprit.\r\n\r\n19:50:44:21  19:50:49:19\r\n-C'est notamment par l'hypnose que \r\nse passe ce travail de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:52:03\r\n      En quoi \u00e7a l'a aid\u00e9e ?\r\n\r\n19:50:52:05  19:50:58:17\r\n-On a fait l'hypnose dans un premier\r\ntemps pour rompre ce sch\u00e9ma n\u00e9gatif\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:05:11\r\n      et pour qu'elle attaque\r\n       le coeur du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:10:00\r\n   Elle a trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s utile.\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:14:09\r\n  En parall\u00e8le, elle a travaill\u00e9\r\n      avec une coach mental\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:19:04\r\n           qui travaille\r\n  sur le contr\u00f4le de la nervosit\u00e9\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:23:14\r\n     pour aborder les courses\r\n       d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n19:51:23:16  19:51:32:06\r\n       Elle fait un feedback\r\n     apr\u00e8s chaque comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:51:32:08  19:51:37:04\r\n -Au niveau physique, L.Sprunger \r\nest connue pour sa foul\u00e9e \"lente\",\r\n\r\n19:51:37:06  19:51:40:15\r\nmais elle la conserve jusqu'\u00e0 la fin\r\n       quand d'autres calent.\r\n\r\n19:51:40:17  19:51:43:22\r\n  C'est sa grande force ce soir ?\r\n\r\n19:51:44:00  19:51:47:21\r\n       -Ce sera certainement\r\n      l'une des cl\u00e9s ce soir.\r\n\r\n19:51:47:23  19:51:51:07\r\n      C'est la seule au monde\r\n       \u00e0 r\u00e9aliser 14 foul\u00e9es\r\n\r\n19:51:51:09  19:51:55:06\r\n sur la premi\u00e8re partie de course\r\n      et 15 sur la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:51:55:08  19:51:59:23\r\n  Quand les adversaires arrivent\r\nen pi\u00e9tinant devant les obstacles,\r\n\r\n19:52:00:01  19:52:05:15\r\n     elle d\u00e9boule sur la ligne\r\n      avec une grande foul\u00e9e.\r\n\r\n19:52:05:17  19:52:10:00\r\n -Ce soir, elle sera au couloir 5,\r\n     entre les deux favorites.\r\n\r\n19:52:10:02  19:52:15:11\r\nC'est une pression suppl\u00e9mentaire ?\r\n\r\n19:52:15:12  19:52:18:11\r\n    -C'est bien d'\u00eatre au coeur\r\n           de la course\r\n\r\n19:52:18:13  19:52:23:08\r\n   et de sentir ses adversaires.\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:28:12\r\n Le 400 m haies, c'est avant tout\r\n  une course avec 10 obstacles,\r\n\r\n19:52:28:14  19:52:32:07\r\net il faudra se focaliser sur cela.\r\n\r\n19:52:32:09  19:52:38:09\r\n     C'est seulement sur la fin\r\nqu'on est au combat avec les autres.\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:41:13\r\n        C'est un avantage\r\n    d'\u00eatre au centre du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:52:41:15  19:52:46:05\r\n      -Merci et bonne chance.\r\n\r\n19:52:47:13  19:52:51:12\r\n  Cet entretien \u00e9tait enregistr\u00e9\r\n     il y a quelques minutes.\r\n\r\n19:52:51:14  19:52:55:03\r\n      La course est \u00e0 suivre \r\n      d\u00e8s 22h35 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:52:55:22  19:52:59:20\r\n    L'autre \u00e9v\u00e9nement ce soir:\r\n   la finale du 200 m masculin.\r\n\r\n19:52:59:22  19:53:04:01\r\n           Isaac Makwala\r\n   est au coeur d'une pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:53:04:03  19:53:08:21\r\nD'abord malade et interdit de stade,\r\nil a \u00e9t\u00e9 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 au dernier moment.\r\n\r\n19:53:10:10  19:53:13:09\r\n     -L'image est rarissime.\r\n\r\n19:53:13:11  19:53:17:11\r\n  Un homme seul sur la piste, \r\n  pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fier une injustice.\r\n\r\n19:53:17:13  19:53:22:07\r\nC'est l'histoire d'Isaac Makwala.\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:28:08\r\n   Lundi soir, s\u00e9rie du 200 m,\r\nle couloir 7 de Makwala est vide.\r\n\r\n19:53:28:10  19:53:34:05\r\nLa raison: 30 athl\u00e8tes de son h\u00f4tel\r\nsont touch\u00e9s par une gastroent\u00e9rite.\r\n\r\n19:53:34:07  19:53:40:00\r\n   Surpris en train de vomir,\r\n Makwala est interdit de d\u00e9part.\r\n\r\n19:53:40:02  19:53:45:10\r\n     Le Botswanais conteste,\r\n         mais en vainc.\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:54:05\r\nMardi, Makwala va disputer la finale\r\n   du 400 m, mais il est renvoy\u00e9.\r\n\r\n19:53:54:07  19:53:58:01\r\n       La loi britannique\r\n  exige la mise en quarantaine\r\n\r\n19:53:58:03  19:54:01:09\r\n des malades de gastroent\u00e9rite.\r\n\r\n19:54:01:11  19:54:05:14\r\n     Il assiste impuissant\r\n \u00e0 la victoire de W.Van Niekerk\r\n\r\n19:54:05:16  19:54:08:03\r\n et se dit victime d'un complot.\r\n\r\n19:54:16:00  19:54:20:23\r\n Des d\u00e9clarations qui entra\u00eenent\r\n    une vague de compassion.\r\n\r\n19:54:21:01  19:54:27:09\r\n       Mercredi soir, Makwala\r\nest autoris\u00e9 \u00e0 courir seul le 200 m.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:35:03\r\n   Il se qualifie facilement,\r\net c\u00f4t\u00e9 sant\u00e9, \u00e7a va plut\u00f4t bien.\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:43:18\r\n         En demi-finale,\r\n    il termine le poing lev\u00e9.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:47:10\r\n     Ce soir, l'expression\r\n   \"avoir un compte \u00e0 r\u00e9gler\"\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:50:16\r\n     prendra tout son sens.\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:56:14\r\n   -Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n   l'un de nos cousins \u00e9loign\u00e9s.\r\n\r\n19:54:56:16  19:55:00:00\r\n        Il vivait au Kenya\r\n     il y a 13 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:00:02  19:55:03:22\r\n       Ce petit singe devient\r\nun nouveau cha\u00eenon dans l'\u00e9volution.\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:10:09\r\n      -Un petit singe mort\r\n  il y a 13 millions d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:14:08\r\n Il nous vient d'une for\u00eat dense\r\n      de type \u00e9quatoriale.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:18:09\r\n    Son cr\u00e2ne a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9\r\n  gr\u00e2ce aux cendres d'un volcan\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:22:02\r\n        qui se trouvait\r\n    au nord du Kenya actuel.\r\n\r\n19:55:22:04  19:55:26:12\r\nUn membre de l'\u00e9quipe de fouille\r\n          l'a trouv\u00e9.\r\n\r\n19:55:26:14  19:55:29:11\r\n        Il a d'abord cru\r\n      \u00e0 une t\u00eate de f\u00e9mur,\r\n\r\n19:55:29:13  19:55:33:17\r\n car il est tr\u00e8s rare de trouver\r\n   un cr\u00e2ne complet si ancien.\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:37:05\r\nPour r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9signer l'esp\u00e8ce\r\n         de ce fossile,\r\n\r\n19:55:37:06  19:55:41:11\r\n    les chercheurs ont examin\u00e9\r\nson int\u00e9rieur avec un synchrotron:\r\n\r\n19:55:41:13  19:55:45:11\r\n   le super-scanner a r\u00e9alis\u00e9\r\n  des images 3D tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:48:15\r\n  Sa dentition a permis de dire\r\n         qu'il est mort\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:52:21\r\n   \u00e0 l'\u00e2ge de un an et 4 mois,\r\n \u00e0 plus ou moins 40 jours pr\u00e8s !\r\n\r\n19:55:52:23  19:55:57:14\r\n   Un juv\u00e9nile dont on a pu voir\r\nl'oreille interne et l\u00e0, surprise !\r\n\r\n19:55:57:16  19:56:01:07\r\nVivant, cet animal devait ressembler\r\n            \u00e0 un gibbon,\r\n\r\n19:56:01:09  19:56:06:11\r\n mais son oreille interne \u00e9voque\r\n davantage celle d'un chimpanz\u00e9.\r\n\r\n19:56:06:13  19:56:11:05\r\nL'anc\u00eatre commun aux hommes et aux\r\n grands singes vivait en Afrique\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:13:05\r\n   il y a sept mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:56:13:07  19:56:17:07\r\n  Ce sp\u00e9cimen est une branche \r\n  des homino\u00efdes, qui comprend\r\n\r\n19:56:17:09  19:56:21:11\r\nles gorilles, les orangs-outangs,\r\n  les bonobos, les chimpanz\u00e9s,\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:23:15\r\n     les gibbons, et nous !\r\n\r\n19:56:23:17  19:56:27:12\r\n  Nous avons donc sous les yeux\r\n    un de nos vieux cousins.\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:17\r\n        Retenez son nom:\r\n      Nyanzapithecus alesi.\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:34:01\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:56:34:03  19:56:38:18\r\n   le PLR vaudois lance I.Moret\r\ndans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:56:38:20  19:56:42:03\r\nElle rejoint I.Cassis et P.Maudet.\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:48:12\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:56:48:17  19:56:51:16\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:56:51:21  19:56:59:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    V.Born-Dard, F.Froidevaux,\r\n      A.Huber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032880\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:52) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 19 30 le 3\u00e8me homme est une femme Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le PLR Vaudois pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, elle rejoint Pierre Maudet et Ignacio K6 parmi ce trio latin se trouve le ticket qui sera soumis au Parlement dans un peu plus d'un mois, David Berger \u00e9valuera les chances de chacun des \u00e9levages de porcs ou les animaux sont maltrait\u00e9s, des oeufs contamin\u00e9s par un insecticide, nous verrons ce soir que la grande distribution r\u00e9agit de plus en plus vite face \u00e0 ce genre d'affaire en retirant les produits, la pratique t\u00e9moignent surtout des exigences croissantes des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:20) [90%] : \r\nC'est une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la crise migratoire l'Italie enregistre un recul des arriv\u00e9es, la coop\u00e9ration entre Rome et les autorit\u00e9s libyennes, elle permet le renvoi d'embarcations vers la Libye mais Val\u00e9rie Dupont nous le dira, de nombreuses voix d\u00e9noncent un manquement au principe, l'humanitaire, ce mode de voyage \u00e9taient hier plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9e aux retrait\u00e9s mais le camping-cars s\u00e9duit de plus en plus de jeunes familles, le nombre de v\u00e9hicules immatricul\u00e9s, cette ann\u00e9e, en t\u00e9moigne : il a augment\u00e9 de pr\u00e8s de 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:22 > 0:03:36) [96%] : \r\nL\u00e9a Sprunger se pr\u00e9pare \u00e0 disputer l'une des courses les plus importantes de sa carri\u00e8re, la finale du 400 m\u00e8tres haies se jouera ce soir \u00e0 Londres, l'athl\u00e8te a tout mis\u00e9 sur sa pr\u00e9paration mentale, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'hypnose, nous entendrons son entra\u00eeneur Laurent Meuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:37 > 0:03:46) [93%] : \r\nEt puis, nous d\u00e9couvrirons ce nouveau chez nous entre le singe et l'homme, un cr\u00e2ne vieux de 13 millions d'ann\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au Kenya, vous verrez \u00e0 quoi ressemblait ce cousin \u00e9loign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:04:08) [90%] : \r\nIl aura pour t\u00e2che d'incarner la candidature vaudoise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, ce matin, par sa section l'hypoth\u00e8se d'une candidature de Jacqueline de quoi trop ou d'Olivier Fran\u00e7ais est donc lev\u00e9 \u00e0 46 ans Isabelle Moret, veut mettre en avant ce qu'elle nomme son profil lib\u00e9ral progressiste Gilles de Diesbach il Rimbert Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:09 > 0:04:16) [90%] : \r\nLa favorite vaudoise adoub\u00e9 par les siens, Isabelle Moret, reste seul en lice pour son canton dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:16 > 0:04:23) [92%] : \r\nJe m'engage en politique, c'est pourquoi la jeune g\u00e9n\u00e9ration puisse aussi comme j'ai eu la chance de les faire choisir son avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:32) [89%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce matin pourtant, il restait 2 autres non la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro et le s\u00e9nateur Olivier Fran\u00e7ais, ils se sont retir\u00e9s spontan\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:51) [89%] : \r\nEn d\u00e9but de r\u00e9union, en fait, monsieur fran\u00e7ais Madame de Quattro se sont tout de suite exprim\u00e9 apr\u00e8s la candidature le lancement de la candidature officielle de Madame Moret, h\u00e9 bien ils ont tout de suite dit qu'il se qu'il rejoignait son comit\u00e9 qu'ils \u00e9taient derri\u00e8re elle pour pour justement avoir une chance h\u00e9 ben il faut concentrer les forces maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:17) [89%] : \r\nPourtant, contrairement aux candidats Genevois Pierre Maudet bien entour\u00e9 mardi Isabelle Moret n'avait avec elle ni ministre cantonal, ni \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, hormis son pr\u00e9sident de parti, le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo question d'agenda et de vacances, dit-on, PLR \u00e0 46 ans, la conseill\u00e8re nationale depuis 11 ans, a esquiss\u00e9 son programme Soutien \u00e0 l'innovation et Europe et les contre une adh\u00e9sion mais propose une solution pour d\u00e9bloquer les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:17 > 0:05:35) [94%] : \r\nElles doivent \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9es, est ce que j'aimerais c'est que toute la postulation puisse participer \u00e0 cette discussion et que l'on discute sans tabou \u00e0 la fois de la proposition de l'UDC de r\u00e9silier l'accord de libre- circulation sur les personnes et \u00e0 la fois de la proposition socialiste d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:35 > 0:05:43) [93%] : \r\nPour les candidats \u00e0 une campagne Express d\u00e9bute le PLR suisse d\u00e9finira son ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3, le 1er septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:43 > 0:05:44) [92%] : \r\nMaintenant l'\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:06:10) [91%] : \r\nOn conna\u00eet donc ce soir, les noms des 3 candidats latins qui brigue la succession de Didier Burkhalter, 2 d'entre eux si\u00e8gent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne au Conseil national, la Vaudoise Isabelle Moret et le Tessinois Ignacio K6, le 3\u00e8me, c'est le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet affiche quasi d\u00e9finitive puisque le d\u00e9lai au plan national pour se d\u00e9clarer est fix\u00e9 \u00e0 demain minuit, je vous propose de nous rendons tout de suite \u00e0 Berne David Berger c'est donc ce soir une lutte entre 2 candidats issus du s\u00e9rail et un outsider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:45) [91%] : \r\nOui avec Isabelle Moret Ignazio Cassis voil\u00e0 de splendides, fruit du syst\u00e8me parlementaire suisse arriv\u00e9s tous les 2, il y a plus de 10 ans \u00e0 Berne aff\u00fbt\u00e9 sur les dossiers, polyglotte et des postes de meneur pour elle, ce fut la vice- pr\u00e9sidence du PLR suisse pour lui, c'est la direction du groupe PLR aux Chambres face \u00e0 eux, Pierre Maudet le fruit exotique l'importation au petit go\u00fbt d'aventure un discours qui bouscule et m\u00eame un programme de candidatures et cette capacit\u00e9 chez lui \u00e0 rallumer un coin du cerveau endormi chez ses interlocuteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:06:49) [92%] : \r\nDavid le jeu des pronostics est un jeu dangereux, mais enfin ce soir : quelle chance pour les uns et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:07:44) [90%] : \r\nPremi\u00e8re chose toujours se rappeler de qui sont les \u00e9lecteurs, il y a 2 \u00e9tapes \u00e0 franchir avant l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, il faut d'abord convaincre le groupe PLR qui conna\u00eet par coeur les personnalit\u00e9s d'Ignazio Cassis et Isabelle Moret, la chance de Pierre Maudet c'est que lui peut surprendre, il doit convaincre que non, le sc\u00e9nario de son \u00e9viction n'est pas \u00e9crit d'avance, il est de Ligue en-dessus des autres, dit un \u00e9lu qui compte oui mais un \u00e9lu d'un autre parti, car pour le moment dans le groupe PLR les moussons plus sceptiques mod\u00e8le flamboyant peut vite devenir Maudet le donneur de le\u00e7ons, le pari du Genevois de ramener le d\u00e9bat sur les projets et pas sur les \u00e9quilibres pr\u00e9occupation si helv\u00e9tique est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 face \u00e0 la force de l'aspiration tessinoise et de la place des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral entre les fruits du syst\u00e8me est le fruit exotique, aujourd'hui, c'est bien le cas 6, il reste le favori de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, merci beaucoup, David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:45 > 0:07:58) [86%] : \r\nUne nouvelle affaire touche la viande de porc, un \u00e9levage du canton de Vaud est point\u00e9 du doigt pour cas suppos\u00e9 de maltraitance, c'est un nouveau coup dur pour cette fili\u00e8re, \u00e9leveurs, bouchers, supermarch\u00e9s, comment r\u00e9agissent, reportage No\u00e9mie Guignard Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:00 > 0:08:11) [89%] : \r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise avec effet imm\u00e9diat le producteur soup\u00e7onn\u00e9s de maltraitance sur ses porcs a \u00e9t\u00e9 suspendue des fournisseurs Migros, interdiction de livrer sa viande \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Micarna on veut \u00e9viter un nouveau scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:36) [91%] : \r\nTout prix, pas question de d\u00e9g\u00e2t d'image, c'est une question de prot\u00e9ger la client\u00e8le parce qu'on est le dernier rempart ou la derni\u00e8re \u00e9tape jusque jusqu'au frigo du client, donc c'est \u00e7a tr\u00e8s important que si ce travail n'a pas \u00e9t\u00e9 fait en amont que nous on puisse le faire, donc oui dans le cas de doutes, on pr\u00e9f\u00e8re retirer le produit, on pr\u00e9f\u00e8re un producteur plut\u00f4t que de se trouver dans une situation o\u00f9 on n'est pas s\u00fbr de ce qui peut se passer dans le frigo du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:36 > 0:08:53) [94%] : \r\nUne pr\u00e9caution compte \u00e9galement prise les magasins Coop, alors que l'affaire n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9claircies si les grandes surfaces se montre aussi prudente, c'est que les consommateurs sont de plus en plus soucieux de l'origine de la viande qu'ils ach\u00e8tent les petites boucheries vont ainsi affluer une client\u00e8le en qu\u00eate de produits locaux facilement tra\u00e7able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:53 > 0:09:16) [80%] : \r\nC'est clair que les clients une opinion posent un peu des questions c'est nous on avance, c'est pour la 6 Woillez un bien ou apr\u00e8s se renseigner pour voir si vos se qualit\u00e9 l\u00e0, mais au final, ben non, alors l\u00e0, on a toute l'\u00e9olien on sait ce qu'on vend ici toutes les tra\u00e7abilit\u00e9, donc on sait tr\u00e8s bien que \u00e7a vient voir l\u00e0- bas et, au contraire, si les gens viennent ici, c'est justement pour \u00e9viter ce probl\u00e8me-l\u00e0 parce qu'ils sentent rassur\u00e9s, ils ont notre confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:17 > 0:09:23) [98%] : \r\nPour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des \u00e9leveurs de porcs, il ne s'agit pas uniquement de mieux contr\u00f4ler la fili\u00e8re mais de regagner la confiance des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:09:23 > 0:09:37) [84%] : \r\nIl faut que les producteurs de porcs ou leurs porcheries et montres le le le syst\u00e8me de production comment est produite la viande de porc, que ce soit une m\u00eame la volaille ou n'importe, il faut ouvrir nos exportations pour montrer aux consommateurs pour montrer aux la transparence que rassurer les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:37 > 0:09:44) [96%] : \r\nCette nouvelle affaire intervient \u00e0 un moment difficile pour les producteurs alors que le prix du porc au kilo a baiss\u00e9 de 60 centimes en un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:44 > 0:09:59) [94%] : \r\nEn Valais, les d\u00e9g\u00e2ts dus au gel ont une cons\u00e9quence directe sur le mill\u00e9sime de cette ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser exceptionnellement le coupage des vins AOC \u00e0 10 pourcent avec d'autres vins suisses la mesure s'applique aux c\u00e9pages les plus touch\u00e9s, soit le Pinot noir, le Chasselas et le gamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:01 > 0:10:21) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger une image relance la question migratoire dans la M\u00e9diterran\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 prise dans le sud de l'Espagne, une vingtaine de personnes ont d\u00e9barqu\u00e9 sur cette plage de la r\u00e9gion de Cannes X \u00e0 la grande surprise des baigneurs depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il faut dire que les migrants seraient 3 fois plus nombreux \u00e0 franchir le Detroit de Gibraltar pour atteindre l'Europe selon l'Organisation internationale pour les migrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:22 > 0:10:36) [89%] : \r\nCette situation contraste avec celle de l'Italie, les arriv\u00e9es et ont fortement diminu\u00e9, cet \u00e9t\u00e9, Rome a renforc\u00e9 sa coop\u00e9ration avec les gardes- c\u00f4tes libyens mais les organisations humanitaires s'inqui\u00e8tent des conditions de vie des migrants en Libye, Alain Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:39 > 0:11:25) [94%] : \r\nIls ont embarqu\u00e9 sur des canots de sauvetage, direction l'Italie mais 4 heures plus tard, c'est le retour \u00e0 la case d\u00e9part, les garde- c\u00f4tes libyens les intercepte en mer et les ram\u00e8ne ici \u00e0 Tripoli, les images de migrants d\u00e9barqu\u00e9s dans les ports libyens sont de plus en plus fr\u00e9quentes depuis le mois de juillet, l'Italie, apporte son soutien technique aux gardes- c\u00f4tes libyens le but intercepter les bateaux de migrants avant qu'il n'atteigne les eaux internationales, r\u00e9sultat, alors que le nombre de migrants n'avait cess\u00e9 d'augmenter depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017 il a fortement chut\u00e9 en juillet, une tendance \u00e0 la baisse qui se confirme en ao\u00fbt, rien que pour la premi\u00e8re semaine du mois, on compte 1137 arriv\u00e9es de migrants en Italie presque 5 fois moins que l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur la m\u00eame p\u00e9riode des nouvelles statistiques salu\u00e9e par le gouvernement italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:26 > 0:11:40) [92%] : \r\nNon, il fallait bien avant que nos efforts pour am\u00e9liorer le travail des gardes- c\u00f4tes libyens est en cours, nous avons d\u00e9j\u00e0 pu observer des premiers r\u00e9sultats et nous esp\u00e9rons que la situation va encore s'am\u00e9liorer, mais c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'au d\u00e9but, la situation, les partenza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:40 > 0:11:54) [92%] : \r\nProbl\u00e8me : les migrants n'atteignent plus les c\u00f4tes italiennes mais ils sont d\u00e9sormais retenus en Libye, comme ici, dans cette prison de Tripoli, la plus descendre du pays, selon les autorit\u00e9s locales, le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, lui, s'inqui\u00e8te des conditions de d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:55 > 0:12:16) [93%] : \r\nOui, c'est une la maltraitance, les enl\u00e8vements, la torture ou encore les ex\u00e9cutions sommaires sont monnaie courante en Libye, c'est un environnement particuli\u00e8rement dangereux et puis voil\u00e0, il est urgent d'am\u00e9liorer les conditions de vie en Libye, c'est un enjeu qui concerne tout le monde, mais \u00e0 l'heure actuelle, ce pays n'est pas un endroit qui est souhaitable pour y envoyer des gens tra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:16 > 0:12:24) [95%] : \r\nDifficile encore de conna\u00eetre le nombre de migrants renvoy\u00e9s en Libye depuis juillet mais, selon le HCR, ils seraient aujourd'hui environ 40000 sur le territoire libyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:25 > 0:12:31) [88%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont on vient d'entendre l'inqui\u00e9tude des Nations unies mais en Italie, au fond, se r\u00e9jouissent surtout de voir le nombre d'arriv\u00e9es baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:34 > 0:13:38) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, m\u00eame si aujourd'hui 320 migrants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s dans le canal de Sicile, le gouvernement italien se f\u00e9licite de sa politique, hein, c'est une r\u00e9ussite puisque d'abord main dans la main avec la Libye, le soutien Naval fonctionne la Libye qui a d'ailleurs aujourd'hui, a annonc\u00e9 qu'elle cr\u00e9e une zone de sauvetage et de recherches au large de ses c\u00f4tes, une zone de sauvetage et de recherches o\u00f9 le bateau des ONG ne seront plus autoris\u00e9s \u00e0 entrer l'Italie unie \u00e0 la Libye et puis l'Italie, qui sert la visse avec les ONG en leur imposant ce code de conduite, je vous rappelle que 4 ONG ne l'ont toujours pas sign\u00e9 notamment M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, ce conte de conduite qui oblige les ONG \u00e0 \u00e9viter les transbordements de migrants entre les bateaux et surtout qui les oblige \u00e0 avoir un policier arm\u00e9 \u00e0 bord, l'Italie, qui sert aussi la vis sur le plan judiciaire, une enqu\u00eate est en cours en Sicile \u00e0 Trapani o\u00f9 le bateau d'une ONG allemande, la Juventus et mise sous s\u00e9questre les enqu\u00eateurs estiment que les volontaires \u00e9taient en accord avec les passeurs, ils allaient chercher les migrants avant m\u00eame les appels au secours, dans ce cas l\u00e0, ce n'est plus du sauvetage mais de la collaboration \u00e0 l'immigration clandestine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:38 > 0:13:43) [97%] : \r\nAlors satisfaction dans les grandes lignes du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, mais il y a tout de m\u00eame des voix qui \u00e9mettent des doutes sur cette approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:45 > 0:14:25) [93%] : \r\nOui, derri\u00e8re cette grande unit\u00e9 du gouvernement italien, il y a quand m\u00eame des fissures entre l'aile s\u00e9curitaire et l'aile catholique qui veut garder ce visage humanitaire d'ailleurs soulign\u00e9 par le Vatican ce visage humanitaire de l'Italie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors c'est vrai que le gouvernement veut envoyer un message aux Italiens ont des le gouvernement \u00e0 la politique de migration sous contr\u00f4le mais certaines organisations comme Human Rights Watch, par exemple, dites \u00e0 l'Italie, on dit \u00e0 l'Italie, attention, si il y a des violations de droits fondamentaux en Libye et que l'Italie a vraiment aid\u00e9 au refoulement de ces migrants l'Italie pourrait aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme complice de la violation de ses droits fondamentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:25 > 0:14:44) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Val\u00e9rie, les \u00c9tats-Unis font face \u00e0 une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, les cas d'overdose augmente de fa\u00e7on exponentielle et fait nouveau, il concerne d\u00e9sormais la classe moyenne blanche des petites villes, grandes consommatrices de calmants, Donald Trump vient d'ailleurs d'en faire une cause nationale, c'est le grand format de cette \u00e9dition, il est sign\u00e9 Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:45 > 0:15:00) [94%] : \r\nLa petite ville de Burlington dans cette rue calme et r\u00e9sidentiel, une maison comme les autres, sauf qu'ici, on \u00e9change et distribue des seringues qui suit aujourd'hui un traitement de substitution, elle vient ici r\u00e9guli\u00e8rement pour des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:00 > 0:15:20) [89%] : \r\nElle se paie un peu tard avec l'h\u00e9ro\u00efne, c'est une grande \u00e9pid\u00e9mie et beaucoup de gens meurent \u00e0 cause de \u00e7a, voil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, quand j'ai commenc\u00e9 dans ce milieu de la drogue sachets d'h\u00e9ro\u00efne, c'\u00e9tait dans les 40 dollars, aujourd'hui c'est 10 dollars beaucoup moins cher ici chez il y a beaucoup plus d'utilisateurs des ados et jeunes adultes qui en mettant Kering va entra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:20 > 0:15:29) [89%] : \r\nGreenpeace et ses coll\u00e8gues sont en premi\u00e8re ligne au mur, la statistique et des overdose qui ont pu \u00eatre invers\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cet antidote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:29 > 0:15:37) [86%] : \r\nI've Marie Gerard dans une, je fais ce travail depuis une dizaine d'ann\u00e9es et en 6 mois, j'ai vu plus d'overdoses mortelles quand 9 ou 10 ans de Nine comme Bahre\u00efn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:37 > 0:15:48) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le nombre de morts par overdose monte en fl\u00e8che : 65000 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, selon une estimation, cela fait pr\u00e8s de 180 victimes par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:48 > 0:16:00) [92%] : \r\nLa drogue aux \u00c9tats-Unis \u00e9tait synonyme de grandes villes de ghetto mais cette \u00e9pid\u00e9mie frappe des endroits comme celui-ci, des r\u00e9gions rurales, des petites villes, la population blanche et la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:01 > 0:16:15) [91%] : \r\nUne crise aliment\u00e9e par la d\u00e9pendance au calmants d\u00e9riv\u00e9 de l'opium dans cette clinique, on administre des traitements de substitution comme la m\u00e9thadone, Bob Bick, le directeur du Centre, d\u00e9crit le parcours de beaucoup de patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:15 > 0:16:31) [86%] : \r\nB\u00e9k\u00e9s me de que tout pr\u00e8s ce que deviennent d\u00e9pendants aux m\u00e9dicaments prescrits trop g\u00e9n\u00e9reusement vous avez qu'\u00e0 un certain point, il n'arrive plus \u00e0 s'en faire prescrire ou alors ils essayent d'abord d'acheter ill\u00e9galement des m\u00e9dicaments de la rue, puis il se tourne vers l'h\u00e9ro\u00efne m\u00eame mauve vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:31 > 0:16:44) [95%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis consomment 80 pourcent de la production globale d'opio\u00efdes alors qu'ils ne repr\u00e9sentent que 5 pourcent de la population mondiale, ce m\u00e9decin de famille, t\u00e9moigne du r\u00f4le jou\u00e9 par l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:44 > 0:16:56) [81%] : \r\nC'est moi, ces m\u00e9dicaments ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es aux m\u00e9decins et aux patients comme quelque chose qui ne pouvait pas d\u00e9boucher sur un abus, il y a un effet de manque et cela a rendu beaucoup de gens d'Am\u00e9rique, donc pas de prennent de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:12) [97%] : \r\nLes autorit\u00e9s ont r\u00e9agi ici dans le Vermont, de nouvelles r\u00e8gles limitent la mani\u00e8re dont les m\u00e9decins prescrivent les calmants afin de limiter les risques de d\u00e9pendance au coeur de Burlington rencontre avec Bob il a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 toxicomane de longues ann\u00e9es avant de s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:12 > 0:17:30) [85%] : \r\nUn steak oui un petit vote Front les faits, je suis rest\u00e9 clean, jusqu'au 25 janvier 2012 Thouars quand j'ai retrouv\u00e9 mon fils de 21 ans, ou alors dans mon sous- sol avait une aiguille dans le bras, j'ai alors pris, je me suis drogu\u00e9 durant un an et demi pour tuer la douleur Phonak s'\u00e9taient c'\u00e9tait Kurdes reprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:31 > 0:17:37) [94%] : \r\nDans ce centre, Bob d\u00e9sormais et des personnes qui cherchent \u00e0 se lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:37 > 0:17:43) [92%] : \r\nEt toc dans la fallu qu'il meure pour que je me r\u00e9veille, je vois cela tous les jours il y a des gens qui meurent tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:43 > 0:17:52) [92%] : \r\nLe Vermont c\u00f4t\u00e9 carte postale, c'est pourtant aussi l'Am\u00e9rique des petites villes qui luttent contre les ravages d'une \u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:54 > 0:18:11) [94%] : \r\nRetour en Suisse avec cette r\u00e9volution silencieuse dans le monde du camping-car, les immatriculations ont augment\u00e9 de 27 pourcent rien qu'au 1er trimestre car les prix baissent et voici que ce v\u00e9hicule consid\u00e9r\u00e9 parfois comme un peu vieillot redevient attractif pour de jeunes familles d\u00e9monstration Yvan Ely Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:12 > 0:18:31) [92%] : \r\n17 camping-cars neufs vendus en une seule ann\u00e9e, Alexandre Maury ne s'y attendait pas pour entrer et pourtant son secteur d'activit\u00e9 est en plein boom, il faut dire que le prix des v\u00e9hicules a chut\u00e9 en m\u00eame temps que l'Euro ainsi se camping-cars neufs propos\u00e9s \u00e0 68000 francs il y a 5 ans Jean-Marc Dave l'avait pay\u00e9 bien plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:31 > 0:18:42) [79%] : \r\n\u00e0 Alger, pass\u00e9 100000 avec toutes les options, t\u00e9l\u00e9, t\u00e9l\u00e9vision, enfin bref, toutes, toutes options mais comme celui-l\u00e0, quoi, il a donc c'est pareil, ouais ouais magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:42 > 0:18:46) [94%] : \r\nCette chute des prix, entre autres, explique le regain d'int\u00e9r\u00eat pour le camping-car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:46 > 0:18:55) [82%] : \r\n\u00e7a fait pile 5 ans j'ai vu une \u00e9volution partout, je vous parlerai m\u00eame pas du Portugal, c'est, c'est c'est c'est vrai je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:56 > 0:19:01) [96%] : \r\nEt le mouvement prend de l'ampleur, les immatriculations en Suisse ont augment\u00e9 de 27 pour 100 au 1er trimestres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:01 > 0:19:15) [79%] : \r\nLes avant moyenne camping-car pense diff\u00e9remment et puis qui arrive, c'\u00e9tait des prix car m\u00eame beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, il y a 5 6 Jean-Marie ABC, \u00e7a baisser, de combien c'est pas 25 25 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:16 > 0:19:18) [91%] : \r\nC'est l'heure du petit d\u00e9jeuner pour la famille Murith.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:18 > 0:19:20) [80%] : \r\nVous avez entendu pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:21 > 0:19:29) [93%] : \r\nJusque-l\u00e0 les camping-car \u00e9tait plut\u00f4t l'apanage des retrait\u00e9s, mais gr\u00e2ce \u00e0 la baisse des prix, c'est aujourd'hui un autre public qui s'int\u00e9resse aussi \u00e0 ce mode de logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:29 > 0:19:40) [88%] : \r\nMaintenant, il y plus en plus de familles qui qui prennent le relais, parce qu'avec des enfants, ben c'est vraiment agr\u00e9able de pouvoir voyager de pouvoir bouger et puis il faut leur donner go\u00fbt au camping.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:40 > 0:19:47) [88%] : \r\nCe pl\u00e9biscite pour les camping-car Brigitte au von Braun, l'a constat\u00e9 dans son camping, mais encore faut-il avoir de la place pour les accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:47 > 0:20:03) [90%] : \r\nOn a \u00e9quip\u00e9 14 parcelles sp\u00e9cialement con\u00e7ue pour les camping-car, c'est-\u00e0-dire, on les a agrandi chaque parcelle fait 140 m\u00e8tres carr\u00e9s et dispose d'un raccordement directement \u00e0 l'eau et aux eaux us\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:03 > 0:20:13) [95%] : \r\nAujourd'hui environ 50000 camping-cars sont immatricul\u00e9s en Suisse, un chiffre qui devrait encore augmenter rapidement, m\u00eame si les constructeurs aujourd'hui peinent \u00e0 faire face \u00e0 la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:14 > 0:20:30) [92%] : \r\nAux championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres en ce moment m\u00eame, L\u00e9a Sprunger est en pleine concentration dans moins de 3 heures, elle sera en finale du 400 m\u00e8tres haies la Vaudoise doit \u00e0 tout prix \u00e9vacuer cette pression qu'il a parfois handicap\u00e9es nous entendrons son entra\u00eeneur dans un instant d'abord se rappel avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:31 > 0:20:57) [91%] : \r\nL\u00e9a Sprunger ce soir sous les feux des projecteurs avec un statut de favorite au r\u00f4le qu'il a souvent paralys\u00e9, on se souvient de Belgrade, en f\u00e9vrier, la Vaudoise semble avoir course gagn\u00e9e lorsqu'elle fut crise elle terminera finalement 5\u00e8me une \u00e9norme d\u00e9sillusion qui rappelle celle survenue aux Jeux olympiques de Rio sur 400 m\u00e8tres haies L\u00e9a Sprunger pi\u00e9tine devant les derni\u00e8res et et termine en larmes ce devait \u00eatre une course de r\u00eave, ce fut un cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:02 > 0:21:07) [89%] : \r\nC'est la pire, c'\u00e9tait la plus importante de ma carri\u00e8re sous montrer le la pire chose que j'ai pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:08 > 0:21:16) [86%] : \r\nCes contre- performances, L\u00e9a les a minutieusement analys\u00e9 \u00e0 27 ans, avec humilit\u00e9, elle a accept\u00e9 de se remettre en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:16 > 0:21:26) [91%] : \r\nEt apr\u00e8s, Belgrade j'ai entrepris \u00e0 une th\u00e9rapie par l'hypnose, c'est des petites choses que que j'entreprends et puis j'esp\u00e8re qu'\u00e0 Londres, tout \u00e7a sera sera oubli\u00e9 que j'arriverai \u00e0 \u00e0 passer par ce ce blocage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:27 > 0:21:33) [95%] : \r\nPour que la th\u00e9rapie \u00e7a compl\u00e8te la Lyonnaise a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 d'avoir un pied dans une autre vie, comme pour penser \u00e0 autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:38 > 0:21:46) [91%] : \r\n\u00e7a permet de de me vider la t\u00eate et puis dans des moments o\u00f9, dans le sport, c'est un peu plus difficile, c'est c'est super important, un super agr\u00e9able d'avoir d'avoir ce petit \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:46 > 0:22:02) [92%] : \r\nUne nouvelle approche de l'athl\u00e9tisme qui porte ses fruits, \u00e0 Londres, la Lyonnaise a termin\u00e9 premi\u00e8re de sa s\u00e9rie 2\u00e8me de la demi- finale, elle semble avoir fait le plus dur, tout \u00e0 l'heure, L\u00e9a devra avoir la t\u00eate et les jambes bien en harmonie courir sans pression pour esp\u00e9rer une m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:03 > 0:22:05) [98%] : \r\nBonsoir Laurent Meuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:06 > 0:22:18) [91%] : \r\nBonsoir, vous entrez village Sprunger depuis des ann\u00e9es, vous la connaissez par coeur, elle a connu quelques difficult\u00e9s, notamment l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux JO aux championnats d'Europe, alors vous avez tout mis\u00e9, cette fois-ci sur la pr\u00e9paration mentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:20 > 0:22:44) [92%] : \r\nOui, effectivement, apr\u00e8s les les Jeux olympiques de Rio et aussi les championnats d'Europe en salle \u00e0 Belgrade, cet hiver, on a fait un peu un bilan de ce qui devait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 pour franchir encore un cap dans les grands championnats, et on est rapidement tomb\u00e9 sur le fait qu'il fallait investir du temps et et de l'\u00e9nergie dans dans la pr\u00e9paration mentale pour arriver le jour J, a align\u00e9 son physique et son esprit pour faire la meilleure performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:44 > 0:22:49) [92%] : \r\nAlors vous me disiez que c'est notamment par l'hypnose, que se passe ce travail de pr\u00e9paration en quoi est-ce que \u00e7a l'a aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:51 > 0:23:32) [89%] : \r\nOui, alors l'hypnose, c'est quelque chose qu'on a fait dans un 1er temps apr\u00e8s les championnats d'Europe en salle, c'\u00e9tait surtout pour rompre un petit peu ce ce sch\u00e9ma n\u00e9gatif avec ses encha\u00eenements vid\u00e9o Belgrade et puis pour que, pour qu'elle arrive \u00e0 \u00e0 s'attaquer au gros coeur du probl\u00e8me finalement, c'est quelque chose que qu'elle a trouv\u00e9 tr\u00e8s utile, puis qu'elle va peut-\u00eatre renouveler aussi \u00e0 l'avenir et, en parall\u00e8le, elle a travaill\u00e9 avec avec une coach mental qui elle travaille plus sur des outils pour essayer de contr\u00f4ler la nervosit\u00e9 pour essayer d'aborder les courses de la meilleure mani\u00e8re, en prenant en faisant feedback apr\u00e8s chaque comp\u00e9tition pour voir comment \u00e7a s'est pass\u00e9 dans quel \u00e9tat, finalement, elle a, elle, a abord\u00e9 cette comp\u00e9tition \u00e0 quel r\u00e9sultat, elle a, elle a eu en parall\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:32 > 0:23:41) [89%] : \r\nAu niveau physique, la Sprunger est connu pour sa foul\u00e9e plut\u00f4t lente au d\u00e9but, mais elle a conserv\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, quand d'autres, c'est sa sa grande force ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:44 > 0:24:06) [90%] : \r\nOui, certainement, que ce sera une des cl\u00e9s ce soir L\u00e9a est la seule athl\u00e8te au monde actuellement \u00e0 r\u00e9aliser 14 foul\u00e9es sur la partie de course 15 sur la 2\u00e8me quant \u00e0 ses adversaires arrivent en fin de course en pi\u00e9tinant un peu devant les obstacles qu'elle arrive \u00e0 d\u00e9bouler sur la ligne droite avec une grande foul\u00e9e et reprend ses adversaires l'une apr\u00e8s l'autre, on esp\u00e8re qu'encore une fois, ce sch\u00e9ma va \u00eatre gagnant ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:06 > 0:24:13) [88%] : \r\nAlors ce soir, elle sera au couloir num\u00e9ro 5 entre les 2 favorites, la Tch\u00e8que \u00e0 et l'am\u00e9ricaine Muhammad, on imagine que c'est aussi une pression suppl\u00e9mentaire pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:15 > 0:24:41) [93%] : \r\nC'est toujours bien d'\u00eatre au coeur de la course de de sentir ses adversaires et de sentir qu'on fait partie de de cette finale, mieux qu'\u00eatre \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9 int\u00e9rieure ou ext\u00e9rieur apr\u00e8s le 400 m\u00e8tres haies c'est avant tout une course dans son couloir avec 10 obstacles et il va falloir rester focalis\u00e9 sur sur cela pendant la grande majorit\u00e9 de la course et c'est seulement sur la fin quand on aborde la derni\u00e8re ligne droite, qu'on commence \u00e0 \u00eatre au combat avec les autres, en cela, c'est plut\u00f4t un Avantage de de se retrouver au au centre du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:41 > 0:24:43) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Laurent Meuwly et bonne chance pour tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:47 > 0:25:09) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 il y a quelques minutes, la finale du 400 m\u00e8tres haies sera \u00e0 suivre d\u00e8s 22 heures 35 sur RTS 2 l'autre \u00e9v\u00e9nement ce soir, c'est la finale du 200 m\u00e8tres masculin sur la ligne de d\u00e9part un athl\u00e8te du Botswana Isaac Makuala, il est au coeur d'une pol\u00e9mique d'abord malade et interdit de stade, il a pu \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 au dernier moment, J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:11 > 0:25:21) [93%] : \r\nL'image est rarissime, un homme seul sur la piste, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fier non pas des adversaires, mais une injustice, c'est l'histoire d'Isaac Makuala l'histoire dont tout le monde parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:22 > 0:25:33) [84%] : \r\nFlashback ce lundi soir : s\u00e9ries du 200 m\u00e8tres le couloir 7 Isaac Makuala vide la raison : une trentaine d'athl\u00e8tes de son h\u00f4tel sont touch\u00e9s par une gastro- ent\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:34 > 0:25:44) [93%] : \r\nSurpris en train de vomir \u00e0 l'\u00e9chauffement moi quoi l\u00e0 est interdit de d\u00e9part pour \u00e9viter toute contamination le Botswanais conteste \u00eatre malade mais rien n'y fait, il ne peut d\u00e9fendre ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:45 > 0:25:59) [94%] : \r\nMardi 2\u00e8me Cr\u00e8vecoeur Makuala en bleu sur ces images seront au stade pour disputer la finale du 400 m\u00e8tres mais il est renvoy\u00e9 comme un malpropre, la loi britannique exige la mise en quarantaine des personnes atteintes de gastro- ent\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:59 > 0:26:06) [86%] : \r\nLui qui esp\u00e9rait d\u00e9crocher le titre mondial assistant puissant, la victoire de fonds Niekerk meurtri, il se dit m\u00eame victime d'un complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:09 > 0:26:13) [96%] : \r\nJe maintiens que je ne suis pas malade et que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 auscult\u00e9 par un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:15 > 0:26:25) [89%] : \r\nDes d\u00e9clarations qui entra\u00eene une vague de compassion et rebondissements, mercredi soir, au bout de 48 heures de quarantaine Makuala est autoris\u00e9 \u00e0 courir seul sa s\u00e9rie du 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:26 > 0:26:31) [92%] : \r\nPort\u00e9 par tout un stade, il se qualifie facilement et visiblement, c\u00f4t\u00e9 sant\u00e9, \u00e7a va plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:35 > 0:26:41) [91%] : \r\nDans la foul\u00e9e, 2 heures plus tard, en demi- finale le Botswanais rayonne sous la pluie et termine le poing lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:43 > 0:26:48) [94%] : \r\nCe soir, plus que jamais l'expression avoir un compte \u00e0 r\u00e9gler, prendra tout son sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:52 > 0:27:03) [96%] : \r\nAvant de quitter, je vous propose de faire la connaissance de l'un de nos cousins \u00e9loign\u00e9s, il vivait au Kenya il y a 13 millions d'ann\u00e9es ce tout petit singe devient ainsi un nouveau cha\u00eenon dans l'\u00e9volution de l'homme, explications St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:05 > 0:27:59) [91%] : \r\nUn petit Solange, mort \u00e0 l'\u00e9poque du Mioc\u00e8ne il y a 13 millions d'ann\u00e9es, il nous vient tout droit d'une for\u00eat dense de type \u00e9quatorial, son cr\u00e2ne a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 gr\u00e2ce aux cendres dans le volcan qui se trouvait au nord du Kenya vers le lac Turkana, un membre de l'\u00e9quipe de fou, il a trouv\u00e9 pendant sa pause cigarette, il a d'abord cru avoir affaire \u00e0 une t\u00eate de f\u00e9mur car il est extr\u00eamement rare de trouver un cr\u00e2ne complet si ancien pour r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9signer l'esp\u00e8ce \u00e0 laquelle appartenait ce fossile, les chercheurs ont examin\u00e9 son int\u00e9rieur avec un Synchrotron, le super scanners \u00e0 r\u00e9aliser des images 3D tr\u00e8s pr\u00e9cises, les stries de croissance pr\u00e9sente sur sa dentition ont permis de dire qu'il est mort \u00e0 l'\u00e2ge de un an et 4 mois \u00e0 plus ou moins 40 jours pr\u00e8s un juv\u00e9nile dont on a aussi pu voir l'oreille interne et l\u00e0, surprise, alors que vivant cet animal devait ressembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:59 > 0:28:02) [84%] : \r\nLes gibbons son oreille interne \u00e9voque davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:04 > 0:28:30) [87%] : \r\nD'un chimpanz\u00e9 et notre anc\u00eatre commun \u00e0 nous les Hommes et grands singes vivait en Afrique il y a 7 millions d'ann\u00e9es ce sp\u00e9cimen est une branche primitive des hommes, il ne qui comprend les gorilles : les orangs-outans les bonobos les chimpanz\u00e9s, les gibbons et nous, nous avons donc sous les yeux un nom vieux cousin une nouvelle esp\u00e8ce retenez son nom ni en Zapi Thecus allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:31 > 0:28:54) [93%] : \r\nEt je vous rappelle cette information, le PLR Vaudois lance Isabelle Moret dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle rejoint ainsi le Tessinois Ignazio Cassis et le Genevois Pierre Maudet le ticket sera connue le 1er septembre dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, puis \u00e0 20 heures 5 temps pr\u00e9sent vous racontera l'histoire d'une incroyable traque polici\u00e8re en Italie, demain soir, vous retrouverez Malika Nedir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:02 > 0:29:05) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:14 > 0:29:21) [63%] : \r\nN'pas qu'on le c\u00f4t\u00e9 per\u00e7u comme lui c\u00e9l\u00e8bres tubes 23.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:21 > 0:29:46) [76%] : \r\nOui, je suis donc je tout en un jeu mortel d\u00e9cisif, vous avez cieux quand Airbus excit\u00e9s, or la fin proche ah mais qu'est-ce que tu oui pour ceux qui sont, moi je sais pas rester chez le seul bien s\u00fbr par la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:50 > 0:29:55) [82%] : \r\nMerci la b\u00eate, c'est du temps merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:17 > 0:30:24) [69%] : \r\nMaire, c'est la bonne carte pour oui, tout est merveilleux alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:40 > 0:30:45) [73%] : \r\nONU : or on parle et boire un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:57 > 0:31:06) [81%] : \r\nAux yeux, un coup de barre sur vos propres et rassurer faute c'est \u00e7a je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:13 > 0:32:14) [75%] : \r\nMal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:14 > 0:32:15) [81%] : \r\nEt puis c'est quoi parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:37 > 0:32:39) [76%] : \r\nEt quoi 1000 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:42 > 0:32:44) [71%] : \r\nDes fautes Hadib et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:46 > 0:32:49) [89%] : \r\nOn avait dit on orientait aussi avec parce qu'une nuisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:49 > 0:32:51) [80%] : \r\nAh bon, ceci explique cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:51 > 0:32:51) [77%] : \r\nLa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:00 > 0:33:03) [90%] : \r\nC'est pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:45 > 0:36:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir quelques \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es, cet apr\u00e8s- midi entre Gen\u00e8ve et la r\u00e9gion de changer comme ici par exemple du c\u00f4t\u00e9 du vengerons mais c'\u00e9tait de loin pas la m\u00eame situation, partout ailleurs, et sur le plateau, on en a eu \u00e0 peine une heure voire rien du tout et on suit l'\u00e9volution justement des pr\u00e9cipitations tout au long de la journ\u00e9e, on voit que \u00e7a s'est calm\u00e9 actuellement mais on a toujours cette d\u00e9pression ici qui ressemble \u00e0 une ellipse orient\u00e9 sud- nord est vraiment le gros de la perturbation passe vraiment dessus de nos t\u00eates, le centre actuellement situ\u00e9 sur le nord de la France va se d\u00e9caler en direction du Sud-Est et vous voyez que \u00e7a tourne v\u00e9ritablement au-dessus de nos t\u00eates, donc on va avoir encore des pr\u00e9cipitations avant que l'anticyclone ici ne pousse en direction de nos r\u00e9gions, mais ce sera \u00e0 partir de samedi, donc, pour ce soir en conserve quand m\u00eame un ciel globalement nuageux accompagn\u00e9s de quelques averses qui vont se produire, surtout en 2\u00e8me partie de nuit puis demain matin, \u00e7a reste toujours aussi maussade, \u00e7a sera encore bien aliment\u00e9 en pr\u00e9cipitations intermittentes localement, pourraient avoir un coup de tonnerre est limit\u00e9 \u00e0 la limite de la neige devrait se situer autour de 2000 m\u00e8tres d'altitude, et dans le courant de l'apr\u00e8s- midi toujours ciel maussade m\u00e9diocre, accompagn\u00e9s de pr\u00e9cipitations intermittentes limite de la neige vers 2200 m\u00e8tres et \u00e7a commence \u00e0 s'\u00e9claircir en toute fin de journ\u00e9e, des pr\u00e9cipitations qui vont aller en s'espa\u00e7ant et progressivement, \u00e7a devrait gagner l'ensemble des r\u00e9gions du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, ce sera tournera autour de 10 degr\u00e9s sur le plateau, lever du jour, idem en ce qui concerne la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, entre 13 et 15 sur l'Est du plateau jusqu'\u00e0 18 la r\u00e9gion genevoise 18 \u00e9galement valait 19 au Tessin 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9 devrait se situer vers 2400 m\u00e8tres du tout, du c\u00f4t\u00e9 des vents comme on va se retrouver au centre de la d\u00e9pression, \u00e7a c'est le calme plat, des bandes de secteur nord mais tr\u00e8s faible et ceci \u00e0 toutes les altitudes maintenant pour la journ\u00e9e de samedi allez l\u00e9ger mieux petit d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud avec le passage d'un petit front plut\u00f4t nuageux du grand beau temps au Tessin et c'est quand m\u00eame un peu meilleurs au niveau des temp\u00e9ratures, on grimpera jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s dimanche un cran mieux une assez belle journ\u00e9e globalement et on devrait monter jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s en Valais maintenant pour ce qui concerne le d\u00e9but de la semaine prochaine, lundi sera une belle journ\u00e9e sur l'ensemble du pays avec un thermom\u00e8tre qui devrait afficher 27 degr\u00e9s meilleur de la journ\u00e9e, petit petite tendance orageuse qui s'accentuera pour la journ\u00e9e de mardi, essentiellement sur les reliefs et temp\u00e9ratures qui deviennent estival voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain on perd 3 minutes de lumi\u00e8re, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tout \u00e7a en notre compagnie \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-09T01:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708616600", "durationSec": 123, "title": "FRIGO SUCCES CAMPING CAR_RTS000001225447", "excerpt": "Le nombre d'immatriculation de camping-cars en Suisse a augment\u00e9 de 27% au premier trimestre 2017. Ce mode de vacances redevient concurrentiel gr\u00e2ce \u00e0 des prix qui ont fortement baiss\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPING", "V\u00c9HICULE AUTOMOBILE", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1631618"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616601", "durationSec": 189, "title": "FRIGO USA SANTE OVERDOSES PAD_RTS000001215520", "excerpt": "Les cas d'overdose sont en forte augmentation aux \u00c9tats-Unis, en particulier avec les d\u00e9riv\u00e9s de l'opium, l'h\u00e9ro\u00efne, les calmants et les m\u00e9dicaments. Cette crise sanitaire de d\u00e9pendance aux drogues touche surtout les petites villes, les banlieues o\u00f9 vit la classe moyenne et les r\u00e9gions rurales.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["TOXICOMANE", "TOXICOMANIE", "CONSOMMATION DE M\u00c9DICAMENTS", "M\u00c9FAIT DES M\u00c9DICAMENTS"], "sequenceIds": ["1631470"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616602", "durationSec": 97, "title": "SO CANDIDATS PLR V2_RTS000001226291", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret sera la seule candidate du PLR vaudois pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de Quattro et le conseiller aux \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais se sont retir\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1631432"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616603", "durationSec": 24, "title": "SO DEBARQUEMENT PLAGE 2_RTS000001226235", "excerpt": "Un \u00e9levage de porc du canton de Vaud est soup\u00e7onn\u00e9 de maltraitances envers ses animaux. Les distributeurs Migros et Coop ont suspendu leurs activit\u00e9s avec le fournisseur. Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des \u00e9leveurs de porcs, il est n\u00e9cessaire d'ouvrir les exploitations aux consommateurs afin de les rassurer."}, {"internalArchiveId": "AA1708616604", "durationSec": 103, "title": "SO ISAAK MAKWALA POLEMIQUE_RTS000001226343", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger avant les championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres, o\u00f9 elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une des favorites pour le 400 m\u00e8tres haies dames.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708616605", "durationSec": 109, "title": "SO MIGRANTS 3_RTS000001226412", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708616606", "durationSec": 106, "title": "SO PORCS COOP MIGROS V2_RTS000001226393", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "PROTECTION DES ANIMAUX", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1631450"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616607", "title": "SO SINGE CRANE_RTS000001226358_0", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708616608", "durationSec": 94, "title": "SO SRUNGER_RTS000001226375", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616609", "durationSec": 27, "title": "SO TAPIS MEUWLYY_RTS000001226215"}, {"internalArchiveId": "AA1708616610", "durationSec": 22, "title": "SO VINS COUPES 2_RTS000001226318"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710631693", "summary": "Terrasse des Grandes Roches, pluvieux : Isabelle Moret, candidate PLR vaudoise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, embrassant diverses personnes. Plan d'ensemble terrasse avec nombreuses personnes. Discours Isabelle Moret devant public. Itw Frederic Borloz, pr\u00e9sident PLR Vaud. Isabelle Moret faisant discours avec Frederic Borloz en arri\u00e8re plan. Public applaudissant. Itw Isabelle Moret.", "id": "1631432", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631711", "summary": "Supermarch\u00e9 Migros : Emballage de viande de porc dans rayon r\u00e9frig\u00e9r\u00e9. Tristan Cerf, porte-parole de la Migros, consultant l'\u00e9tiquette d'un emballage de viande de porc. Plusieurs types de viande avec \u00e9tiquettes dans rayon boucherie. Pano gauche droite rayon boucherie. \nPont-de-Chailly, boucherie : Thomas Schneeberger, g\u00e9rant boucherie Pont-de-Chailly, coupant morceaux de viande. Itw Thomas Schneeberger.\nLieux inconnu, \u00e9levage porcin : Porcs en plein air. Itw Beno\u00eet Marti, \u00e9leveur et membre comit\u00e9 Suisseporcs. Plusieurs porcs courant dans enclos.", "id": "1631450", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "PORC", "\u00c9LEVAGE PORCIN", "VIANDE", "BOUCHERIE (COMMERCE)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "VAUD"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631731", "summary": "Vermont, Burlington, ensoleill\u00e9 : quartier r\u00e9sidentiel. Maison avec enseigne \"Howard Center, Help is here\". Centre-ville.\nClinique m\u00e9dicale \"Howard Center\" : Receptacles \u00e0 seringues usag\u00e9es. Sachets de seringues neuves. Itw Becky, ancienne toxicomane. Grace Keller, responsable \"Safe Recovery\", consultant document et s'entretenant avec coll\u00e8gue. Affiche murale avec statistique overdoses invers\u00e9es. Bo\u00eete m\u00e9dicament antidote. Itw Grace Keller. Infographie morts par overdose aux USA. Employ\u00e9e donnant traitement dans gobelet \u00e0 patient. Bob Bick, directeur g\u00e9n\u00e9ral \"Howard Center\" marchant dans couloir et r\u00e9ception. Itw Bob Bick. Infographie consommation d'opio\u00efdes USA.\nCentre m\u00e9dical de Burlington : Heather Stein, doctoresse, consultant un patient. Itw Heather Stein. Heather Stein prenant tension patient.\nBurlington, lieu inconnu : Itw ancien toxicomane.\nVermont : Port avec bateaux de plaisance. Drapeau am\u00e9ricain accroch\u00e9 \u00e0 fa\u00e7ade. Sc\u00e8ne de rue.", "id": "1631470", "visualThemes": ["CLINIQUE", "TOXICOMANE", "TOXICOMANIE", "M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631877", "summary": "Martigny, agence de location de camping-cars \"G'M Camper\" : Alexandre Maury, co-directeur G'M Camper Valais, descendant un escalier menant \u00e0 entrep\u00f4t et camping-cars. Alexandre Maury et Jean-Marc Dave, propri\u00e9taire d'un camping-car, entrant et visitant camping-car. Itw Jean-Marc Dave. Toilettes dans camping-car. Alexandre Maury marchant dans parking ext avec camping-cars. Alexandre Maury dans toilettes et cuisine camping-car. Itw Alexandre Maury.\nSion, camping : famille avec enfants mangeant d\u00e9jeuner devant camping-car. Itw Steve Murith, propri\u00e9taire d'un camping-car. Camping-car. Brigitte Offenbroich, g\u00e9rante camping TCS \"Les Iles\",  roulant dans v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Itw Brigitte Offenbroich. Sc\u00e8nes de vie dans camping.", "id": "1631618", "visualThemes": ["CAMPING", "V\u00c9HICULE AUTOMOBILE", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631889", "summary": "Duplex Londres : itw Laurent Meuwly, entra\u00eeneur de l'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger.", "id": "1631630"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706940", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032880", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1615029", "internalArchiveId": "AA1708615176", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-10T00:00:00Z", "durationSec": 973, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8833869", "imageURL": "http://www.rts.ch/8833901.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Athl\u00e9tisme / Mondiaux Londres: Isaac Makwala a marqu\u00e9 la soir\u00e9e", "Tennis / Montr\u00e9al: Federer est de retour au Canada", "Le PLR vaudois retient la candidature d\u2019Isabelle Moret", "NE: les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs mesure d\u2019am\u00e9lioration des conditions de travail de enseignants", "En Allemagne, un architecte propose aux migrants de construire des logements", "Le Kenya attend les r\u00e9sultats des \u00e9lections", "Athl\u00e9tisme / Mondiaux Londres: r\u00e9sum\u00e9 des performances suisses", "Football / Super League: d\u00e9faite de Lausanne face \u00e0 Lugano (2-3)", "Festival Locarno: le festival est habitu\u00e9 aux coup d\u2019\u00e9clats", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, depuis Lausanne.", "Les pr\u00e9cisions de Manika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d\u2019Etat, NE", "Des maisons de moins de 10 m\u00e8tres carr\u00e9es, destin\u00e9es aux migrants.", "Des fraudes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9es par l\u2019opposition.", "Les pr\u00e9cisons de Julie Evard, depuis Locarno."], "variantIds": ["ece-8736600", "ece-8737265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T08:35:03Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032882\r\nDate de transcription : 16-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:15) [83%] : \r\nIl faut juste un petit coup de l'acc\u00e8s, c'\u00e9tait donner juste un tout petit chou\u00efa, chou\u00efa c'est juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:27) [68%] : \r\nAir super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:35) [100%] : \r\nMerci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:00:44) [98%] : \r\nMerci et bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:45) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 voici les titres de ce jeudi, le PLR Vaudois a tranch\u00e9, il lance une seule candidature dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celle d'Isabelle Moret Jacqueline de quattro et Olivier Fran\u00e7ais n'en seront pas nous rejoindrons Laurent Dufour \u00e0 Lausanne, soir\u00e9e d'espoir d\u00e9\u00e7u pour l'\u00e9quipe de Suisse aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres, la finale du 400 m\u00e8tres n'a pas souri \u00e0 Karim Hussein d\u00e9ception aussi pour Alex Wilson et Fabienne Schlumpf, tous 2 \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:46 > 0:02:57) [91%] : \r\nEt puis nous irons Festival du film de Locarno \u00e0 2 jours de la cl\u00f4ture quelles surprises ont marqu\u00e9 cette 70\u00e8me \u00e9dition Julien var nous le dira un premier, on y a autant parler de cin\u00e9ma, politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:28) [92%] : \r\n\u00eatre la repr\u00e9sentante des femmes et des m\u00e8res au gouvernement, c'est en ces termes qu'Isabelle Moret annonc\u00e9 sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur notre antenne il y a quelques jours, candidature retenue ce matin par le comit\u00e9 directeur du PLR Vaudois \u00e0 46 ans, la conseill\u00e8re nationale rejoint ainsi le Tessinois Ignacio Cassis et le Genevois Pierre Maudet et nous partons tout de suite pour Lausanne Laurent Dufour, vous avez suivi tout cela pour nous, ce matin, alors on a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs noms chez les lib\u00e9raux- radicaux Vaudois, c'est Isabelle Moret qui avait \u00e9t\u00e9 la plus claire et, aujourd'hui, sa candidature est lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:04:26) [89%] : \r\nFinalement, le PLR Vaudois n'a pas r\u00e9serv\u00e9 de surprise, Isabelle Moret c'\u00e9tait l'un des premiers noms a circul\u00e9 pour une candidature romande, elle a un peu tard\u00e9 l'officialiser que dimanche dernier, vous l'avez rappel\u00e9 et PLR Vaudois avait donc 3 noms \u00e0 sa disposition avec ceux du conseiller aux \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais et de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trop mais il n'a pas eu \u00e0 trancher, puisque ces 2 derni\u00e8res personnes se sont d\u00e9sist\u00e9s, ce matin, au d\u00e9but de la s\u00e9ance du comit\u00e9 directeur candidature vaudoise unique donc, c'est ce que souhaitait le parti qui a rappel\u00e9 que ce si\u00e8ge PLR a toujours appartenu \u00e0 la Suisse romande et il a dit la l\u00e9gitimit\u00e9 du canton de Vaud \u00e0 d\u00e9signer une candidate le canton de Vaud qui est l'une des plus grosses sections Pereire de Suisse, le PLR nationale qui dispose d\u00e9sormais de 3 noms Isabelle Morel, le Tessinois, Ignatz Cassis et le Genevois Pierre Maudet, le groupe d\u00e9signera son ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3, le 1er septembre L l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter est pr\u00e9vue le 1er le 20 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:26 > 0:04:30) [97%] : \r\nAlors Laurent Isabelle Moret vient de s'adresser \u00e0 ses coll\u00e8gues de parti avec quel message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:05:28) [91%] : \r\nOui, c'\u00e9tait temps discours empreint de symboles, elle a choisi ce lieu public au coeur de Lausanne pour sa proximit\u00e9 avec le gymnase de la cit\u00e9 qui repr\u00e9sentait son avenir lorsqu'elle \u00e9tait \u00e9tudiante tout pr\u00e8s aussi du m\u00e9tro M2, l'avenir du canton de Vaud et puis sa candidature dimanche dernier a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'PFL qui repr\u00e9sente l'avenir de la Suisse, elle a d'ailleurs insist\u00e9 sur ce virage num\u00e9rique qui ne concerne pas que les Start-Up qui concerne toutes les entreprises jusqu'\u00e0 l'agriculture et que, elle devra accompagner en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est donc un domaine qui lui touche qui lui tient \u00e0 coeur, elle a \u00e9galement parl\u00e9 d'Europe, comment sortir de l'impasse, elle a pour elle la solution c'est de ren\u00e9gocier un certain nombre d'accord bilat\u00e9raux, enfin, elle a termin\u00e9 sur une touche plus personnelle en se pr\u00e9sentant comme une candidature du futur, une candidature tourn\u00e9 vers l'avenir en \u00e9voquant non seulement son avenir elle mais \u00e9galement l'avenir de ses enfants et de ses futurs petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:50) [93%] : \r\nMerci beaucoup Laurent une viendront bien s\u00fbr sur cela ce soir dans le 19 30 la rentr\u00e9e scolaire approche, ce sera notamment le cas lundi prochain dans le Jura bernois et \u00e0 Neuch\u00e2tel, Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leurs mesures pour am\u00e9liorer les conditions de travail des enseignants, nous \u00e9voquions d'ailleurs ce probl\u00e8me hier dans le journal propose d'\u00e9couter la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Monika Maire-Hefti, elle r\u00e9pond \u00e0 l'air Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:50 > 0:06:12) [92%] : \r\nCette ann\u00e9e, nous avons introduit une p\u00e9riode de d\u00e9charge pour raison d'\u00e2ge aussi pour les temps partiels, c'\u00e9tait important de pouvoir le faire auparavant, c'\u00e9tait que les les personnes qui travaillent \u00e0 temps complets qui pouvaient b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure-l\u00e0, on a introduit une d\u00e9charge pour ma\u00eetrise de classe pour les enseignants de la 3\u00e8me \u00e0 la 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:13 > 0:06:26) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le Kenya est suspendu depuis 48 heures au r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le chef de l'\u00c9tat sortant Uhuru Kenyatta serait largement en t\u00eate, mais l'opposition d\u00e9nonce des fraudes et de premi\u00e8res violences ont d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs morts Marc Hummer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:47) [90%] : \r\nExplosion de violence dans les bidonvilles de Nairobi, plusieurs personnes ont perdu la vie depuis la cl\u00f4ture des bureaux de vote, mardi soir, qui r\u00e9sultat officiel de la annexion pr\u00e9sidentielles ne sont toujours pas proclam\u00e9 mais dans les rues des quartiers populaires, les accusations de fraude apparaissent, la tension est palpable et la plupart des habitants ne cachent pas leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:47 > 0:06:58) [91%] : \r\nLe Cessna d'accueil, nous voulons tous invit\u00e9s recommencer \u00e0 travailler, nous n'avons pas d'autres sont si nous ne travaillons pas bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:59 > 0:07:31) [93%] : \r\nRien \u00e0 voir pourtant avec les affrontements post- \u00e9lectoraux qui avait mis le pays \u00e0 feu et \u00e0 sang, voil\u00e0 10 ans, les troupes sont sporadiques et localis\u00e9es dans les zones sous contr\u00f4le \u00e9troit des forces de l'ordre, la situation risque de se compliquer si l'attente des r\u00e9sultats officiels devaient se prolonger pour l'heure, 54 pourcent des des suffrages quand au pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta, contre 44 pourcent \u00e0 \u00e0 son opposant historique, Raila Odinga, les op\u00e9rations de d\u00e9pouillement men\u00e9e avec le concours d'observateurs ext\u00e9rieurs tr\u00e8s au clair sur l'importance de l'enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:31 > 0:07:46) [87%] : \r\nNous en sommes bien avec l'accord de C\u00e9line essentiel que les leaders k\u00e9nyans se mobilisent pour contribuer \u00e0 donner confiance aux gens et pour de dire que ce processus est men\u00e9e avec pr\u00e9caution les r\u00e9flexions Floyd fera pas de former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:47 > 0:07:52) [96%] : \r\nUn Nairobi comme aux 4 coins du pays, les \u00e9lecteurs k\u00e9nyans en sont r\u00e9duits \u00e0 prendre patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:54 > 0:08:08) [90%] : \r\nC'\u00e9tait l'initiative en Allemagne \u00e0 pr\u00e9sent pour mieux int\u00e9grer les migrants, l'id\u00e9e vient d'un architecte, il leur propose de construire des mini- maisons de moins de 10 m\u00e8tres carr\u00e9s habitat tr\u00e8s \u00e9conomique pour loger les migrants, bien s\u00fbr, mais aussi les plus d\u00e9munis, Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:10 > 0:08:20) [90%] : \r\nLe geste est pr\u00e9cis et le regard Ali r\u00e9fugi\u00e9s syriens arriv\u00e9s \u00e0 Berlin en 2015, n'en est pas \u00e0 son 1er coup d'essai, les mini- maisons il conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:08:40) [89%] : \r\nJe travaillais comme menuisier en civil et aussi au Liban est maintenant en Allemagne, j'ai construit une taille \u00e0 11 \u00e0 Stuttgart- et maintenant je construis celle-ci avec mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:40 > 0:08:54) [80%] : \r\nDonc l'id\u00e9e de ces micro- maison de 6 m\u00e8tres carr\u00e9s venue d'un architecte berlinois, fondateur de la Tania hausse University ce projet encore balbutiant Vista \u00e0 petits prix, les mes grand arriv\u00e9s en nombre en Allemagne ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:56 > 0:09:18) [94%] : \r\nIl faisait froid, c'\u00e9tait en hiver hein il neigeait il pleuvait et il devait dormir dans la rue devant le bureau d'enregistrement, donc j'ai pris ma perceuse j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 du bois que j'ai trouv\u00e9e par hasard dans la rue, je l'ai amen\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 20 \u00e0 30 r\u00e9fugi\u00e9s faisaient la queue en s'ennuyant \u00e0 mourir et on a tout simplement commencer \u00e0 construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:18 > 0:09:36) [91%] : \r\nJe sors de l'espace et petit mais suffisamment grand pour abriter un salon, un lit, une cuisine et un espace sanitaire, le tout construit principalement avec des mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, une maison compact et une mani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 l'arriv\u00e9e des pr\u00e8s d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:37 > 0:09:48) [91%] : \r\nLes championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres et cette soir\u00e9e pleine de promesses, avec 3 Suisses engag\u00e9s en esp\u00e9rait notamment une m\u00e9daille pour Karim SAN Pascal Tournaire, \u00e7a n'a malheureusement pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:10:16) [90%] : \r\nIl a fallu d\u00e9chanter : la sc\u00e8ne mondiale impitoyable en athl\u00e9tisme il y a pas de place pour la moindre faiblesse les alcools suisses engag\u00e9s hier soir en ont fait l'exp\u00e9rience, sous une pluie battante et dans le froid, Karim Hussein d\u00e9contract\u00e9, tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9 au d\u00e9part de la finale du 400 m'\u00eatre trop d\u00e9contract\u00e9, peut-\u00eatre, il n'est jamais dans le coup au couloir 9 tout \u00e0 l'ext\u00e9rieur, d\u00e9part trop lent, il ne parvient jamais \u00e0 revenir dans la course, il termine 8\u00e8me et dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:16 > 0:10:30) [93%] : \r\nRel\u00e9gu\u00e9 au second plan par le nouveau champion du monde, le Norv\u00e9gien Carsten noir Alex Wilson lui esp\u00e9rer une place en finale du 200 m\u00e8tres mais lui aussi n'est pas \u00e0 la hauteur dans sa demi- finale 8\u00e8me et derni\u00e8re place pour le B\u00e2lois qui termine ses Mondiaux sur une contre- performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:32 > 0:11:21) [91%] : \r\nMais la plus grosse d\u00e9ception, elle vient de Fabienne Schlumpf, 2 fois, elle a battu son record national du 3000 m\u00e8tres steeple cette saison 3\u00e8me de l'\u00e9preuve, Ligue de diamant \u00e0 Oslo, la finale semblait pour elle n'\u00eatre qu'une formalit\u00e9 mais elle laisse partir un petit groupe apr\u00e8s le 1er kilom\u00e8tre, alors qu'elle aurait d\u00fb suivre sans difficult\u00e9 la victoire se joue sans elle et elle se fait m\u00eame battre au sprint pour la 6\u00e8me place 6\u00e8me Pierre qui aurait \u00e9t\u00e9 synonyme de qualification pour la finale, donc une soir\u00e9e \u00e0 oublier pour les athl\u00e8tes suisses et puis si les Suisses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevants, hier soir, un athl\u00e8te botswanais lui a litt\u00e9ralement crev\u00e9 l'\u00e9cran Isaac masque Makwala priv\u00e9 injustement de finale du 400 m\u00e8tres priv\u00e9 \u00e9galement des s\u00e9ries du 200 m\u00e8tres, il a pu en partie r\u00e9par\u00e9 hier soir cette injustice c'est J\u00e9r\u00e9mie Henriot, qui nous raconte cette histoire rocambolesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:23 > 0:11:41) [90%] : \r\nLundi soir, pr\u00e9sentation habituelle des coureurs, \u00e0 une exception pr\u00e8s, le couloir, c'est \u00e9vident, le Botswana Makwala est interdit de d\u00e9part et voient les autres se qualifier pour les 2000 finale du 200 m\u00e8tres la raison : une \u00e9pid\u00e9mie de gastro- ent\u00e9rite contamine une trentaine d'athl\u00e8tes de son h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:41 > 0:12:01) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chauffement le Botswanais surpris en train de vomir pour la F\u00e9d\u00e9ration internationale, il est malade, retour dans sa chambre, pire le lendemain la loi britannique impose la mise en quarantaine de toute personnes atteintes de gastro- ent\u00e9rite Makwala seront au stade pour y disputer la finale du 400 m\u00e8tres mais l'athl\u00e8te semble sur ces images, et renvoy\u00e9 comme un malpropre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:02 > 0:12:04) [93%] : \r\nMakwala se dit gu\u00e9ri et crie sa col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:04 > 0:12:15) [92%] : \r\nMais le feuilleton prend un autre virage hier suite \u00e0 la vague de compassion suscit\u00e9e et le recours de sa f\u00e9d\u00e9ration, l'athl\u00e8te et finalement d\u00e9clar\u00e9 apte \u00e0 recourir seul sa s\u00e9rie du 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:16 > 0:12:30) [94%] : \r\n\u00e0 18 heures 40, on retrouve un homme pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fier le chrono et la justice, quelques secondes plus tard, sous les encouragements du public, il se qualifie pour les 2000 finale du 200 m\u00e8tres soulag\u00e9s et visiblement en pleine forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:35 > 0:12:39) [95%] : \r\nPlus fort encore, 2 heures plus tard, entour\u00e9 de ses rivaux, il acc\u00e8de \u00e0 la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:47) [88%] : \r\nEt termine m\u00eame le poing lev\u00e9, transportant fort il y a tout de m\u00eame une justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:52 > 0:13:01) [96%] : \r\n\u00e0 la suite de ces championnats du monde, ce sera donc ce soir d\u00e8s 19 heures 45 sur RTS 2 Pascal on passe au football avec le Lausanne- Sport battu une nouvelle fois \u00e0 domicile \u00e0 la Pontaise par Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:01 > 0:13:08) [93%] : \r\nOui, le Lausanne- Sport qui a une fois de plus confirm\u00e9 sa fragilit\u00e9 d\u00e9fensive en encaissant des buts \u00e9vitables, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:08 > 0:13:21) [91%] : \r\nSoir face au FC Lugano et notamment le 3\u00e8me, le score est de 2 \u00e0 2 85\u00e8me minute cher NicOx \u00e9chappe sur la droite, il trouve Mariani seul au Centre c'est le genre de situation qu'on n'a pas le droit d'offrir \u00e0 l'adversaire, surtout en fin de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:22 > 0:13:34) [85%] : \r\nChanger des moments dans le match, il faut, il faut savoir les g\u00e9rer, il faut savoir les faire et on n'arrive pas \u00e0 les g\u00e9rer, on prend des buts facilement outre il y a \u00e9norm\u00e9ment de buts on marqu\u00e9 quelques-uns mais c'est c'est insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:34 > 0:13:43) [92%] : \r\nLa surprise, hier soir, c'est la victoire \u00e0 l'ext\u00e9rieur de tout 9 assaillants Boyce Lucerne bat Saint-Gall 2 \u00e0 0 et puis ce soir le FC Sion se d\u00e9place Azur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:43 > 0:13:50) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour le foot, passons au tennis avec Roger Federer, presqu'un mois apr\u00e8s son triomphe \u00e0 Wimbledon, il est de retour cette fois au tournoi de Montr\u00e9al sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:50 > 0:14:07) [93%] : \r\nOui, Federer a connu des reprises plus compliqu\u00e9 face \u00e0 Peter Polansky, hier soir, \u00e0 Montr\u00e9al, aucun probl\u00e8me, il a pu reprendre la comp\u00e9tition tout \u00e0 fait sereinement le 6 2 6 1 en 53 minutes le 100 16\u00e8me joueur mondial, n'a pos\u00e9 aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:07 > 0:14:16) [89%] : \r\nAussi au B\u00e2lois au lendemain de son 36\u00e8me anniversaire juste 2 balles de break \u00e0 sauver alors qu'il menait d\u00e9j\u00e0 4 \u00e0 0 dans la 2\u00e8me manche, on a surtout remarqu\u00e9 le nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:16 > 0:14:21) [95%] : \r\nLe choix de couleurs de Federer en vue de la tourn\u00e9e nord- am\u00e9ricaine qui va l'amener \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:21 > 0:14:31) [91%] : \r\nEn 8\u00e8me de finale, il affrontera une vieille connaissance, l'espagnol David Ferrer face auquel il m\u00e8ne 16 victoires \u00e0 0, donc a priori en 8\u00e8me de finale \u00e0 Montr\u00e9al sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:31 > 0:15:02) [91%] : \r\nPour Roger Federer merci beaucoup Pascal pour cette page sport et je vous propose de partir \u00e0 pr\u00e9sent pour Locarno la 70\u00e8me \u00e9dition du Festival du film s'ach\u00e8vera samedi un rendez- vous, coutumier des coups d'\u00e9clat c'est vrai sur le plan artistique, mais aussi parfois politique, puisque l'\u00e9v\u00e9nement est tr\u00e8s couru des parlementaires, des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de ce qui se verraient bien leur succ\u00e9der et sur place, nous rejoignons Julie var Julie, cela fait 10 jours que vous camper carr\u00e9ment sur la Piazza Grande alors on l'a dit au niveau politique, cette fois-ci, c'est un peu plus calme qu'\u00e0 l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:02 > 0:15:45) [88%] : \r\nOui, alors je sais pas si c'est parce que c'est une \u00e9dition anniversaire qui a quelque chose d'exceptionnel dans l'air, mais c'est vrai qu'stade et on a eu ni cri ni crise \u00e0 leur ancien attendez un petit peu autour de la succession de Didier Burkhalter la Pierre Maudet, a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 la candidature dans le train, en venant \u00e0 Locarno, mais \u00e7a c'est vraiment fait hyper tranquillement, il y a pas de vague, la petite bombe qui a eu ici \u00e0 Locarno, \u00e7a, personne ne va passer \u00e0 travers, c'est impossible, c'est la d\u00e9mission de Carla Del Ponte, et de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie elle avait pas convoqu\u00e9, conf\u00e9rence de presse, elle a vraiment annonc\u00e9 devant une une rencontre publique il y avait pas de journaliste, une journaliste confr\u00e8res de de la radio, mais malgr\u00e9 tout, la nouvelle a fait tour du monde en 2 temps 3 mouvements, \u00e7a c'\u00e9tait la petite bombe au niveau, or ce n'est majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:45 > 0:15:50) [91%] : \r\nAlors vous mentionniez la petite bombe du c\u00f4t\u00e9 des films, cette fois, lesquels ont fait le plus de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:50 > 0:17:37) [89%] : \r\nAlors c'est une tr\u00e8s bonne \u00e9dition se trouve en termes de comp\u00e9tition internationale, il y a beaucoup de d\u00e9couvertes, hein, parce que c'est vraiment l'ADN du festival a d\u00e9couvert dans le on ne r\u00e9p\u00e9tera jamais assez, et sur les 19 films en comp\u00e9tition, il y a vraiment un film qui sort du lot qui fait vraiment l'unanimit\u00e9 aussi bien aupr\u00e8s de la critique que du public, c'est le pic de l'Am\u00e9ricain John Caroline alors \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec David Lynch, enfin je crois pas, c'est en tout cas, on dit que non, m\u00eame si David Lynch fait une petite apparition dans le film c'est l'histoire ne le qui, c'est l'histoire d'un nonag\u00e9naire qui s'appelle le qui, parce qu'il enterrera tous ses contemporains, il est en pleine forme, \u00e7a va bien, mais malgr\u00e9 tout, ils sont quand m\u00eame que la fin est proche, alors il va commencer \u00e0 \u00e0 faire une sorte d'introspection, alors c'est un magnifique film qui est jou\u00e9 par l'acteur est sublimissime est jou\u00e9 par Paris dit ne Staunton on se rappelle tous, on l'a vu dans Paris, Texas, devine Tender, ce qui rend le film encore plus beau, parce qu'\u00e9videmment c'est hyper touchant dans la vraie vie, la 3 ans donne tout mais enfin c'est c'est vraiment, c'est vraiment un super beau film, moi j'ai envie de dire aussi ce qu'on oublie d'en parler, parler de Madame de du fran\u00e7ais, Serge Bozon avec Isabelle Huppert, film qui divise un peu plus, c'est une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s libre adaptation du roman de Stevenson, un Docteur Jekyll et Mister Hyde, alors c'est pas un film, attention \u00e7a fait totalement d\u00e9cal\u00e9, presque un peu fantastique, mais c'est pas un film sur le d\u00e9doublement de la personnalit\u00e9, mais vraiment sur l'\u00e9ducation sur la transmission, alors il divise un peu plus, je vous l'ai dit mais moi je pense que c'est un objet dont on va encore parler \u00e0 sa sortie, et puis sinon je voulais quand m\u00eame de parler du film suisse en comp\u00e9tition Goliath de Dominique Le cher alors il a \u00e9t\u00e9 bien accueilli par la critique par le public, surtout, surtout, tout le monde dit que l'acteur principal qui joue un jeune homme qui va devenir p\u00e8re et qui, face \u00e0 l'angoisse commence \u00e0 faire du culturisme enfin pour combler un peu sa part h\u00e9 bien l'acteur est magnifique, c'est surtout ce qui ressort donc voil\u00e0 vous avez compris \u00e0 un suspense assez \u00e9norme mais qui va vite tomber parce que samedi, on saura tout aura le palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:37 > 0:17:50) [90%] : \r\nMerci pour ce panorama tr\u00e8s complet, Julie, ce soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 vous fera d\u00e9couvrir les centaines d'esp\u00e8ces d'abeilles sauvages qui peuplent le Valais avec ses \u00e9tait chaud et sec, le canton est un environnement id\u00e9al pour elle, vous pourrez le constater d\u00e8s 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:52 > 0:17:56) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral vous retrouve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:05 > 0:18:07) [91%] : \r\nSylvie, la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:04 > 0:20:05) [93%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:10 > 0:20:11) [90%] : \r\nC'est utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:35 > 0:20:36) [64%] : \r\nLes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:36 > 0:20:37) [87%] : \r\nBen c'est la bonne en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:39 > 0:20:42) [85%] : \r\nCelle que j'ai mis au montage, donc un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:02 > 0:21:09) [74%] : \r\nEt son projet, que ce soit tr\u00e8s bien et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:14 > 0:25:05) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, quelques \u00e9claircies se sont dessin\u00e9s sur l'extr\u00eame ouest du pays, \u00e0 l'instar de Cop\u00e9, o\u00f9 on voit justement quelques rayons de soleil appara\u00eetre mais ne vous suffit et pas il y aura d'autres pertes et d'autres pr\u00e9cipitations perspective sur l'animation radars, h\u00e9 bien on voit v\u00e9ritablement que nous sommes dans un flux sud- nord, avec des pr\u00e9cipitations localement abondantes, sachez que nous avons atteint jusqu'\u00e0 50 millim\u00e8tres sur la r\u00e9gion du Simplon dans le Binntal, environ 30 millim\u00e8tres Jura plateau entre 7 et 18 millim\u00e8tres sur l'animation satellite on va vraiment bien cet \u00e9norme d\u00e9pression ici il y a la forme d'un 9 et qui est orient\u00e9 sud- nord et qui entra\u00eene justement des perturbations depuis le sud et on voit bien que c'est litt\u00e9ralement au-dessus de nos r\u00e9gions, \u00e7a se passe et le Centre devrait se d\u00e9caler tranquillement en direction de l'Est, mais cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien voil\u00e0 on conservera un ciel bien maussade sur l'ensemble du pays encore quelques extraits quelques petites \u00e9claircies sur l'extr\u00eame ouest quelques rayons de soleil et puis les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre et sont intermittentes durant la soir\u00e9e et puis une partie de la nuit, limite des chutes de neige 2000 2200 oui c'est vraiment pas cher pay\u00e9 pour la, pour la p\u00e9riode et les temp\u00e9ratures suivi il fait frais, avec un maximum de 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 18 degr\u00e9s \u00e9galement le maximum relev\u00e9 en Valais 22 au Tessin 12 seulement 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9 devant se situer vers 2600 m\u00e8tres et du c\u00f4t\u00e9 des vents-l\u00e0, alors nous avons des vents forts en montagne ou en haute montagne avec des rafales jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de secteur sud secteur sud \u00e9galement en Valais et puis un petit une petite orientation Nord-Est sur les cr\u00eates du Jura et l'art que l\u00e9manique mais c'est assez peu sensible demain matin toujours sous un ciel extr\u00eamement nuages plomb\u00e9s, m\u00eame avec des averses intermittentes des des pr\u00e9cipitations intermittentes, quelques rares trou\u00e9es, petit coup de tonnerre, \u00e7\u00e0 et l\u00e0, c'est possible, \u00e9mis des chutes de neige vers 2000 m\u00e8tres et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on devrait voir se dessiner une accalmie \u00e0 partir de l'Ouest et c'est tr\u00e8s lent, \u00e7a avance tr\u00e8s lentement, le centre de la d\u00e9pression se d\u00e9cale tr\u00e8s lentement en direction de l'Est, donc les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, aussi bien dans l'apr\u00e8s- midi que durant la soir\u00e9e, \u00e9limin\u00e9, chutes de neige a \u00e9galement tournant autour de 2 millim\u00e8tres des temp\u00e9ratures s'ans quand m\u00eame un l\u00e9ger cran plus bas des valeurs au lever du jour, comprise entre 10 et 11 degr\u00e9s sur le plateau entre 9 et 10 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, entre 13 et 15 degr\u00e9s sur le Nord-Est jusqu'\u00e0 18 sur l'arc al\u00e9manique 18 \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Sion, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 19 au Tessin 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 remonte l\u00e9g\u00e8rement 2400 m\u00e8tres d'altitude et les vents pivote au secteur nord mais comme nous sommes dans le centre de la d\u00e9pression, il y a carr\u00e9ment pas de dynamisme, \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on perd 3 minutes de lumi\u00e8re aujourd'hui \u00e0 vous tous, je souhaite un bel apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout est l\u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-09T01:53:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708616522", "durationSec": 57, "title": "MI ATHLETES SUISSES_RTS000001225955", "excerpt": "R\u00e9sultats d\u00e9cevant des athl\u00e8tes suisses participant aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres, qui ont soit fini en derni\u00e8re place lors de leurs \u00e9preuves soit qui ne se sont pas qualifi\u00e9s pour le tour suivant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1616533"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616523", "durationSec": 30, "title": "MI COMITE PLR VD_RTS000001225902", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Canadien Peter Polansky par 6-2 6-1 lors du 3e tour du tournoi de tennis ATP Masters 1000 de Montr\u00e9al."}, {"internalArchiveId": "AA1708616524", "durationSec": 31, "title": "MI FEDERER_RTS000001225879", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Lausanne-Sport, qui a perdu contre le FC Lugano sur le score de 2 \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 4e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League. Itw de l'entra\u00eeneur du FC Lausanne-Sport Fabio Celestini suite \u00e0 ce match.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREAL"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616525", "durationSec": 32, "title": "MI FOOT LS LUGANO_RTS000001225897", "excerpt": "L'athl\u00e8te bostwanais Isaac Makwala a pu finalement participer \u00e0 la demi-finale du 200 m\u00e8tres des championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interdit d'y participer dans un premier temps pour cause de maladie. Les organisateurs avaient auparavant mis Isaac Makwala en quarantaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["CELESTINI, FABIO"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616526", "durationSec": 91, "title": "MI ISAAC MAKWALA_RTS000001226003", "excerpt": "Les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs mesures pour am\u00e9liorer les conditions de travail des enseignants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "200 M\u00c8TRES", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1616534"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616527", "durationSec": 88, "title": "MI KENYA PRESIDENCIELLES_RTS000001225977", "excerpt": "Interview de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti qui \u00e9voque les mesures introduites pour am\u00e9liorer les conditions de travail des enseignants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708616528", "durationSec": 28, "title": "MI PC LOCARNO 2_RTS000001225843", "excerpt": "Extrait du film \"Lucky\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain John Carroll Lynch avec l'acteur Harry Dean Stanton."}, {"internalArchiveId": "AA1708616529", "durationSec": 89, "title": "MI REFUGIES TINY HOUSES_RTS000001225961", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708616530", "durationSec": 25, "title": "MI RENTREE SCOLAIRE NE PAD_RTS000001225979", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616531", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE NE PAD_RTS000001225980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ENSEIGNANT", "CONDITION DE TRAVAIL"], "thematicPersons": ["MAIRE-HEFTI, MONIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616532", "durationSec": 46, "title": "MI TAPIS LOCARNO_RTS000001225864"}, {"internalArchiveId": "AA1708616533", "durationSec": 56, "title": "MI TAPIS MORET 3_RTS000001225995"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708616674", "summary": "Londres, pluvieux : finale du 400 m\u00e8tres messieurs avec derni\u00e8re place pour Kariem Hussein, athl\u00e8te suisse.\nDemi-finale du 200 m\u00e8tres avec derni\u00e8re place pour Alex Wilson, athl\u00e8te suisse.\nDemi-finale du 3000 m\u00e8tres steeple dames avec 7e place pour Fabienne Schlumpf, athl\u00e8te suisse.", "id": "1616533", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "200 M\u00c8TRES", "3000 M\u00c8TRES STEEPLE", "400 M\u00c8TRES", "DAMES", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["WILSON, ALEX", "HUSSEIN, KARIEM", "SCHLUMPF, FABIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616675", "summary": "Londres :  demi-finale du 200 m\u00e8tres messieurs sans la participation de Isaac Makwala, athl\u00e8te bostwanais.\nImages Twitter,  officiels refusant acc\u00e8s au stade d'Isaac Makwala pour cause de maladie.\nIsaac Makwala courant seul sa s\u00e9rie du 200 m\u00e8tres.\nDemi-finale du 200 m\u00e8tres messieurs avec 2e place pour Isaac Makwala.", "id": "1616534", "visualThemes": ["200 M\u00c8TRES", "\u00c9LIMINATOIRE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "role": "Duplex Locarno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706942", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032882", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F1CE7332-44BA-4636-8C47-9981249A1D55", "internalArchiveId": "F1CE7332-44BA-4636-8C47-9981249A1D55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel Fischer responsable du dossier politique \u00e9conomique de Travail.Suisse;Jean-Hugues Busslinger membre de la direction du Centre Patronal en charge des dossiers politiques;Charles Barbey. directeur de l'office de l'emploi du canton de Gen\u00e8ve;Jacques Bourgeois, PLR Fribourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans;Baumgartner , Georges ;RiccSe;Renato Pilcher, Pr\u00e9sident de l'association Swissveg;Homsi Georges;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/PATRONS GESTE POUR EMPLOYES) Le temps est venu...d'augmenter les salaires...\r\nDes perspectives \u00e9conomiques encourageantes, un franc qui s'affaiblit face \u00e0 l'euro et le ch\u00f4mage qui recule.\r\nLes indicateurs son donct favorables \u00e0 une augmentation des salaires...\r\nC'est la revendication...de Travail Suisse...formul\u00e9e hier\u00e0 Berne... \r\nLa fa\u00eeti\u00e8re syndicale affute ses arguments...en vue des n\u00e9gociations salariales de l'automne...\r\nMais quelel r\u00e9ponse des patrons!\r\nEt bien...ils ne plieront pas si facilement... face \u00e0 l'argument de la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique.\r\n Cynthia Racine.\r\n  1'37''\r\n((Une bonne sant\u00e9 \u00e9conomique. qui m\u00e9rite bien 2% d'augmentation salariale. La reprise \u00e9conomique doit profiter aux employ\u00e9s. Gabriel Fischer responsable du dossier politique \u00e9conomique de Travail.Suisse\r\nSON 1 - 22'\r\nIl est temps d'augmenter les salaires. dans les branches profitant de l'affaiblissement du franc par rapport \u00e0 l'euro... principale cible: l'industrie d'exportation. Mais Travail.Suisse veut aussi de meilleurs conditions dans le b\u00e2timent, la sant\u00e9, le commerce de d\u00e9tail ou encore l'h\u00f4tellerie restauration. Face \u00e0 tant d'enthousiasme les milieux patronaux pr\u00e9f\u00e8rent la prudence. Jean-Hugues Busslinger membre de la direction du Centre Patronal en charge des dossiers politiques\r\nSON 2 - 30''\r\nDes milieux patronaux qui ne se disent pas pour autant fermer \u00e0 la discussions dans les branches qui permettent des adaptations salariales, ajoute le Centre patronal. Mais tout ceci devra se discuter branche par branche, cet automne.))\r\n(07/GE ORP FACHES PERSONNEL 1 IV BARBEY) Les salaires en question...mais aussi la politique de l'emploi dans son ensemble...\r\nLes offices r\u00e9gionaux de placement sont f\u00e2ch\u00e9s! \r\n***F\u00e2ch\u00e9s de la mani\u00e8re avec laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre en musique le m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...cet instruments... choisi par le Parlement pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse.\r\n L'objecti...on le sait... est....de favoriser les ch\u00f4meurs \u00e9tablis en Suisse. \r\nCertaines offres d'emplois, celles pour des m\u00e9tiers o\u00f9 il y a plus de 5% de ch\u00f4meurs, leur seront r\u00e9serv\u00e9es pendant quelques jours. \r\nMais il y a un....gros b\u00e9mol : les offices de placement, risque d'\u00eatre submerg\u00e9s, \r\nSelon le directeur...de l'office du canton de Gen\u00e8ve...Charles Barbey...le syst\u00e8me peut fonctionner...\r\nIl existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0...\u00e0 Gen\u00e8ve...mais il faut y mettre ley moyens...\r\nPour le directeur de l'office de l'emploi du canton de Gen\u00e8ve, un tel syst\u00e8me peut fonctionner. Il existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pour les postes de l'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nMais pour cela, il faut y mettre les moyens.\r\n   0'42''\r\nCharles Barbey...r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon.\r\nLa consultation sur ce projet de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne court jusqu'au 2 septembre.\r\n(02/FR BOURGEOIS CANDIDAT? IV (EMBARGO MATINALE)) Septembre...ce sera aussi...le mois d\u00e9cisif...pour l'\u00e9lection du nouveau Conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nEt un candidat...qui avait laiss\u00e9 planer de gros doutes sur ses intentions...renonce finalement...\r\nComme l'a appris notre bureau fribourgeois...il ne se lancera pas dans la course...\r\nEn tant que directeur de l'Union suisse des paysans, il pr\u00e9f\u00e8re notmment...se concentrer sur l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\nUn scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain... soit 4 jours apr\u00e8s l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nJacques Bourgeois dit ne pas vouloir mener deux campagnes..mais il estime...malgr\u00e9 tout...avoir toutes les qualit\u00e9s d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\n  0'54''\r\nJacques Bourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(03/GE CONGRES PLR MAUDET PA) (Jacques Bourgeois...au micro...de Maurice Doucasse...)\r\nA ce jours...ils sont donc officiellement trois...\u00e0 \u00eatre officiellement en course...pour ce poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe Tessinois Ignazio Cassis, la Vaudoise Isabelle Moret...et le Pierre Maudet...\r\nLe conseiller d'Etat genevois a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9 dans le bain...hier...par la section cantonale du PLR:..\r\nA l'unanimit\u00e9, les 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont valid\u00e9 sa candidature. \r\nLe candidat Maudet  en a profit\u00e9 pour pr\u00e9senter les grands axes de son projet pour la Suisse. \r\nTania Sazpinar \u00e9tait sur place...\r\n  0'57''\r\n((C'est devant un public totalement acquis que Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 son projet en d\u00e9veloppant 3 points qui lui tiennent \u00e0 coeur. Tout d'abord les relations internationales qu'il faudra pacifier.. particuli\u00e8rement celles avec l'Union europ\u00e9enne, ensuite le march\u00e9 du travail et plus g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9conomie ainsi que la question de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nComment s'y prendre? Il a esquiss\u00e9 quelques pistes par exemple concernant les relations avec l'UE sur la question des juges \u00e9trangers qu'il qualifie de ligne rouge. Pour lui la solution pourrait passer notamment par de l'arbitrage international priv\u00e9. \r\nPierre Maudet a tout int\u00e9r\u00eat a vite faire connaitre son projet politique. Etant le seul candidat qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne il doit se positionner sur des \u00e9l\u00e9ments de politique f\u00e9d\u00e9rale. Le PLR genevois croit donc en lui mais il est conscient d'une chose: l'\u00e9tape la plus compliqu\u00e9e pour son candidat sera de pouvoir pr\u00e9senter ses id\u00e9es face \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Autrement dit de figurer sur le ticket final pr\u00e9sent\u00e9 par le PLR Suisse. ))\r\n(12/JAPON LIVRE DEFENSE PA) La guerre des mots...et d'intimidation...est mont\u00e9 d'un cran...encore...cette nuit...entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis...\r\nLe r\u00e9gime cor\u00e9en menace d\u00e9sormais......de tirer...un missile pr\u00e8s de l'ile am\u00e9ricaine de Guam...dans le Pacifique...\r\nR\u00e9ponse frontale. donc.....aux mots tr\u00e8s forts...employ\u00e9s...quelques heurs plus t\u00f4t...hier...par Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain...a promis (je cite) \"Le feu\" et \"la col\u00e8re\" sur Pyongyang...en cas de nouvelle menace...\r\nUn pays s'inqui\u00e8te de plus en plus de cette escalade verbale : le Japon.\r\nL'ile am\u00e9ricaine de Guam...n'est situ\u00e9e qu'\u00e0 2'600 km de Tokoy...et le ministre japonais de la d\u00e9fense ne s'en cache pas...\r\nIl consid\u00e8re la Cor\u00e9e du Nord...comme un \"danger majeur...et imminent\"...\r\nLes pr\u00e9cisions de Geroges Baumgartner...\r\n(22/SEISME EN CHINE) Du Japon...on prend la route de l'ouest...vers la Chine...o\u00f9 la terre ne cesse de trembler depuis...hier soir...\r\nUn puissant s\u00e9isme de magnitude 6,5 a frapp\u00e9 une des r\u00e9gions les plus touristiques du pays.... \r\n Ue zone montagneuse de la province du Seu-tchuan.\r\nPlus d'une centaine de r\u00e9pliques ont \u00e9t\u00e9 ressenties ces derni\u00e8res heures.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 12 morts et une centaine de bless\u00e9s...\r\nCorrespondance \u00e0 P\u00e9kin...S\u00e9bastien Ricci.\r\n(VEN - Condamn\u00e9 par pays latino-am\u00e9ricains) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale..\r\nLe r\u00e9gime socialiste du Venezuela...de plus en plus isol\u00e9...sur son propre continent...\r\nDouze pays...am\u00e9ricains...ont publi\u00e9...hier...\u00e0 LIma...un communiqu\u00e9 cojoint...pour d\u00e9noncer \"une rupture de l'ordre d\u00e9mocratique\".\r\nParmi eux...le Br\u00e9sil, l'Argentine, le Mexique...et le Canada...\r\nCe groupe r\u00e9goional a condamn\u00e9 \"des violations syt\u00e8matiques des droits de l'homme, des violences et des persecussions\".\r\nHier...les Nations Unies...avait estim\u00e9...que la r\u00e9pressions des r\u00e9centse manifestations a entra\u00een\u00e9...l'arrestatino arbitraire...de plus d'un millier de personnes....\r\n(Kenya) Cette phrase forte aussi cete nuit :\r\n\"Les r\u00e9sultats sont fictifs...il ne faut pas en tenir compte....\"\r\nCr\u00e9dit\u00e9 de 44% des voix...Raila Odinga le principal opposant au pr\u00e9sident Kenyan Uhuru Kenyatta refuse les r\u00e9sultats provisoires publi\u00e9s sur le site de la commission \u00e9lectorale...\r\nDes chiffres qui donnent un peu plus de 55% des voix au sortant. \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne seront connus que dans la journ\u00e9e\r\n(D5/CROQUETTES VEGANES) On vous le disait en titre...La mode de vie... vegane atteint aussi.... les \u00e9cuelles. \r\nMais que donner \u00e0 manger \u00e0 son animal de compagnie si soi-m\u00eame on rechigne \u00e0 manger de la viande?\r\n Chats et chiens peuvent-ils survivre avec un r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9talien?\r\n M\u00eame les adeptes de v\u00e9ganisme se disputent \u00e0 ce sujet. \r\nClarifications...avec... Alain Croubalian\r\n  1'33''\r\n(( Dans les forums v\u00e9ganistes la bataille fait rage entre ceux qui affirment qu'il s'agit de maltraitance des animaux que de faire manger v\u00e9g\u00e9talien \u00e0 ces animaux r\u00e9put\u00e9s carnivores et ceux qui affirment que servir de la viande d'aussi mauvaise qualit\u00e9 est un attentat: \r\nRenato Pilcher, Pr\u00e9sident de l'association Swissveg; peut-on donner de la viande \u00e0 son toutou?\r\nTraduction:\r\nOn peut. C'est plus facile chez les chiens. Ils sont omnivores. Pour les chats, c'est difficile car ils sont carnivores. La nourriture domestique pour chats est de toute fa\u00e7on probl\u00e9matique: celle qu'on peut acheter au supermarch\u00e9 n'est PAS ad\u00e9quate. Un chat ne mange jamais de vache ou de cochon. Et c'est cela qu'on trouve surtout dans la p\u00e2t\u00e9e commerciale. On y rajoute acides amin\u00e9s et vitamines. On pourrait tr\u00e8s bien alors remplacer la viande par du v\u00e9g\u00e9tal puis mettre les adjuvants n\u00e9c\u00e9ssaires. Un menu v\u00e9g\u00e9talien pour les chats est difficile \u00e0 ma\u00eetriser, car il faut vraiment s'y conna\u00eetre; sinon il y a des fabricants qui font des aliments secs ad\u00e9quats.\r\nCe sont les acides amin\u00e9s Taurine et Carnitine qu'on rajoute \u00e0 la nourriture pr\u00e9-fabriqu\u00e9e pour que les chats ne deviennent pas aveugles. \r\nDe toutes fa\u00e7ons la liste d'aliments que ni les chiens ni les chats ne mangent est encore plus longue: Les avocats, l'oignon, l'ail et la levure; mais \u00e9galement le chocolat, les myrtilles, les raisins, les os de volailles et la viande crue, sont \u00e0 bannir des menus \u00e0 cause des risques de salmonelles et autres bact\u00e9ries. ))\r\n(18/MONTREAL TENNIS IV FEDERER) Qui l'aurait dit...il y a une ann\u00e9e...\r\n Roger Federer entame aujourd'hui...la deuxi\u00e8me moti\u00e9 de sa saison...avec la possibilit\u00e9 de re-devenir num\u00e9ro un mondial!\r\nIl en lice la nuit prochaine au tournoi Masters 1000 de Montr\u00e9al...face au Canadien...Peter Polanski...\r\nA l'horizon : le dernier grand chelem de la saison : l'US OPEN...\r\nEt quand Roger Federer...revient  ambitieux...au Qu\u00e9bec...ca sonne presque comme une chanson de Robert Charlebois...\r\n  0'42''\r\nC\u00f4t\u00e9 sport...la SUisse aussi \u00e0 l'honneur du c\u00f4t\u00e9 des mondiaux d'Athl\u00e9tisme de Londres...\r\nLea Sprunger s'est qualifi\u00e9 hier soir...pour la finale du 400 m\u00e8tres haies...finale qui aura lieu demain...\r\nEt avant cela sur la m\u00eame distance...ce soir...c'est le Thurgovien Karim Hussein qui sera en finale...vers 21h 35...\r\nDe quoi r\u00eaver peut-\u00eatre \u00e0 une premi\u00e8e m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse...\r\n(METEO) soleil ce matin...puis retour des nuages en cours d'apr\u00e8s-midi...avec un ciel a nouveau mena\u00e7ant, et des pluies parfois orageuses qui \u00e9clateront, principalement sur les reliefs pour commencer...puis partout durant la nuit.\r\nLe mercure atteindra 24 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nM\u00eame type de temps demain et pas plus de 21 degr\u00e9s.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815192", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8815208", "ece-8815192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T17:32:34Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLe journal, Julien Bangerter, il est encore d'augmenter les salaires, le syndicat Travail Suisse mettent en avant le retour d'un meilleur contexte \u00e9conomique et demande un geste pour les employ\u00e9es notamment dans l'exportation qui profite de l'affaiblissement du franc face \u00e0 l'Euro, mais pas s\u00fbr que les patrons l'entende de cette oreille, il avait volontairement laiss\u00e9 planer le doute, mais il ne sera pas candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Conseil national de fribourgeois Jacques Bourgeois renonce, m\u00eame s'il estime avoir l'\u00e9toffe d'un ministre de son c\u00f4t\u00e9, le Genevois Pierre Maudet, a d\u00e9taill\u00e9 son programme hier soir devant la section genevoise du PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nLa crainte des offices r\u00e9gionaux de placement en face \u00e0 l'application de l'initiative contre immigration de masse personnel insuffisants, syst\u00e8mes informatiques inadapt\u00e9es, d\u00e9lais difficile \u00e0 tenir, le directeur du service public de l'emploi du canton de Fribourg Charles de fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [89%] :\r\nEn Direct avec nous juste apr\u00e8s le journal, le feu et la col\u00e8re, c'est ce qu'a promis hier soir, Donald Trump \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, si elle persiste dans dans ce missiles balistiques Pyongyang surench\u00e8res et menaces qui am\u00e9ricaine de Guam dans le Pacifique et entre les 2 pays, le Japon s'inqui\u00e8te de plus en plus ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nIl occupe un poste cl\u00e9 dans le chaudron proche-oriental, directeur de une roi, l'Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, sa position est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e, notamment par le gouvernement isra\u00e9lien, le Suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nNe mangez Neelian ni tout autre produit sur l'exploitation animale vegan isme oui mais ce mode de consommation : doit -il aussi \u00eatre appliqu\u00e9e pour les chiens, les chats et autres animaux de compagnie des personnes, je gagne, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 la fin de ce journal, des perspectives \u00e9conomiques encourageantes en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [96%] :\r\nQui s'affaiblit face \u00e0 l'Euro et le ch\u00f4mage qui recule, les indicateurs sont favorables \u00e0 une augmentation des salaires, c'est la revendication de Travail Suisse formul\u00e9e hier \u00e0 Berne la fa\u00eeti\u00e8re syndicale aff\u00fbte ses arguments en vue des n\u00e9gociations salariales de l'Automne, mais quelle r\u00e9ponse des patrons, h\u00e9 bien ils ne plieront pas si facilement face \u00e0 l'argument de la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique cimeti\u00e8re ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [95%] :\r\nUne bonne sant\u00e9 \u00e9conomique qui m\u00e9rite bien 2 pourcent d'augmentation salariale, la reprise \u00e9conomique doit profiter aux employ\u00e9es Gabriel Fischer, responsable du dossier politique \u00e9conomique deTravail.Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [88%] :\r\nChiffres assez Bomin la Seco provenance de croissance \u00e9conomique de1,4 pourcent pour pour cette ann\u00e9e et m\u00eame de1,9 pourcent pour pour l'ann\u00e9e prochaine, la situation \u00e9conomique est assez solide, le moment et les perspectives sont bonnes et c'est aussi dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait les travailleuses et les travailleurs qui ont accept\u00e9 des augmentations assez mod\u00e9r\u00e9e modeste et maintenant c'est le temps pour pour Fr\u00e9mont, augmenter les salaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [93%] :\r\nIl est en 2 : augmenter les salaires dans les branches, profitant de l'affaiblissement du franc par rapport \u00e0 l'Euro, principale cible l'industrie d'exportation, maisTravail.Suisse veut aussi de meilleures conditions, dans le b\u00e2timent, la sant\u00e9, le commerce de d\u00e9tail ou encore l'h\u00f4tellerie restauration et face \u00e0 tant d'enthousiasme les milieux patronaux pr\u00e9f\u00e8rent la prudence Jean-Hugues bus Ligni\u00e8res, membre de la direction du Centre patronal, en charge des dossiers politiques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:02) [91%] :\r\nTout n'est pas aussi rose qu'on voudrait le dire il y a des branches qui se remettent avec peine de les effets du franc fort, on voit que d'autres branches, notamment, le commerce de d\u00e9tail par exemple sont \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [95%] :\r\nVous reconnaissez qu'il y avait longtemps que les perspectives \u00e9conomiques n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi bonne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:17) [95%] :\r\nOn voit un certain nombre de d'\u00e9l\u00e9ments positifs, il faut aussi se m\u00e9fier de trop vouloir \u00eatre pay\u00e9s d'avance en quelque sorte les r\u00e9alisations, h\u00e9 bien elles sont pas toujours malheureusement \u00e0 la hauteur des pr\u00e9visions et donc une certaine prudence reste de mise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [95%] :\r\nDes milieux patronaux, qui ne se disent pas pour autant ferm\u00e9 \u00e0 la discussion dans les branches qui permettent des adaptations salariales, ajoute le Centre patronal mais tout ceci devra se discuter branche par branche cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [88%] :\r\nLes salaires en question, mais aussi la politique de l'emploi dans son ensemble, vous nous le disions en titre, sinon les offices r\u00e9gionaux de placement sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nOui, f\u00e2ch\u00e9s de la mani\u00e8re avec laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre en musique le m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne cet instruments choisi par le Parlement pour appliquer on le rappelle l'initiative contre immigration de l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [94%] :\r\nQui font l'c'est favoriser les ch\u00f4meurs \u00e9tablis en Suisse, certains doivent d'emplois celles pour des m\u00e9tiers o\u00f9 il y a plus de 5 pourcent de de ch\u00f4meurs leur seront r\u00e9serv\u00e9es pendant quelques jours mais il y a un gros b\u00e9mol, les offices de placement risque d'\u00eatre submerg\u00e9s, selon le directeur de l'office du canton de Gen\u00e8ve Charles Barbey le syst\u00e8me peut fonctionner, il existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il faut y mettre les moyens Charles Barbey. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:22) [90%] :\r\nOn le voit, Gen\u00e8ve, on a de directives qui vous font vont dans le m\u00eame sens, avec une priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche qui est donn\u00e9 aux r\u00e9sidents locaux qui sont inscrits \u00e0 l'Office cantonal de l'emploi dans le cas des recrutements de l'\u00c9tat, 2 personnes sur 3 sont issus de l'Office cantonal de l'emploi, si on nous donne les moyens, on peut avoir des r\u00e9sultats, mais aujourd'hui \u00e7a services un peu la p\u00e9taudi\u00e8re, je devrais \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine de personnes aujourd'hui, je n'ai pas l'argent pour les engager, je voudrais faire des r\u00e9affectations internes se fera au d\u00e9triment des prestations de conseil qu'on d\u00e9livre aux demandeurs d'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [94%] :\r\nFinalement, au d\u00e9triment de la mission premi\u00e8re des offices de placement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:57) [94%] :\r\nIl a raison de le souligner parce que la mission premi\u00e8re des offices de placement, ce sont les activit\u00e9s de conseil la r\u00e9insertion sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [95%] :\r\nCharles Barbey, directeur de l'Office cantonal de l'emploi de Gen\u00e8ve, il r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon la consultation sur ce projet de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne en rappel court jusqu'au 2 septembre septembre ce sera aussi le mois d\u00e9cisif pour l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral un candidat qui avait laiss\u00e9 planer de gros doutes sur ses intentions, renonce finalement, comme l'a appris notre bureau fribourgeois Jacques Bourgeois ne se lancera pas dans la course, en tant que directeur de l'Union suisse des paysans, le Conseil national pr\u00e9f\u00e8re notamment se concentrer sur l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, un scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain, soit 4 jours apr\u00e8s le grand jour, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Jacques Bourgeois dit ne pas vouloir mener 2 campagnes, mais il estime malgr\u00e9 tout avoir toutes les qualit\u00e9s d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:47) [83%] :\r\nLes chances \u00e9taient intactes je crois au niveau du Parlement, je suis une personne reconnue comme une personne ma\u00eetrisant tr\u00e8s bien c'est ces dossiers, une personne engag\u00e9e une personne tr\u00e8s structur\u00e9, capacit\u00e9 de synth\u00e8se capacit\u00e9 \u00e9galement de vision donc de pouvoir anticiper les choses dans ce contexte -l\u00e0, donc je r\u00e9pondrai compl\u00e8tement au profil alors bien s\u00fbr, apr\u00e8s la constellation peut-\u00eatre r\u00e9gional ou la consommation politique, un homme, une femme, etc, sont \u00e9galement des scell\u00e9s qui ne parle pas m\u00eame diamants en ma faveur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [92%] :\r\nOui, justement parce que le canton de Fribourg a d\u00e9j\u00e0 un repr\u00e9sentant au conseil f\u00e9d\u00e9ral en la personne d'Alain Berset les chambres auraient pu \u00e9lire un 2\u00e8me fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:29) [87%] :\r\nOui, recueillir un 2\u00e8me plus besoin, comme il y a 2 Bernois de Dury quoi avant que la r\u00e9gion joue un r\u00f4le pour moi, c'est la qualit\u00e9 des personnes, c'est le profil des personnes pr\u00eates \u00e0 gouverner le pays, qui sont d\u00e9terminants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [93%] :\r\nJacques bonjour au micro de Maurice Doucas, \u00e0 ce jour, ils sont donc officiellement trois \u00e0 \u00eatre candidat pour ce poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral le Tessinois Ignazio Cassis la Vaudoise Isabelle Moret et le Genevois Pierre le conseiller d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9 dans le bain, hier, par la section cantonale du PLR Genevois \u00e0 l'unanimit\u00e9, les 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont valid\u00e9 sa candidature le candidat Maudet, en a profit\u00e9 pour pr\u00e9senter les grands axes de son projet pour la Suisse tann\u00e9e \u00e7a Spin sur place. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:10) [95%] :\r\nC'est devant un public totalement acquis que Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 son projet en d\u00e9veloppant 3 points qui lui tiennent \u00e0 coeur : tout d'abord les relations internationales, qu'il faudra pacifier, particuli\u00e8rement celles avec l'Union europ\u00e9enne, ensuite la mutation du march\u00e9 du travail, et plus g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9conomie ainsi que la question de la s\u00e9curit\u00e9, comment s'y prendre : Il a esquiss\u00e9 quelques pistes, par exemple, concernant les relations avec l'UE sur la question des juges \u00e9trangers qu'il qualifie de ligne rouge pour lui, la solution pourrait passer notamment par de l'arbitrage international priv\u00e9 Pierre Maudet a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vite faire conna\u00eetre son projet politique \u00e9tant le seul candidat qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne, il doit se positionner sur des \u00e9l\u00e9ments de politique f\u00e9d\u00e9rale, la section genevoise du PLR croit donc en lui, mais elle est consciente d'une chose : l'\u00e9tape la plus compliqu\u00e9e pour son candidat sera de pouvoir pr\u00e9senter ses id\u00e9es face \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, autrement dit de figurer sur le ticket final pr\u00e9sent\u00e9 par le PLR, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [96%] :\r\nLa guerre des mots et d'intimidation est mont\u00e9 d'un cran encore cette nuit entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [92%] :\r\nOui, le r\u00e9gime cor\u00e9en menace d\u00e9sormais de tirer un missile pr\u00e8s de l'\u00eele am\u00e9ricaine de Guam dans le Pacifique, r\u00e9ponse frontale donc aux mots tr\u00e8s forts employ\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t, hier, par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis, je cite le feu et la col\u00e8re sur Pyongyang en cas de nouvelle menace un pays s'inqui\u00e8te de plus en plus de cette escalade verbale, le Japon, l'\u00eele am\u00e9ricaine de Guam n'est situ\u00e9e qu'\u00e0 2600 kilom\u00e8tres de Tokyo et le ministre japonais de la D\u00e9fense, ne s'en cache pas, il consid\u00e8re la Cor\u00e9e du Nord comme un danger majeur, \u00e9liminant les pr\u00e9cisions de Georges dans le Gard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [91%] :\r\nC'est de Guam que partent les bombardiers am\u00e9ricains B I B pour survoler la Cor\u00e9e du Nord dans le cadre de d\u00e9monstration de force en un an, la Cor\u00e9e du Nord a men\u00e9 2 tests nucl\u00e9aires et tir\u00e9 plus de 20 missiles balistiques, le risque de voir la Cor\u00e9e du Nord, d\u00e9ployer des missiles balistiques dot\u00e9s d'ogives nucl\u00e9aires capables d'atteindre le Japon augmente, selon Itsunori Onodera, le ministre japonais de la D\u00e9fense, selon le Washington Post, la Cor\u00e9e du Nord est d\u00e9j\u00e0 parvenue \u00e0 produire une t\u00eate nucl\u00e9aires miniaturis\u00e9es susceptibles d'\u00eatre mont\u00e9es sur ses missiles en d\u00e9pit des contraintes de la constitution pacifiste, le ministre japonais de la D\u00e9fense, pressent le gouvernement d'acqu\u00e9rir des missiles de croisi\u00e8re Thomas rock pour d\u00e9truire les missiles nord- cor\u00e9ens lorsqu'il s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t que de tenter de les d\u00e9truire en vol, la Cor\u00e9e du Nord menace de faire pleuvoir ses missiles sur le Japon, qui abritent les plus grande base am\u00e9ricaine en dehors des \u00c9tats-Unis Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [94%] :\r\nDu Japon prend la route de l'ouest vers la Chine o\u00f9 la terre ne cesse de trembler depuis hier soir, un puissant s\u00e9isme de magnitude6,5 a frapp\u00e9 une des r\u00e9gions les plus touristiques du pays, une zone montagneuse de la province du sol Schwan, plus d'une centaine de r\u00e9pliques ont \u00e9t\u00e9 ressenties ces derni\u00e8res heures, le dernier bilan fait \u00e9tat de 12 morts et une centaine de bless\u00e9s, correspondance \u00e0 P\u00e9kin, S\u00e9bastien Ricci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:07) [91%] :\r\nLa vall\u00e9e de Gergorin petit coin de paradis isol\u00e9, mais tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes pour ses paysages escarp\u00e9s et ses sommets enneig\u00e9s tout au long de l'ann\u00e9e, situ\u00e9 \u00e0 1800 kilom\u00e8tres de P\u00e9kin, c'est l\u00e0, dans la province du ce choix dans le sud- ouest de la Chine qui a eu lieu le s\u00e9isme, la zone et difficile d'acc\u00e8s et, ce matin, les secours s'affairent \u00e0 d\u00e9gager les routes, plus de 35000 touristes chinois sont dans l'attente d'une \u00e9vacuation, la zone est devenue dangereuse, plus d'une centaine de nouvelles secousses ont \u00e9t\u00e9 ressenties ces derni\u00e8res heures et la pluie est attendu la nuit prochaine, risquant de compliquer davantage la situation, les d\u00e9g\u00e2ts semblent importants, plus de 100000 habitations auraient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, selon les m\u00e9dias chinois, la province du ce choix ne situ\u00e9e en zone sismique, est r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des catastrophes, le dernier grand s\u00e9isme avait eu lieu en 2008 peu avant les Jeux olympiques de P\u00e9kin, il avait fait plusieurs dizaines, de centaines de morts, S\u00e9bastien Ricci pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [92%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 internationale, le r\u00e9gime socialiste du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de plus en plus isol\u00e9 sur son propre continent 12 pays am\u00e9ricains ont publi\u00e9, hier, \u00e0 Lima, un communiqu\u00e9 conjoint pour d\u00e9noncer une rupture de l'or d\u00e9mocratique parmi eux le Br\u00e9sil, l'Argentine, le Mexique et le Canada, ce groupe r\u00e9gional a condamn\u00e9 des violations syst\u00e9matiques des droits de l'homme, des violences et des pers\u00e9cutions hier les Nations Unies, avait estim\u00e9 que la r\u00e9pressions des r\u00e9centes manifestations compte le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a entra\u00een\u00e9 l'arrestation arbitraire de plus d'un millier de personnes, on vous le disait en titre, le mode de vie v\u00e9gane atteint aussi les \u00e9crouelles mais que donner \u00e0 manger \u00e0 son animal de compagnie si soi -m\u00eame on rechigne \u00e0 manger de la viande, chats et chiens peuvent -ils survivre avec un r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9talien m\u00eame les adeptes du reaganisme se disputent \u00e0 ce sujet clarifications avec Alain Craus, balayant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:53) [90%] :\r\nDans les formes d\u00e9g\u00e2ts Nice, la bataille fait rage honteuse qui affirment qu'il s'agit de maltraitance des animaux que de faire manger v\u00e9g\u00e9talien \u00e0 ces animaux r\u00e9put\u00e9s carnivores et ceux qui affirment que servir de la viande d'aussi mauvaise qualit\u00e9 est un attentat Renato Pilcher, Pr\u00e9sident de l'association Sousse peut -on donner de la viande \u00e0 son toutou. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:16) [90%] :\r\nOn peut, c'est plus facile chez les chiens, ils sont omnivores pour les chats qui sont carnivores c'est difficile car la nourriture domestique pour chats et probl\u00e9matique pour le Maroc, voil\u00e0, je crois, celle qu'on peut acheter au supermarch\u00e9 n'est pas ad\u00e9quate, un, \u00e7a ne mange jamais de vache ou le cochon et c'est cela qu'on trouve surtout dans la p\u00e2t\u00e9e commerciale faute humainement \u00e0 d'autres, on y rajoute acides amin\u00e9s et vitamines, on pourrait tr\u00e8s bien alors remplacer la viande par du v\u00e9g\u00e9tal et puis mettre les adjuvants n\u00e9cessaires devait dominer quand m\u00eame un menu v\u00e9g\u00e9talien pour les chats est difficile \u00e0 ma\u00eetriser, car il faut vraiment s'y conna\u00eetre un mot les sinon il y a des fabricants qui font des aliments secs ad\u00e9quats faute noir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:02) [94%] :\r\nCe sont les acides amin\u00e9s taurine Karni qu'on rajoute \u00e0 la nourriture pr\u00e9- fabriqu\u00e9e pour que les chats ne deviennent pas aveugles, de toute fa\u00e7on la liste d'aliments que ni les chiens, ni les chats ne mangent est encore plus longue, les avocats, l'oignon, l'ail et la levure, mais \u00e9galement le chocolat, les myrtilles, les raisins, les eaux de volailles et la viande crue sont \u00e0 bannir des menus \u00e0 cause des risques de salmonelles et autres bact\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:28) [93%] :\r\nQui l'aurait dit il y a une ann\u00e9e encore : Roger Federer Federer entame aujourd'hui la 2\u00e8me moiti\u00e9 de sa saison avec la possibilit\u00e9, \u00e9ventuellement, et c'est tout ce qu'on lui souhaite de redevenir num\u00e9ro 1 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [94%] :\r\nOui, il est en lice, la nuit prochaine au tournoi Masters 1000 de Montr\u00e9al face au Canadien Peter Polansky \u00e0 l'horizon aussi le dernier Grand Chelem de la saison US Open et quand Roger Federer revient ambitieux au Qu\u00e9bec, \u00e9coutez \u00e7a sonne presque comme une chanson de Robert Charlebois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:55) [89%] :\r\nJ'avais envie de revoir Montr\u00e9al, je vois ici sur le central, voire les femmes noires la la ville plus mais aussi de faire des matches que d'entra\u00eenement encore ce que je me suis assez entra\u00een\u00e9 la derni\u00e8re ann\u00e9e, continuer un peu sur la lanc\u00e9e, la vague de de Wimbledon la saison de gaz en je sais que c'est toujours compliqu\u00e9 toujours relancer le moteur r\u00e9\u00e9crire l'histoire \u00e0 Wimbledon mais je l'ai fait dans le pass\u00e9, c'est quelquefois plus plus facile quelquefois difficile mais j'esp\u00e8re que \u00e7a se passe bien, ici, on verra, j'ai pas donc on trouve le rythme ici parce qu'il y avait il y a m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de vent et c'est compliqu\u00e9 \u00e0 jouer ici, mais en tout cas, \u00e7a fait plaisir d'\u00eatre l\u00e0, il faut que je passe le jet- lag, tout \u00e7a, j'esp\u00e8re que je suis en bonne forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Georges si des Suisses ambitieux, il y en a aussi du c\u00f4t\u00e9 de Londres Mondiaux d'athl\u00e9tisme L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale du 400 m\u00e8tres haies finale qui aura lieu demain et avant cela sur la m\u00eame distance 400 m\u00e8tres haies ce soir c'est le Thurgovien Karim Hussein qui sera en finale rendez- vous vers 21 heures 35 de quoi r\u00eaver peut-\u00eatre \u00e0 une premi\u00e8re m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [94%] :\r\nR\u00eavons r\u00eavons vous avez parfaitement raison Julien gu\u00e8re terre merci c'\u00e9tait le journal du soleil ce matin puis retour des nuages en cours d'apr\u00e8s- midi avec un ciel a nouveau mena\u00e7ant des pluies parfois orageuses qui \u00e9clateront principalement sur les reliefs pour commencer puis partout ailleurs durant la nuit prochaine, le mercure atteindra 24 au meilleur de cette journ\u00e9e, m\u00eame type de temps demain mais un peu plus frais, pas plus de 21 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ricci, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8004D38-294E-4A3B-8E7B-26FDB6C9D8B7", "internalArchiveId": "E8004D38-294E-4A3B-8E7B-26FDB6C9D8B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Ivaldi, professeur \u00e0 l'\u00e9cole d'\u00e9conomie de Toulouse, sp\u00e9cialiste du transport;avec extraits du film\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:20-08:00:38 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/ESCALADE DES MOTS COREE-USA) L'ambiance continue de s'alourdir entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord. Cette nuit, les dirigeants des deux pays ont franchi un nouveau palier dans l'escalade verbale. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a promis \u00able feu et la col\u00e8re\u00bb au r\u00e9gime communiste. Et Pyongyang lui a r\u00e9pondu quelques heures plus tard, en mena\u00e7ant de frapper l'\u00eele de Guam, qui abrite des bases am\u00e9ricaines dans le Pacifique. Une menace prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les Occidentaux. Guillaume Meyer.\r\nLes dirigeants nord-cor\u00e9ens sont coutumiers des d\u00e9clarations fracassantes. Mais depuis hier, il y a une raison suppl\u00e9mentaire de s'en inqui\u00e9ter. On sait qu'il y a de nombreux doutes, c\u00f4t\u00e9 occidental, sur l'avance technologique r\u00e9elle de Pyongyang en mati\u00e8re d'armement nucl\u00e9aire. Eh bien, selon le Washington Post, il faut peut-\u00eatre prendre la Cor\u00e9e du Nord plus au s\u00e9rieux.\r\nLe journal cite un rapport confidentiel du renseignement am\u00e9ricain. Il en ressort que Pyongyang, contre toute attente, serait aujourd'hui en mesure de produire des bombes atomiques suffisamment petites. \u00c7a signifie qu'elles peuvent \u00eatre plac\u00e9es sur des missiles de longue port\u00e9e, et donc, faire mal.\r\n((RELANCE))\r\n***Ce qui explique sans doute une certaine nervosit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.\r\nOui, depuis plusieurs mois, les Nord-Cor\u00e9ens encha\u00eenent les menaces et les tests de missiles. Et Donald Trump ne sait absolument pas comment r\u00e9agir. Donc il menace aussi, mais sans donner la certitude qu'il ouvrira vraiment le feu sur la Cor\u00e9e du Nord. Une attitude vertement critiqu\u00e9e aux Etats-Unis.\r\nPour le s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain, les grands dirigeants ne menacent pas leurs ennemis, sauf s'ils sont pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'action. Et en l'occurrence, John McCain doute fortement que le pr\u00e9sident Trump soit pr\u00eat \u00e0 agir.\r\n(CHINE) La terre a trembl\u00e9 hier en Chine. Un s\u00e9isme de magnitude 6, 5 sur l'\u00e9chelle de Richeter.... Il a frapp\u00e9 la province du Sichuan, une r\u00e9gion tr\u00e8s trouristique situ\u00e9e dans le sud ouest du pays... On d\u00e9nombre pour le moment au moins 13 morts et plus de 175 bless\u00e9s. Mais les autorit\u00e9s craignent un bilan bien plus lourd. Elles parlent de 100 morts et de milliers de bless\u00e9s probables. 130'000 habitations aurait en outre \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es.\r\n(01/FR BOURGEOIS CANDIDAT? PA (EMBARGO MATINALE)) Jacques Bourgeois l\u00e8ve le do\u00fbte: il ne se lancera pas dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme l'a appris notre bureau fribourgeois.  Apr\u00e8s m\u00fbres r\u00e9flexions, le lib\u00e9ral radical fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur la votation concernant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Un scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain... Jacques Bourgeois ne se voyait pas mener deux campagnes de front... Maurice Doucas. \r\n  0'53''\r\n(( C'est avec regret que Jacques Bourgeois annonce aujourd'hui qu'il ne sera pas candidat \u00e0 la candidature... Il pense pourtant avoir les comp\u00e9tences, l'exp\u00e9rience et l'entregeant pour acc\u00e9der au sein du tabernacle de la vie politique f\u00e9d\u00e9rale... le Conseiller natoinal Jacques Bourgeois s'est m\u00eame retrouv\u00e9 au 44e rang des parlementaires jug\u00e9s  les plus influents lors d'un dernier classement paru en juillet dernier dans le Tages Anzeiger... C'est dire si c'est un homme d'exp\u00e9rience... qui avait en outre le profil requis par le PLR.        \r\nMais, Jacques Bourgeois s'est bien rendu \u00e0 l'\u00e9vidence: la constellation politique ne lui est pas tr\u00e8s favorable. Un autre fribourgeois Alain Berset si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et le d\u00e9bat sur les femmes... ne plaide pas vraiment en faveur du lib\u00e9ral radical. \r\nEt puis Jacques Bourgeois est toujours et encore directeur de l'Union suisse des paysans et \u00e0 ce titre il doit s'investir pour la votation du 24 septrembre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire... et mener en parall\u00e8le deux campagnes aurait \u00e9t\u00e9 humainement impossible,  estime Jacques Bourgeois... ))\r\n(PLR MAUDET) Et toujours dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhlater... Pierre Maudet va pouvoir lancer sa campagne. Le Conseiller d'Etat a re\u00e7u le plein soutien de sa section, le PLR genevois. c'\u00e9tait hier soir lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. 200 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour le vote. Et personne n'a contest\u00e9 sa candidature... \r\nQuant \u00e0 la section vaudoise elle devait ratifier demain la candidatrure de la conseill\u00e8re national Isabelle Moret...\r\n(06/INCENDIES CRIMINELS BROYE PA) Le myst\u00e8re reste entier sur le ou les auteurs des incendies survenus r\u00e9cemment dans la Broye vaudoise et fribourgeoise. Des incendies qui ont tu\u00e9 une septantaine d'animaux.\r\nTout comme pour les feux qui ont ravag\u00e9 l'Institut \u00e9questre \u00e0 Payerne, le 15 juillet dernier, la piste criminelle est maintenant aussi privil\u00e9gi\u00e9e pour les trois derniers sinistres en date. Annonce faite hier (mardi) par les polices vaudoise et fribourgeoise. Cette derni\u00e8re annonce aussi l'arrestation d'un suspect. Marc Menichini. \r\n(( Il s'agit d'une personne qui serait impliqu\u00e9e dans le tout dernier sinistre en date: une explosion survenue samedi dernier dans les caves d'un immeuble \u00e0 Dompierre dans la Broye fribourgeoise. L'individu a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s les faits.\r\nQuant \u00e0 savoir si cet individu est li\u00e9, de pr\u00e8s ou de loin, aux \u00e9v\u00e8nements des semaines pr\u00e9c\u00e9dentes, les polices vaudoises et fribourgeoise se refusent \u00e0 tout commentaire. Elles confirment juste l'origine criminelle de cette explosion \u00e0 Dompierre, tout comme des incendies d'une ferme \u00e0 Payerne et d'une \u00e9table \u00e0 Domdidier le 29 juillet dernier. \r\nPour rappel, la police estime aussi que les feux qui ont ravag\u00e9, le 15 juillet, des \u00e9curies de l'Institut \u00e9questre \u00e0 Payerne, ces feux seraient aussi intentionnels. \r\nLes enqu\u00eateurs vaudois et fribourgeois doivent maintenant d\u00e9terminer si tous ces incendies sont li\u00e9s, s'ils sont le fait d'une ou plusieurs personnes... C\u00f4t\u00e9 fribourgeois, 150 agriculteurs ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s pour fournir des renseignements. Dans les milieux agricoles broyards, c'est aujourd'hui l'incompr\u00e9hension et l'inqui\u00e9tude qui dominent. ))\r\n(KENYA) Dans l'actualit\u00e9 internationale encore...  Le Kenya se r\u00e9veille dans le flou ce matin apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... L'opposition emmen\u00e9e par Raila Odinga rejette les r\u00e9sultats provisoires. Ils donnent pour le moment une nette avance au chef de l'Etat sortant Uhuru Kenyaata. Selon le dernier d\u00e9compte partiel publi\u00e9 ce matin, ce dernier est cr\u00e9dir\u00e9 de pr\u00e8s de 55 % des voix contre 44% \u00e0 son adversaire...\r\n(D4/AUGMENTATION PRIX BILLETS AVION) Le prix des billets d'avion est en augmentation permanente dans la plupart des pays, depuis plusieurs mois, selon des chiffres publi\u00e9s par la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'aviation civile fran\u00e7aise. La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e. A l'heure du voyage a\u00e9rien brad\u00e9 sur l'ensemble de la plan\u00e8te, la tendance est donc de nouveau \u00e0 la hausse. Une hausse aliment\u00e9e par la demande croissante, Estelle Braconnier...\r\n  1'16''\r\n(( La demande est en progression permanente ces derni\u00e8res ann\u00e9es et de plus en plus de gens sont pr\u00eats \u00e0 payer pour voyager.\r\nMarc Ivaldi, professeur \u00e0 l'\u00e9cole d'\u00e9conomie de Toulouse, sp\u00e9cialiste du transport...\r\nSON\r\nA l'international les prix sont tir\u00e9s vers le haut par le r\u00e9seau long-courrier.\r\nUne augmentation qui atteint 7%\r\nMarc Ivaldi\r\nSON\r\nEn Suisse , le prix des billets d'avion se rench\u00e9rit sur les r\u00e9seau moyen courrier \u00e0 plus 3%, entre juin 2016 et 2017, \u00e0 l'image du continent europ\u00e9en. ))\r\n(20/FILM CHINOIS RECORD BOX OFFICE PA) Enregistrer un record au Box office chinois. en mobilisant le sentiment patriotique. C'est le petit exploit du film Wolf Warrior 2. Il raconte l'histoire d'un mercenaire chinois qui se bat en Afrique contre des ennemis occidentaux. Un long-m\u00e9trage aux accents nationalistes qui rencontre un \u00e9norme succ\u00e8s, alors que le r\u00e9gime communiste f\u00eate justement les 90 ans de son arm\u00e9e. Marielle Savoy\r\n  1'02''\r\n((Des explosions, des cascades, des effets sp\u00e9ciaux. et un h\u00e9ros Chinois qui vole au secours d'Africains victimes d'affreux Occidentaux. C'est la recette du succ\u00e8s de Wolf Warrior 2. Deux semaines \u00e0 peine apr\u00e8s sa sortie, le film a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu par des millions de spectateurs et il a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions de francs de recettes. Un record national qui montre \u00e0 quel point le patriotisme mobilise les Chinois. \r\nCette production pourrait d'ailleurs avoir donn\u00e9 des id\u00e9es \u00e0 certains spectateurs... Selon le m\u00e9dia d'Etat chinois \"Global Times\", le film est \"une \u00e9norme source d'inspiration pour le public\"... \u00e0 tel point que depuis son lancement, certains affirmeraient sur les r\u00e9seaux sociaux leur volont\u00e9 de servir sous les drapeaux.\r\nPour le gouvernement chinois, cet engouement tombe \u00e0 pic: la sortie du film a co\u00efncid\u00e9 avec le 90e anniversaire de la fondation de l'Arm\u00e9e rouge. Un \u00e9v\u00e9nement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par un d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 la gloire du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping.))\r\n(ATHLETISME) De l'athl\u00e9tisme pour teminier ce journal avec la tr\u00e8s belle qualification hier soir de Lea Sprunger en final du 400m haies des championat du Monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres. La vaudoise a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9e le 3\u00e8me temps total... Elle devra r\u00e9aliser la course de sa vie demain pour esp\u00e9rer une m\u00e9dialle. \r\nEt puis aujourd'hui autre rendez-vous \u00e0 ne pas manquer. Toujours sur 400m haies mais masculin... Kariem Hussain sera dans les starting blocs pour la finale. Coup de pistolet attendu \u00e0 22h30...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815198", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8815212", "ece-8815198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T03:59:40Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne sur la premi\u00e8re, le journal Adrien Krause, Donald Trump promet le feu et la col\u00e8re \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord et Pyongyang qui voit rouge, elle a menac\u00e9 cette nuit de frapper l'\u00eele de Guam sur territoire am\u00e9ricain une guerre des mots prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les occidentaux nous dira Guillaume Meyer un pr\u00e9tendant de mois \u00e0 la succession de Didier Burkhalter le fribourgeois Jacques Bourgeois ne se lancera pas dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une d\u00e9cision logique, ils diront certains, m\u00eame si le conseiller national pense toujours qu'il aurait eu le profil id\u00e9al \u00e0 l'heure des vacances voyager en avion co\u00fbte de plus en plus cher et ce, malgr\u00e9 le succ\u00e8s des compagnies low- cost les long- courriers sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne, l'ambiance continue de salauds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [96%] :\r\nDire entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, cette nuit, les dirigeants des 2 pays ont franchi un nouveau palier dans l'escalade verbale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a promis, je cite le feu et la col\u00e8re au r\u00e9gime communiste et Pyongyang, lui a r\u00e9pondu quelques heures plus tard, en mena\u00e7ant de frapper l'\u00eele de Guam qui abrite des bases am\u00e9ricaines dans le Pacifique, une menace prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les occidentaux Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [96%] :\r\nOui, les dirigeants nord- cor\u00e9ens sont coutumiers des d\u00e9clarations fracassantes, mais depuis hier, il y a une raison suppl\u00e9mentaire de s'en inqui\u00e9ter, on sait qu'il y a de nombreux doutes c\u00f4t\u00e9 occidental sur l'avance technologique r\u00e9elle de Pyongyang en mati\u00e8re d'armement nucl\u00e9aire, h\u00e9 bien, selon le Washington Post, il faut peut-\u00eatre prendre la Cor\u00e9e du Nord plus au s\u00e9rieux, le journal cite un rapport confidentiel du renseignement am\u00e9ricain, il en ressort que Pyongyang contre toute attente, serait aujourd'hui en mesure de produire des bombes atomiques suffisamment petites \u00e7a signifie qu'elles peuvent \u00eatre plac\u00e9es sur des missiles de longue port\u00e9e, et donc faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [99%] :\r\nCe qui explique sans doute Guillaume une certaine nervosit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [96%] :\r\nOui, depuis plusieurs mois, les Nord-Cor\u00e9ens encha\u00eenent les menaces et les tests de missiles et Donald Trump ne sait absolument pas comment r\u00e9agir donc il menace aussi, mais sans donner la certitude qu'il ouvrira vraiment le feu sur la Cor\u00e9e du Nord, une attitude vertement critiqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour le s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain, les grands dirigeants ne menacent pas leurs ennemis, sauf s'ils sont pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'acte et en l'occurrence, John McCain doute fortement que le pr\u00e9sident Trump soit pr\u00eat \u00e0 agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [95%] :\r\nGuillaume Meyer merci la terre a trembl\u00e9 hier en Chine, un s\u00e9isme de magnitude6,5 sur l'\u00e9chelle de Richter, il a frapp\u00e9 la province du Sichuan, une r\u00e9gion tr\u00e8s touristique situ\u00e9 dans le sud- ouest du pays, on d\u00e9nombre pour le moment au moins 13 morts et plus de 175 bless\u00e9s, mais les autorit\u00e9s craignent un bilan bien plus lourd, elles parlent de 100 morts et de milliers de bless\u00e9s probables 130000 habitations aurait en outre \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es Jacques Bourgeois l\u00e8ve le doute, il ne sera pas dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme l'a appris notre bureau fribourgeois apr\u00e8s m\u00fbres r\u00e9flexions, le lib\u00e9ral radical fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur la votation concernant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, un scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain Jacques Bourgeois ne se voyait pas mener 2 campagnes de front Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [96%] :\r\nC'est avec regret que Jacques Bourgeois, annonce aujourd'hui qu'il ne sera pas candidat \u00e0 la candidature, il pense pourtant avoir les comp\u00e9tences, l'exp\u00e9rience et l'entregent pour acc\u00e9der au sein du tabernacle de la vie politique f\u00e9d\u00e9rale, le conseiller national Jacques Bourgeois s'est m\u00eame retrouv\u00e9 au 44\u00e8me rang des parlementaires jug\u00e9s les plus influents, lors d'un dernier classement paru en juillet dernier dans le Tages-Anzeiger, c'est dire si c'est un homme d'exp\u00e9rience qui avait en outre le profil requis par le PLR, mais Jacques Bourgeois s'est bien rendu \u00e0 l'\u00e9vidence la constellation politique ne lui est pas tr\u00e8s favorable, un autre fribourgeois Alain Berset si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et le d\u00e9bat sur les femmes ne plaide pas vraiment en faveur du lib\u00e9ral radical et puis Jacques Bourgeois est toujours et encore, directeur de l'Union suisse des paysans et \u00e0 ce titre, il doit s'investir pour la votation du 24 septembre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et mener en parall\u00e8le 2 campagnes aurait \u00e9t\u00e9 humainement impossible, estime Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [95%] :\r\nEt toujours dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Pierre Maudet, lui, va pouvoir lancer sa campagne Le conseiller d'\u00c9tat re\u00e7u le plein soutien de sa section le PLR g\u00e9nevois, c'\u00e9tait hier soir, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s 200 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour le voter, personne n'a contest\u00e9 sa candidature quant \u00e0 la section vaudoise, elle devrait ratifier demain la candidature de la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret, le myst\u00e8re reste entier sur le ou les auteurs des incendies survenus r\u00e9cemment dans la Broye vaudoise et fribourgeoise des incendies qui ont tu\u00e9 une septantaine d'animaux et tout comme pour les feux qui ont ravag\u00e9 l'institut \u00e9questre de d'Avenches le 15 juillet dernier : la piste criminelle est maintenant aussi privil\u00e9gi\u00e9e pour les 3 derniers sinistres en date, annonce faite hier par les polices vaudoises et fribourgeoises, cette derni\u00e8re annonce aussi l'arrestation d'un suspect Marco Minniti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [96%] :\r\nIl s'agit d'une personne qui serait impliqu\u00e9e dans le tout dernier sinistre en date, une explosion survenue samedi dernier dans les caves d'un immeuble \u00e0 Dompierre dans la Broye fribourgeoise, l'individu a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s les faits, quant \u00e0 savoir si cette personne est li\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin aux \u00e9v\u00e9nements des semaines pr\u00e9c\u00e9dentes, les polices vaudoise et fribourgeoise se refuse \u00e0 tout commentaire, elles confirment juste l'origine criminelle de cette explosion \u00e0 Dompierre, tout comme des incendies d'une ferme \u00e0 Payerne et d'une \u00e9table \u00e0 Domdidier pour rappel, la police estime aussi que les feux qui ont ravag\u00e9 des \u00e9curies de l'institut \u00e9questre \u00e0 Payerne ces feux sont aussi intentionnels les enqu\u00eateurs Vaudois et fribourgeois doivent maintenant d\u00e9terminer si tous ces incendies sont li\u00e9s, s'ils sont le fait d'une ou plusieurs personnes C\u00f4t\u00e9 fribourgeois 150 agriculteurs ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s pour fournir des renseignements dans les milieux agricoles Boyarin, c'est aujourd'hui l'incompr\u00e9hension et l'inqui\u00e9tude qui domine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale encore le Kenya se r\u00e9veille dans le flou, au lendemain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'opposition emmen\u00e9e par Raila Odinga rejette les r\u00e9sultats provisoires, ils donnent pour le moment une nette avance au chef de l'\u00c9tat sortant Uhuru Kenyatta, selon le dernier d\u00e9compte partiel publi\u00e9 ce matin, ce dernier, cr\u00e9dit\u00e9 de pr\u00e8s de 55 pourcent des des voix, contre 44 pourcent \u00e0 \u00e0 son adversaire, le prix des billets d'avion est en augmentation permanente dans la plupart des pays depuis plusieurs mois, selon des chiffres publi\u00e9s par la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'aviation civile fran\u00e7aise, la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, \u00e0 l'heure du voyage brad\u00e9 sur l'ensemble de la plan\u00e8te, la tendance est donc de nouveau \u00e0 la hausse, une hausse aliment\u00e9e par la demande croissante Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [97%] :\r\nLa demande est en progression permanente ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de plus en plus de gens sont pr\u00eats \u00e0 payer, pour voyager Marc Ivaldi, professeur \u00e0 l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Toulouse, sp\u00e9cialiste du transport. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:41) [93%] :\r\nIl y a une situation bien meilleure en Europe il y a une demande de d\u00e9placements a\u00e9riens beaucoup plus fort, l'Euro est en train de remonter, donc \u00e7a veut dire que c'est moins cher et, aux \u00c9tats-Unis ou en Asie, du c\u00f4t\u00e9 des passagers qui ont plus d'argent pour voyager de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des augmentations de co\u00fbts avec rench\u00e9rissement du k\u00e9ros\u00e8ne, les compagnies a\u00e9riennes sont sont oblig\u00e9s de changer leurs prix pour pouvoir en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [96%] :\r\n\u00e0 l'international, les prix sont tir\u00e9s vers le haut par le r\u00e9seau long- courrier, une augmentation qui atteint 7 pourcent Marc Marc Ivaldi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:15) [86%] :\r\nCe qui est le plus symptomatique ainsi une augmentation des prix, un international le longue distance, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant, l'augmentation tr\u00e8s fort sur l'international, soul\u00e8ve des questions, on peut se demander si a assez d'offre est -ce que c'est pas des restrictions sur l'offre qui cr\u00e9e cette cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [97%] :\r\nEn Suisse, le prix des billets d'avion se rench\u00e9rit sur les r\u00e9seau moyen courrier \u00e0 plus 3 pourcent entre entre juin 2016 et 2017, \u00e0 l'image du continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [95%] :\r\nEnregistrer un record au Box-Office chinois en mobilisant le sentiment patriotique, c'est le petit exploit du film Wolf Warrior 2 il raconte l'histoire d'un mercenaire chinois qui se bat en Afrique contre des ennemis occidentaux un long- m\u00e9trage aux accents nationalistes qui rencontre un \u00e9norme succ\u00e8s, alors que le r\u00e9gime communiste f\u00eate justement les 90 ans de son arm\u00e9e Marielle savoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:23) [96%] :\r\nDes explosions, des cascades, des effets sp\u00e9ciaux et un h\u00e9ros Chinois qui vole au secours d'Africains victimes d'affreux Occidentaux c'est la recette du succ\u00e8s de Wolf Warrior tous 2 semaines \u00e0 peine apr\u00e8s sa sortie, le film a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu par des millions de spectateurs et il a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions de francs de recette, un record national qui montre \u00e0 quel point le patriotisme mobilise les Chinois cette production pourrait d'ailleurs avoir donn\u00e9 des id\u00e9es \u00e0 certains spectateurs, selon le m\u00e9dia d'\u00c9tat chinois Global Times, le film est une \u00e9norme source d'inspiration pour le public, \u00e0 quel point que depuis son lancement, certains affirmeraient sur les r\u00e9seaux sociaux, leur volont\u00e9 de servir sous les drapeaux pour le gouvernement chinois cet engouement tombe \u00e0 pic, la sortie du film a co\u00efncid\u00e9 avec le 90\u00e8me anniversaire de la fondation de l'Arm\u00e9e rouge, un \u00e9v\u00e9nement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par un d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 la gloire du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [93%] :\r\nDe l'athl\u00e9tisme pour terminer ce journal avec la tr\u00e8s belle qualification hier soir de L\u00e9a Sprunger en finale, en demi- finale du 400 m\u00e8tres haies des championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Londres \u00e0 la vaudoise a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le 3\u00e8me temps total, elle devra r\u00e9aliser la course de sa vie, demain en finale pour esp\u00e9rer une m\u00e9daille et puis aujourd'hui, autre rendez- vous \u00e0 ne pas manquer, toujours sur 400 m\u00e8tres haies masculin cette fois -ci, Karim Hussein sera dans les starting blocks pour la finale coup de pistolet attendu sur les coud\u00e9es 22 heures 30, h\u00e9 bien on y sera merci Adrien creuser. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAAA3569-8BF1-4489-AE4C-CBACD5598CE2", "internalArchiveId": "AAAA3569-8BF1-4489-AE4C-CBACD5598CE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet pr\u00e9sente son projet de candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet, candidat officiel du PLR genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a pr\u00e9sent\u00e9 son projet devant la presse ce mercredi matin. Il est revenu sur les trois dossiers qu'il juge structurants pour la politique f\u00e9d\u00e9rale: les relations Suisse-Union europ\u00e9enne, l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Pierre Maudet pr\u00e9sente son projet de candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 12h30 Maudet Sazpinar \r\nPierre Maudet, d\u00e9sormais candidat officiel du PLR genevois \u00e0 la succession de didier burkhalter, a pr\u00e9sent\u00e9 son projet devant la presse ce matin. Tania Sazpinar il est revenu plus en d\u00e9tail sur les trois dossiers structurants, selon lui, \u00e0 court terme pour la politique f\u00e9d\u00e9rale : il s'agit  des relations Suisse-union europ\u00e9ene, l'economie en particulier l'emploi et enfin la securit\u00e9...\r\nDIRECT t\u00e9l. (elle appelle depuis le ** 42)\r\nTania en revanche Pierre Maudet s'est positionn\u00e9e sur la pr\u00e9voyance 2020 en votation le 24 septembre \r\nDIRECT", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815225", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet pr\u00e9sente son projet de candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-08-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet, candidat officiel du PLR genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a pr\u00e9sent\u00e9 son projet devant la presse ce mercredi matin. Il est revenu sur les trois dossiers qu'il juge structurants pour la politique f\u00e9d\u00e9rale: les relations Suisse-Union europ\u00e9enne, l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8815225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T13:17:34Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nArriv\u00e9 en Suisse Pierre Maudet d\u00e9sormais candidat officiel du PLR, Genevois, la succession de 18 Burkhalter a pr\u00e9sent\u00e9 son projet devant la presse de ce matin, Tania This Pignard, il est revenu plus en d\u00e9tail sur les trois dossiers structurants, selon lui, \u00e0 court terme pour la politique f\u00e9d\u00e9rale ces 3 dossiers, il s'agit des relations Suisse- Union europ\u00e9enne de l'\u00e9conomie et en particulier l'emploi et enfin Tania de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:21) [91%] :\r\nOui, dans son projet, il a choisi d'esquisser une solution concr\u00e8te pour chaque th\u00e8me alors concernant les relations avec l'Union europ\u00e9enne, il s'est positionn\u00e9e sur un sujet cher \u00e0 l'UDC les juges \u00e9trangers donc l'accord institutionnel, il propose une solution qu'il qualifie de genevoise, puisqu'il s'agit de l'arbitrage en cas de litige chaque entit\u00e9 d\u00e9signerait un juge et ensemble ils ont d\u00e9signerait un 3\u00e8me pour trancher une mani\u00e8re pour la Suisse, selon lui, de ne pas avoir le sentiment de perdre sa souverainet\u00e9 concernant l'\u00e9conomie, la prose tr\u00e8s dynamique et milite pour enfants, soutient l'innovation, soutien qui pourrait passer par l'utilisation d'une petite part des actifs de bleu de la BNS sous forme d'un fonds souverain destin\u00e9 aux entreprises innovantes et au Centre de recherche, le tout afin de ne pas manquer le virage de l'\u00e9conomie num\u00e9rique et puis concernant la s\u00e9curit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9cis, mais il a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une souverainet\u00e9 num\u00e9rique et sur l'importance d'\u00eatre pr\u00eat face au cyber attaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [94%] :\r\nTania, en revanche, Pierre Maudet s'est positionn\u00e9e sur la pr\u00e9voyance 2020 en votation le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [92%] :\r\nOui, elle, elle a une position assez schizophr\u00e9nique sur la question, \u00e0 titre personnel, il ne se dit pas satisfait de ce qui est ressorti des chambres et donc contre, mais faisant partie d'un ex\u00e9cutif qui s'est positionn\u00e9e pour \u00e9tant \u00e0 l'\u00e9coute des milieux \u00e9conomiques remonte, y sont favorables, il annonce \u00eatre officiellement en faveur de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 une position qui tranche avec celle de son parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui pourrait lui porter pr\u00e9judice lors de la d\u00e9signation du ticket, le 1er septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [85%] :\r\nEt justement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T10:43:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA1C5717-CC3F-4E31-A673-7DEEEDAC4B25", "internalArchiveId": "CA1C5717-CC3F-4E31-A673-7DEEEDAC4B25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le socialiste Christophe Gagnebin candidat au Conseil d'Etat bernois", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Le Parti socialiste du Jura bernois lance Christophe Gagnebin dans la course en vue des \u00e9lections cantonales bernoises, qui auront lieu au printemps prochain. Il aura pour objectif de renverser la majorit\u00e9 bourgeoise.\r\n\r\n* * Le socialiste Christophe Gagnebin candidat au Conseil d'Etat bernois 12h30 BE gouv candidat bernois\r\nDans le canton de Berne, le Parti socialiste du Jura bernois lance un candidat au gouvernement en vue des \u00e9lections cantonales qui auront lieu au printemps prochain. Christophe Gagnebin, c'est son nom, sera officiellement d\u00e9sign\u00e9 demain soir lors du congr\u00e8s du PS-JB qui aura lieu \u00e0 Tramelan. Objectif, renverser la majorit\u00e9 bourgeoise de l'ex\u00e9cutif conquise lors de la compl\u00e9mentaire il y a un an et demi qui avait entrain\u00e9 l'\u00e9lection de l'UDC Pierre-Alain Schnegg. Ga\u00ebl Klein...\r\n((direct studio Del\u00e9mont)) \r\nC'est en fran\u00e7ais mais aussi en allemand que le candidat du Parti socialiste du Jura bernois s'est exprim\u00e9 ce matin devant la presse, un Christophe Gagnebin d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 remporter un si\u00e8ge au conseil-ex\u00e9cutif, un candidat qui veut \u00eatre un ministre de tous les bernois, quelle que soit leur r\u00e9gion, en ville ou dans les champs. Ag\u00e9 de bient\u00f4t 54 ans, il est loin d'\u00eatre un inconnu dans la r\u00e9gion. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil durant 10 ans, il s'est beaucoup investi dans le bilinguisme et la d\u00e9fense de la r\u00e9gion. Christophe Gagnebin est aussi membre du Conseil du Jura bernois et si\u00e8ge depuis 2015 au conseil municipal de Tramelan. Il peut donc se targuer d'une tr\u00e8s bonne connaissance de la politique. \r\nD'ailleurs, la politique, c'est la vie selon lui, et cet enseignant \u00e9galement historien se dit pr\u00eat \u00e0 assumer la lourde t\u00e2che de membre d'un ex\u00e9cutif cantonal. Aujourd'hui, il se pr\u00e9sente comme une v\u00e9ritable alternative \u00e0 l'actuel repr\u00e9sentant de la majorit\u00e9 bernoise et se veut un ardent d\u00e9fenseur du service public. Pour lui, il y a une imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de redonner plus de coh\u00e9sion \u00e0 la politique men\u00e9e dans le canton de Berne. C'est donc avec beaucoup de conviction qu'il s'attaque au si\u00e8ge de l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui l'avait emport\u00e9 en avril 2016 face \u00e0 un autre socialiste avec plus de 4000 voix d'avance. Mais il estime avoir toutes ses chances. \r\nReste \u00e0 voir si les socialistes autonomistes dans le Jura bernois lui apporteront leur soutien pour y parvenir, la balle est dans leur camp. Pour Christophe Gagnebin, c'est au PSA de d\u00e9terminer l'attitude qu'il entend adopter. Pour m\u00e9moire, le gouvernement bernois avait bascul\u00e9 \u00e0 droite en 2016 apr\u00e8s 10 ans de majorit\u00e9 rose-verte. Il compte aujourd'hui 2 UDC, 1 PLR, 1 PBD, 2 PS et un Vert.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815218", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le socialiste Christophe Gagnebin candidat au Conseil d'Etat bernois / 12H30_2017-08-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste du Jura bernois lance Christophe Gagnebin dans la course en vue des \u00e9lections cantonales bernoises, qui auront lieu au printemps prochain. Il aura pour objectif de renverser la majorit\u00e9 bourgeoise."], "variantIds": ["ece-8815218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T12:49:09Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'enseignement dans le canton de Berne maintenant le Parti socialiste du Jura bernois, lance un candidat au gouvernement en vue des \u00e9lections cantonales qui auront lieu au printemps prochain, Christophe Gagnebin, c'est son nom, sera officiellement d\u00e9sign\u00e9 demain soir lors du congr\u00e8s du PS- JB qui aura lieu \u00e0 Tramelan, objectif : renverser la majorit\u00e9 bourgeoise de l'ex\u00e9cutif conquise lors de la compl\u00e9mentaire, c'\u00e9tait il y a un an et demi et qui avait entra\u00een\u00e9 l'\u00e9lection de l'UDC Pierre-Alain Schnegg quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui, c'est en fran\u00e7ais mais aussi en allemand, que le candidat du Parti socialiste du Jura bernois s'est exprim\u00e9 ce matin devant la presse un Christophe Gagnebin, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 remporter un si\u00e8ge au conseil ex\u00e9cutif, un candidat qui veut \u00eatre un ministre de tous les bernois, quelle que soit leur r\u00e9gion en ville ou dans les champs, \u00e2g\u00e9 de bient\u00f4t 54 ans, il est loin d'\u00eatre un inconnu, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil durant 10 ans, il s'est beaucoup investi dans le bilinguisme et la d\u00e9fense de la r\u00e9gion, Christophe Gagnebin est aussi membre du Conseil du Jura bernois et si\u00e8ge depuis 2015 au conseil municipal de Tramelan, il peut donc se targuer d'une tr\u00e8s bonne connaissance de la politique d'ailleurs, la politique c'est la vie, selon lui, et cet enseignant \u00e9galement historien se dit pr\u00eate \u00e0 assumer la lourde t\u00e2che de membre d'un ex\u00e9cutif cantonal, c'est donc avec beaucoup de conviction qu'il s'attaque au si\u00e8ge de l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui l'avait emport\u00e9 en avril 2016 face \u00e0 un autre socialiste, avec plus de 4000 voix d'avance, mais il estime avoir toutes ses chances, reste \u00e0 voir si les socialistes autonomistes dans le Jura bernois lui apporteront leur soutien pour y parvenir, pour Christophe Gagnebin, c'est au PSA de d\u00e9terminer l'attitude qu'il entend adopter pour m\u00e9moire le gouvernement bernois avait bascul\u00e9 \u00e0 droite en 2016 apr\u00e8s 10 ans de majorit\u00e9 rose- verte, il compte aujourd'hui 2 UDC 1 PLR 1 PBD 2 PS et un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [96%] :\r\nEt en se rendant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6BA0CF2-B5BA-4C01-805C-5E60861AFDCA", "internalArchiveId": "D6BA0CF2-B5BA-4C01-805C-5E60861AFDCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte, pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve;Luc Barthassat, ministre genevois en charge des transports;Christophe Darbellay, conseiller d'\u00e9tat valaisan PDC;Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg;L\u00e9a Sprnger, athl\u00e8te suisse;Pr Jacques M\u00e9n\u00e9trey, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/FR BOURGEOIS CANDIDAT? PA (EMBARGO MATINALE)) Jacques Bourgeois ne se lancera pas dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme l'a appris notre bureau fribourgeois.  Apr\u00e8s m\u00fbres r\u00e9flexions, le lib\u00e9ral radical fribourgeois et  directeur de l'Union suisse des paysans pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur la votation concernant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Un scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain... Jacques Bourgeois ne se voyait pas mener deux campagnes de front... Maurice Doucas. \r\n  0'53''\r\n(( C'est avec regret que Jacques Bourgeois annonce aujourd'hui qu'il ne sera pas candidat \u00e0 la candidature... Il pense pourtant avoir les comp\u00e9tences, l'exp\u00e9rience et l'entregeant pour acc\u00e9der au sein du tabernacle de la vie politique f\u00e9d\u00e9rale... le Conseiller natoinal Jacques Bourgeois s'est m\u00eame retrouv\u00e9 au 44e rang des parlementaires jug\u00e9s  les plus influents lors d'un dernier classement paru en juillet dernier dans le Tages Anzeiger... C'est dire si c'est un homme d'exp\u00e9rience... qui avait en outre le profil requis par le PLR.        \r\nMais, Jacques Bourgeois s'est bien rendu \u00e0 l'\u00e9vidence: la constellation politique ne lui est pas tr\u00e8s favorable. Un autre fribourgeois Alain Berset si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et le d\u00e9bat sur les femmes... ne plaide pas vraiment en faveur du lib\u00e9ral radical. \r\nEt puis Jacques Bourgeois est toujours et encore directeur de l'Union suisse des paysans et \u00e0 ce titre il doit s'investir pour la votation du 24 septrembre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire... et mener en parall\u00e8le deux campagnes aurait \u00e9t\u00e9 humainement impossible,  estime Jacques Bourgeois... ))\r\n(PLR MAUDET) Et toujours dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhlater... Pierre Maudet va pouvoir lancer sa campagne. Le Conseiller d'Etat a re\u00e7u le plein soutien de sa section, le PLR genevois. c'\u00e9tait hier soir lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. 200 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour le vote. Et personne n'a contest\u00e9 sa candidature... \r\nQuant \u00e0 la section vaudoise elle devait ratifier demain la candidatrure de la conseill\u00e8re national Isabelle Moret...\r\n(04/PROCES HOOLIGAN PA) ***Quatre ans de r\u00e9clusion. C'est la peine requise hier par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre un homme de 24 ans. Il avait lanc\u00e9 des engins explosifs et fumig\u00e8nes lors d'un match de Super League...\r\nLes faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2016. Une personne avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e. Elle avait perdu l'essentiel de ses capacit\u00e9s auditives. Il s'agit l\u00e0 du premier acte d'accusation transmis au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour violence au stade.\r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra.\r\n((Certains observateurs l'ont qualifi\u00e9 de proc\u00e8s-pilote. Ce qui est s\u00fbr, c'est que le pr\u00e9venu, fan de l'\u00e9quipe de Saint-Gall pourrait bien se retrouver derri\u00e8re les barreaux. \r\nDurant cette lunique de journ\u00e9e de proc\u00e8s, le jeune homme aux allures d'\u00e9tudiant, est apparu froid et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, un peu comme si l'audience ne le concernait pas. Il a d'ailleurs fait usage de son droit de se taire.\r\nLa victime, un p\u00e8re de famille qui assistait \u00e0 la rencontre opposant le FC Lucerne au FC St-Gall, th\u00e9\u00e2tre des faits, r\u00e9clame 60'000 francs de dommage-int\u00e9r\u00eats. Il est presque sourd depuis que l'un des engins pyrotechniques de l'accus\u00e9 \u00e0 \u00e9clat\u00e9 \u00e0 quelques centim\u00e8tres de lui. Selon la d\u00e9fense, qui a plaid\u00e9 l'acquittement, le pr\u00e9venu n'a jamais eu l'intention de blesser quiconque ou de commettre des d\u00e9g\u00e2ts. Une th\u00e8se que r\u00e9fute le procureur du Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a soulign\u00e9 qu'il voit en l'accus\u00e9 un \u00eatre sournois, qui n'a par ailleurs jamais pip\u00e9 mot sur ses complices. \r\nLe jugement doit \u00eatre rendu mercredi. ))\r\nJugement attendu donc aujourd'hui.\r\n(D2/GE OPPOSITION TRAVERSEE LAC) *** A Gen\u00e8ve le projet de Travers\u00e9e du lac n'en est qu'\u00e0 ses balbutiements mais rencontre toujours des oppositions...\r\nEt pour financer le cr\u00e9dit d'\u00e9tude de l'avant projet, plus de 24 millions seront n\u00e9cessaires. Une demande que le Conseil d'Etat fera par tranche. Un premier cr\u00e9dit de plus de 6 millions a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e devant le Grand Conseil. Une mani\u00e8re de faire qui d\u00e9plait \u00e0 certaines associations oppos\u00e9es \u00e0 ce projet de travers\u00e9e du lac dont, on le rappelle, seul le principe a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la population genevoise. Tania Sazpinar.\r\n  1'32''\r\n((L'Association Transport et Environnement, Actif-Trafic et Pro-v\u00e9lo n'ont jamais \u00e9t\u00e9 favorable au projet de travers\u00e9e du Lac. Mais l\u00e0, ces associations s'opposent \u00e0 la mani\u00e8re de faire du Conseil d'Etat comme l'explique Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte mais aussi pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve:\r\nSON 1 Mazzone  24'\r\nCes \u00e9tudes d'avant projet serviront notamment \u00e0 savoir comment financer cette travers\u00e9e par exemple par le biais d'un p\u00e9age. Pour le ministre en charge des transports Luc Barthassat ces critiques ne sont que des oppositions de principes, il est n\u00e9cessaire d'aller de l'avant pour r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 populaire.\r\nSON 2 Barthassat 28'\r\nEn clair la variante pont ou tunnel de ce projet \u00e0 plusieurs milliards de francs n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e, mais les opposants restent alerte. Ils \u00e9tudient actuellement \u00e0 l'opportunit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce premier cr\u00e9dit d'\u00e9tude, s'il est accept\u00e9 par le Grand Conseil \u00e9videmment.))\r\n(FEU BROYE) Les r\u00e9cents incendies dans la Broye sont d'origine crimmielle. Les polices vaudoises et fribourgeoises l'ont annonc\u00e9 hier... Ils avaient frapp\u00e9 les localit\u00e9s de Payerne, Domdidier et Dompierre. Un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Mais le myst\u00e8re reste toujours entier sur le ou les auteurs des incendies pr\u00e9c\u00e9dents. Des feux qui seraient aussi intentionnels selon la police. L'institut \u00e9questre d'Avenches avaient notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. 24 chevaux et poney aveint pr\u00e9is dans les flammes...\r\n(05/100 JOURS CE VS IV DARBELLAY) C'est une entr\u00e9e en mati\u00e8re intense qu'on v\u00e9cu les trois nouveaux conseillers d'Etat valaisans. \"Il n'y a pas eu de p\u00e9riode d'essai\", a r\u00e9sum\u00e9 hier le ministre PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre lors d'une conf\u00e9rence de presse commune. Son coll\u00e8gue, le PDC Roberto Schmidt a \u00e9voqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 \"un gros volume de travail et un rythme soutenu\". Alors que Christophe Darbellay lui a soulign\u00e9 \"que ces 100 jours ont pass\u00e9 tr\u00e8s vite\". Les trois ministres ont ensuite pr\u00e9sent\u00e9 les d\u00e9fis qui attendent le nouvel ex\u00e9cutif valaisan... Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 Christophe Darbellay si la coh\u00e9sion gouvernementale... \u00e9br\u00e9ch\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature... sera la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite... \r\n  0'46''\r\n(D6/10 ANS CRISE ECONOMIQUE IV ROSSI) *** C'est un anniversaire un peu particulier que les milieux financiers comm\u00e9morent aujourd'hui: les 10 ans de l'\u00e9clatement de la crise financi\u00e8re...\r\nOui souvenez-vous, c'\u00e9tait la crise des subprime. Elle \u00e9tait devenue mondiale. Durant l'\u00e9t\u00e9 2007, les banques et les investisseurs s'\u00e9taient rendu compte qu'ils avaient manipul\u00e9 des produits financiers dont ils ne ma\u00eetrisaient pas la complexit\u00e9, les fameux cr\u00e9dits immobiliers pourris. Et c'est le 9 ao\u00fbt 2007 justement que la banque BNP Paribas cr\u00e9ait la stupeur sur les march\u00e9s. Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, se souvient...\r\n  1'36'' itv Sergio Rossi\r\nSergio Rossi interrog\u00e9 par Esther Coquoz...\r\n(CDN) En bref, c'est la guerre des mots entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis. Hier Donald Trump avait promis je cite le feu et la col\u00e8re \u00e0 Pyongyang en cas de nouvelles meances... R\u00e9ponse du r\u00e9gime communiste il y a quelques heures... Il menace maintenant de frapper le territoire am\u00e9ricain de l'\u00eele de Guam, situ\u00e9 dans l'Oc\u00e9an pacifique...\r\n(11/ITALIEN MIGRANTS CRISE GVT PA) En Italie, la gestion du dossier migratoire provoque de fortes tensions au sein du gouvernement de Paolo Gentiloni. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Marco Minniti a m\u00eame menac\u00e9 de d\u00e9missionner si sa politique de ferm\u00e9t\u00e9 pour limiter l'arriv\u00e9e des bateaux sur les c\u00f4tes italiennes n'\u00e9tait pas approuv\u00e9e. A Rome, une correspondance d'Eric Jozsef ...\r\n  0'54''\r\n((Il a fallu l'intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Matarella pour ramener le calme au sein du gouverment Gentiloni. Le chef de l'Etat est sorti de sa r\u00e9serve habituelle pour apporter son soutien \u00e0 l'action du ministre de l'Int\u00e9rieur Marco Minniti. Lundi, celui-ci avait d\u00e9sert\u00e9 le conseil des ministres pour marquer sa vive irritation face aux critiques de certains de ses coll\u00e8gues qui d\u00e9sapprouvent les restrictions impos\u00e9es aux organisations non gouvernementales qui sauvent les migrants au large de la Libye. Marco Minniti souhaite notamment imposer la pr\u00e9sence de policiers italiens sur les bateaux des Ong, ce que certaines d'entre elles refusent, \u00e0 commencer par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. Pour une partie de la gauche, cette politique de fermet\u00e9 va trop loin. Mais au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, on r\u00e9pond que les mesures visant \u00e0 dissuader les migrants de s'embarquer commencent \u00e0 porter leurs fruits et que le nombre de d\u00e9barquements est depuis quelques jours en baisse.))\r\n(16/ATHLETISME IV SPRUNGER) *** Du sport encore dans ce journal avec la tr\u00e8s belle qualification hier soir de Lea Sprunger aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres. \r\nQualification pour la finale du 400m/haies. La Vaudoise qui atteint donc son premier objectif avec une course tout en ma\u00eetrise. De quoi la satisfaire pleinement... \r\n  0'24''\r\nL\u00e9a Sprunger qui tentera de sortir la course de sa vie demain en finale et pouruqoi pas pour une m\u00e9daille. Ce sera vers 22h35. Le rendez vous \u00e0 ne pas manquer aujourd'hui, il sera aussi sur 400m haies mais masculin cette fois-ci... Avec Kariem Hussain au d\u00e9part. A suivre d\u00e8s 22h30 en direct et en image sur RTS 2.\r\n(D3/ATHLETISME EPIDEMIE GASTRO ENTERITE) Des Suisses tout sourire \u00e0 Londre mais ce n'est pas le cas de tous les athl\u00e8tes... Plusiuers d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un virus provoquant une gastro ent\u00e9rite. Ce sont des athl\u00e8tes des d\u00e9l\u00e9gations Allemandes, Canadiennes, Irlandaise, de Porto Rico et du Botswana qui logent tous dans le m\u00eame h\u00f4tel. La d\u00e9l\u00e9gation Suisse, qu'on pensait un instant touch\u00e9e, a d\u00e9menti...\r\nMais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, la protection contre les virus doit \u00eatre particuli\u00e8rement pointue chez les athl\u00e8tes de haut-niveau. \r\n  1'34''\r\n((Un athl\u00e8te de pointe, au sommet de sa forme est un petit peu plus sujet aux infections virales, que le commun des mortels, de part une l\u00e9g\u00e8re diminution de ses capacit\u00e9s immunitaires. \r\nIl doit donc \u00eatre particuli\u00e8rement prudent et stricte en terme d'hygi\u00e8ne. Le Dr. Jacques M\u00e9n\u00e9trey, a travaill\u00e9, notamment avec des \u00e9quipes cyclistes, donc avec des athl\u00e8tes particuli\u00e8rement expos\u00e9s. \r\nSON \r\nEt si, malgr\u00e9 tout un athl\u00e8te est malade, peut-il aussi, comme nous, user de m\u00e9dicaments permettant de bloquer le transit ? \r\nJacques M\u00e9n\u00e9trey\r\nSON \r\nEt c'est le cas de l'un des favoris du 200 et 400 m\u00e8tres, Isaac Makwala, d\u00e9j\u00e0 malade lundi et qui a d\u00fb renoncer hier soir encore.))\r\n(FOOT) Et du tartan on part encore sur le gazon... Puisque se disputait hier la final de la Supercoupe d'Europe... Avec une magnifique affiche. Elle opposait le vinqueur de la Ligue des Campions, le Real de Madrid au laur\u00e9at de la Ligue Europa, Manchester United... Et ce sont les Madril\u00e8nes qui l'ont emport\u00e9. Victoire 2 buts \u00e0 1...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO) Du soleil ce matin sur la majeure parti du Plateau... Quelques gouttes sont attendues dans l'apr\u00e8s midi... Des orages pourraient aussi \u00e9clater, principalement dans les Alpes. C\u00f4t\u00e9 mercure, il fait actuellement une quainzaine de degr\u00e9s et \u00e7a grimpera jusqu'\u00e0 23 au meilleur de la journ\u00e9e.. \r\nM\u00eame type de temps attendu pour demain... Entre rayons de soleil et voiles nuageux...\r\n(Meteo Simon) Aujourd'hui nous b\u00e9n\u00e9ficierons de bons moments de soleil. En cours d'apr\u00e8s-midi le ciel deviendra mena\u00e7ant, puis des averses parfois orageuses \u00e9clateront, principalement dans les Alpes au d\u00e9but.\r\nCe r\u00e9gime d'averses se poursuivra en soir\u00e9e et durant la nuit. Le mercure, compris entre 13 et 15 degr\u00e9s en d\u00e9but de journ\u00e9e, atteindra 21 \u00e0 24 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. Demain le temps aura un caract\u00e8re plus changeant, de br\u00e8ves \u00e9claircies alterneront avec des p\u00e9riodes tr\u00e8s nuageuses accompagn\u00e9es d'averses. il ne fera pas plus de 19 \u00e0 21 degr\u00e9s.", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815199", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8815213", "ece-8815199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T12:54:38Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHasard quelqu'un sur cette journal Adrien Krause, il avait laiss\u00e9 planer le doute, mais il ne se lancera pas dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le conseiller national Jacques Bourgeois ne sera pas candidat le Fribourgeois a d'autres priorit\u00e9s, il lui est un amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nCouleurs et surtout un marin d'exception 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie dans Sport matin rencontrent tout \u00e0 l'heure avec le Suisse Bernard Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans, le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re, aujourd'hui, les march\u00e9s se sont remis, mais les cons\u00e9quences p\u00e8sent toujours sur l'\u00e9conomie, l'analyse de Serge Rossi, professeur d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, autre s\u00e9rie les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :M. connu de la justice, qu'on retrouvera 6 heures 40 ce matin, les croqueurs d'audience dessinateurs qui immortalise certaines sc\u00e8nes de proc\u00e8s devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [94%] :\r\nUn tour de piste tout en ma\u00eetrise pour une finale mondiale, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 avec brio hier soir sur le 400 m\u00e8tres haies le 400 m\u00e8tres haies des championnats du monde \u00e0 Londres, vous entendrez son sourire en fin de journal, Jacques Bourgeois ne se lancera pas dans la course au Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [97%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral comme l'a appris notre bureau fribourgeois apr\u00e8s m\u00fbres r\u00e9flexions, le lib\u00e9ral radical fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur la votation concernant la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, un scrutin qui aura lieu le 24 septembre prochain Jacques Bourgeois ne se voyait pas mener 2 campagnes de front Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [96%] :\r\nC'est avec regret que Jacques Bourgeois, annonce aujourd'hui qu'il ne sera pas candidat \u00e0 la candidature, il pense pourtant avoir les comp\u00e9tences, l'exp\u00e9rience et l'entregent pour acc\u00e9der au sein du tabernacle de la vie politique f\u00e9d\u00e9rale, le conseiller national Jacques Bourgeois s'est m\u00eame retrouv\u00e9 au 44\u00e8me rang des parlementaires jug\u00e9s les plus influents, lors d'un dernier classement paru en juillet dernier dans le Tages-Anzeiger, c'est dire si c'est un homme d'exp\u00e9rience qui avait en outre le profil requis par le PLR, mais Jacques Bourgeois s'est bien rendu \u00e0 l'\u00e9vidence la constellation politique ne lui est pas tr\u00e8s favorable, un autre fribourgeois Alain Berset si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et le d\u00e9bat sur les femmes ne plaide pas vraiment en faveur du lib\u00e9ral radical et puis Jacques Bourgeois est toujours et encore, directeur de l'Union suisse des paysans et \u00e0 ce titre, il doit s'investir pour la votation du 24 septembre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et mener en parall\u00e8le 2 campagnes aurait \u00e9t\u00e9 humainement impossible, estime Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [94%] :\r\nEt toujours dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Pierre Maudet, lui, va pouvoir lancer sa campagne le conseiller d'\u00c9tat re\u00e7u le plein soutien de sa section le PLR Genevois, c'\u00e9tait hier soir, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s 200 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour le vote et personne n'a contest\u00e9 sa candidature quant \u00e0 la section vaudoise, elle, elle devrait ratifier demain \u00e0 la candidature de la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [95%] :\r\n4 ans de r\u00e9clusion, \u00e7a c'est la peine requise hier par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre un homme de 24 ans, il avait lanc\u00e9 des engins explosifs et fumig\u00e8nes lors d'un match de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [96%] :\r\nLes faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2016, une personne avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e, elle avait perdu l'essentiel de ses capacit\u00e9s auditives, il s'agit l\u00e0 du 1er acte d'accusation transmis au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour violence au stade, les pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [94%] :\r\nCertains observateurs l'ont qualifi\u00e9 de proc\u00e8s- pilote, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'accus\u00e9 fan du FC Saint-Gall pourrait bien se retrouver derri\u00e8re les barreaux, durant cette unique journ\u00e9e de proc\u00e8s, le jeune homme aux allures d'\u00e9tudiant est apparu froid et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, il a d'ailleurs fait usage de son droit de se taire, la victime, un p\u00e8re de famille, qui assistait \u00e0 la rencontre opposant le FC Lucerne FC Saint-Gall th\u00e9\u00e2tre d\u00e9faite r\u00e9clame 60000 francs 2 dommages int\u00e9r\u00eats il est presque sourd depuis que l'un des engins pyrotechniques de l'accus\u00e9 \u00e0 \u00e9clat\u00e9 \u00e0 quelques centim\u00e8tres de lui, selon la d\u00e9fense, qui a plaid\u00e9 l'acquittement, le pr\u00e9venu n'a jamais eu l'intention de bless\u00e9s quiconque ou de commettre des d\u00e9g\u00e2ts, une th\u00e8se que r\u00e9fute le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a soulign\u00e9 qu'il voit en l'accus\u00e9, un \u00eatre sournois qui n'a par ailleurs jamais pip\u00e9 mot sur ses complices le jugement doit \u00eatre rendu mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le projet de travers\u00e9e du lac n'en est qu'\u00e0 ses balbutiements, mais rencontre toujours des oppositions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [94%] :\r\nEt pour financer le cr\u00e9dit d'\u00e9tude de l'avant projet, plus de 24 millions seront n\u00e9cessaires une demande que le Conseil d'\u00c9tat fera par tranche un 1er cr\u00e9dit de plus de 6 millions a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e devant le Grand Conseil, une mani\u00e8re de faire qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 certaines associations oppos\u00e9es \u00e0 ce projet de travers\u00e9e du lac, dont on rappelle, seul le principe a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la population genevoise Tania. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [90%] :\r\nL'Association transports et environnement actif-trafiC \u00e9prouv\u00e9 eau n'ont jamais \u00e9t\u00e9 favorables au projet de travers\u00e9e du lac, mais l\u00e0, ces associations s'opposent \u00e0 la mani\u00e8re de faire du Conseil d'\u00c9tat, comme l'explique Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte mais aussi pr\u00e9sidente de l'ATE Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat vient avec un 1er projet d'une tranche de saucisson, on s'appr\u00eate, en avoir une s\u00e9rie d'autres et le probl\u00e8me de cette pratique, c'est qu'elle emp\u00eache un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur les montants qui vont \u00eatre allou\u00e9s \u00e0 ces \u00e9tudes d'avant- projet et elle emp\u00eache d'avoir une vision d'ensemble, une possibilit\u00e9 aussi de r\u00e9f\u00e9rendum sur un ensemble pour nous, c'est essentiel qu'on puisse aussi faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [94%] :\r\nCes \u00e9tudes d'avant- projet serviront notamment \u00e0 savoir comment financer cette travers\u00e9e par exemple par le biais d'un p\u00e9age pour le ministre en charge les transports, Luc Barthassat, ces critiques ne sont que des oppositions de principe, il est n\u00e9cessaire d'aller de l'avant pour r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:23) [92%] :\r\nAujourd'hui, on n'est pas en train de se poser la question s'il faut la faire ou pas l'affaire, on est en train de se poser la question de quelle mani\u00e8re on va la faire, de quelle mani\u00e8re on va la financer, combien de temps \u00e7a va prendre qu'est -ce que \u00e7a va co\u00fbter au lieu de voter 24 millions dans le coup, on ne va par tranche pour avancer tous ensemble et se poser la question \u00e0 chaque \u00e9tape, \u00e7a vaut la peine d'aller plus loin ou d'en faire d'autres, c'est impossible de faire mieux que ce qu'on essaie de pr\u00e9coniser aujourd'hui une connexion de soutenir l'main et pas de la brandir \u00e0 la face des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [94%] :\r\nEn clair, la variante pont ou tunnel de ce projet \u00e0 plusieurs milliards de francs n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e mais les opposants restent alerte, ils \u00e9tudient actuellement le port unit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce premier cr\u00e9dit d'\u00e9tude s'il est accept\u00e9 par le Grand Conseil \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [93%] :\r\nLes r\u00e9cents incendies dans la Broye sont d'origine criminelle, les polices vaudoises et fribourgeoises ont annonc\u00e9, hier, ils avaient frapp\u00e9 les localit\u00e9s de Payerne, Domdidier et Dompierre, un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mais le myst\u00e8re reste toujours entier sur le ou les auteurs des incendies pr\u00e9c\u00e9dents des feux qui seraient aussi intentionnels, selon la police, l'institut \u00e9questre d'Avenches avaient notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 24 chevaux et poneys avaient p\u00e9ri dans les flammes, c'est une entr\u00e9e en mati\u00e8re, intense qu'ont v\u00e9cu les 3 nouveaux, conseiller d'\u00c9tat valaisan, il n'y a pas eu de p\u00e9riode d'essai, a r\u00e9sum\u00e9 hier le ministre PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Feyder Fr\u00e9d\u00e9ric Favre lors d'une conf\u00e9rence de presse commune, son coll\u00e8gue, le PDC Roberto Schmidt a \u00e9voqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 un gros volume de travail \u00e0 un rythme soutenu, alors que Christophe Darbellay, lui, a soulign\u00e9 que c'est son jour ont pass\u00e9 tr\u00e8s vite, les 3 ministres ont ensuite pr\u00e9sent\u00e9 les d\u00e9fis qui attendent le nouvel ex\u00e9cutif valaisan Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 Christophe Darbellay si la coh\u00e9sion gouvernementale \u00e9br\u00e9ch\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature sera la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [89%] :\r\nC'est pas d'avoir la meilleure ambiance possible le but c'est de faire avancer des projets, c'est trouver les conditions qui font que l'activit\u00e9 \u00e9conomique va se d\u00e9velopper, qu'on aura du personnel qualifi\u00e9, les conditions de canon g\u00e9n\u00e9ral seront bonnes pour que des personnes livrer \u00e0 investir en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:22) [89%] :\r\nComment pouvez -vous rassurer la population qui a de grosses attentes quand m\u00eame comment nouveau souffle sur votre gouvernement apr\u00e8s une l\u00e9gislature chaotique et les turbulences du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [94%] :\r\nDoral h\u00e9 bien on les rassure en leur montrant d'abord qu'on travaille ensemble, en leur montrant un certain nombre de r\u00e9sultats et certains probl\u00e8mes qu'on a pris \u00e0 bras le corps, d\u00e8s le d\u00e9but, on n'a pas attendu 100 jours pour commencer \u00e0 travailler, mais d\u00e8s le 1er jour il y a d\u00e9j\u00e0 du concret alors Rome ne s'est pas faite en un jour, il en ira de m\u00eame pour le Valais mais je pense qu'on avance ensemble et qu'un certain nombre de projets qui sont en bonne voie ou autres projets qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, donc on montre par l\u00e0 surtout qu'on est capable de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [99%] :\r\nC'est un anniversaire un peu particulier que les milieux financiers comm\u00e9morent aujourd'hui les 10 ans de l'\u00e9clatement de la crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [94%] :\r\nOui, souvenez -vous, c'\u00e9tait \u00e0 la crise des subprime, elle \u00e9tait devenue mondiale durant l'\u00e9t\u00e9 2007, les banques et les investisseurs s'\u00e9taient rendus compte qu'ils avaient manipul\u00e9 des produits financiers dont ils ne ma\u00eetrisaient pas la complexit\u00e9, les fameux cr\u00e9dits immobiliers pourris et c'est le 9 ao\u00fbt 2007, justement, que la banque BNP Paribas cr\u00e9ait la stupeur sur les march\u00e9s, Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, se souvient. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:26) [85%] :\r\nLa banque BNP Paribas avait d\u00e9clar\u00e9 que 3 de ses fonds d'investissement \u00e9tait e-liquide donc il y avait pas de de l'utilit\u00e9 dans ce sont les les fuites dont ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s des gens du peuple et \u00e0 mettre dans une poubelle, parce qu'il y avait plus de valeurs et de l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 comprendre que finalement assez sa prime \u00e9tait devenue une crise financi\u00e8re globale, \u00e7a ne portaient pas simplement sur le march\u00e9 immobilier am\u00e9ricain mais \u00e7a touche l'ensemble des march\u00e9s financiers am\u00e9ricains et tut\u00e9laire europ\u00e9ens et d'autres parties du monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:53) [99%] :\r\nCette annonce a d\u00e9clench\u00e9 l'ensemble de la crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:56) [92%] :\r\nCette annonce avait comprendre que le probl\u00e8me \u00e9tait tr\u00e8s grave alors quelques jours avant m\u00eame la banque centrale am\u00e9ricaine avait d\u00e9clar\u00e9 que finalement il y a peut-\u00eatre des probl\u00e8mes sur le march\u00e9 protocolaire mais pas aussi grave que cela, on s'est rendu compte que \u00e7a n'avait vu venir cette crise dans l'ampleur \u00e9tait terrible et puis on comprenait pas trop qu'est ce qui se passait, parce que la finance globale 13\u00e8me en fait l'affaire de la plan\u00e8te et puis s'il y a un probl\u00e8me majeur stationner assez rapidement cette question va se poser aussi \u00e0 l'Europe et au monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:25) [97%] :\r\n10 ans apr\u00e8s ce qu'on peut dire que, officiellement, la crise est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:28) [84%] :\r\nLes gens que j'aime, de ses cons\u00e9quences sont toujours avec nous, notamment en Europe, la crise que la zone Euro a travers\u00e9, finalement, n'est pas encore r\u00e9solu parce que les probl\u00e8mes bonsoir n'ont pas \u00e9t\u00e9 et d\u00e9racin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:40) [84%] :\r\nMais qu'on niveau des sympt\u00f4mes, elle est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:43) [87%] :\r\nLes march\u00e9s financiers ont repris des couleurs, mais surtout gr\u00e2ce aux interventions d\u00e9ment centrales qui ont inject\u00e9 des centaines voire des milliers de milliards d'euros, 200 suisse de dollars am\u00e9ricain mais pour ce qui est de l'\u00e9conomie, on dirait -elle donc les entreprises et les m\u00e9nages des secteurs publics, la crise encore bien des d\u00e9g\u00e2ts assez manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [93%] :\r\nSergio Rossi, interrog\u00e9 par Esther coucou en bref encore la guerre des mots entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis hier Donald Trump avait promis, je cite le feu et la col\u00e8re \u00e0 Pyongyang en cas de nouvelles menaces, r\u00e9ponse du r\u00e9gime communiste, c'\u00e9tait il y a quelques heures Il menace maintenant de frapper le territoire am\u00e9ricain, de l'\u00eele de Guam situ\u00e9 dans l'oc\u00e9an Pacifique, en Italie, la gestion du dossier migratoire provoque de fortes tensions au sein du gouvernement de Paolo d'Gentiloni, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Marco Minniti, a m\u00eame menac\u00e9 de d\u00e9missionner si sa politique de fermet\u00e9 pour limiter l'arriv\u00e9e des bateaux sur les coudes italienne n'\u00e9tait pas approuv\u00e9e \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [94%] :\r\nIl a fallu l'intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella pour ramener le calme au sein du gouvernement d'Gentiloni, le chef de l'\u00c9tat est sorti de sa r\u00e9serve habituelle pour apporter son soutien \u00e0 l'action du ministre de l'Int\u00e9rieur, Marco Minniti lundi, celui -ci avait d\u00e9sert\u00e9 le conseil des ministres pour marquer sa vive irritation face aux critiques de certains de ses coll\u00e8gues qui d\u00e9sapprouvent les restrictions impos\u00e9es aux organisations non gouvernementales qui sauvent les migrants au large de la Libye, Marco Minniti, souhaite notamment imposer la pr\u00e9sence de policiers italiens sur les bateaux des ONG ce que certaines d'entre elles refusent, \u00e0 commencer par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res pour une partie de la gauche, cette politique de fermet\u00e9 va trop loin, mais au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, on r\u00e9pond que les mesures visant \u00e0 dissuader les migrants de s'embarquer, commencent \u00e0 porter leurs fruits et que le nombre des d\u00e9barquement et depuis quelques jours en baisse \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [99%] :\r\nDu sport encore dans ce journal avec la tr\u00e8s tr\u00e8s belle qualification hier soir de L\u00e9a Sprunger aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [95%] :\r\nQualification pour la finale du 400 m\u00e8tres et la Vaudoise qui atteint donc son premier objectif, avec une course tout en ma\u00eetrise de quoi la satisfaire pleinement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:56) [83%] :\r\nBah, je suis tr\u00e8s fier finalement Dial c'\u00e9tait le le but 1er non premier objectif qui a \u00e9t\u00e9 atteint d'une d'une belle mani\u00e8re je pensais, je suis tr\u00e8s contente, tr\u00e8s fier en championnat le temps une compagnie tout \u00e0 la place qui compte au final connaissait 4\u00e8me avec avec un super, tant s'en faut, l'important, c'est cette qualit\u00e9 passer les tours rapides de finir devant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [94%] :\r\nL\u00e9a Sprunger qui tentera de sortir la course de sa vie, demain en finale et pourquoi pas pour une m\u00e9daille, ce sera vers 22 heures 35 le rendez- vous \u00e0 ne pas manquer : aujourd'hui, il sera aussi sur 400 m\u00e8tres haies masculin cette fois -ci avec Karim Hussein au d\u00e9part \u00e0 suivre d\u00e8s 22 heures 30 en Direct et en images sur RTS 2 des Suisses, tout sourire, \u00e0 Londres, mais ce n'est pas le cas de tous les athl\u00e8tes, plusieurs d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un virus provoquant une gastro ent\u00e9rite, ce sont des athl\u00e8tes, des d\u00e9l\u00e9gations Allemandes Canadiennes Irlandaise de Porto Rico et du Botswana qui logent tous dans le m\u00eame h\u00f4tel la d\u00e9l\u00e9gation suisse elle compenser un instant touch\u00e9e a d\u00e9menti mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz la protection contre les virus doit \u00eatre particuli\u00e8rement pointue chez les athl\u00e8tes de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:09) [95%] :\r\nUn athl\u00e8te de pointe au sommet de sa forme est un petit peu plus sujet aux infections virales que le commun des mortels de part une l\u00e9g\u00e8re diminution de ses capacit\u00e9s immunitaires, il doit donc \u00eatre particuli\u00e8rement prudent et stricte en terme d'hygi\u00e8ne, le Docteur Jacques M\u00e9n\u00e9trey a travaill\u00e9 notamment avec des \u00e9quipes cyclistes, donc avec des athl\u00e8tes particuli\u00e8rement expos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:28) [79%] :\r\nLe seul moyen de sanction pr\u00e9serv\u00e9s, c'est d'avoir une hygi\u00e8ne absolument irr\u00e9prochable et pour avoir voyag\u00e9 avec des \u00e9quipes et notamment lorsqu'on \u00e9tait bien de Saint-Cloud, on avait des r\u00e8gles extr\u00eamement strictes d'hygi\u00e8ne ou on d\u00e9sinfect\u00e9 absolument tout en d\u00e9sinfecter les les poign\u00e9es, on d\u00e9sinfecter tous ceux qui ont touch\u00e9, on utilisait des comme on on interdisait aux athl\u00e8tes de serrer la main de donner des guides, mais il fallait fait et et autres contacts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:53) [95%] :\r\nEt si malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cautions, un athl\u00e8te est malade peut -il aussi comme nous user de m\u00e9dicaments permettant de bloquer le transite intestinal Jacques M\u00e9n\u00e9trey. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:02) [88%] :\r\nOn n'aime pas non plus compl\u00e8tement stopp\u00e9 en Guin\u00e9e le transit digestif, donc on fait attention \u00e0 la posologie et \u00e0 la prescription d'Imodium qui est un m\u00e9dicament autoris\u00e9 pour les athl\u00e8tes, ceci dit, pour l'athl\u00e8te, c'est toujours la la catastrophe la gastro parce que \u00e7a le met sur les plots, il perd toute \u00e9nergie, il va avoir des troubles \u00e9lectrolytes qui qui vont perturber c'est le m\u00e9tabolisme de ces cellules musculaires il va une vid\u00e9 de ses forces, il va perdre tr\u00e8s rapidement passablement de 2, g\u00e9n\u00e9ralement gastro \u00e9gal contre- performance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:36) [96%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de l'un des favoris du 200 et du 400 m\u00e8tres Isaac Makwala, d\u00e9j\u00e0 malade lundi et qui a d\u00fb renoncer, hier soir encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [92%] :\r\nEt du tartan on part encore sur le gazon, puisque ce disput\u00e9 hier la finale de la Supercoupe d'Europe avec une magnifique affiche elle opposait le vainqueur de la Ligue des champions, le R\u00e9al de Madrid au laur\u00e9at de la Ligue Europa, Manchester United et ce sont les Madril\u00e8nes qui longtemps port\u00e9 victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [92%] :\r\nDepuis un an, merci beaucoup, Adrien Krause est bon au moment de soleil aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o en cours d'apr\u00e8s- midi, le ciel deviendra mena\u00e7ant, puis des averses parfois orageuses \u00e9clateront surtout dans les Alpes, au d\u00e9but, les temp\u00e9ratures, elles seront comprises entre 13 et 15 en d\u00e9but de journ\u00e9e de 21 \u00e0 24 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C3AB34E-557F-46FD-B8CD-CBB81DCE9FA2", "internalArchiveId": "4C3AB34E-557F-46FD-B8CD-CBB81DCE9FA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Offices r\u00e9gionaux de placement (ORP) s'inqui\u00e8tent de l'application du m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne d\u00e9cid\u00e9 par le Parlement suisse en application du vote sur l'immigration de masse le 9 f\u00e9vrier 2014", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Les offices r\u00e9gionaux de placement sont inquiets. Ces organes cantonaux craignent de ne pas pouvoir mettre en oeuvre le m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne d\u00e9cid\u00e9 au Parlement pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier 2014. De r\u00e9elles craintes existent sur ce m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Des inqui\u00e9tudes que nous allons soumettre \u00e0 un de ceux qui, au Parlement, a imagin\u00e9 et d\u00e9fendu bec et ongles ce syst\u00e8me. Philippe Nantermod r\u00e9pond aux craintes des ORP sur l'application de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.", "durationSec": 509, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815236", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["travailleur \u00e9tranger", "r\u00e9insertion des ch\u00f4meurs", "banque de donn\u00e9es", "immigration", "votation", "ch\u00f4meur"], "alternativeTitle": ["Philippe Nantermod r\u00e9pond aux craintes des ORP sur l\u2019application de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne / FOR_2017-08-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les Offices r\u00e9gionaux de placement (ORP) s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019application du m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne d\u00e9cid\u00e9 par le Parlement. Quelque 270 emplois sont en train d\u2019\u00eatre cr\u00e9\u00e9s. L\u2019interview du conseiller national Philippe Nantermod (PLR/VS) qui a imagin\u00e9 et d\u00e9fendu ce m\u00e9canisme."], "variantIds": ["ece-8815236"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:07Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne loi et des directives f\u00e9d\u00e9rales compliqu\u00e9es inapplicables, voire m\u00eame inefficaces les Offices r\u00e9gionaux de placement sont inquiets, ces organes cantonaux craignent de ne pas pouvoir mettre en oeuvre le m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne d\u00e9cid\u00e9 au Parlement pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 le principe, on le rappelle, c'est de favoriser les ch\u00f4meurs \u00e9tablis en Suisse lors de du recrutement dans la pratique, les patrons qui cherchent du personnel dans des branches o\u00f9 il y a plus de 5 pourcent de de ch\u00f4mage devront livrer leurs offres d'emploi en primeur aux ORP, ces ORP aura ensuite 5 jours pour proposer des candidats aux employeurs probl\u00e8me sans moyens suppl\u00e9mentaires, ces organes n'y parviendront pas Charles de Ralph, directeur du service de l'emploi du canton de Fribourg \u00e9voquait ces inqui\u00e9tudes ce matin sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nSi nous voulons \u00eatre rapide, efficace, on parle de ces 5 jours si nous voulons pouvoir fournir ces dossiers dans les 5 jours, nous devons avoir des moyens suppl\u00e9mentaires, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement ou alors un report de d\u00e9lai, le gros probl\u00e8me technique, nous avons aujourd'hui, c'est de faire le matching entre ce que nous demande l'employeur puisque l'employeur devra d\u00e9poser les postes ouverts chez nous et nous aurons les 5 jours pour en fonction des crit\u00e8res qui nous aura donn\u00e9 trouver la ou les perles rares dans notre base de donn\u00e9es et si on veut brasser l'ensemble de la base de donn\u00e9es l'outil informatique, telle qu'il est aujourd'hui n'est pas efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [94%] :\r\nDe r\u00e9elles craintes donc sur ce m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne des craintes que nous allons soumettre un de ceux qui, au Parlement, a imagin\u00e9 et d\u00e9fendu bec et ongles ce syst\u00e8me et c'est vous, Philippe Nantermod, bonsoir, bonsoir, conseil national valaisan, vice- pr\u00e9sident du PLR sur le papier, le syst\u00e8me semblait s\u00e9duisant est -ce qu'aujourd'hui il s'av\u00e8re inapplicables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [91%] :\r\nAbsolument pas, je crois que nous avons mis en oeuvre l'initiative dite du 9 f\u00e9vrier de la mani\u00e8re la plus pragmatique possible et aujourd'hui on voit que l'administration, h\u00e9 bien doit faire son travail, vous savez, le 9 f\u00e9vrier que \u00e7a allait impliquer des co\u00fbts administratifs suppl\u00e9mentaires qu'on ne pouvait pas passer d'un r\u00e9gime de libre circulation totale un r\u00e9gime avec des d\u00e9cote elle sans qu'il y a une administration compl\u00e9mentaire, je suis par contre assez surpris aujourd'hui de d\u00e9couvrir que les offices r\u00e9gionaux de placement ne puisse pas faire finalement le travail qui a attendu 2 qui a un travail de de placement de personnel et quand on vient nous expliquer que le syst\u00e8me informatique mis en place au niveau f\u00e9d\u00e9ral, j'ai appris, entre 2 que le syst\u00e8me \u00e9tait f\u00e9d\u00e9rale ne permettait en r\u00e9alit\u00e9 pas faire de pas de de faire des recherches efficace en 2017, je m'interroge un peu sur le les fonctionnalit\u00e9s du du syst\u00e8me informatique et croyez -moi que les questions vont \u00eatre pos\u00e9es au sein des des commissions, j'ai le l'honneur de de si\u00e9ger pour voir un petit peu o\u00f9 \u00e7a cloche parce que ce n'est pas tout \u00e0 fait normal, on a l'impression de que que le syst\u00e8me fonctionne sur la base de fiches, comment vous avez pourra prendre l'Allemand le vocabulaire allemand \u00e0 l'\u00e9cole primaire, alors que, aujourd'hui, on devrait quand m\u00eame avoir des syst\u00e8mes informatiques vous permettent, dans les 5 jours de pouvoir trouver un car l'heure si vous tapez car dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [87%] :\r\nBon, si le logiciel est inadapt\u00e9, c'est qu'il faut le changer ou qu'il faut le modifier le d\u00e9velopper, peut-\u00eatre un petit peu diff\u00e9remment, tout \u00e7a c'est du coup il manque de moyens aussi, ils doivent engager du personnel pour effectuer ces demandes suppl\u00e9mentaires, l\u00e0, c'est aussi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires est -ce que l\u00e0 dessus vous rentrez en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [91%] :\r\n\u00e9coutez il faudra analyser quand m\u00eame quel cr\u00e9dit sont n\u00e9cessaires, s'ils sont vraiment n\u00e9cessaires en ce qui concerne les moyens pour le syst\u00e8me informatique on on serait aussi un par un peu parfois tordre dans les mains dans le monde politique, avec des syst\u00e8mes informatiques qui sont, qui sont compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9es, il y a des bases de donn\u00e9es, faire une recherche dans une base de donn\u00e9es, c'est quelque chose de relativement simple et m\u00eame l'essentiel, que l'on attend d'une base de donn\u00e9es et je ne crois pas que sous pr\u00e9texte que c'est l'\u00c9tat et les offices r\u00e9gionaux de placement, nous devons avaler n'importe quelle couleuvre nous attendons des offices r\u00e9gionaux de placement qui fassent leur travail et leur travail num\u00e9ro un, c'est de placer les gens s'ils ne sont pas capables de le faire, alors je proposerai qu'on confie ses mandats \u00e0 des priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [91%] :\r\nMais est -ce que la solution malgr\u00e9 tout on sait pas un seul offices de placement qui qui tire la sonnette d'alarme, c'est un peu g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 est-ce que malgr\u00e9 tout, c'est pas un peu trop bureaucratique, c'est, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous combattez la bureaucratie au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [94%] :\r\nAlors, on a toujours combattu, mais on a averti lors du vote du 9 f\u00e9vrier 2014, que le risque de cette initiative populaire, c'\u00e9tait d'arriver \u00e0 des solutions un peu plus bureaucratique que ce que l'on conna\u00eet aujourd'hui, on y est, on y vient, ma foi, on va faire avec, on a cherch\u00e9 la solution qu'il \u00e9tait le moins et je crois que c'est quand m\u00eame une solution assez valable rappelons quand m\u00eame un tout petit peu, ce qui est pr\u00e9vu, lorsque vous \u00eates dans une branche avec plus de 5 pourcent le le ch\u00f4mage, h\u00e9 bien vous devez annoncer les postes disponibles aupr\u00e8s des ORP pour que il y a une priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche des travailleurs indig\u00e8nes dans ce cas -l\u00e0, l'ORP doit proposer un certain nombre de postes \u00e0 l'employeur, s'ils sont disponibles dans un d\u00e9lai d\u00e9termin\u00e9 de 5 jours, l'employeur doit les entendre pour donner une chance suppl\u00e9mentaire aux employ\u00e9es indig\u00e8ne si les offices r\u00e9gionaux de placement dont le r\u00f4le est quand m\u00eame de faire en sorte que les personnes qui sont ch\u00f4mage trouvent un emploi en Suisse ne sont pas capables de r\u00e9pondre \u00e0 cette attente -l\u00e0, je me demande \u00e0 quoi elles Servent et d'apr\u00e8s les contacts que j'ai eu jusqu'ici, les ORP ne sont pas dans tous les cantons, en tout cas aussi aussi prise au d\u00e9pourvu par rapport \u00e0 cette demande -l\u00e0, par contre il est vrai qu'il sent qu'il y a un vrai probl\u00e8me et que le syst\u00e8me informatique et je m'inqui\u00e8te de la base de donn\u00e9es mises en place par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour pour faire ce travail par les ORP. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [90%] :\r\nEt puis Nantermod vous faites dans la provocation en disant si les offices r\u00e9gionaux de placement ne sont pas capables de faire leur travail confiant ce travail \u00e0 des priv\u00e9s, mais malgr\u00e9 tout, vous avez dit aussi en d\u00e9but c'\u00e9tait mission que vous saviez avec ces mesures qu'il faudrait qu'il y aurait des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, donc qui dit co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, il faut donner des moyens suppl\u00e9mentaires, vous dites, vous dites : les ORP ne sont pas capables de faire leur travail, mais il faut leur donner des moyens financiers et humains pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [90%] :\r\nDes moyens humains, on est tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 entrer en mati\u00e8re, \u00e7a je je ne vois pas le probl\u00e8me de nouveau parce cr\u00e9\u00e9, vous \u00eates pr\u00eats, je, je, je pense qu'on peut, on peut en discuter, on sait que la mise en oeuvre une initiative comme celle -ci ne va pas sans frais suppl\u00e9mentaires, par contre on c'est quand m\u00eame un peu ce que c'est que l'informatique, je pense qu'on a tous d\u00e9j\u00e0 eu un ordinateur dans les mains, on a fait une recherche sur Google et on comprend bien que si on fait de recherches souvent recherche \u00e7a n'implique pas l'emploi d'une personne suppl\u00e9mentaire et ce que l'on entend depuis quelques jours, c'est que le fait d'avoir tout \u00e0 coup quelque personnes suppl\u00e9mentaires qui passerait par l'ORP impliquerait un syst\u00e8me ma pratique qui ne fonctionne plus, moi je m'inqui\u00e8te vraiment de me dire que les bases de donn\u00e9es des ORP ne permettent pas aujourd'hui de faire des recherches entre ce que demande l'employeur est ce que cherche l'employ\u00e9 c'est vraiment invraisemblable et je ne comprends pas les millions de francs, que l'on met dans l'informatique aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9tat pour avoir un r\u00e9sultat aussi calamiteux, d'apr\u00e8s ce que l'on nous raconte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [89%] :\r\nVous focaliser sur le logiciel informatique, hein, mais c'est pas la seule chose dont se plaignent les ORP le Seco a dit lui- m\u00eame qu'il faudrait engager 270 personnes pour mettre en oeuvre cette r\u00e9forme, on est au mois d'ao\u00fbt, une r\u00e9forme pr\u00e9vue en janvier, vous savez tr\u00e8s bien que cette des d\u00e9lais irr\u00e9alistes pour engager, autour du monde pour faire fonctionner le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [91%] :\r\nAlors on en discutera la la solution qui passait par les ORP \u00e9taient sur la table, il y a une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s, je crois que le Seco a eu le temps quand m\u00eame de r\u00e9fl\u00e9chir un peu \u00e0 ces questions- l\u00e0, ils pourront expliquer pourquoi ces 270 personnes, j'imagine que si c'est bien justifier si c'est bien analyser si, en effet, pour pouvoir mettre en oeuvre il y a besoin de ce personnel l\u00e0 h\u00e9 bien vous trouverez une majorit\u00e9 pour le soutenir, si par contre c'est simplement un moyen de, de, de grossir l'administration inutilement, parce que \u00e7a arrive aussi qu'on en qu'on emploie des pr\u00e9textes pour le faire, h\u00e9 bien, vous ne trouverez pas une majorit\u00e9 pour cela, il vous r\u00e9pondait pas sur les d\u00e9lais, mais sur les d\u00e9lais, ma r\u00e9ponse est simplement \u00e7a fait une ann\u00e9e que le Seco devrait nous donner une r\u00e9ponse par rapport \u00e0 cela, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'aller dans une voie et je crois que, de temps en temps, \u00e7a l'administration de se plier aux voeux du Parlement et non l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [93%] :\r\nToutefois, on nous dit, du c\u00f4t\u00e9 des ORP que les conseillers m\u00e9tier vont plut\u00f4t introduire des donn\u00e9es plut\u00f4t que des des les ch\u00f4meurs \u00e0 retrouver du travail est -ce que l\u00e0 on passe pas compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [91%] :\r\nAlors si c'est le cas, on passe un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cible, en effet, moi je, je me, je m'inqui\u00e8te de savoir dans quelle mesure les les donn\u00e9es se risque pas d'\u00eatre un d'\u00eatre saisie \u00e0, \u00e0 plusieurs reprises dans dans le syst\u00e8me d'apr\u00e8s les les \u00e9chos que j'ai eu, il y a des il y a des, des, des redondances qui existe aujourd'hui et, \u00e7a, c'est un, c'est un petit peu inqui\u00e9tant mais je crois que, avec les informations que l'on re\u00e7oit, qui sont un peu au compte- gouttes, il y a quelques jours, on nous disait que c'\u00e9tait le syst\u00e8me informatique qui n'allait pas, un peu plus tard, il allait mais c'\u00e9tait le personnel qui manquait samedi peu difficile de se faire une id\u00e9e, je crois qu'il est, il est un peu gens que l'on saisisse de cela et c'est dommage qu'on attende aussi tard pour r\u00e9aliser que la mise en oeuvre de peut-\u00eatre un des objets les plus importants de la l\u00e9gislature, h\u00e9 bien ce se fasse aussi proche de la Deadline pour employer un anglicisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [92%] :\r\nEffectivement, il faudra prendre les choses avant qu'on arrive en janvier, janvier 2018, date d'entr\u00e9e en vigueur de de ce syst\u00e8me, merci beaucoup, Philippe Nantermod, conseil national valaisan, vice- pr\u00e9sident du PLR, d'avoir \u00e9voqu\u00e9 ces critiques et des ORP \u00e0 l'\u00e9gard de ce m\u00e9canisme, merci, bonne soir\u00e9e, merci tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Reyff, Charles de", "role": "chef du Service public de l'emploi SPE du canton de Fribourg [archive RTS, Journal du matin du 9.8.2017]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08D667E1-1EE7-4640-ADD3-2EFBA46E0974", "internalArchiveId": "08D667E1-1EE7-4640-ADD3-2EFBA46E0974", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2017. Le conseiller d'Etat PLR genevois, Pierre Maudet se pr\u00e9sente comme le candidat des solutions et non des quotas", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 ce 9 ao\u00fbt 2017, devant la presse, son projet en tant que candidat pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il en a fait de m\u00eame le 8 ao\u00fbt 2017 devant l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR genevois. Sa vision s'articule autour de 3 th\u00e8mes, \u00e0 savoir l'\u00e9conomie, la s\u00e9curit\u00e9 et les relations avec l'Union europ\u00e9enne. ", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815243", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["Pierre Maudet se pr\u00e9sente comme le candidat des solutions et non des quotas  / FOR_2017-08-09T18:04:00_developpement-3", "Forum du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi son projet politique \u00e0 la presse. Sa vision s\u2019articule autour de l\u2019\u00e9conomie, de la s\u00e9curit\u00e9 et des relations avec l\u2019Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-8815243"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:07Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 17 ans part du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve o\u00f9 Pierre Maudet, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin devant la presse son projet en tant que candidat pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il en a fait de m\u00eame, hier soir, devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR Genevois sa vision s'articule autour de 3 th\u00e8mes : l'\u00e9conomie, la s\u00e9curit\u00e9 et les relations avec l'Union europ\u00e9enne sur ce dernier point, le conseiller d'\u00c9tat propose de recourir \u00e0 un arbitrage international priv\u00e9 en cas de litige avec Bruxelles, avant de d\u00e9battre de cette id\u00e9e, on vous retrouve en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Tania 16 Pinard, bonsoir, bonsoir, alors vous avez suivi ces pr\u00e9sentations hier ce matin et Pierre Maudet semblait \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [93%] :\r\nComme un poisson dans l'eau, oui on peut le dire, hein, et en particulier, hier, devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR Genevois, il a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 d\u00e8s son arriv\u00e9e durant son discours et apr\u00e8s celui -ci, il \u00e9tait en terrain conquis, pour d\u00e9voiler les trois axes de son projet, c'est donc s\u00fbr de lui qu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat des solutions et non celui des quotas pas vraiment \u00e9tonnant que la section \u00e9tait si enthousiasm\u00e9e par la candidature d'un de ses membres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui cet accueil chaleureux \u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve sur ses Terres, donc attendu o\u00f9 il y a un pas s\u00fbr qu'il soit port\u00e9 par la m\u00eame ferveur en dehors du canton, il en est conscient, hier soir, il bailleur dit sur le ton de la plaisanterie, hein, ne pas s'attendre \u00e0 voir autant de visage sympathique dans la suite de sa campagne, en effet, ce fort potentiel charismatiques dont il jouit \u00e0 Gen\u00e8ve n'existe pas en dehors du canton et il est assez malin pour savoir que ce n'est pas ce qui va pouvoir l'aider dans le reste de la Suisse, c'est sans doute pour cela qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter le premier, de mani\u00e8re officielle, en tout cas son projet politique \u00e0 un projet politique, Tania, qui vise \u00e0 s\u00e9duire qui, alors, il \u00e9tait oblig\u00e9 de se positionner sur la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne et en particulier des juges \u00e9trangers sa proposition de faire appel \u00e0 de l'arbitrage, il le croit pourrait s\u00e9duire une tranche de l'UDC, il se place en d\u00e9saccord avec la solution pr\u00e9conis\u00e9e jusqu'ici par Didier Burkhalter mais il a surtout voulu montrer qu'il \u00e9tait attach\u00e9 aux bonnes relations avec le voisin europ\u00e9en certes tout en essayant de calmer le jeu au niveau de son europhilie pr\u00e9sum\u00e9e sans limites sur le plan \u00e9conomique, il propose la cr\u00e9ation d'un fonds souverain grace \u00e0 une partie des actifs de la BNS pour stimuler l'\u00e9conomie et l'innovation, \u00e0 gauche et au centre, on a d\u00e9j\u00e0 entendu parler, proposition quant \u00e0 son propre parti, il a martel\u00e9 qu'il \u00e9tait bien un candidat du PLR seul hic, il a annonc\u00e9 ce matin \u00eatre officiellement en faveur de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, mais seulement par souci de coll\u00e9gialit\u00e9 avec le gouvernement, Genevois, une position qui va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre du PLR suisse en pleine campagne contre on remarque aussi une chose, Tania Pierre Maudet s'est positionn\u00e9 sur des sujets qui conna\u00eet tr\u00e8s bien, oui, 2 des 3 axes th\u00e9matis\u00e9s correspondent aux dicast\u00e8res dont dont il a la charge au gouvernement Genevois, il ne prend donc pas trop de risques, car un point de presse, tout le monde d'accord, il ma\u00eetrise ses dossiers en m\u00eame temps, il n'avait pas vraiment d'autre choix, au vu du temps qu'il a eue pour \u00e9laborer ce projet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}