{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=625&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=600&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-EF9659F9-9701-42E2-A3A5-BD6632E19F6A", "internalArchiveId": "EF9659F9-9701-42E2-A3A5-BD6632E19F6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La PLR vaudoise Jacqueline de Quattro int\u00e9ress\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s un homme tessinois, une femme vaudoise. La conseill\u00e8re d'Etat PLR vaudoise Jacqueline de Quattro est candidate \u00e0 la candidature en vue de la succession pour le si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * La PLR vaudoise Jacqueline de Quattro int\u00e9ress\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 18h Succession Burkhalter : De Quattro candidate \u00e0 la candidature\r\nJacqueline De Quattro: conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... Elle s'\u00e9tait jusqu'ici dite tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste... Aujourd'hui la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise confirme: elle est bel et bien candidate \u00e0 la candidature pour la succession de Didier Burkhalter... \r\nDepuis l'annonce du PLR tessinois - qui a opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 un seul candidat, Ignazio Cassis - tous les regards sont tourn\u00e9s vers la Suisse romande, et plus particuli\u00e8rement le canton de Vaud o\u00f9 deux femmes sont pressenties: Isabelle Moret et Jacqueline De Quattro...\r\nCette derni\u00e8re ouvre donc les feux: c'est la premi\u00e8re \u00e0 sortir du bois officiellement, Michael Peuker... \r\nConqu\u00e9rante, volontariste Jacqueline De Quattro n'a jamais fait grand myst\u00e8re de ses intentions... Son annonce met fin d'une part \u00e0 un certain faux-suspens, mais d'autre part cette annonce accroit aussi la pression sur l'autre papable: la conseill\u00e8re nationale, Isabelle Moret... Isabelle Moret, h\u00e9sitante, t\u00e2te, consulte... Contact\u00e9e aujourd'hui elle d\u00e9clare \"r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 sa candidature\"... \r\n***Pourtant, des encouragements insistants \u00e0 l'\u00e9gard d'Isabelle Moret, il y en a dans les rangs du PLR vaudois... \r\nLes appels du pied sont nombreux... C'est qu'on lui fait les yeux doux \u00e0 Isabelle Moret... V\u00e9ritable figure de la politique f\u00e9d\u00e9rale, elle si\u00e8ge sous la coupole depuis 2003... Profond\u00e9ment enracin\u00e9e \u00e0 Berne, elle est connue, reconnue par ses pairs... Pour beaucoup au PLR vaudois, c'est LA candidate id\u00e9ale... Si Isabelle Moret se lance, m'a confi\u00e9 un de ses coll\u00e8gues de parti, Jacqueline De Quattro n'a aucune chance...\r\n***Car Jacqueline De Quattro, elle, est loin de faire l'unanimit\u00e9 dans son propre camp... \r\nCertains lui reprochent de n'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate... Son refus de se lancer dans la course au conseil des Etats en 2015 reste en travers de la gorge de plusieurs... Le PLR comptait en effet sur Jacqueline De Quattro pour reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge \u00e0 la chambre des cantons... Mais la ministre vaudoise avait annonc\u00e9 par voie de presse sa d\u00e9cision de ne pas briguer ce mandat, prenant de cours plusieurs membres du parti... Une libert\u00e9, un caract\u00e8re qui agace et lui vaut quelques inimiti\u00e9s... \r\n***Autre b\u00e9mol : Jacqueline De Quattro est peu connue \u00e0 Berne...\r\nM\u00eame si elle a l'avantage de faire partie d'un ex\u00e9cutif depuis plus de 10 ans, l'argument ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne. C'est un fait, le parlement f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement les siens... Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lisent rarement des outsiders au coll\u00e8ge gouvernementale... Jacqueline De Quattro, si elle \u00e9tait lanc\u00e9e dans la course, ce serait un peu une candidature de combat... \r\n***Une candidature de combat... Jacqueline De Quattro le revendique d'ailleurs elle-m\u00eame: l'objectif c'est d'offrir une alternative f\u00e9minine \u00e0 Ignazio Cassis, le candidat du PLR tessinois...\r\nOui... Ca fait plus de 30 ans que le PLR n'a plus de femme au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce choix est donc plus que jamais n\u00e9cessaire estime-t-elle... Jacqueline De Quattro l'a dailleurs d\u00e9clar\u00e9: elle est pr\u00eate \u00e0 se retirer spontan\u00e9ment de la course en cas de candidature d'Isabelle Moret.\r\n***Isabelle Moret... d\u00e9cid\u00e9ment tous les feux sont au vert pour la conseill\u00e8re nationale et malgr\u00e9 tout, elle h\u00e9site encore...\r\nElle h\u00e9site ou tout simplement elle attend... Le chef du groupe PLR au grand conseil vaudois, Marc-Olivier Buffat appelle au calme: si la pr\u00e9sidence du PLR tessinois n'a pour l'heure d\u00e9sign\u00e9 qu'un seul candidat, on est jamais \u00e0 l'abri d'un coup de th\u00e9\u00e2tre... Le parti doit d\u00e9voiler son ticket final le 1er ao\u00fbt prochain... Il se pourrait peut-\u00eatre que deux noms y figurent alors: Ignacio Cassis et - pourquoi pas - Laura Saddis... La probabilit\u00e9 est faible, mais elle existe... Isabelle Moret pourrait donc se d\u00e9cider une fois le ticket tessinois d\u00e9voil\u00e9... \r\nMerci Michael Peuker.", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8779201", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La PLR vaudoise Jacqueline de Quattro int\u00e9ress\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-07-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.07.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un homme tessinois, une femme vaudoise. La conseill\u00e8re d'Etat PLR vaudoise Jacqueline de Quattro est candidate \u00e0 la candidature en vue de la succession pour le si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8779201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:37Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJacqueline De quoi trop conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle s'\u00e9tait jusqu'ici dite tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par cette perspective aujourd'hui la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise confirme : elle est bel et bien candidate \u00e0 la candidature pour la succession de Didier Burkhalter depuis l'annonce du PLR tessinois qui a opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 un seul candidat Ignacio Cassis, c'est-\u00e0-dire c'est pas un ticket, c'est une seule candidature tous les regards sont tourn\u00e9s vers la Suisse romande et plus particuli\u00e8rement le canton de Vaud o\u00f9 2 femmes sont pressenties Isabelle Moret et Jacqueline De quoi trop cette derni\u00e8re ouvre donc les feux et c'est la premi\u00e8re \u00e0 sortir du bois officiellement Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nOui conqu\u00e9rante volontariste Jacqueline De quoi trop n'a jamais fait grand myst\u00e8re de ces intentions son annonce met donc fin, d'une part \u00e0 un certain faux- suspense mais d'autre part, cette annonce accro\u00eet aussi consid\u00e9rablement la pression sur l'autre papable la concernation nal Isabelle Moret Isabelle Moret h\u00e9sitante t\u00e2te, consulte aujourd'hui elle d\u00e9clare r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 sa candidature et pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [95%] :\r\nTemps des encouragements insistants \u00e0 l'\u00e9gard d'Isabelle Moret, il y en a dans les rangs du PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nLes appels du pied sont nombreuses, c'est qu'on lui fait les yeux doux \u00e0 Isabelle Moret, v\u00e9ritable figure de la politique f\u00e9d\u00e9rale, elle si\u00e8ge sous la Coupole depuis 2003, profond\u00e9ment enracin\u00e9 \u00e0 Berne, elle est connue, reconnue par ses pairs pour beaucoup au PLR Vaudois, c'est la candidate id\u00e9ale Si Isabelle Moret se lance m'a confi\u00e9 un de ses coll\u00e8gues de parti Jacqueline De quoi trop n'a aucune chance parce que je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nFilm de quattro, elle est loin de faire l'unanimit\u00e9 dans son propre camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nMais certains lui reprochent de n'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate, son refus de se lancer dans la course au Conseil des \u00c9tats en 2015 reste en travers de la gorge de plusieurs Le PLR comptait en effet sur Jacqueline De quoi trop pour reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des cantons, mais la ministre vaudoise avait un tas annonc\u00e9 par voie de presse sa d\u00e9cision de ne pas briguer ce mandat, prenant de court plusieurs membres du parti Une libert\u00e9 un caract\u00e8re fort qui agace et qu'il vaut quelques inimiti\u00e9s n\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [75%] :\r\nCe qui ne boit trop et peu connu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [93%] :\r\nAutre b\u00e9mol, hein, m\u00eame si elle a l'Avantage de faire partie d'un ex\u00e9cutif depuis plus de 10 ans, l'argument ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne, c'est un fait, le parlement f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement les siens les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lisent rarement des outsiders au coll\u00e8ge gouvernementale Jacqueline De quoi trop si elle \u00e9tait lanc\u00e9e dans la course, serait en quelque sorte une candidature de combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [86%] :\r\nUne candidature de combat Jacqueline De quoi trop le revendique Claude ailleurs elle- m\u00eame 1, l'objectif c'est, c'est d'offrir une alternative f\u00e9minine avec Mathieu Cassis, le candidat du PLR tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [87%] :\r\nOui, Will, \u00e7a fait plus de de 30 ans un que le PLR n'a plus de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une alternative f\u00e9minine et donc plus que jamais n\u00e9cessaire, estime Jacqueline De quoi trop Jacqueline quattro qui l'a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 : elle est pr\u00eate \u00e0 se retirer spontan\u00e9ment de la course en cas de candidature d'Isabelle Moret, alors on l'a compris, hein, Michael. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [94%] :\r\nIsabelle Moret d\u00e9cid\u00e9ment tous les feux sont au Vert pour la concernation nal et malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nIl h\u00e9site encore, elle h\u00e9site ou tout simplement elle attend le chef du gouvernement, non, le chef du groupe PLR au Grand Conseil Vaudois Marc-Olivier Buffat, appelle au calme, si la pr\u00e9sidence du PLR tessinois n'a pour l'heure d\u00e9sign\u00e9 qu'un seul candidat, on n'est jamais \u00e0 l'abri d'un coup de th\u00e9\u00e2tre : le parti doit d\u00e9voiler son ticket final le premier ao\u00fbt prochain il se pourrait donc, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que 2 noms y figurent alors Ignacio Cassis et pourquoi pas Laura Sadis, la probabilit\u00e9 est faible, certes, mais elle existe, Isabelle Moret pourrait donc se d\u00e9cider une fois le ticket tessinois d\u00e9voil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [97%] :\r\nMerci Michael Peuker Philippe Nantermod. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T16:11:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DE60A23-1F4D-46BC-83F1-4630254071AC", "internalArchiveId": "6DE60A23-1F4D-46BC-83F1-4630254071AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse Philippe Nantermod ravi d'une nouvelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "summary": "Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et conseiller national valaisan Philippe Nantermod se dit ravi qu'une candidate se soit enfin d\u00e9clar\u00e9e pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est une premi\u00e8re depuis que la pr\u00e9sidence du PLR Tessin a pr\u00e9sent\u00e9 la candidature d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n* * Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse Philippe Nantermod ravi d'une nouvelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 18h Succession Burkhalter : De Quattro candidate \u00e0 la candidature\r\nJacqueline De Quattro: conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... Elle s'\u00e9tait jusqu'ici dite tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste... Aujourd'hui la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise confirme: elle est bel et bien candidate \u00e0 la candidature pour la succession de Didier Burkhalter... \r\nDepuis l'annonce du PLR tessinois - qui a opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 un seul candidat, Ignazio Cassis - tous les regards sont tourn\u00e9s vers la Suisse romande, et plus particuli\u00e8rement le canton de Vaud o\u00f9 deux femmes sont pressenties: Isabelle Moret et Jacqueline De Quattro...\r\nCette derni\u00e8re ouvre donc les feux: c'est la premi\u00e8re \u00e0 sortir du bois officiellement, Michael Peuker... \r\nConqu\u00e9rante, volontariste Jacqueline De Quattro n'a jamais fait grand myst\u00e8re de ses intentions... Son annonce met fin d'une part \u00e0 un certain faux-suspens, mais d'autre part cette annonce accroit aussi la pression sur l'autre papable: la conseill\u00e8re nationale, Isabelle Moret... Isabelle Moret, h\u00e9sitante, t\u00e2te, consulte... Contact\u00e9e aujourd'hui elle d\u00e9clare \"r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 sa candidature\"... \r\n***Pourtant, des encouragements insistants \u00e0 l'\u00e9gard d'Isabelle Moret, il y en a dans les rangs du PLR vaudois... \r\nLes appels du pied sont nombreux... C'est qu'on lui fait les yeux doux \u00e0 Isabelle Moret... V\u00e9ritable figure de la politique f\u00e9d\u00e9rale, elle si\u00e8ge sous la coupole depuis 2003... Profond\u00e9ment enracin\u00e9e \u00e0 Berne, elle est connue, reconnue par ses pairs... Pour beaucoup au PLR vaudois, c'est LA candidate id\u00e9ale... Si Isabelle Moret se lance, m'a confi\u00e9 un de ses coll\u00e8gues de parti, Jacqueline De Quattro n'a aucune chance...\r\n***Car Jacqueline De Quattro, elle, est loin de faire l'unanimit\u00e9 dans son propre camp... \r\nCertains lui reprochent de n'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate... Son refus de se lancer dans la course au conseil des Etats en 2015 reste en travers de la gorge de plusieurs... Le PLR comptait en effet sur Jacqueline De Quattro pour reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge \u00e0 la chambre des cantons... Mais la ministre vaudoise avait annonc\u00e9 par voie de presse sa d\u00e9cision de ne pas briguer ce mandat, prenant de cours plusieurs membres du parti... Une libert\u00e9, un caract\u00e8re qui agace et lui vaut quelques inimiti\u00e9s... \r\n***Autre b\u00e9mol : Jacqueline De Quattro est peu connue \u00e0 Berne...\r\nM\u00eame si elle a l'avantage de faire partie d'un ex\u00e9cutif depuis plus de 10 ans, l'argument ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne. C'est un fait, le parlement f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement les siens... Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lisent rarement des outsiders au coll\u00e8ge gouvernementale... Jacqueline De Quattro, si elle \u00e9tait lanc\u00e9e dans la course, ce serait un peu une candidature de combat... \r\n***Une candidature de combat... Jacqueline De Quattro le revendique d'ailleurs elle-m\u00eame: l'objectif c'est d'offrir une alternative f\u00e9minine \u00e0 Ignazio Cassis, le candidat du PLR tessinois...\r\nOui... Ca fait plus de 30 ans que le PLR n'a plus de femme au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce choix est donc plus que jamais n\u00e9cessaire estime-t-elle... Jacqueline De Quattro l'a dailleurs d\u00e9clar\u00e9: elle est pr\u00eate \u00e0 se retirer spontan\u00e9ment de la course en cas de candidature d'Isabelle Moret.\r\n***Isabelle Moret... d\u00e9cid\u00e9ment tous les feux sont au vert pour la conseill\u00e8re nationale et malgr\u00e9 tout, elle h\u00e9site encore...\r\nElle h\u00e9site ou tout simplement elle attend... Le chef du groupe PLR au grand conseil vaudois, Marc-Olivier Buffat appelle au calme: si la pr\u00e9sidence du PLR tessinois n'a pour l'heure d\u00e9sign\u00e9 qu'un seul candidat, on est jamais \u00e0 l'abri d'un coup de th\u00e9\u00e2tre... Le parti doit d\u00e9voiler son ticket final le 1er ao\u00fbt prochain... Il se pourrait peut-\u00eatre que deux noms y figurent alors: Ignacio Cassis et - pourquoi pas - Laura Saddis... La probabilit\u00e9 est faible, mais elle existe... Isabelle Moret pourrait donc se d\u00e9cider une fois le ticket tessinois d\u00e9voil\u00e9... \r\nMerci Michael Peuker.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8779198", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse Philippe Nantermod ravi d'une nouvelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-07-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et conseiller national valaisan Philippe Nantermod se dit ravi qu'une candidate se soit enfin d\u00e9clar\u00e9e pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est une premi\u00e8re depuis que la pr\u00e9sidence du PLR Tessin a pr\u00e9sent\u00e9 la candidature d'Ignazio Cassis."], "variantIds": ["ece-8779198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:36Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod bonsoir, bonsoir, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Suisse et conseiller national valaisan soulag\u00e9 enfin une autre candidature. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, c'est toujours bien de voir des, des gens de talent qui annonce qu'ils sont int\u00e9ress\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour une \u00e9lection qui va tout de suite arriver et c'est vrai que on parlait depuis longtemps d'une candidature vaudoise, alors on a beaucoup parl\u00e9 d'Isabelle Moret qui a toutes les comp\u00e9tences pour ce poste, mais il y a aussi \u00e9videmment Jacqueline De quoi trop qui, en tant que seule conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR romande aurait aussi toutes les qualit\u00e9s pour briguer ce mandat -l\u00e0 et je crois que dans cet \u00e9t\u00e9 de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien il \u00e9tait temps qu'on ait un 2\u00e8me candidat annonc\u00e9 enfin une candidature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps cette retenue se comprend, hein, on a coutume de dire qu'il ne faut, il ne faut surtout pas se d\u00e9voiler trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nOuais, bon moi je partage pas tellement cette id\u00e9e -l\u00e0 qui veut que si on est candidat, il faut surtout pas le dire peut-\u00eatre une vision des choses, j'ai j'ai v\u00e9cu \u00e7a quand j'\u00e9tais candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence ont mieux ou tant qu'il fallait pas \u00eatre candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du parti si on voulait de devenir finalement personne n'a os\u00e9 candidat, bon ben \u00e9lus pour \u00e7a aussi, mais je crois que, de temps en temps, quand on a envie de quelque chose qu'on a envie de de briguer un poste qu'il faut avoir le courage de le dire, d'afficher clairement ses ambitions et moi je suis content de voir que par exemple Ignacio Cassis tr\u00e8s t\u00f4t, a annonc\u00e9 qu'il avait quelque chose \u00e0 apporter dans cette course \u00e0 la candidature et je crois que ses comp\u00e9tences sont aucun doute au sein du parti, et puis aujourd'hui Jacqueline quattro avec tout ce qu'elle peut apporter le dit aussi, peut-\u00eatre, demain il y aura d'autres candidats au canton nouveau \u00e7a peut faire du bien \u00e9videmment, h\u00e9 bien je crois que les plus, les jeux sont ouverts, mais on se porte, dans une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [89%] :\r\nEst -ce que le meilleur sc\u00e9nario final, selon vous, ce serait un ticket avec un tessinois et une romande sur le ticket final. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [90%] :\r\nPas assez, mais c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a sera un jeu de de quotas, c'est vrai que en il y allemand avoir un homme, une femme, avoir un tessinois un roman avec \u00e9videmment une une r\u00e9partition par sexe peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s performant devant le le parlement qu'il faut voir aussi ce que les cantons nous apporte, puisque c'est les les sections cantonales qui ont le le pouvoir de pr\u00e9senter des candidats, \u00e7a s'oriente un petit peu comme \u00e7a, il faut le faut le dire, a -t-il personnel ne serait pas favorable \u00e0 ce que nous pr\u00e9sentions \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale impliqu\u00e9 avec 2 personnes du m\u00eame canton, donc je trouve que le choix tessinois ne pr\u00e9senter qu'un candidat a du sens et puis ensuite les les d\u00e9cisions qui vont arriver dans les cantons romands pourrait diriger vers une solution comme vous la pr\u00e9senter et c'est vrai que \u00e7a permettrait de de proposer \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un choix qu'il y a qu'il appartiendrait de prendre et qui permettrait ensuite de de pond\u00e9rer sont en faveur d'une langue soit en faveur d'petit en faveur des 2 se pense qu'encore qui peut se passer dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nJacqueline De quoi trop est -ce que \u00e7a vous para\u00eet une candidature cr\u00e9dible, vu ce qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure de la bouche de Michael Peuker, qui disait qu'au sein du parti, on a une pr\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame pour Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [90%] :\r\nBon, moi j'ai trouv\u00e9 Michael Peuker quand m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re avec Jacqueline de quoi trop hein, on a l\u00e0 une conseill\u00e8re d'\u00c9tat qui a quand m\u00eame fait ses preuves avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [85%] :\r\nC'est le fruit de plusieurs t\u00e9l\u00e9phones, hein, vous imaginez d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [89%] :\r\nBon, j'imagine, mais je trouve comme un peu s\u00e9v\u00e8re, c'est une femme qui est clairement bilingue qui qui les 2 premi\u00e8res banques du pays, on a vu des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui \u00e9tait incapable de parler fran\u00e7ais ou qui parle et tr\u00e8s mal allemand, ce serait pas le cas en l'esp\u00e8ce, on a une conseill\u00e8re en aura une candidate qu'il y a une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif, qui la derni\u00e8re fois quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour ou au Conseil d'\u00c9tat du 3\u00e8me canton de Suisse, c'est quand m\u00eame pas n'importe quoi, donc je crois qu'avec Jacqueline de Quattro, on aurait une excellente candidate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [93%] :\r\nPar contre pas tr\u00e8s haut, pas tr\u00e8s haut \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [84%] :\r\nOui, mais on a eu d'autres \u00e9lus qui ont pens\u00e9 \u00e0 Micheline Calmy-Rey, on peut penser \u00e0 et les villes Ibiza Schlumpf on les commissions \u00e9taient un peu diff\u00e9rentes, mais je pense pas qu'on puisse seulement s'arr\u00eate au r\u00e9seau pour dire si une personne va \u00eatre performantes ou pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en cas d'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [90%] :\r\nIsabelle Moret, que vous connaissez bien, par ailleurs, puisque vous avez, vous \u00e9tiez son son assistant parlementaire est -ce qu'elle aurait raison d'y aller ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [91%] :\r\nBon alors moi \u00e9videmment j'ai un petit faible pour Isabelle Moret, puisque j'ai travaill\u00e9 pour elle et et c'est vrai que je la connais bien, je sais que c'est une personne qui a \u00e9norm\u00e9ment de cordes \u00e0 son arc, je crois savoir d'apr\u00e8s ce que vous voulez dire quelle qu'elle r\u00e9fl\u00e9chit, je pense qu'elle a raison d'y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est encore une autre personnalit\u00e9 que le PLR peut mettre en avant pour une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si elle d\u00e9cidait d'y aller, je pense que le choix serait corn\u00e9lien pour le le PLR Vaudois entre 2 personnes qui auraient les comp\u00e9tences pour devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [86%] :\r\nEncore Jacqueline quattro avait annonc\u00e9 un qu'elle se retirait s'Isabelle Moret se pr\u00e9sente est -ce que c'est votre voeu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [87%] :\r\nNon c'est c'est pas mon vote assez leur cuisine interne, c'est \u00e0 discuter entre elles, moi j'ai entendu, vice- pr\u00e9sident, si j'ai pas l'exprimer sur ce qui se passe \u00e0 l'interne du du canton de Vaud tout ce que je peux constater c'est que le canton de Vaud qui est pour le le PLR Suisse un canton tr\u00e8s important puisque c'est de l\u00e0 que le 1er canton avec du riz qui \u00e0 \u00e9galit\u00e9 en nombre de 2 conseillers nationaux et conseiller aux \u00c9tats bien c'est un canton qui aurait une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter un candidat, et m\u00eame avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'PLR, h\u00e9 bien on voit dans ce canton, il y a des personnalit\u00e9s qui peuvent percer et que ce soit l'une ou l'autre \u00e0 la main et puis si on avait les les complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nPhilippe d'enterrement en m\u00eame temps, le veau est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent, repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que l\u00e0 c'est pas un peu pr\u00e9tentieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [87%] :\r\nAlors moi \u00e7a l'argument qui marche pas du tout et moi quand ils ont pu avoir 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux je crois pas les avoir le canton de Vaud m\u00eame en tant que valaisan, je peux dire, c'est le 3\u00e8me canton dessus 50 ans, tr\u00e8s important, c'est la locomotive revendant plus que mon parti, donc 50 ans qui a extr\u00eamement d'importance et s'il y a 2 personnalit\u00e9s qui sortent du lot qui viennent des Terres vaudoises, h\u00e9 bien les 2 personnalit\u00e9s auraient leur place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9, changer la Constitution pour le permettre, c'est pas maintenant pour revenir sur son ind\u00e9cision et faire du r\u00e9gionalisme, \u00e0 mon avis st\u00e9rile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [94%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Nantermod avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, la question je. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1611319", "internalArchiveId": "AA1707611455", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 1463, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8794469", "imageURL": "http://www.rts.ch/8794557.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Ces femmes y\u00e9zidies qui se battent \u00e0 Raqqa contre l'EI", "Jacqueline de Quattro dans la course pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "T\u00e9moignage d'un Suisse apr\u00e8s le s\u00e9isme sur l'\u00eele de Kos", "Football / Equipe suisse f\u00e9minine: les Helv\u00e9tiques sont en train de s\u2019imposer face \u00e0 l\u2019Islande", "Christopher Froome s'impose sur le Tour de France", "Dernier hommage au couple retrouv\u00e9 dans le glacier des Diablerets", "Valse des porte-paroles \u00e0 la Maison Blanche", "Industrie automobile allemande: 25 ans d'entente cartellaire", "Succession Didier Burkhalter: les pr\u00e9cisions d\u2019Olivier Fran\u00e7ais, COnseiller aux \u00e9tats PLR / VD, depuis Lausanne", "Black M enflamme un public jeune \u00e0 Pal\u00e9o", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup d\u2019entre elles ont rejoint le combat pour vaincre leurs anciens tortionnaires.", "Christophe Valahu est un saisonnier vaudois.", "Les pr\u00e9cisions d'Olivier Dominik, depuis les Pays-Bas.", "Il est aux portes de sa quatri\u00e8me victoire sur le tour.", "Marcelin et Francine Dumoulin \u00e9taient partis un jour de 1942 pour nourrir les b\u00eates \u00e0 l'Alpage.", "Donald Trump remanie son \u00e9quipe apr\u00e8s le d\u00e9part de son dernier porte-parole."], "variantIds": ["ece-8700764", "ece-8700751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T05:40:11Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:00\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:21:15\r\n   La succession de D.Burkhalter\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:23:11\r\n        se fait palpitante.\r\n\r\n19:30:23:12  19:30:27:05\r\n     La Vaudoise J.de Quattro\r\n  confirme qu'elle est candidate.\r\n\r\n19:30:27:07  19:30:33:04\r\n Nous serons en duplex \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:37:17\r\nA Savi\u00e8se, on rend le dernier hommage\r\n    au couple disparu en montagne\r\n\r\n19:30:37:19  19:30:42:01\r\n  en 1942, et dont on a retrouv\u00e9\r\n   les corps la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:03  19:30:44:17\r\nCes fun\u00e9railles expriment la fid\u00e9lit\u00e9\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:49:23\r\n         dans un souvenir\r\nqui a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:30:50:18  19:30:54:23\r\n   A Kos, en Gr\u00e8ce, on a craint \r\n   les r\u00e9pliques la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n19:30:55:01  19:31:02:11\r\nUn \u00e9tudiant de l'EPFL, \u00e0 proximit\u00e9\r\n   de l'\u00e9croulement, t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:31:03:04  19:31:05:10\r\n     Le groupe Etat islamique\r\n          recule en Irak\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:09:01\r\n      et laisse derri\u00e8re lui\r\n   les preuves de ses atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:09:03  19:31:14:20\r\n  Des femmes y\u00e9zidies avaient \u00e9t\u00e9\r\nemploy\u00e9es comme esclaves sexuelles.\r\n\r\n19:31:14:22  19:31:18:01\r\n       Beaucoup ont rejoint \r\n      les forces combattantes\r\n\r\n19:31:18:03  19:31:19:20\r\n pour vaincre leurs tortionnaires.\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:24:00\r\n  Et puis, l'\u00e9t\u00e9 des festivals en\r\n  Suisse: le public le plus jeune\r\n\r\n19:31:24:02  19:31:29:20\r\n \u00e9tait favoris\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o, o\u00f9 Black M\r\nattire en masse les moins de 20 ans.\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:32:16\r\n  La politique a horreur du vide.\r\n\r\n19:31:32:18  19:31:35:20\r\nLe d\u00e9part surprise de D.Burkhalter\r\n       cr\u00e9e un appel d'air.\r\n\r\n19:31:35:22  19:31:38:23\r\n     La Vaudoise J.de Quattro\r\n         sera candidate.\r\n\r\n19:31:39:01  19:31:43:07\r\n   Elle s'ajoute \u00e0 la liste des\r\n papables, d\u00e9clar\u00e9s ou suppos\u00e9s:\r\n\r\n19:31:43:09  19:31:47:21\r\n les Vaudois I.Moret et O.Fran\u00e7ais,\r\nles Genevois, P.Maudet et C.Luescher,\r\n\r\n19:31:47:23  19:31:52:09\r\n          les Tessinois,\r\n   I.Cassis, L.Sadis et C.Vitta,\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:57:14\r\n     ou encore le Fribourgeois\r\n           J.Bourgeois.\r\n\r\n19:31:58:19  19:32:02:04\r\n  -Pour Jacqueline de Quattro,\r\n      le jeu a assez dur\u00e9.\r\n\r\n19:32:02:06  19:32:06:13\r\n         Elle souhaite\r\n    succ\u00e9der \u00e0 D.Burkhalter.\r\n\r\n19:32:06:15  19:32:09:02\r\nElle est candidate \u00e0 la candidature.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:12\r\n    Voil\u00e0 ce qu'elle disait \r\n   il y a tout juste un mois.\r\n\r\n19:32:13:06  19:32:15:06\r\n   -C'est bien d'avoir un choix\r\n\r\n19:32:15:08  19:32:17:21\r\nentre le Tessin et la Suisse romande,\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:19:16\r\n   entre un homme et une femme.\r\n\r\n19:32:20:02  19:32:23:05\r\n     -La place des femmes:\r\n   le moteur de J.de Quattro.\r\n\r\n19:32:23:18  19:32:27:03\r\n -Il y a la place du Tessin, mais \r\n aussi une autre demande l\u00e9gitime,\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:29:08\r\n       celle des femmes PLR.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:35:03\r\n    Elles attendent depuis 1989\r\n    et la destitution d'E.Kopp.\r\n\r\n19:32:35:12  19:32:38:18\r\n    -Une r\u00e9ponse en allemand\r\npour celle qui est n\u00e9e \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:41:09\r\n       et qui parle aussi\r\n      tr\u00e8s bien l'italien.\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:43:21\r\n    Une candidature de poids\r\n      pour les femmes PLR.\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:45:18\r\n        -Elle est avocate,\r\n\r\n19:32:45:20  19:32:48:12\r\nelle a l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:32:48:14  19:32:52:02\r\n Mme de Quattro a un large r\u00e9seau\r\n        dans les cantons.\r\n\r\n19:32:52:04  19:32:55:10\r\n      Nous comprenons aussi\r\n    la revendication du Tessin\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:57:23\r\nd'avoir enfin un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:00:18\r\n    Mais le Tessin ne pr\u00e9sente\r\n        pour l'instant pas\r\n\r\n19:33:00:20  19:33:03:17\r\n      de double candidature,\r\n      et donc pas de femme.\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:05:15\r\n    La course est tr\u00e8s ouverte.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:09:21\r\n  -Voil\u00e0 le favori, I.Cassis,\r\nface \u00e0 une concurrente d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:11:22\r\nL'autre Vaudoise, Isabelle Moret,\r\n\r\n19:33:12:00  19:33:14:16\r\n   dit attendre le mois d'ao\u00fbt\r\n        pour se d\u00e9voiler.\r\n\r\n19:33:14:18  19:33:18:15\r\nCheffe du d\u00e9partement vaudois du \r\nTerritoire et de l'Environnement,\r\n\r\n19:33:18:17  19:33:21:06\r\n     J.de Quattro ma\u00eetrise\r\n   les dossiers \u00e9nerg\u00e9tiques.\r\n\r\n19:33:21:08  19:33:23:19\r\n    Tout comme les questions\r\n          de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:27:23\r\nElle peut s'appuyer sur une solide\r\n  r\u00e9\u00e9lection au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:30:13\r\n    -P.Broulis et P-Y.Maillard\r\n\r\n19:33:30:15  19:33:32:00\r\n       ont tent\u00e9 l'ascension\r\n\r\n19:33:32:02  19:33:34:08\r\nvers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:36:13\r\nLe profil \"terrain\" de la Vaudoise\r\n\r\n19:33:36:15  19:33:39:13\r\n        offre un vrai choix\r\n        \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'I.Cassis.\r\n\r\n19:33:39:15  19:33:42:18\r\n        Mais les \u00e9lecteurs,\r\n    ce sont les parlementaires.\r\n\r\n19:33:42:20  19:33:46:06\r\nLe dernier membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n qui n'\u00e9tait pas du s\u00e9rail bernois\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:48:03\r\n      s'appelle M.Calmy-Rey.\r\n\r\n19:33:48:05  19:33:50:16\r\nUne \u00e9lection qui remonte \u00e0 15 ans.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:54:11\r\n    -Olivier Fran\u00e7ais, bonsoir.\r\n\r\n19:33:54:12  19:33:57:19\r\n   Ancien municipal lausannois,\r\nl'homme du M2, pilier du Parlement,\r\n\r\n19:33:57:21  19:34:01:10\r\n       des voix vous citent\r\n   comme un candidat potentiel.\r\n\r\n19:34:01:11  19:34:20:07\r\n     Si vous deviez y allez,\r\n   ce serait dans quel esprit ?\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:21:20\r\n      -Je serais tr\u00e8s honor\u00e9\r\n\r\n19:34:22:01  19:34:26:00\r\nqu'on me sollicite pour \u00eatre candidat\r\n         au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:31:07\r\n       Ce serait un plaisir.\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:34:10\r\n   -Vous avez souvent fonctionn\u00e9\r\n             comme \u00e7a.\r\n\r\n19:34:34:13  19:34:39:18\r\n  On vient souvent vous chercher.\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:45:20\r\n       -J'ai de l'ambition\r\n     mais aussi de la raison.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:54:11\r\n     Les Romands ont bien s\u00fbr\r\n       une voie importante.\r\n\r\n19:34:54:15  19:34:58:09\r\n       Mais ce serait aussi\r\n        la reconnaissance\r\n\r\n19:34:58:13  19:35:03:09\r\n     des Suisses al\u00e9maniques \r\n    par rapport \u00e0 mon travail.\r\n\r\n19:35:03:20  19:35:06:01\r\n   -Si on venait vous chercher,\r\n          vous y iriez ?\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:12:03\r\n    Quels seraient vos atouts ?\r\n\r\n19:35:18:16  19:35:21:09\r\n           -Mes atouts,\r\n   c'est ma capacit\u00e9 de travail.\r\n\r\n19:35:21:12  19:35:23:17\r\n         Il faut prendre\r\n     le temps de la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:35:23:21  19:35:26:11\r\n   Et savoir dans quel dicast\u00e8re\r\n        on peut travailler.\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:32:13\r\n  Je ne suis pas un tout-terrain.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:39:00\r\n     \u00c0 partir de l\u00e0, on verra\r\n comment l'histoire se construit.\r\n\r\n19:35:42:01  19:35:48:01\r\n -Le fait d'\u00eatre un homme reconnu\r\npour des dossiers, \u00e7a va compter ?\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:52:14\r\n       -L'\u00e9coute de l'autre\r\n    est aussi tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:35:52:18  19:35:57:00\r\n      Comme la reconnaissance\r\n        des autres partis.\r\n\r\n19:35:57:04  19:36:02:13\r\n   Il faut aussi savoir perdre.\r\n\r\n19:36:02:17  19:36:05:18\r\n    C'est une somme de qualit\u00e9s\r\n   qu'il faut prendre en compte.\r\n\r\n19:36:05:22  19:36:11:20\r\n     Les humains ne sont pas\r\n   des personnalit\u00e9s parfaites.\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:21:14\r\n           -Le Tessin ?\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:39:04\r\n   -Si on fait des statistiques,\r\n\r\n19:36:39:09  19:36:42:10\r\n le canton de Vaud est d\u00e9ficitaire\r\n      par rapport au Tessin,\r\n\r\n19:36:42:14  19:36:43:17\r\n       \u00e0 Berne et \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:36:43:22  19:36:48:04\r\n         La Suisse romande\r\n       est une forte r\u00e9gion.\r\n\r\n19:36:48:08  19:36:54:01\r\n-Les femmes, ce sera un argument ?\r\n\r\n19:36:54:06  19:36:58:07\r\n -Oui, mais ce qui est important,\r\n c'est la qualit\u00e9 de la personne.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:03:23\r\n          Isabelle Moret\r\n    a des qualit\u00e9s ind\u00e9niables.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:07:18\r\n    Chacun a fait ses preuves \r\n   comme Jacqueline de Quattro.\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:10:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:11:08  19:37:13:20\r\n         A Savi\u00e8se (VS),\r\n  c'\u00e9tait le temps de l'hommage.\r\n\r\n19:37:13:22  19:37:17:05\r\n   Marcelin et Francine Dumoulin\r\n  \u00e9taient partis un jour de 1942.\r\n\r\n19:37:17:07  19:37:22:07\r\n  Le myst\u00e8re de leur disparition\r\n        aura dur\u00e9 75 ans.\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:32:18\r\n La d\u00e9couverte des corps a permis\r\n  aujourd'hui leurs fun\u00e9railles.\r\n\r\n19:37:33:15  19:37:38:05\r\n            -75 ans\r\napr\u00e8s leur tragique disparition,\r\n\r\n19:37:38:07  19:37:45:11\r\n les \u00e9poux Dumoulin prennent enfin\r\nle chemin de leur derni\u00e8re demeure.\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:49:07\r\n Un sourire illuminera le visage\r\nde Marceline, leur fille cadette,\r\n\r\n19:37:49:09  19:37:51:04\r\n   durant toute la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:55:13\r\n-C'est le plus beau jour de ma vie.\r\n\r\n19:37:55:15  19:37:59:04\r\n On a enfin retrouv\u00e9 les parents.\r\n\r\n19:37:59:06  19:38:01:23\r\n       Peut-on \u00eatre triste ?\r\n\r\n19:38:02:01  19:38:07:23\r\n   J'ai v\u00e9cu avec une angoisse:\r\n      les retrouvera-t-on ?\r\n\r\n19:38:08:14  19:38:15:08\r\n-La famille et plusieurs dizaines de\r\nvillageois sont venus se recueillir.\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:18:10\r\n  -En ce temps-l\u00e0, la population\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:21:19\r\n   de Savi\u00e8se a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:21:21  19:38:26:08\r\n    C'est donc un soulagement.\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:30:01\r\n    -Une \u00e9motion particuli\u00e8re\r\n        pour l'abb\u00e9 Udry\r\n\r\n19:38:30:03  19:38:34:10\r\nqui a connu Francine et Marcelin\r\n    avant leur disparition.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:37:14\r\n-Je les ai entendus chanter la messe\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:39:17\r\n          le 15 ao\u00fbt 1942\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:42:14\r\n     et je les ai vus partir.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:47:04\r\n-Berthe a 90 ans; Francine Dumoulin\r\n    \u00e9tait sa ma\u00eetresse d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:50:22\r\n-Dans l'\u00e9glise, j'avais franchement\r\n\r\n19:38:51:00  19:38:55:14\r\n         envie de pleurer.\r\n\r\n19:38:55:16  19:39:02:02\r\n             Enfants,\r\non n'a pas compris la port\u00e9e de \u00e7a.\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:04:22\r\n       -Ce 15 ao\u00fbt 1942, \r\n      le fr\u00e8re de Marcelin\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:09:00\r\n    regarde partir le couple\r\n  pour la travers\u00e9e du glacier\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:10:20\r\n       avec appr\u00e9hension.\r\n\r\n19:39:11:09  19:39:14:04\r\n           -Une temp\u00eate\r\n   se pr\u00e9parait sur le glacier.\r\n\r\n19:39:14:06  19:39:16:20\r\nIl a dit: \"Regardez-les bien partir\r\n\r\n19:39:16:22  19:39:19:21\r\n   parce que je ne reverrai plus\r\n            mon fr\u00e8re.\"\r\n\r\n19:39:19:23  19:39:23:08\r\n      Ils ne sont pas arriv\u00e9s\r\n         de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:39:23:18  19:39:28:02\r\n -La temp\u00eate a s\u00fbrementd\u00e9tourn\u00e9 \r\nles \u00e9poux Dumoulin de leur chemin.\r\n\r\n19:39:28:04  19:39:30:14\r\n     Pendant des semaines, \r\n    villageois et militaires\r\n\r\n19:39:30:16  19:39:32:21\r\n            creusent\r\n    des m\u00e8tres cubes de glace\r\n\r\n19:39:32:23  19:39:35:00\r\n  dans les crevasses, en vain.\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:37:15\r\n      Des ann\u00e9es plus tard,\r\n        leur fils Candide\r\n\r\n19:39:37:17  19:39:41:05\r\n    sillonnera inlassablement\r\n    le glacier, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:43:21\r\n   -Papa et maman se sont perdus\r\n\r\n19:39:43:23  19:39:45:15\r\n         dans ce glacier.\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:48:11\r\nIls sont sous cette masse immense.\r\n\r\n19:39:48:13  19:39:56:03\r\n       Je viens souvent ici\r\n  pour essayer de les retrouver.\r\n\r\n19:39:56:14  19:39:59:17\r\n     -La semaine derni\u00e8re,\r\n   un employ\u00e9 de Glacier 3000\r\n\r\n19:39:59:19  19:40:01:22\r\n  d\u00e9couvre les corps momifi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:07:01\r\n Leurs habits, leurs chaussures, \r\nen excellent \u00e9tat de conservation.\r\n\r\n19:40:07:14  19:40:09:21\r\n -Mme Dumoulin avait des tresses.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:11:16\r\n       J'ai eu l'impression\r\n\r\n19:40:11:18  19:40:14:17\r\n    qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 faites\r\n          le matin m\u00eame.\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:18:03\r\n     La fille qui est remont\u00e9e\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:23:04\r\n          sur le glacier\r\n  a trouv\u00e9 un bout de la tresse.\r\n\r\n19:40:23:06  19:40:30:03\r\n  Elle a dit qu'elle conserverait\r\n     cet \u00e9l\u00e9ment de sa maman.\r\n\r\n19:40:30:18  19:40:35:12\r\n-Le livre se referme pour la famille\r\n et pour la communaut\u00e9 de Savi\u00e8se.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:39:15\r\n      Les \u00e9poux reposeront\r\n   aux c\u00f4t\u00e9s de leurs enfants.\r\n\r\n19:40:40:14  19:40:43:17\r\n-Beaucoup de gens ont dormi dehors,\r\n      autour de la mer Eg\u00e9e,\r\n\r\n19:40:43:19  19:40:45:18\r\n      par peur des r\u00e9pliques.\r\n\r\n19:40:45:21  19:40:49:02\r\nDes centaines de Suisses se trouvent\r\n     sur l'\u00eele grecque de Kos.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:52:16\r\n    Plusieurs nous ont r\u00e9pondu\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:40:52:18  19:40:56:22\r\nPar exemple, cet \u00e9tudiant lausannois\r\n       travaillant pour l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:40:57:00  19:41:02:05\r\n  juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du b\u00e2timent touch\u00e9\r\n   par l'\u00e9croulement meurtrier.\r\n\r\n19:41:03:13  19:41:08:15\r\n-Jeudi soir \u00e0 Kos, le White Corner\r\n    n'a pas r\u00e9sist\u00e9 au s\u00e9isme.\r\n\r\n19:41:08:17  19:41:14:00\r\n         Les touristes\r\n  sont les premi\u00e8res victimes.\r\n\r\n19:41:14:02  19:41:15:13\r\n       T\u00e9moin de la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:41:15:15  19:41:20:20\r\n     un \u00e9tudiant lausannois\r\n venu travailler comme serveur.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:23:11\r\n   -Ca a trembl\u00e9, je suis sorti.\r\n\r\n19:41:23:13  19:41:25:09\r\n         Avec l'adr\u00e9naline\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:28:16\r\n      et un mouvement commun,\r\n\r\n19:41:28:18  19:41:33:02\r\non ne pense pas trop \u00e0 ce qu'on voit.\r\n\r\n19:41:33:04  19:41:37:22\r\nOn pense plut\u00f4t \u00e0 aider directement.\r\n\r\n19:41:38:00  19:41:42:06\r\n           On a pu voir\r\n     pas mal de corps \u00e0 terre.\r\n\r\n19:41:42:08  19:41:45:18\r\n Il y avait une personne ensevelie\r\n         dans les d\u00e9bris,\r\n\r\n19:41:45:20  19:41:48:08\r\ndeux personnes mortes sous le choc.\r\n\r\n19:41:48:10  19:41:54:00\r\n     Une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\ndans les bras de son meilleur ami.\r\n\r\n19:41:54:15  19:41:59:05\r\n  -De violentes vagues s'abattent\r\nalors sur le port \u00e0 quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n19:41:59:07  19:42:02:14\r\nChristophe et ses amis se r\u00e9fugient\r\n    sur les hauteurs de l'\u00eele.\r\n\r\n19:42:02:16  19:42:05:08\r\n       Difficile pour lui \r\n      de trouver le sommeil\r\n\r\n19:42:05:10  19:42:08:11\r\net d'avoir le coeur aux vacances.\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:12:09\r\n            -Quasiment\r\n  tous mes coll\u00e8gues sont partis.\r\n\r\n19:42:12:11  19:42:19:07\r\n    J'attends encore pour aider\r\n       un peu avec la bo\u00eete.\r\n\r\n19:42:19:09  19:42:24:08\r\n        Apr\u00e8s, je rentrerai\r\n  sans doute la semaine qui suit.\r\n\r\n19:42:25:13  19:42:27:20\r\n-La vie a repris son cours \u00e0 Kos.\r\n\r\n19:42:27:22  19:42:32:17\r\nIl n'y aurait pas d'exode massif\r\n de touristes apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n19:42:32:19  19:42:36:03\r\n           Christophe\r\n   partira plus t\u00f4t que pr\u00e9vu,\r\n\r\n19:42:36:05  19:42:41:19\r\nmais il reviendra l'an prochain.\r\n\r\n19:42:42:22  19:42:45:11\r\n         -L'Etat islamique\r\n      subit le feu de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:48:00\r\n      de B.el-Assad en Syrie.\r\n\r\n19:42:48:02  19:42:50:18\r\n             A Raqqa,\r\n  les avions syriens ont bombard\u00e9\r\n\r\n19:42:50:20  19:42:53:14\r\n      un des principaux fiefs\r\n         des djihadistes.\r\n\r\n19:42:53:16  19:42:57:19\r\nL'Etat islamique laisse derri\u00e8re lui\r\n         des destructions,\r\n\r\n19:42:57:21  19:43:03:14\r\nles cadavres de djihadistes, certains\r\n   venus d'Occident, et dont l'ADN\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:07:11\r\n       est parfois pr\u00e9lev\u00e9\r\n  pour v\u00e9rifier leur provenance.\r\n\r\n19:43:08:12  19:43:11:17\r\n   Il laisse aussi derri\u00e8re lui \r\n   les preuves de ses atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:15:14\r\n  Des femmes y\u00e9zidies avaient \u00e9t\u00e9\r\nemploy\u00e9es comme esclaves sexuelles.\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:18:15\r\n       Beaucoup ont rejoint \r\n      les forces combattantes\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:21:23\r\n           pour vaincre\r\n   leurs anciens tortionnaires.\r\n\r\n19:43:22:23  19:43:25:10\r\n     -Hiza nettoie son arme\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:29:19\r\n   avant de partir en mission\r\n    dans les rues de Raqqa.\r\n\r\n19:43:29:21  19:43:32:14\r\n        Elle est y\u00e9zidie,\r\n\r\n19:43:32:16  19:43:40:21\r\n      une communaut\u00e9 kurde\r\n cible de l'Etat islamique (EI).\r\n\r\n19:43:41:10  19:43:44:06\r\n-Nous avons \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en prison.\r\n\r\n19:43:44:08  19:43:46:10\r\n Ensuite, les combattants de Daech\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:48:21\r\n     nous ont emmen\u00e9s \u00e0 Raqqa.\r\n\r\n19:43:48:23  19:43:54:21\r\n   Les djihadistes choisissaient\r\ncelles qu'ils voulaient parmi nous.\r\n\r\n19:43:55:09  19:43:59:03\r\n    -Des dizaines de milliers\r\n       de femmes y\u00e9zidies\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:02:20\r\nsont devenues les esclaves sexuelles\r\n          des djihadistes.\r\n\r\n19:44:02:22  19:44:05:19\r\nHiza a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 cinq hommes.\r\n\r\n19:44:05:21  19:44:10:11\r\n   En 2015, elle s'est enfuie.\r\n\r\n19:44:10:21  19:44:13:11\r\n      -Je suis venue \u00e0 Raqqa\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:16:13\r\n   quand l'offensive a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:21:12\r\nJe voulais participer pour les femmes\r\n    y\u00e9zidies qui ont \u00e9t\u00e9 vendues.\r\n\r\n19:44:21:14  19:44:27:06\r\n     Le but est de les lib\u00e9rer\r\n         et de les venger.\r\n\r\n19:44:27:21  19:44:36:13\r\n  -Hiza et ses camardes ont suivi\r\nun entra\u00eenement militaire intensif.\r\n\r\n19:44:36:15  19:44:40:13\r\n  Elles attendent des nouvelles\r\n     du front contre Daech.\r\n\r\n19:44:40:15  19:44:44:16\r\n  Au mur, la jeune femme a \u00e9crit:\r\n\"Hier Al-Qaida, aujourd'hui Daech.\"\r\n\r\n19:44:44:18  19:44:51:21\r\n     \"Je veux aller partout\r\no\u00f9 il y a une forme d'injustice.\"\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:56:12\r\n -L'industrie automobile allemande\r\n      qui a longtemps incarn\u00e9\r\n\r\n19:44:56:14  19:44:59:07\r\n       le miracle \u00e9conomique\r\n         de l'apr\u00e8s-guerre\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:02:17\r\n  et la reconstruction exemplaire\r\n              du pays\r\n\r\n19:45:02:19  19:45:05:06\r\n            est accus\u00e9e\r\n  par les r\u00e9v\u00e9lations du Spiegel.\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:09:00\r\n       A l'affaire du diesel\r\ns'ajoute une vaste entente illicite\r\n\r\n19:45:09:02  19:45:12:23\r\n      entre les cinq grands \r\n      constructeurs du pays.\r\n\r\n19:45:14:01  19:45:16:08\r\n-Tapi dans l'ombre depuis 25 ans,\r\n\r\n19:45:16:10  19:45:19:09\r\n          il y aurait\r\n un cartel automobile allemand.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:24:05\r\n Le scandale \u00e9clate en Allemagne:\r\nla fiert\u00e9 de l'industrie allemande\r\n\r\n19:45:24:07  19:45:31:00\r\n  \"a de la suie sur le visage\"\r\n r\u00e9sume le pr\u00e9sentateur de ZDF.\r\n\r\n19:45:31:03  19:45:34:06\r\n     Une entente bien r\u00f4d\u00e9e\r\n        serait install\u00e9e\r\n\r\n19:45:34:08  19:45:40:06\r\n       entre Volkswagen,\r\n Audi, Porsche, Daimler et BMW.\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:45:12\r\nIls se fixeraient des choix communs\r\n    de technologie, de normes,\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:49:22\r\n   de syst\u00e8mes, en renon\u00e7ant\r\n \u00e0 toute concurrence entre eux.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:53:01\r\n         Cette entente\r\n   aurait men\u00e9 audieselgate.\r\n\r\n19:45:53:03  19:45:56:08\r\n     En 2006, ils constatent\r\n    que 80 euros par v\u00e9hicule\r\n\r\n19:45:56:10  19:45:59:15\r\n    pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s\r\nen r\u00e9duisant la taille du r\u00e9servoir\r\n\r\n19:45:59:17  19:46:03:15\r\ndu liquide de purification des gaz\r\n    d'\u00e9chappement des diesels.\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:06:09\r\n     Ils s'accordent en 2008\r\n     sur une taille r\u00e9duite,\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:09:03\r\n      mais se heurtent vite\r\n aux r\u00e9gulations anti-pollution.\r\n\r\n19:46:09:05  19:46:11:00\r\nAucun ne s'\u00e9carte du choix convenu.\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:13:04\r\n -En temps normal, des concurrents\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:14:23\r\n  se seraient battus pour offrir\r\n\r\n19:46:15:01  19:46:17:11\r\nle meilleur syst\u00e8me de purification.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:19:06\r\n    L'un d'eux aurait pu mettre\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:27:14\r\n       un plus grand r\u00e9servoir\r\net garantir le diesel le plus propre.\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:29:23\r\n   -Les soup\u00e7ons sont s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:46:30:01  19:46:33:16\r\n    Les informations proviennent\r\nde documents remis par VW et Daimler\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:36:20\r\n aux autorit\u00e9s de la concurrence\r\n   europ\u00e9ennes et allemandes.\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:39:15\r\n Les marques ne commentent pas.\r\n\r\n19:46:39:17  19:46:47:13\r\n  En Suisse, la COMCO demandera\r\n  des informations \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:46:48:13  19:46:51:05\r\n         -C'est peut-\u00eatre\r\n    un des pires jobs du monde.\r\n\r\n19:46:51:07  19:46:53:08\r\nLe porte-parole de la Maison-Blanche\r\n\r\n19:46:53:10  19:46:58:16\r\nse trouve pris entre son pr\u00e9sident\r\n et une presse qui se d\u00e9testent.\r\n\r\n19:46:58:18  19:47:04:13\r\n Le titulaire a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge\r\n  et D.Trump remanie son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:47:11:13  19:47:13:17\r\n       -C'est via Twitter\r\n   qu'il a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:16:05\r\n      Sean Spicer occupait\r\n  un r\u00f4le \u00f4 combien difficile,\r\n\r\n19:47:16:07  19:47:20:04\r\n  porte-parole de Donald Trump.\r\n\r\n19:47:20:06  19:47:23:06\r\nMal \u00e0 l'aise face aux journalistes,\r\n\r\n19:47:23:08  19:47:26:17\r\n        il perd son calme\r\n d\u00e8s l'investiture du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:47:27:03  19:47:32:10\r\n-Il n'y a jamais eu autant de public\r\n\u00e0 une investiture, point \u00e0 la ligne !\r\n\r\n19:47:32:20  19:47:34:03\r\n          -Un mensonge.\r\n\r\n19:47:34:05  19:47:38:16\r\n     Ses propos surprennent\r\n        plus d'une fois.\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:40:19\r\n       -Si le pr\u00e9sident met\r\n\r\n19:47:40:21  19:47:42:14\r\n de la sauce russe sur sa salade,\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:45:05\r\n  on parlera de connexion russe.\r\n\r\n19:47:45:15  19:47:48:08\r\n-Sean Spicer est tr\u00e8s vite moqu\u00e9\r\n\r\n19:47:48:10  19:47:53:18\r\n       dans les \u00e9missions\r\n     satiriques am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:47:53:20  19:47:57:07\r\n     -Ce n'\u00e9tait pas amusant, \r\n    c'\u00e9tait stupide et m\u00e9chant.\r\n\r\n19:47:57:16  19:48:02:13\r\n-M\u00eame s'il reconna\u00eetra avoir fait\r\n  des erreurs, c'en \u00e9tait trop.\r\n\r\n19:48:02:15  19:48:04:12\r\n  Il est pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:48:04:14  19:48:08:02\r\n   Sarah Huckabee le remplace\r\n   au poste de porte-parole.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:10:13\r\nMais surtout, Anthony Scaramucci\r\n\r\n19:48:10:15  19:48:13:09\r\n      devient le directeur\r\n      de la communication.\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:17:16\r\n     Ce financier new-yorkais\r\naime la cam\u00e9ra et les journalistes.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:20:09\r\n -Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 journaliste,\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:22:05\r\n   mais j'ai d\u00e9j\u00e0 fait semblant\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:23:22\r\n         sur Fox Business.\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:26:12\r\n-Scaramucci r\u00e9pond au d\u00e9sir de Trump\r\n\r\n19:48:26:14  19:48:28:11\r\n   d'avoir une figure brillante\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:31:20\r\n      qui se battra pour lui\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:34:11\r\n   -Avec cette nouvelle \u00e9quipe\r\n        de communication,\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:38:06\r\n D.Trump esp\u00e8re mieux n\u00e9gocier le\r\nfeuilleton des complicit\u00e9s russes.\r\n\r\n19:48:38:08  19:48:40:08\r\n   Il a aussi chang\u00e9 d'avocat.\r\n\r\n19:48:40:10  19:48:45:22\r\n L'heure n'est pas \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\r\n      \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:48:46:22  19:48:50:11\r\n   Pal\u00e9o engage son plan pluie:\r\nle dispositif implique la fermeture\r\n\r\n19:48:50:12  19:48:52:17\r\n   d'une partie de ses parkings.\r\n\r\n19:48:52:19  19:48:57:01\r\n        Les automobilistes\r\n devront recourir \u00e0 des navettes.\r\n\r\n19:48:57:03  19:49:00:19\r\n         Pal\u00e9o se confirme\r\ncomme le festival de tous les \u00e2ges.\r\n\r\n19:49:00:21  19:49:07:10\r\n Black M a fait la soir\u00e9e pour les \r\nmoins de 20 ans et m\u00eame les enfants.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:09:12\r\n             Regardez.\r\n\r\n19:49:10:14  19:49:15:00\r\n            -Un public\r\nqui conna\u00eet ses chansons par coeur.\r\n\r\n19:49:15:02  19:49:20:03\r\n Avec la chanson \"Sur ma route\",\r\n        Black M s'impose.\r\n\r\n19:49:20:06  19:49:29:18\r\n Il est un des rappeurs les plus\r\n  populaires de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:29:20  19:49:32:01\r\n         -Sur ma route !\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:36:16\r\n  Un morceau qui marche si fort,\r\n\r\n19:49:36:18  19:49:39:18\r\n     c'est difficile \u00e0 faire.\r\n\r\n19:49:39:20  19:49:42:15\r\n    C'est le public qui d\u00e9cide.\r\n\r\n19:49:44:01  19:49:49:01\r\n-L'artiste n'a pas peur de d\u00e9laisser\r\nle vrai rap, du moins en apparence.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:04\r\n -Le grand public ne comprend pas\r\n   forc\u00e9ment le rap pur et dur.\r\n\r\n19:49:53:06  19:49:57:14\r\n  Je fais du rap plus populaire.\r\n\r\n19:49:58:01  19:50:01:05\r\n -Une vraie forme d'intelligence\r\n    pour ce rappeur de 32 ans\r\n\r\n19:50:01:07  19:50:04:05\r\ndevenu la coqueluche des 7-15 ans.\r\n\r\n19:50:04:07  19:50:09:03\r\nA 8 ans, ce jeune adopte son look\r\n      pour sa petite amie.\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:13:09\r\n            Il rappe\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:00\r\n-Il a la m\u00eame coupe que mon copain.\r\n\r\n19:50:16:02  19:50:18:04\r\n -Ca met la patate pour le matin.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:20:04\r\n     -Son message est positif.\r\n\r\n19:50:20:06  19:50:21:13\r\n             -Sa voix.\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:24:03\r\n-Tu te rappelles bien des chansons.\r\n\r\n19:50:24:05  19:50:27:07\r\n-Pas beau, mais j'aime la musique.\r\n\r\n19:50:27:17  19:50:32:09\r\n     -Quand il appara\u00eet 3 h\r\n  avant le d\u00e9but du concert...\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:35:06\r\n         Les fans crient\r\n\r\n19:50:35:08  19:50:39:22\r\n    -On r\u00e9alise vite que c'est\r\n   le meilleur public du monde.\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:42:11\r\n  La jeunesse, c'est magnifique.\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:43:18\r\n       -Il va mettre le feu.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:46:07\r\n    -On est l\u00e0 car on l'adore.\r\n\r\n19:50:46:09  19:50:48:20\r\n      -J'aime bien la pluie.\r\n\r\n19:50:48:22  19:50:50:14\r\n         Les fans crient\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:54:02\r\n         -Comme en boxe,\r\n on a envie de monter sur le ring\r\n\r\n19:50:54:04  19:50:57:04\r\n        et casser la gueule\r\n        \u00e0 ses adversaires.\r\n\r\n19:50:57:06  19:51:10:11\r\n...\r\n\r\n19:51:11:09  19:51:15:05\r\n-Chris Froome est proche d'une 4\u00e8me\r\n  victoire sur le Tour de France.\r\n\r\n19:51:15:07  19:51:19:05\r\nLe Britannique a pris la 3\u00e8me place\r\n  du contre-la-montre individuel\r\n\r\n19:51:19:07  19:51:21:18\r\n       disput\u00e9 \u00e0 Marseille,\r\n       avant-derni\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n19:51:21:20  19:51:24:05\r\n         avant l'arriv\u00e9e\r\n  sur les Champs-Elys\u00e9es demain.\r\n\r\n19:51:24:07  19:51:28:05\r\nIl a \u00e9t\u00e9 le plus rapide parmi les \r\npr\u00e9tendants au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:33:12\r\n   -A Marseille, Chris Froome\r\n    enl\u00e8ve le Tour de France\r\n\r\n19:51:33:14  19:51:36:11\r\n        le plus ind\u00e9cis\r\n    de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:36:13  19:51:39:04\r\n      Il a creus\u00e9 l'\u00e9cart \r\n      sur ses poursuivants\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:41:19\r\n    tout au long des 22,5 km.\r\n\r\n19:51:41:21  19:51:45:23\r\n  Il a fait la diff\u00e9rence dans\r\nla mont\u00e9e \u00e0 9 % de pente moyenne,\r\n\r\n19:51:46:01  19:51:48:11\r\n   situ\u00e9e \u00e0 7 km de l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:51:48:13  19:51:53:15\r\nFroome est m\u00eame revenu sur R.Bardet\r\n   parti deux minutes avant lui.\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:57:14\r\nLe Fran\u00e7ais a montr\u00e9 ses limites\r\n   dans le contre-la-montre.\r\n\r\n19:51:57:16  19:52:00:10\r\n         Il r\u00e9trograde\r\n   \u00e0 la 3\u00e8me place du g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:05:00\r\n et sauve sa place sur le podium\r\n    pour une petite seconde.\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:07:17\r\n   S'il veut remporter un jour\r\n       le Tour de France,\r\n\r\n19:52:07:19  19:52:10:19\r\n      il devra s'am\u00e9liorer\r\n       dans les chronos.\r\n\r\n19:52:10:21  19:52:19:02\r\n Il \u00e9vite de peu l'humiliation \r\nde se faire passer par C.Froome.\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:23:02\r\n C.Froome enl\u00e8ve une 4\u00e8me Grande\r\n Boucle sans remporter d'\u00e9tape.\r\n\r\n19:52:23:04  19:52:28:22\r\n       Le Polonais Bodnar\r\n   remporte cette 20\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:38:22\r\n D\u00e9ception pour S.Kueng qui prend\r\nla 8\u00e8me place du contre-la-montre.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:46:00\r\nA 22 ans, il termine son premier\r\nTour de France: une performance.\r\n\r\n19:52:46:02  19:52:54:13\r\nDemain, C.Froome l\u00e8vera les bras\r\n \u00e0 Paris apr\u00e8s l'ultime \u00e9tape.\r\n\r\n19:52:55:12  19:52:57:14\r\n           -En football,\r\n    l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:00:08\r\n     est en train de s'imposer\r\n      face \u00e0 l'Islande 2 \u00e0 1.\r\n\r\n19:53:00:10  19:53:03:19\r\n  Mais le match a pris du retard:\r\n 11 minutes de temps additionnel !\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:11:03\r\n         Olivier Dominik,\r\n   le suspense est \u00e0 son comble.\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:17:03\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:53:19:07  19:53:24:07\r\n          Ramona Bachmann\r\nvient de tirer sur la transversale.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:30:09\r\nPour l'instant, la Suisse m\u00e8ne 2 \u00e0 1.\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:35:04\r\n  Ca montre la force de caract\u00e8re\r\n         de cette \u00e9quipe.\r\n\r\n19:53:35:08  19:53:37:11\r\n        Elles avaient perdu\r\n        contre l'Autriche.\r\n\r\n19:53:37:13  19:53:42:16\r\n   Elle se devait de mener ici.\r\n\r\n19:53:42:20  19:53:48:02\r\n         Pour l'instant,\r\n  elle semble tenir le bon bout.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:51:11\r\n     Mais 11 minutes de temps\r\nadditionnel, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s long.\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:53:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:54:15  19:53:56:19\r\n  Il en faut pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n19:53:56:21  19:53:58:19\r\n    On poursuit avec A.Morisod\r\n\r\n19:53:58:21  19:54:01:23\r\n       et ses coups de coeur\r\n         version estivale.\r\n\r\n19:54:02:01  19:54:04:16\r\n      Mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:09:09\r\n         Excellente soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:54:09:11  19:54:12:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  C.Berthet, V.Born-Dard, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032472\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:28) [88%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait palpitante la Vaudoise Jacqueline de trop confirme qu'elle est candidate \u00e0 la candidature, nous serons en duplex \u00e0 Lausanne Olivier Fran\u00e7ais est lui aussi cit\u00e9 parmi papable \u00e0 Savi\u00e8se toute une famille toute une r\u00e9gion rendent le dernier hommage ou disparu en montagne, en 1940 et dont les corps \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 la semaine pass\u00e9e, ses fun\u00e9railles exprime la fid\u00e9lit\u00e9 souvenirs qui a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 Gr\u00e8ce pour passer la nuit dehors, par peur des r\u00e9pliques, un \u00e9tudiant de l'EPFL qui travaillent sur place pour les pays se trouver juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9croulement meurtrier qui t\u00e9moigne ici le groupe \u00c9tat islamique recule en Irak et il laisse derri\u00e8re lui des preuves de ces atrocit\u00e9s, des familles qui y avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 comme esclaves sexuelles, beaucoup ont rejoint les forces combattantes pour vaincre leurs anciens tortionnaires et puis ce soir aussi l'\u00e9t\u00e9 des festivals, le public le plus jeune \u00e9tait favoris\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o Black and attire en masse les moins de 20 ans et m\u00eame des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:57) [91%] : \r\nLa politique a horreur du vide, le d\u00e9part surprise de Didier Burkhalter cr\u00e9e un appel d'air qui grandit la vaudoise Jacqueline de quattro sera candidate, elle s'ajoute \u00e0 la liste des papable d\u00e9clar\u00e9s ou suppos\u00e9s, ou qui disent r\u00e9fl\u00e9chir les Vaudois, Isabelle Moret et Olivier Fran\u00e7ais les Genevois Pierre Maudet et Christian L\u00fcscher, les Tessinois Ignacio Cassis Laura Sadis Christian Vita ou encore le Fribourgeois Jacques Bourgeois David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:12) [94%] : \r\nC'est la fin du motus et bouche cousue en Suisse romande pour Jacqueline de trop, le jeu a assez dur\u00e9, elle souhaite succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, elle est candidate \u00e0 la candidature, une surprise non, voil\u00e0 ce qu'il disait il y a tout juste un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:13 > 0:04:19) [93%] : \r\nMoi, je pense, c'est toujours bien d'avoir le choix d'avoir un choix entre le Tessin la Suisse romande le choix entre un homme et une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:22) [91%] : \r\nLa place des femmes, le moteur de Jacqueline de quattro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:23 > 0:04:35) [93%] : \r\nParce qu'il y a la place du Tessin, mais aussi une autre demande l\u00e9gitime, celle des femmes PLR elles attendent depuis 1989 depuis la destination depuis la destitution d'\u00c9lisabeth Kopp \u00c9lisabeth Kopp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:42) [91%] : \r\nUne r\u00e9ponse en allemand pour celle qui est n\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich et qui parle aussi tr\u00e8s bien l'italien, une candidature de poids pour les femmes PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:43 > 0:05:05) [87%] : \r\nC'est qu'elle est avocate \u00e0 l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 championne de Suisse de judo Madame des quattro un large r\u00e9seau dans les cantons, nous comprenons aussi la revendication du dessin d'avoir enfin conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais c'\u00e9tait sans ne pr\u00e9sente pour l'instant pas de double candidature et donc pas de femmes : la course est tr\u00e8s ouverte, esprit vintage \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:05 > 0:05:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 le favori Ignacio K6 face \u00e0 une concurrence d\u00e9clar\u00e9 l'autre vaudoise Isabelle Moret dit attendre le mois d'ao\u00fbt pour se d\u00e9voiler, chef du D\u00e9partement Vaudois du territoire et de l'environnement, Jacqueline de quattro ma\u00eetrise du dossier \u00e9nerg\u00e9tique, tout comme les questions de s\u00e9curit\u00e9 qui l'ont aussi occup\u00e9, elle peut s'appuyer sur une solide r\u00e9\u00e9lection, conseiller d'\u00c9tat en avril, juste derri\u00e8re Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard tient tous les 2 ont tent\u00e9 l'ascension vers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans succ\u00e8s, le profil tr\u00e8s terrain de Jacqueline de quoi quattro offre un vrai choix \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Ignacio K6 mais les \u00e9lecteurs, ce sont les parlementaires, except\u00e9 le cas Widmer-Schlumpf le dernier membre du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui n'\u00e9tait pas du s\u00e9rail bernois s'appellent Micheline Calmy-Rey, une \u00e9lection qui remonte \u00e0 15 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:52 > 0:06:07) [89%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais bonsoir, bonsoir, vous vous \u00eates un pilier du Parlement ancien municipal lausannois l'homme du M2, le monsieur transport du PLR, aujourd'hui conseiller aux \u00c9tats beaucoup vous cite si vous deviez y aller, ce serait, dans quel esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:09 > 0:06:24) [92%] : \r\nJe serai d'abord tr\u00e8s tr\u00e8s honor\u00e9 \u00e0 ce que on sollicite \u00e0 \u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut-il d\u00e9gager son \u00e9nergie, il faut garder la la franchise que j'ai, et bien s\u00fbr ce serait ce serait un plaisir pour moi de d'dans ce challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:24 > 0:06:31) [89%] : \r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone, vous avez souvent fonctionn\u00e9 comme \u00e7a, on est venu vous chercher, vous \u00eates pas l'homme \u00e0 dire en vous sollicite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:32 > 0:06:53) [91%] : \r\nNon, j'ai comme toute personnalit\u00e9 de, de, de l'ambition, mais aussi de de la raison et et il faut rester raison ici tr\u00e8s honn\u00eatement ce qui vont d\u00e9cider et bien s\u00fbr les Romands au niveau importance mais aussi c'est nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques et c'est la reconnaissance des sujets al\u00e9manique par rapport au travail que j'ai pu apporter en particulier ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s prudent dans dans ce dans cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:53 > 0:06:57) [91%] : \r\nAlors vous dites quand m\u00eame si on vient chercher JV vos atouts, ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:30) [87%] : \r\nOn a tous peur \u00e0 tous des Atos un jeu violent d'inciter des faibles et je crois que les les gens \u00e0 Berne connaissent mes faiblesses mes atouts, c'est sans aucun doute ma capacit\u00e9 de travail, \u00e9nergie pour la pour la cause publique et cet int\u00e9r\u00eat l\u00e0 apr\u00e8s il faut il faut prendre en tout cas le le temps de, de, de la d\u00e9cision et puis savoir dans quel type de dicast\u00e8re on peut travailler, puisque je suis pas un tout-terrain, m\u00eame si certains pensent qu'on doit \u00eatre tout terrain quand on fait de la la politique voil\u00e0 donc \u00e0 partir de l\u00e0 bas, on verra, on verra comment l'histoire se construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:07:36) [86%] : \r\nLe fait d'\u00eatre un pilier comme monsieur K6 h\u00f4tesses \u00e0 un homme reconnu pour des dossiers \u00e7a va compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:08:02) [90%] : \r\n\u00e7a compte, c'est aussi l'\u00e9coute de l'autre, qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s important, la reconnaissance des autres, des autres partis, voil\u00e0 et puis apr\u00e8s, il faut aussi savoir perdre, donc c'est c'est une somme de de de qualit\u00e9 qui qu'il faut prendre en compte, sachant que, par d\u00e9finition, l'homme et la femme ne sont pas des des personnes parfaite voil\u00e0 et il faut faire fi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:02 > 0:08:07) [76%] : \r\nOui, les Fran\u00e7ais, 2 questions encore des 2 objections hein le Tessin leur tessinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:39) [84%] : \r\n\u00e9coutez, si on fait les math\u00e9matiques le PFL puis on peut remonter en 1971 1908 de 6 pour les statistiques, le canton de Vaud est d\u00e9ficitaire par rapport au canton du Tessin d\u00e9ficitaire par rapport au canton de Berne les d\u00e9ficitaire par rapport au au Z\u00fcrichois donc ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, voil\u00e0, mais non les quotas au niveau des quotas, donc chacun est l\u00e9gitimement de revendiquer la Suisse romande est un peu est un \u00c9tat fort, une fois une forte r\u00e9gion le canton de Vaud en particulier le Pr encore plus, voil\u00e0 donc une l\u00e9gitimit\u00e9 de ces 2 cantons, \u00eatre pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:39 > 0:08:41) [94%] : \r\nEt les femmes, ce sera un argument, vous le savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:41 > 0:09:03) [88%] : \r\nC'est, c'est un argument aujourd'hui, il y a 2 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a, il y a eu 3 demain ira peut-\u00eatre qu'une, ce qui est important, c'est la la qualit\u00e9 de de la personne, l'une des personnes cit\u00e9es qui \u00e9t\u00e9 Isabelle Moret a des qualit\u00e9s ind\u00e9niables, chacun a fait ses preuves tout comme Jacqueline de trop, il y aura une d\u00e9cision qui vont \u00eatre prises pour notre canton, le 10 ao\u00fbt et puis par la suite d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:03 > 0:09:07) [91%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais merci vous aussi qui serait peut-\u00eatre dans la course, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:08) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:10 > 0:09:33) [90%] : \r\nEn Valais \u00e0 Savi\u00e8se c'\u00e9tait le temps du souvenir et de l'hommage Marcelin et Francine Dumoulin \u00e9tait parti un jour de 1942 pour nourrir les b\u00eates \u00e0 l'alpage le myst\u00e8re de leur disparition aura dur\u00e9 75 ans, la d\u00e9couverte des corps a permis aujourd'hui les fun\u00e9railles dans un esprit de fid\u00e9lit\u00e9 familiale et au-del\u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9 de toute une r\u00e9gion Claudine Gaillard Torrent, il y a eu aucune \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:34 > 0:09:50) [94%] : \r\nInstant unique 75 ans apr\u00e8s leur tragique disparition, les \u00e9poux Dumoulin, entour\u00e9s de leurs petits et arri\u00e8re- petit-fils prennent enfin le chemin de leur derni\u00e8re demeure un sourire illuminera le visage de Marceline leur fille cadette durant toute la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:50 > 0:10:07) [92%] : \r\nPour moi, c'est le plus beau jour de ma vie, mais on a enfin retrouv\u00e9 les parents est-ce qu'on peut \u00eatre triste, j'ai toujours v\u00e9cu avec une angoisse est-ce qu'on les retrouvera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:08 > 0:10:14) [98%] : \r\nL'\u00e9glise comble la famille mais aussi plusieurs dizaines de villageois venus se recueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:26) [82%] : \r\nEn ce temps- l\u00e0, toute la population du Savi\u00e8se a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9e par \u00e7a, alors c'est aussi un soulagement pour la population de Savi\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:26 > 0:10:34) [87%] : \r\nUne \u00e9motion toute particuli\u00e8re habite le choeur de l'abb\u00e9 Udry, lui qui a connu, Francine et Marcelin avant leur disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:34 > 0:10:38) [89%] : \r\nLes du chanter le 15 ao\u00fbt 42.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:38 > 0:10:41) [71%] : \r\nVoil\u00e0, et j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:42 > 0:10:46) [83%] : \r\nBert 90 ans Francine Dumoulin \u00e9tait sa ma\u00eetresse d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:47 > 0:10:49) [78%] : \r\nPendant la c\u00e9r\u00e9monie, l'injecter vraiment \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:52 > 0:10:53) [75%] : \r\nComment vu pleurer franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:55 > 0:11:02) [94%] : \r\nParce que donc \u00e9tant enfant, on n'a pas compris la port\u00e9e vraiment de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:02 > 0:11:13) [82%] : \r\nCe 15 ao\u00fbt 42, le fr\u00e8re de Marcelin pas travail page regarde le couple partir pour la travers\u00e9e du glacier avec appr\u00e9hension et en m\u00eame temps peu pr\u00e9parer sur glacier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:14 > 0:11:23) [81%] : \r\nIl vous populaire, on peut bien les regarder partir maintenant parce que moi, je voudrais que mon fr\u00e8re et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment s'en sont pas arriver de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:23 > 0:11:40) [90%] : \r\nLa temp\u00eate a s\u00fbrement d\u00e9tourner les \u00e9poux Dumoulin de leur chemin habituel pendant des semaines, les hommes du village et des militaires creusent des m\u00e8tres cubes de glace dans les crevasses en va des ann\u00e9es plus tard, leur fils envie sillonnera lui aussi inlassablement le glacier sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:41 > 0:11:56) [84%] : \r\nMon papa, ma maman et se sont perdus dans ces glaciers plus jamais, on a trouv\u00e9 des traces, donc ils sont dessous cette massivement de glace pour moi \u00e7a \u00e7a me sert le coeur de parler aujourd'hui, je viens souvent pour essayer de, de les rencontrer de de les retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:56 > 0:12:05) [95%] : \r\nMais ce n'est que la semaine derni\u00e8re qu'un employ\u00e9 de Glacier 3000 d\u00e9couvrent les corps momifi\u00e9s leurs habits, leurs chaussures en excellent \u00e9tat de conservation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:06 > 0:12:29) [82%] : \r\nMadame Dumoulin avait tr\u00e8s sache, j'ai l'impression qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 faites le matin m\u00eame, 75 ans apr\u00e8s c'est \u00e7a qui m'impressionne le plus, j'ai pu \u00e9changer avec une des d\u00e9fis elle remonter elle- m\u00eame sur le glacier, elle a trouv\u00e9 un petit bout de la presse, elle aussi, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 par \u00e7a et l\u00e0 des elle conserverait, c'\u00e9tait les de sa maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:30 > 0:12:38) [93%] : \r\nDernier adieu le livre se referme pour la famille mais aussi pour la communaut\u00e9 Savi\u00e8se les \u00e9poux reposeront dans ce cimeti\u00e8re aux c\u00f4t\u00e9s de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:40 > 0:13:02) [90%] : \r\nBeaucoup de gens ont dormi \u00e0 la belle \u00e9toile autour de la mer \u00c9g\u00e9e dans la peur de subir les r\u00e9pliques du s\u00e9isme des centaines de Suisse se trouve sur l'\u00eele grecque de Kos plusieurs nous ont r\u00e9pondu via les r\u00e9seaux sociaux pour rendre compte de ce qui s'est pass\u00e9, exemple cet \u00e9tudiant lausannois le hasard veut qu'il d\u00e9prime un travail d'\u00e9p\u00e9e cause juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du b\u00e2timent touch\u00e9 par l'\u00e9croulement meurtrier \u00e0, je vais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:04 > 0:13:21) [90%] : \r\nLa terre qui tremble et les murs qui s'\u00e9croule, jeudi soir \u00e0 cause l'\u00e9tablissement du web corner ne r\u00e9siste pas au s\u00e9isme en terrasse, les touristes sont les premi\u00e8res victimes parmi les t\u00e9moins de la sc\u00e8ne, un \u00e9tudiant lausannois venus travailler comme serveur dans un bar voisin durant ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:21 > 0:13:25) [71%] : \r\n\u00e7a tremble et je suis sorti et puis avec l'infirmi\u00e8re dit et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:53) [85%] : \r\nMouvement comment on on pense pas parce qu'on voit ce qui se passe, on pense plut\u00f4t d\u00e9tient actuellement porte de secours, on a pu voir pas mal de caract\u00e8re, il y avait une personne origine et de d\u00e9bris de personnes encore sous le choc, une personne qui s'est suicid\u00e9e dans les trains, son meilleur ami, comme cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:55 > 0:14:08) [87%] : \r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de violentes vagues Sabbath sur le port, Christophe et ses amis pr\u00e9f\u00e8rent alors se r\u00e9fugier sur la hauteur de l'\u00eele, un jour apr\u00e8s le chaos, difficile pour lui de trouver le sommeil, et d'abord le coeur en vacances comme beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:09 > 0:14:24) [79%] : \r\nQuasiment tous mes coll\u00e8gues sont sont d\u00e9j\u00e0 partis ou vont partir Japon faire bonne j'attends d'abord moi ai \u00e9tait un peu avec la droite, et apr\u00e8s je suis sans doute aussi un serveur entrer dans la semaine qui suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:25 > 0:14:40) [91%] : \r\nPour ceux qui restent, la vie a repris son cours \u00e0 gauche, selon les autorit\u00e9s et les tour-op\u00e9rateurs, il n'y aurait pas d'exode massif de touristes apr\u00e8s le s\u00e9isme pour Christophe Le d\u00e9part aura tout de m\u00eame eu lieu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, mais il reviendra l'ann\u00e9e prochaine pour profiter de \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:42 > 0:15:22) [92%] : \r\nLe groupe \u00c9tat islamique subi le feu de l'arm\u00e9e de Bachar El-Assad Les en Syrie, les avions syriens ont bombard\u00e9 ses positions dans la r\u00e9gion de Raqa, qui \u00e9tait un de ses principaux fiefs, l'\u00e9v\u00e9nement s'inscrit dans le recul militaire des islamistes, le groupe \u00c9tat islamique laisse derri\u00e8re lui des destructions les cadavres des djihadistes pour certains venus d'Occident et dont l'ADN est parfois pr\u00e9lev\u00e9s pour v\u00e9rifier leur provenance, il laisse aussi derri\u00e8re lui des preuves de ces atrocit\u00e9s des femmes y\u00e9zidis avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 comme esclaves sexuelles, beaucoup ont rejoint les forces combattantes pour vaincre leurs anciens tortionnaires et pour faire justice Fr\u00e9d\u00e9ric Guesdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:24 > 0:15:26) [88%] : \r\nLe geste est assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:27 > 0:15:41) [87%] : \r\nIl se nettoie son arme avant de partir en mission dans les rues de Raqa pizza et il y\u00e9zidi une communaut\u00e9 kurde des djihadistes de l'\u00c9tat islamique victime de massacres et pers\u00e9cution depuis 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:41 > 0:15:54) [80%] : \r\nCostco au gyn\u00e9cologue, nous avons \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 en prison et puis les combattants de Daech nous ont emmen\u00e9 \u00e0 Raqa au les djihadistes servait parmi nous et choisissez celle qu'il voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:54 > 0:16:10) [91%] : \r\nElle n'en dira pas plus sur les violences subies, mais des dizaines de milliers de femmes y\u00e9zidis sont devenus les esclaves sexuelles des djihadistes pizza elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 5 comme en 2015, elle a r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir puis marcher 400 kilom\u00e8tres pour venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:11 > 0:16:26) [87%] : \r\nHasbro, je suis venu \u00e0 Raqa lorsque l'offensive sur la ville, a commenc\u00e9, je voulais participer \u00e0 cette campagne pour nos m\u00e8res et les filles Zidi qui ont \u00e9t\u00e9 vendus dans les rues de la ville, mais l'de de les lib\u00e9rer, mais aussi de les venger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:51) [94%] : \r\nLa rage au coeur et le corps meurtri, Izzat et ses camarades ont suivi un entra\u00eenement militaire intensif qui Lucky qui elles attendent des nouvelles du front contre Daech sur le mur, la jeune femme a \u00e9crit hier il y avait Al-Qa\u00efda aujourd'hui, il y a Daech nous ne savons pas qui appara\u00eetra apr\u00e8s je veux aller partout o\u00f9 il y a une forme d'injustice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:53 > 0:17:13) [94%] : \r\nL'industrie automobile allemande s'enfonce dans le scandale et elle qui a si longtemps incarn\u00e9 le miracle \u00e9conomique de l'apr\u00e8s- guerre et la reconstruction exemplaire est accus\u00e9 maintenant par les r\u00e9v\u00e9lations du Spiegel, l'affaire du di\u00e9sel ne serait qu'une partie de la faute, une vaste entente illicite entre les 5 grands constructeurs Pascal hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:13 > 0:17:14) [65%] : \r\n\u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:18:10) [89%] : \r\nTapi dans l'ombre depuis 25 ans, le cartel automobile allemande oui il y en aurait un, les r\u00e9v\u00e9lations du Spiegel \u00e9clate comme un scandale en Allemagne sur ZDF le pr\u00e9sentateur, r\u00e9sume ce soir la fiert\u00e9 de l'industrie allemande a de la suite sur le visage tous les r\u00e9v\u00e9lations une entente bien r\u00f4d\u00e9 entre les 5 constructeurs allemands Volkswagen, Audi, Porsche mais aussi Daimler et BMW, bref, tous ensemble, les 3 g\u00e9ants se fixerait des choix commun de technologie de normes de syst\u00e8mes sur lesquels il renoncerait \u00e0 toute concurrence entre et \u00e7a aurait notamment men\u00e9 au Diesel guette ensemble en 2006, il constate qu'il y aurait 80 euros par v\u00e9hicule \u00e0 \u00e9conomiser en r\u00e9duisant la taille du r\u00e9servoir date le fameux liquide de purification des gaz d'\u00e9chappement, il s'accordent en 2008 sur une taille r\u00e9duite, mais se heurte aux r\u00e9gulations antipollution pourtant aucun ne s'\u00e9cartera de l'option convenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:11 > 0:18:28) [89%] : \r\nPeshawar en temps normal des constructeurs concurrents se serait battu pour offrir le meilleur syst\u00e8me de purification, l'un des cinq aurait pu dire : nous mettons un plus grand r\u00e9servoir et nous garantissons le di\u00e9sel le plus propre, c'est cela que leur entente \u00e0 emp\u00eacher en tuant la concurrence ce que chante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:28 > 0:18:47) [94%] : \r\nLes soup\u00e7ons sont s\u00e9rieux, les sources du journal sont des documents remis par VV et Daimler eux- m\u00eames aux autorit\u00e9s de la concurrence allemande et europ\u00e9enne le confirme ce soir on avoir re\u00e7u mais ne commente pas les marques qui risquent tr\u00e8s gros non plus en Suisse l'affaire int\u00e9resse aussi la commission de la concurrence, elle demandera des informations \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:48 > 0:19:04) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est peut-\u00eatre un des pires job du monde, le porte- parole de la Maison Blanche se trouve coinc\u00e9 entre son pr\u00e9sident : d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre une presse qui se d\u00e9testent et r\u00e9ciproquement, le titulaire, a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge et Donald Trump remanie son \u00e9quipe Fr\u00e9d\u00e9ric Gersdorff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:06 > 0:19:08) [93%] : \r\nCela a \u00e9t\u00e9 un honneur et un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:08 > 0:19:27) [90%] : \r\nPrivil\u00e8ge de servir de notre monde, c'est via Twitter qu'il a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence Spicer occuper un r\u00f4le au combien difficile, porte- parole de Donald Trump insaisissable pr\u00e9sident un costume trop large pour lui, mal \u00e0 l'aise face aux journalistes, il perd son calme d\u00e8s l'investiture du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:27 > 0:19:45) [87%] : \r\nSouhaitons qu'il n'y a jamais eu autant de public, une investiture, point \u00e0 la ligne, un mensonge d'impr\u00e9cisions en comparaison douteuse, les journalistes seront plus d'une fois surpris par ces propos Youga sur la Russie, si le pr\u00e9sident mais de la souche plus sur sa salade, ce soir, alors on parlera de connexion russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:49 > 0:20:17) [88%] : \r\nSean Spicer et tr\u00e8s vite, moqu\u00e9 dans les \u00e9missions satiriques am\u00e9ricaine, ce n'\u00e9tait pas amusant c'\u00e9tait stupide m\u00e9chant mal intentionn\u00e9s, m\u00eame si le reconna\u00eetra, elle me 5, avoir fait des erreurs, c'en \u00e9tait trop, il est pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission cette femme Sahra Kabyles remplace au poste de porte- parole mais surtout Anthony Scaramouche, il devient le directeur de la communication, ce financier new-yorkais soutien de Trump M. la cam\u00e9ra et les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:18 > 0:20:23) [89%] : \r\nAvait nature j'ai jamais \u00e9t\u00e9 journaliste, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 fait semblant, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur Fox Business Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:23 > 0:20:31) [90%] : \r\nUn budget escarmouches, il est vraiment quelqu'un qui r\u00e9pond aux d\u00e9sirs de d'avoir une figure brillante qui se battra pour lui \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:32 > 0:20:45) [92%] : \r\nAvec cette nouvelle \u00e9quipe de communication Donald Trump esp\u00e8re mieux n\u00e9gocier les prochains \u00e9pisodes du feuilleton des complicit\u00e9s russe, il a \u00e9galement chang\u00e9 d'avocat personnel, preuve que l'heure n'est pas \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:47 > 0:21:09) [90%] : \r\nPal\u00e9o engage son plan pluie vu la m\u00e9t\u00e9o, le dispositif implique la fermeture d'une partie des parkings et des automobilistes qui devront \u00eatre redirig\u00e9s vers Nyon et recourir aux navettes restant d'ailleurs \u00e0 Pal\u00e9o qui se confirme comme le festival de tous les \u00e2ges, Black M a fait la soir\u00e9e pour la rel\u00e8ve qui arrivent, les moins de 20 ans et m\u00eame les enfants, le reportage est sign\u00e9 Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:14 > 0:21:17) [97%] : \r\nUn public qui conna\u00eet ses chansons par coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:19 > 0:21:20) [88%] : \r\nSur la route dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:20 > 0:21:27) [94%] : \r\nSoir de la musique en 2015 avec cette chanson Black and s'impose aujourd'hui, il est l'un des rappeurs les plus populaires de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:31 > 0:21:41) [85%] : \r\nC'est pas si si facile que \u00e7a diff\u00e9rents une amorce qui marche vraiment fort, h\u00e9 ben c'est difficile \u00e0 faire et on ne on ne sait m\u00eame pas, en fait, c'est le public, il d\u00e9signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:44 > 0:21:48) [90%] : \r\nL'artiste n'a pas peur de d\u00e9laisser le vrai Jaap ou du mois en apparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:49 > 0:21:57) [85%] : \r\nLe grand public ne comprend pas forc\u00e9ment le rap pur et dur, et il se trouve que moi, je fais des 2 plus rap pur et dur, tout comme je vais durera plus populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:57 > 0:22:09) [90%] : \r\nUne vraie forme d'Intelligence pour ce rappeur de 32 ans, devenu la coqueluche des 7 15 ans \u00e0 8 ans il ONA adopt\u00e9 son look pour le plus grand plaisir de sa petite amie, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:15 > 0:22:24) [79%] : \r\nEst le laboratoire pour moi fait passer un bon message, c'est positif, \u00e7a donne envie de savoir, je connais la chanson apr\u00e8s elle vient toutes celles qui, du temps s'tout temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:27 > 0:22:30) [90%] : \r\nMais qu'ont-ils \u00e0 Paris 3 heures avant le d\u00e9but du concert sur la grande sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:33 > 0:22:36) [86%] : \r\nNous serons rapidement compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:49 > 0:22:50) [63%] : \r\nCe que mon but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:50 > 0:22:54) [91%] : \r\nOn a juste envie de monter sur le ring de casser la gueule \u00e0 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:55 > 0:23:06) [64%] : \r\nJe parle l'histoire de Style bonbon classement ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:11 > 0:23:28) [95%] : \r\nChris Froome est au port d'une 4\u00e8me victoire sur le Tour de France, sauf accident, le Britannique a pris la 3\u00e8me place du contre- la-montre individuel disput\u00e9 \u00e0 Marseille, avant- derni\u00e8re \u00e9tape avant l'arriv\u00e9e demain sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 de loin le plus rapide parmi les pr\u00e9tendants au classement g\u00e9n\u00e9ral, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:30 > 0:24:17) [95%] : \r\nSous le regard de Notre-Dame-de-la-Garde, Chris Froome enl\u00e8ve le Tour de France le plus ind\u00e9cis de ces derni\u00e8res ann\u00e9es il a creus\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9cart sur ses poursuivants, tout au long du parcours de 22 kilom\u00e8tres et demi, il a surtout fait la diff\u00e9rence dans la difficile mont\u00e9e \u00e0 9 pourcent de pente moyenne situ\u00e9e \u00e0 7 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, Froome est m\u00eame revenu sur les talons de son dauphin Romain Bardet, parti pourtant 2 minutes avant lui, le Fran\u00e7ais a montr\u00e9 aujourd'hui ses limites dans l'exercice du contre- la-montre, il r\u00e9trograde m\u00eame \u00e0 la 3\u00e8me place du g\u00e9n\u00e9ral et finalement sa place sur le podium pour une petite seconde seulement si l'Auvergnat veut remporter un jour le Tour de France, il devra imp\u00e9rativement am\u00e9liorer ses performances dans les chrono dans le stade V\u00e9lodrome, il \u00e9vite de peu l'humiliation de se faire passer avant la ligne d'arriv\u00e9e par Chris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:18 > 0:24:42) [95%] : \r\nChris Froome qui enl\u00e8ve donc une 4\u00e8me Grande Boucle mais sans remporter la moindre \u00e9tape c'est assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9, cette 20\u00e8me \u00e9tape \u00e0 couronner un vainqueur surprise massive Bodnar le Polonais s'impose pour une seconde seulement devant son compatriote Michal Pyatov qui d\u00e9ception en revanche pour Stefan K\u00fcng le Thurgovien prend la 8\u00e8me place de ce contre- la-montre, il a pein\u00e9 dans la mont\u00e9e vers Notre-Dame-de-la-Garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:45 > 0:24:53) [96%] : \r\nDemain, Chris Froome pourra lever les bras sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es apr\u00e8s une ultime \u00e9tape qui ne sera qu'une formalit\u00e9 pour lui et sa formidable \u00e9quipe Sky.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:55 > 0:25:04) [94%] : \r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine est en train de s'imposer face \u00e0 l'Islande 2 \u00e0 1 mais le match a pris du retard, 11 minutes de temps additionnel Olivier Dominik, vous \u00eates sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:04 > 0:25:05) [76%] : \r\nKlaus on est on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:08 > 0:25:51) [88%] : \r\nBonsoir la raison tout dit \u00e0 tous 2 1, effectivement, pour l'instant, Ramona Bachmann qui, \u00e0 l'instant \u00e0 tirer sur la lucarne, mais sur la transversale de la lucarne pour l'instant, l'\u00e9quipe de Suisse m\u00e8ne 2 1, c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape, une premi\u00e8re \u00e9tape pour montrer la force de caract\u00e8re de cette \u00e9quipe, vous savez l'avait perdu contre l'Autriche, elle se devaient d'imposer son jeu, elle se devait de gagner ici des hommes dans les Pays-Bas il y a pour l'instant, moi je ne vois pas ce qui se passe derni\u00e8rement s'est cach\u00e9 un petit peu dans les travers\u00e9es de ce stade, elle semble tenir le bon bout, mais 11 minutes de temps additionnel, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s long parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de supporters islandais, qui ont fait le d\u00e9placement en tout cas 3000 spectateurs bleu mais pour l'instant, la Suisse, m\u00eame \u00e0 2 pardon, ici face \u00e0 l'Islande, merci Olivier \u00e0 suivre avec vous merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:52 > 0:26:08) [90%] : \r\nEt puis, au programme, il en faut pour tous les go\u00fbts, on citait tout \u00e0 l'heure, Black M on poursuit avec Alain Morisod dans un genre l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent, c'est lui qui anime le d\u00e9but de soir\u00e9e, ce seront les coups de coeur, version estivale et d'abord la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra l'excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:17 > 0:26:20) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:26:24 > 0:27:53) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:59 > 0:28:01) [95%] : \r\nAlors que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT24 (0:28:46 > 0:29:16) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:23 > 0:32:26) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir tr\u00e8s rapidement cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la faveur de l'instabilit\u00e9 de la chaleur et de l'humidit\u00e9 r\u00e9gnante, h\u00e9 bien beaucoup de nuages sont arriv\u00e9s sur nos r\u00e9gions il y a eu des orages d\u00e9j\u00e0 qui ont \u00e9clat\u00e9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0, il y a un en ce moment, on le voit d'ailleurs sur l'image radar tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi, nous avions d\u00e9j\u00e0 de belles cellules le long du Jura le long de la joie et puis localement, il y a eu vraiment de tr\u00e8s grosses averses actuellement ici, nous avons ici sur la France voisine d'autres cellules qui arrivent, et \u00e7a va continuer toute la soir\u00e9e et toute la nuit sur l'animation satellite, \u00e7a c'est clair, nous avons cette d\u00e9pression ici bien creuser qui est centr\u00e9e sur les \u00eeles britanniques et qui entra\u00eene justement de l'air humide et instable depuis le Sud-Ouest ouest donc demain, petite accalmie apr\u00e8s le passage de la ligne d'averses et d'orages et ensuite ce sera l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation alors regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour ce soir, un ciel donc tr\u00e8s chaotique \u00e9lectrique sur l'ensemble du pays avec averses et orages possibles, aussi bien en montagne qu'en plaine et vraiment toutes les r\u00e9gions seront servis, mais pas forc\u00e9ment au m\u00eame moment, donc attention localement, \u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s fort, avec peut-\u00eatre m\u00eame quelques quelques gr\u00eale \u00e0 la cl\u00e9, demain matin, tout d\u00e9but de matin\u00e9e, pas mal d'humidit\u00e9 r\u00e9siduelle donc une n\u00e9bulosit\u00e9 assez dense, le long des Pr\u00e9alpes, on peut encore avoir quelques gouttes au Tessin, \u00e7a s'am\u00e9liore assez vite et puis en courant de l'apr\u00e8s- midi sur les versants nord comme l'air sera plus frais, on aura d\u00e9j\u00e0 quelques belles \u00e9claircies, surtout en r\u00e9gion de plaine, en revanche, l'air est encore assez chaud et instable sur les versants sud, donc l\u00e0 il y aura probablement encore averses ou orages et puis au niveau des temp\u00e9ratures les minima reste stable, avec des valeurs comprises entre 16 et 17 degr\u00e9s sur le plateau, entre 14 et 16 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on voit bien petit d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud sur les sur les r\u00e9gions du Nord, entre 20 22 23 localement, et plus on descendra vers le sud, plus les temp\u00e9ratures seront meilleurs 27 degr\u00e9s ou en Valais 28 au Tessin, les vents toujours de Sud-Ouest reste tr\u00e8s dynamique, avec des valeurs soufflant jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne, jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en moyenne montagne entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura, \u00e7a sera sensible \u00e9galement sur le plateau lundi alors le passage d'une nouvelle perturbation, surtout le matin le gros de la perturbation ce sera le matin mais l'apr\u00e8s- midi \u00e7a tra\u00eenera il fera plus frais mardi toujours un temps entra\u00eene cette fois-ci avec des averses possibles, surtout dans l'Est et puis le long des Pr\u00e9alpes mercredi ce sera un cran meilleur \u00e7a reste frais mais \u00e7a grimpe gentiment d'un degr\u00e9 et puis toujours un petit peu de barrages le long des Pr\u00e9alpes pour la journ\u00e9e de mercredi, ce sera un cran meilleur, on fait un petit r\u00e9capitulatif, on voit bien que la journ\u00e9e de lundi est la moins bonne d\u00e9passera pas le 19 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e mercredi, ce sera pour l'instant, la meilleure des journ\u00e9es et jeudi justement, on verra ce passage d'une petite perturbation mais fr\u00e9quents, mais un petit peu meilleure 24 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride mais nous perdons 3 minutes de lumi\u00e8re avec tous tr\u00e8s belle soir\u00e9e entre compagnies, je vous retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:32:37 > 0:33:00) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:13:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707612833", "durationSec": 91, "title": "FRIGO ESCLAVES RAQQA_RTS000001209544", "excerpt": "Apr\u00e8s le d\u00e9part de l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) chass\u00e9 de la ville de Racca en Syrie, de nombreuses femmes y\u00e9zidies qui avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9es et utilis\u00e9es comme esclaves sexuelles prennent les armes pour les combattre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERSDORFF, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RACCA"], "thematicThemes": ["Y\u00c9ZIDISME", "FEMME", "COMBATTANT"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612834", "durationSec": 116, "title": "SO DE QUATTRO CANDIDATE_RTS000001211754", "excerpt": "La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro annonce \u00eatre candidate \u00e0 la candidature PLR pour remplacer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral partant Didier Burkhalter. Elle met en avant l'importance d'avoir une femme PLR \u00e0 ce poste.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612835", "durationSec": 187, "title": "SO ENTERREMENT MOMIES SAVIESE_RTS000001211706", "excerpt": "Obs\u00e8ques \u00e0 Savi\u00e8se des \u00e9poux Marcelin et Francine Dumoulin retrouv\u00e9s momifi\u00e9s 75 ans apr\u00e8s leur disparition en montagne, sur le glacier du Tsanfleuron dans le Massif des Diablerets, le 15.08.1942, alors qu'ils montaient nourrir le b\u00e9tail \u00e0 l'alpage. Avec l'itw de leur fille Marceline Udry-Dumoulin, du p\u00e8re Jean Varone et d'habitants.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAVIESE"], "thematicThemes": ["ANN\u00c9ES 1940", "DISPARITION DE PERSONNES", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "INTERVIEW DE RUE", "OBS\u00c8QUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612836", "durationSec": 100, "title": "SO KOS SUISSE_RTS000001211746", "excerpt": "T\u00e9moignage d'un \u00e9tudiant lausannois, Christophe Valahu, employ\u00e9 comme saisonnier sur l'\u00eele de Kos. Il a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin du s\u00e9isme du 20.07.2017 qui a touch\u00e9 l'\u00eele et a particip\u00e9 aux secours apr\u00e8s le s\u00e9isme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "S\u00c9ISME"], "sequenceIds": ["1612794"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612837", "durationSec": 24, "title": "SO MATCH ISLANDE SUISSE_RTS000001211775", "excerpt": "Le rappeur fran\u00e7ais Black M a attir\u00e9 un public nombreux et jeune au Pal\u00e9o Festival de Nyon malgr\u00e9 la pluie. De 7 \u00e0 20 ans, ses fans aiment son rap populaire et positif."}, {"internalArchiveId": "AA1707612838", "durationSec": 120, "title": "SO PALEO PUBLIC JEUNE_RTS000001211696", "excerpt": "Le journal allemand Spiegel r\u00e9v\u00e8le une vaste affaire d'entente entre les 5 grands constructeurs de l'industrie automobile allemande. Volkswagen (VW), Audi, Porsche, Daimler et BMW auraient fix\u00e9 des clauses de non concurrence sur certaines technologies. Ce cartel serait notamment \u00e0 l'origine du scandale des moteurs Diesel truqu\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "RAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612839", "durationSec": 33, "title": "SO RAQQA_RTS000001211707", "excerpt": "Le coureur cycliste britannique Chris Froome a pris la 3\u00e8me place du contre-la-montre du Tour de France qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Marseille, s'assurant ainsi quasiment la victoire du Tour de France et ce, sans avoir remport\u00e9 aucune \u00e9tape."}, {"internalArchiveId": "AA1707612840", "durationSec": 95, "title": "SO SCANDALE VOITURES ALLEMAGNE_RTS000001211760", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "CARTEL"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN", "AUDI", "PORSCHE", "DAIMLER AG", "BMW"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612841", "durationSec": 87, "title": "SO TDF CONTRE LA MONTRE 2_RTS000001211768", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["CONTRE-LA-MONTRE", "TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["FROOME, CHRISTOPHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612842", "durationSec": 102, "title": "SO TRUMP PORTE PAROLE DEMISSION_RTS000001211729", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERSDORFF, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707612932", "summary": "Duplex Lausanne : itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois.", "id": "1612790", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612936", "summary": "Vue a\u00e9rienne en plong\u00e9e puis de la rue de b\u00e2timents partiellement \u00e9croul\u00e9s sur l'\u00eele de Kos apr\u00e8s le s\u00e9isme du 20.07.2017. Tables et chaises de terrasse parmi d\u00e9combres d'immeuble effondr\u00e9. Itw Christophe Valahu, saisonnier vaudois. Ruine de bar Withe corner partiellement effondr\u00e9. \nVid\u00e9o amateur 20.07.2017, nocturne : port de Kos partiellement inond\u00e9 et trottoir fissur\u00e9. \nA\u00e9roport de Kos : ext b\u00e2timent, tr\u00e8s nombreux touristes assis ou couch\u00e9s pr\u00e8s de leur bagage attendant de pouvoir quitter l'\u00eele. \nSc\u00e8ne de rue Kos, touristes fl\u00e2nant entre les boutiques de souvenirs. Gros plan aimants repr\u00e9sentant l'\u00eele de Kos dans boutique de souvenirs. Touristes en maillot de bain sur plage.", "id": "1612794", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["KOS (\u00ceLE)"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DOMINIK, Olivier", "role": "Duplex Doetinchem Pays-Bas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1704945", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032472", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-40767AFF-79EE-497F-A292-11F18F774DAB", "internalArchiveId": "40767AFF-79EE-497F-A292-11F18F774DAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Delphine Gendre et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Delphine Gendre et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Delphine Gendre...\r\nLa succession de Didier Burkhalter occupe beaucoup la presse romande, ce matin...\r\nNous avons Isabelle Moret dans le Matin, Jacques Bourgeois dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, un \u00e9ditorial dans le Temps.\r\nLe Matin nous dresse la liste de toutes les bonnes raisons qu'il y a d'\u00e9lire la conseill\u00e8re nationale vaudoise au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Des bonnes raisons avanc\u00e9es par ses coll\u00e8gues, de parti ou non. Force de travail, connaissance des dossiers, \u00e9coute, talents linguistiques.\r\nCe qui pourrait la freiner, aussi: un profil trop proche d'Ignazio Cassis, son opposition \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020, sa mauvaise foi.\r\n*** M\u00eame exercice avec Jacques Bourgois: son r\u00e9seau qui peut jouer en sa faveur, mais aussi ses \"boulets\"....\r\nSon r\u00e9seau c'est celui des paysans, en tant que directeur de l'Union Suisse des paysans. Il est talentueux disent ses coll\u00e8gues. Autant appr\u00e9ci\u00e9 que respect\u00e9.\r\nSes boulets ? Alain Berset, d\u00e9j\u00e0 au conseil f\u00e9d\u00e9ral et fribourgeois comme Jacques Bourgeois. Et Guy Parmelin, qui repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 largement les paysans. M\u00eame Ueli Maurer, fils d'agriculteur.\r\nComme Isabelle Moret, Jacques Bourgeois n'a pas encore pris de d\u00e9cision. S'il se lance, dit-il, c'est pour livrer bataille, pas pour \u00eatre un alibi. \r\n***Les romands, de toute fa\u00e7ons, sont face \u00e0 un cruel dilemme, \u00e0 cause du ticket unique propos\u00e9 par le PLR Tessinois. \r\nC'est l'\u00e9ditorial du Temps. Alors que la pause politique estivale s'exprime dans toute sa splendeur, appr\u00e9cions au passage la jolie formule de Bernard Wutrich, pour dire que c'est tr\u00e8s calme; il y a la place pour sp\u00e9culer sur la succession de Didier Burkhalter.\r\nLes romands vont-ils rester en retrait, estimant que c'est le temps des tesssinois ?\r\nOu vont-ils lancer une femme, pour assurer l'\u00e9quilibre des sexes au gouvernement ?\r\nLe ticket unique du PLR tessinois est aussi d\u00e9cri\u00e9 par Cl\u00e9a Favre dans l'\u00e9dito du matin, titr\u00e9 ainsi: \"le Tessin oublie les femmes\".\r\nEux ils sont anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux..et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'engager pour ... le nouvel hymne national, enfin, les nouvelles paroles de l'hymne suisse, voulues par la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique.  J'ai nomm\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf, Moritz Leuenberger, Ruth Dreifuss et Ruth Metzler. Pour cette derni\u00e8re les nouvelles paroles sont bien plus \u00e9loquentes que le texte que nous connaisson actuellement. Et il dirait bien mieux la diversit\u00e9 du pays. L'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale explique  \u00e0 la luzerner Zeitung  qu'elle avait  d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 appris le nouveau texte \u00e0 l'occasion du 1er ao\u00fbt de l'an dernier, au Gr\u00fctli. Une bonne \u00e9l\u00e8ve, qui doit montrer l'exemple au peuple suisse encore largement indiff\u00e9rent \u00e0 la nouvelle version... - qui soit dit en passant n'est pas encore officielle-  Et il faut le dire, rencontre aussi des vents contraires:   le PDC du canton de lucerne veut tout bonnement stopper le projet. Et propose, s'il le faut, de faire voter le peuple. \r\n*** L'air de repos pour les gens du voyage inaugur\u00e9e il y a une semaine dans le canton de Fribourg d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9e... \r\nle pr\u00e9sident de l'association Sinti et Rome de Suisse y a pass\u00e9 plusieurs nuits le week-end dernier.. Il n'\u00e9tait pas seul... 24 caravanes d'Allemagne et de France y \u00e9taient \u00e9galement. Andreas Gering voulait tester lui-m\u00eame cet aire de repos de la Joux des-Ponts, situ\u00e9e sur l'autoroute de l'A12. Son bilan est plus que d\u00e9cevant, \u00e9crivent les Freiburger Nachrichten: trop cher, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, des contr\u00f4les de police qu'il juge intrusif, pas de place de jeux. .Et les toilettes \u00e0 ciel ouvert sont per\u00e7ues comme une insulte par les usagers romes qui \u00e9taient pr\u00e9sents. Bref, cette aire, il la qualifie d''exercice- alibi pour le canton de Fribourg.\r\nIl y a 10 ans, les squats genevois \u00e9taient \u00e9vacu\u00e9s. Grand dossier dans le Courrier ce matin. Une premi\u00e8re page qui revient sur l'histoire du durcissement des autorit\u00e9s. Quand Daniel Zappeli arrive au minist\u00e8re public: un v\u00e9ritable un tournant apr\u00e8s les ann\u00e9es d'\u00e9quilibre sous l'\u00e8re Bertossa. \r\nDeuxi\u00e8me page, des t\u00e9moignages d'anciens squatteurs. C'est touchant. Passionnant aussi. Eclairant. Entre derniers souvenris douloureux et ann\u00e9es heureuses. \r\nDans l'\u00e9dito, Gustavo Kuhn met en \u00e9vidence le constat amer, 10 ans apr\u00e8s. Le volet du logement surtout: chercher un appartement \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 rel\u00e8ve toujours du parcours du combattant. Il appelle les autorit\u00e9s genevoise \u00e0 remettre sur la table une vieille revendication des squatteurs: la r\u00e9affectation d'une partie au moins des locaux commerciaux vides. \r\n*** Il fait plus chaud au centre ville, Delphine Gendre..\r\nle journal zurichois nous explique qu'il fait 6 degr\u00e9 de plus au centre-ville de Zurich que dans l'agglom\u00e9ration... c'est une \u00e9tude de l'EPFZ qui le d\u00e9montre! Asphalte, b\u00e9ton, verre, densit\u00e9 des habitations.. : les centres urbains accumulent \u00e9norm\u00e9ment de chaleur et ne sont souvent pas assez a\u00e9r\u00e9s. La ville de Zurich veut r\u00e9agir et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un plan pour rafra\u00ecchir ses rues. On pourrait imaginer des petits ruisseaux ou des sortes de canaux de verdure, qui servirait de corridor de ventilation, par exemple.\r\nCoup de chaud aussi sur le march\u00e9 automobile am\u00e9ricain. \r\nAvec le retour des subprimes dans ce secteur-l\u00e0. \r\nSix millions d'Am\u00e9ricains ne remboursent plus les traites de leurs voitures, lit-on dans le Temps.\r\nDes pr\u00eats sont distribu\u00e9s \u00e0 des gens peu solvables. Avec des taux d'int\u00e9r\u00eats pouvant d\u00e9passer 20%.  Ils finissent par ne pas rembourser. \r\nEt le boom de l'industrie automobile repose largement sur l'endettement. Une industrie qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 3% du PIB am\u00e9ricain et un millions d'emplois. Si ce march\u00e9 chute, c'est toute l'\u00e9conomie qui serait affect\u00e9e. \r\n*** et un myst\u00e9rieux grondement qui emp\u00eache une bernoise de trouver le sommeil.. \r\nC'est une histoire \u00e0 vous faire dormir debout: un bruit, ou plut\u00f4t un son tr\u00e8s bas , que personne n'entend, excep\u00e9t\u00e9 Irma Sahli, une habitante de Wylerdorf dans le canton de Berne. La septuag\u00e9naire a-t-elle toute sa t\u00eate? oui, un expert du d\u00e9partement de l'environnement bernois a bien mesur\u00e9 ce bruit dans sa chambre \u00e0 coucher. Reste \u00e0 en trouver l'origine... Et l\u00e0 myst\u00e8re: des installations  situ\u00e9e sur un chantier ont toutes \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, sans succ\u00e8s. Des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ne sont pas si rares, \u00e0 proximit\u00e9 des a\u00e9roports, des chantiers ou des installations \u00e9lectriques. Le t\u00e9moignage est \u00e0 lire dans le Bund.\r\n*** On va s'int\u00e9resser \u00e0 une tradition que les cantons horlogers connaissent bien, mais qui tend \u00e0 se perdre: les vacances horlog\u00e8res.\r\nUn grand article dans le quotidien jurassien. \r\nLes vacances horlog\u00e8res, c'est la fermeture des usines en \u00e9t\u00e9, fix\u00e9es par la convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re.\r\nA l'\u00e9poque, une ville comme La Chaux-de-Fonds \u00e9tait vide, durant cette p\u00e9riode. \r\nMaintenant, la plupart des grandes entreprises ne ferment plus, pour des questions de flexibilit\u00e9 et de r\u00e9activit\u00e9. \r\nEt cette magnifique photo choisie par le QJ pour illustrer son article: un embouteillage dans une rue de Neuch\u00e2tel - sans doute l'avenue du premier mars: c'est le d\u00e9but des vacances horlog\u00e8res de 1960. \r\nUn dernier mot, on reste dans la r\u00e9gion, la s\u00e9rie sur les clich\u00e9s: le regard neuch\u00e2telois sur les jurassiens. \"une histoire d'ind\u00e9pendance, une affaire d'amiti\u00e9\". C'est savoureux.\r\n(Revue de presse al\u00e9manique) CF\r\nEux ils sont anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux..et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'engager pour ... le nouvel hymne national, enfin, les nouvelles paroles de l'hymne suisse, voulues par la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique.  J'ai nomm\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf, Moritz Leuenberger, Ruth Dreifuss et Ruth Metzler. Pour cette derni\u00e8re les nouvelles paroles sont bien plus \u00e9loquentes que le texte que nous connaisson actuellement. Et il dirait bien mieux la diversit\u00e9 du pays. L'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale explique  \u00e0 la luzerner Zeitung  qu'elle avait  d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 appris le nouveau texte \u00e0 l'occasion du 1er ao\u00fbt de l'an dernier, au Gr\u00fctli. Une bonne \u00e9l\u00e8ve, qui doit montrer l'exemple au peuple suisse encore largement indiff\u00e9rent \u00e0 la nouvelle version... - qui soit dit en passant n'est pas encore officielle-  Et il faut le dire, rencontre aussi des vents contraires:   le PDC du canton de lucerne veut tout bonnement stopper le projet. Et propose, s'il le faut, de faire voter le peuple. \r\n*** L'air de repos pour les gens du voyage inaugur\u00e9e il y a une semaine dans le canton de Fribourg d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9e... \r\nle pr\u00e9sident de l'association Sinti et Rome de Suisse y a pass\u00e9 plusieurs nuits le week-end dernier.. Il n'\u00e9tait pas seul... 24 caravanes d'Allemagne et de France y \u00e9taient \u00e9galement. Andreas Gering voulait tester lui-m\u00eame cet aire de repos de la Joux des-Ponts, situ\u00e9e sur l'autoroute de l'A12. Son bilan est plus que d\u00e9cevant, \u00e9crivent les Freiburger Nachrichten: trop cher, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, des contr\u00f4les de police qu'il juge intrusif, pas de place de jeux. .Et les toilettes \u00e0 ciel ouvert sont per\u00e7ues comme une insulte par les usagers romes qui \u00e9taient pr\u00e9sents. Bref, cette aire, il la qualifie d''exercice- alibi pour le canton de Fribourg.\r\nSquatt\r\n*** Il fait plus chaud au centre ville, Delphine Gendre..\r\nle journal zurichois nous explique qu'il fait 6 degr\u00e9 de plus au centre-ville de Zurich que dans l'agglom\u00e9ration... c'est une \u00e9tude de l'EPFZ qui le d\u00e9montre! Asphalte, b\u00e9ton, verre, densit\u00e9 des habitations.. : les centres urbains accumulent \u00e9norm\u00e9ment de chaleur et ne sont souvent pas assez a\u00e9r\u00e9s. La ville de Zurich veut r\u00e9agir et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un plan pour rafra\u00ecchir ses rues. On pourrait imaginer des petits ruisseaux ou des sortes de canaux de verdure, qui servirait de corridor de ventilation, par exemple.\r\n*** et un myst\u00e9rieux grondement qui emp\u00eache une bernoise de trouver le sommeil.. \r\nC'est une histoire \u00e0 vous faire dormir debout: un bruit, ou plut\u00f4t un son tr\u00e8s bas , que personne n'entend, excep\u00e9t\u00e9 Irma Sahli, une habitante de Wylerdorf dans le canton de Berne. La septuag\u00e9naire a-t-elle toute sa t\u00eate? oui, un expert du d\u00e9partement de l'environnement bernois a bien mesur\u00e9 ce bruit dans sa chambre \u00e0 coucher. Reste \u00e0 en trouver l'origine... Et l\u00e0 myst\u00e8re: des installations  situ\u00e9e sur un chantier ont toutes \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, sans succ\u00e8s. Des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ne sont pas si rares, \u00e0 proximit\u00e9 des a\u00e9roports, des chantiers ou des installations \u00e9lectriques. Le t\u00e9moignage est \u00e0 lire dans le Bund.\r\nFin arc jurassien", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8777140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Delphine Gendre et Val\u00e9rie Droux", "Par Delphine Gendre et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-21T06:45:00_revue-de-presse", "Par Delphine Gendre et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-21T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8777157", "ece-8777140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-29T04:32:53Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures 44 c'est la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, Delphine Gendre la succession de Didier Burkhalter occupe beaucoup la presse romande ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nOui, alors nous avons Isabelle Moret dans le Matin Jacques Bourgeois dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures et puis un grand \u00e9ditorial dans le temps, alors le matin, d'abord nous dresse la liste de toutes les bonnes raisons qu'il y a d'\u00e9lire la conseill\u00e8re nationale vaudoise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des bonnes raisons avanc\u00e9es par ses coll\u00e8gues de parti ou non, alors, en vrac, force de travail, connaissance des dossiers \u00e9coute talents linguistiques, ce qui pourrait la freiner aussi mis en avant un profil trop proche d'Ignazio Cassis, son opposition \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020 et m\u00eame sa mauvaise foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [92%] :\r\nEt m\u00eame exercice avec Jacques Bourgeois son r\u00e9seau qui peut jouer en sa faveur, mais aussi ses boulets car il en a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nExactement, alors on commence par son r\u00e9seau, c'est celui des paysans bien s\u00fbr en tant que directeur de l'Union suisse des paysans il est talentueux, disent ses coll\u00e8gues autant appr\u00e9ci\u00e9 que respect\u00e9 ses boulets, h\u00e9 bien il y a Alain Berset, d\u00e9j\u00e0, il est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et fribourgeois comme Jacques Bourgeois il y a Guy Parmelin, qui repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 largement les paysans m\u00eame Lima horaire qui est fils d'agriculteur comme Isabelle Moret Jacques Bourgeois n'a pas encore pris d\u00e9cision s'il se lance, dit -il, c'est pour livrer bataille pas pour \u00eatre un alibi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [90%] :\r\nMais les romands de toutes fa\u00e7ons sont face \u00e0 un cruel dilemme : \u00e0 cause du ticket unique propos\u00e9 par le PLR Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [97%] :\r\nOui, c'est l'\u00e9ditorial du Temps, alors que la pause politique estivale s'exprime dans toute sa splendeur appr\u00e9cions au passage la jolie formule de Bernard Wuthrich pour dire que c'est tr\u00e8s calme, il y a donc la place pour sp\u00e9culer sur la succession de Didier Burkhalter les romands vont -ils rester en retrait, estimant que c'est le temps des Tessinois ou alors vont -ils lancer une femme pour assurer l'\u00e9quilibre des sexes au gouvernement le ticket unique du PLR tessinois qui est aussi d\u00e9cri\u00e9 par Cl\u00e9a Favre dans l'\u00e9dito du matin titr\u00e9 ainsi le Tessin oublie les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [95%] :\r\nAlors eux ils sont anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'engager pour le nouvel hymne national enfin les nouvelles paroles de l'hymne suisse voulues par la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, j'ai nomm\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf Moritz Leuenberger route Dreifuss et routes Metzler alors pour cette derni\u00e8re, les nouvelles paroles sont bien plus \u00e9loquentes que le texte que nous connaissons actuellement, il dirait bien mieux la diversit\u00e9 du pays, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale explique \u00e0 la Luzerner Zeitung qu'elle a d\u00e9j\u00e0 appris le nouveau texte, \u00e0 l'occasion du premier ao\u00fbt de l'an dernier au Gr\u00fctli une bonne \u00e9l\u00e8ve, donc qui doit montrer l'exemple au peuple suisse encore largement indiff\u00e9rent \u00e0 la nouvelle version, et qui soit dit en passant, n'est pas encore officielle, il faut le dire, cette nouvelle version rencontre aussi des vents contraires, hein, le PDC du canton de Lucerne veut tout bonnement stopper le projet, il propose, s'il le faut, de faire voter le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [91%] :\r\nAh oui, \u00e7a, enfin un objet de votation vraiment vraiment essentiel, autre sujet, l'aire de repos pour les gens du voyage, inaugur\u00e9e il y a une semaine dans le canton de Fribourg qui est d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'association Sinti et Roms de Suisse, il y a pass\u00e9 plusieurs nuits le week- end dernier, il n'\u00e9tait pas seul, 24 caravanes d'Allemagne et de France y \u00e9taient \u00e9galement Andreas Gering voulait tester lui- m\u00eame cet aire de repos de la Joux des-Ponts situ\u00e9e sur l'autoroute de l'A12, son bilan est plus que d\u00e9cevant, \u00e9crivent les Freiburger Nachrichten, trop cher, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, des contr\u00f4les de police qu'il juge intrusif, pas de place de jeux et les toilettes \u00e0 ciel ouvert qui sont per\u00e7ues comme une insulte par les usagers romes pr\u00e9sents sur place, bref cette aire, c'est-\u00e0-dire des gens du voyage, il la qualifie d''exercice alibi pour le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [94%] :\r\nIl y a 10 ans, les squats, je ne vois \u00e9taient \u00e9vacu\u00e9s, grand dossier dans le Courrier ce matin une premi\u00e8re page qui revient d'abord sur l'histoire du durcissement des autorit\u00e9s que Daniel Zappelli arrive au minist\u00e8re public, un v\u00e9ritable tournant apr\u00e8s les ann\u00e9es d'\u00e9quilibre sous l'\u00e8re Bertossa et deuxi\u00e8me page des t\u00e9moignages d'anciens squatteurs c'est touchant passionnant aussi \u00e9clairant entre derniers souvenirs douloureux et ann\u00e9es heureuses et dans l'\u00e9dito Gustavo coup ne mettent en \u00e9vidence le constat amer, 10 ans apr\u00e8s le volet du logement surtout chercher un appartement \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 rel\u00e8ve toujours du parcours du combattant, \u00e0 Gen\u00e8ve, il appelle les autorit\u00e9s genevoise \u00e0 remettre sur la table une vieille revendication des squatteurs, la r\u00e9affectation d'une partie au moins des locaux commerciaux vides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [99%] :\r\nEt puis ce constat Delphine Gendre il fait plus chaud au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [92%] :\r\nOui, le Tages-Anzeiger nous explique qu'il fait, \u00e9coutez bien 6 degr\u00e9 de plus au centre- ville de Zurich que dans l'agglom\u00e9ration par grande chaleur, c'est une \u00e9tude de l'\u00e9paisse d'aide qui le d\u00e9montre Asphalte b\u00e9ton, verre, densit\u00e9 des habitations, les centres urbains accumulent \u00e9norm\u00e9ment de chaleur et ne sont souvent pas assez a\u00e9r\u00e9s, la ville de Zurich veut donc r\u00e9agir et elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un plan pour rafra\u00ecchir ses rues, alors on pourrait imaginer des petits ruisseaux des sortes de canaux de verdure qui servirait de corridor de ventilation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [82%] :\r\nPeut aussi v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 les toits impasse maintenant toutes les nouvelles constructions doivent \u00eatre justement \u00e0 toit plat avec d\u00e9j\u00e0 avec v\u00e9g\u00e9talisation incluse, on pourrait aussi mais des \u00e9oliennes dans les villes en Afrique et en revenir, mais qu'on vous donne le pouvoir syrien d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [94%] :\r\nBon coup de chaud maintenant sur moi, mais aussi sur le march\u00e9 automobile am\u00e9ricain avec le retour des subprimes dans ce secteur -l\u00e0 6 millions d'Am\u00e9ricains ne remboursent plus les traites de leurs voitures, lit -on dans le Temps des pr\u00eats sont distribu\u00e9s \u00e0 des gens peu solvables, avec des taux d'int\u00e9r\u00eats pouvant d\u00e9passer 20 pourcent ils ils finissent par ne plus rembourser et le boom de l'industrie automobile repose largement sur cet endettement, une industrie qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 3 pourcent quand quand m\u00eame du PIB am\u00e9ricain, un 1000000 d'emplois si ce march\u00e9 chute, c'est toute l'\u00e9conomie qui serait affect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [94%] :\r\nPuis un myst\u00e9rieux grondement qui emp\u00eache une bernoise de trouver le sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [93%] :\r\nC'est une histoire \u00e0 vous faire dormir debout un bruit ou plut\u00f4t un son tr\u00e8s basse fr\u00e9quence que personne n'entend, except\u00e9 Irma Sahli, une habitante de vie leur Dorff dans le canton de Berne la septuag\u00e9naire a -t-elle toute sa t\u00eate, alors oui, un expert du d\u00e9partement de l'environnement bernois a m\u00eame mesur\u00e9 ce bruit dans sa chambre \u00e0 coucher, reste \u00e0 en trouver l'origine Et l\u00e0 myst\u00e8re des installations situ\u00e9e sur un chantier ont toutes \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, sans succ\u00e8s, alors le Bund nous dit que ces ph\u00e9nom\u00e8nes ne sont pas si rares, surtout \u00e0 proximit\u00e9 des a\u00e9roports, des chantiers ou des installations \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [90%] :\r\nEt puis on va s'int\u00e9resser, oui, on va s'int\u00e9resser Val\u00e9rie Expert diction pour que les cantons horlogers connaissent bien les autres cantons connaissent un petit peu moins bien une tradition qui est en perte de vitesse, les vacances horlog\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [93%] :\r\nOui, un grand article dans le quotidien jurassien, ce matin, les vacances horlog\u00e8res, c'est la fermeture des usines horlog\u00e8res en \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par la convention patronale de l'industrie horlog\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque, par exemple, une ville comme la Chaudefond c'est quand m\u00eame 35 38000 habitants 38000 plut\u00f4t \u00e9tait vide carr\u00e9ment vide durant cette p\u00e9riode, maintenant la plupart des grandes entreprises ne ferme plus, pour des questions de flexibilit\u00e9 et de r\u00e9activit\u00e9 et cette magnifique photo aussi choisie par le QJ pour illustrer son article un embouteillage dans une rue de Neuch\u00e2tel, sans doute, l'avenue du 1er mars c'est le d\u00e9but des vacances horlog\u00e8res de 1960 une honneur un embouteillage, les coccinelles, c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie photo et puis un dernier mot quand m\u00eame, on reste dans la r\u00e9gion pour la s\u00e9rie de la presse r\u00e9gionale non l\u00e9manique sur les clich\u00e9s cantonaux, cette fois -ci le regard neuch\u00e2telois sur les jurassiens, une histoire d'ind\u00e9pendance, une affaire d'amiti\u00e9, c'est tout simplement savoureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [91%] :\r\nOn sent que vous a beaucoup plu, cette s\u00e9rie Val\u00e9rie Droux vous la grande chasseuse de clich\u00e9s devant l'\u00e9ternel, on vous retrouve dans une heure environ, avec Delphine Gendre \u00e0 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D61F73E2-8241-4D4E-A665-78C9A35EC382", "internalArchiveId": "D61F73E2-8241-4D4E-A665-78C9A35EC382", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-t-elle sanctionner la Pologne pour ses r\u00e9formes judiciaires? D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Laurent Wehrli", "publicationDate": "2017-07-21T00:00:00Z", "summary": "Le S\u00e9nat polonais doit approuver \u00e0 son tour la r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire, en d\u00e9pit des mises en garde de l'Union europ\u00e9enne. La Suisse doit-t-elle sanctionner la Pologne? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Laurent Wehrli (PLR/VD).\r\n\r\n* * La Suisse doit-t-elle sanctionner la Pologne pour ses r\u00e9formes judiciaires? D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Laurent Wehrli 18h Pologne\r\nDes dizaines de milliers de Polonais ont manifest\u00e9 hier soir dans tout le pays apr\u00e8s que les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 une r\u00e9forme controvers\u00e9e de la Cour supr\u00eame...\r\nSelon eux, la r\u00e9forme donne au ministre de la Justice les moyens d'influencer le travail de la Cour supr\u00eame...\r\nLe S\u00e9nat doit approuver \u00e0 son tour cette r\u00e9forme aujourd'hui, en d\u00e9pit des mises en garde de l'Union europ\u00e9enne, inqui\u00e8te au point de brandir la menace de sanctions...\r\nQuid de la Suisse ? Que doit-elle faire ? Quel levier peut-elle activer ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... le socialiste genevois Carlo Sommaruga, bonsoir... Et le PLR vaudois Laurent Wehrli, bonsoir...\r\nQuestions aux deux\r\n- L'Union europo\u00e9enne doit elle prendre des sanctions contre la Pologne? \r\nCarlo Sommaruga, CN PS GE\r\n- La Suisse devrait prendre des mesures? Par exemple priver la Pologne de b\u00e9n\u00e9ficier d'une partie du milliard de coh\u00e9sion que la Suisse envisage d'octroyer aux pays de l'Est ? \r\n- Vous aussi vous voulez maintenant y mettre des conditions \u00e0 ce milliard ? Alors que vous \u00e9tiez parmi les derniers \u00e0 d\u00e9fendre une contribution de solidarit\u00e9 ? \r\n- La droite avait raison finalement, de demander des conditions \u00e0 l'octroi de ce milliard ? \r\n- La Pologne b\u00e9n\u00e9ficie d'une bonne partie de ce milliard de coh\u00e9sion... presque la moiti\u00e9. Du coup il faudrait ne donner que 500 millions, ou alors distribuer l'entier du milliard dans des pays qui, si l'on peut dire, le m\u00e9rite plusss \u00e0 vos yeux ? \r\n- Mais finalement, emp\u00eacher les Polonais de b\u00e9n\u00e9ficier d'une partie du milliard de coh\u00e9sion, \u00e7a risque de renforcer le nationalisme... \r\nLaurent Wehrli, CN PLR VD\r\n- Il ne faut plus soutenir des projets polonais?\r\n- Ce milliard, pour vous, c'est surtout pour obtenir des concessions de l'Union europ\u00e9enne... apr\u00e8s, \u00e0 qui il va, \u00e7a vous est \u00e9gal ? M\u00eame s'il va \u00e0 un pays qui viole l'Etat de droit, ses positions ? \r\n- Vous dites que vous voulez obtenir quelque chose de l'UE avec ce milliard... mais \u00e0 l'inverse, l'UE pourrait aussi prendre des mesures contre nous si on lui refuse ce milliard... \r\nQUESTIONS AUX DEUX\r\n- Mais au fond, vous \u00eates tous les deux d'accord que ce milliard doit \u00eatre une forme de monnaie d'\u00e9change. Vous \u00eates juste en d\u00e9saccord sur l'objet \u00e0 monnayer ?", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8777198", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-t-elle sanctionner la Pologne pour ses r\u00e9formes judiciaires? D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Laurent Wehrli  / FOR_2017-07-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le S\u00e9nat polonais doit approuver \u00e0 son tour la r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire, en d\u00e9pit des mises en garde de l'Union europ\u00e9enne. La Suisse doit-t-elle sanctionner la Pologne? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Laurent Wehrli (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8777198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:35Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes dizaines de milliers de Polonais ont manifest\u00e9 hier soir dans tout le pays, apr\u00e8s que les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 une r\u00e9forme controvers\u00e9e de la Cour supr\u00eame selon eux la r\u00e9forme donne au ministre de la justice les moyens d'influencer le travail de cette Cour supr\u00eame : le S\u00e9nat doit approuver \u00e0 son tour cette r\u00e9forme en principe aujourd'hui, en d\u00e9pit des mises en garde de l'Union europ\u00e9enne inqui\u00e8te au point de brandir la menace de sanctions et quid de la Suisse que doit -elle faire quel levier peut -elle ou doit -elle activer et on ouvre le d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux, le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga bonsoir, bonsoir \u00e9galement en ligne avec nous le PLR je ne vois Laurent Wehrli bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [81%] :\r\nBonsoir, je suis Vaudois Vaudois qu'est -ce que j'ai dit : je ne vois, pardonnez -moi, non mais c'est vrai, bon il y des \u00e9coles pour le Brejnev, donc \u00e7a ne s'est pas fait mais \u00e7a pourrait peut-\u00eatre sortir je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc le PLR Vaudois Laurent Wehrli, merci d'\u00eatre avec nous, premi\u00e8res questions \u00e0 vous Carlo Sommaruga la Suisse devrait prendre des mesures par exemple priver la Pologne, de b\u00e9n\u00e9ficier d'une partie de ce fameux milliard de coh\u00e9sion que la Suisse envisage d'octroyer aux pays de l'Est selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [92%] :\r\nAujourd'hui, ce qui est en jeu, en Pologne, c'est la remise en question de de l'\u00c9tat de droit, c'est-\u00e0-dire la s\u00e9paration des pouvoirs, la mainmise de l'ex\u00e9cutif sur le pouvoir judiciaire, ce sont donc des manoeuvres politiques et les r\u00e9formes qui sont contres les valeurs que nous d\u00e9fendons en Suisse que nous pratiquons en Suisse et que nous prenons \u00e0 l'\u00e9tranger dans notre politique \u00e9trang\u00e8re, alors la question se pose est -ce que c'est seulement l'Union europ\u00e9enne, c'est seulement la Suisse ou la Suisse peut -elle agir, on a des moyens d'agir aujourd'hui le pratiquement la moiti\u00e9 du 1000000000 de coh\u00e9sion vers\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne est destin\u00e9 \u00e0 des projets en Pologne et j'estime qu'aujourd'hui il faut se poser la question si on ne ferait pas mieux de l'utiliser ailleurs que plut\u00f4t en Pologne o\u00f9 il y a naturellement cette attitude d\u00e9sagr\u00e9able de la part des autorit\u00e9s de d\u00e9sagr\u00e9able et dangereuse, et on peut donc d'une certaine mani\u00e8re, Acer message politique tout en utilisant de mani\u00e8re plus efficiente aussi cet argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [91%] :\r\nLaurent Verdier ce que, effectivement, on doit utiliser cette ce levier -l\u00e0 du milliard de coh\u00e9sion en vue de comme le disait Carlo Sommaruga dadada reste d'adresser une mise en garde ou un ou un message politique \u00e0 la Pologne en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:12) [87%] :\r\nJe crois que ce serait utilis\u00e9 un un mauvais outil pour pour peut-\u00eatre un argument int\u00e9ressant mais en tout cas pas le bon aussi le le MIA coh\u00e9sion, il n'est pas avec la Pologne il avec l'Union europ\u00e9enne, donc \u00e9videmment que si on en attaque sur ce milliard de la coh\u00e9sion, l'argent qu'on donnerait \u00e0 la Pologne, mais qui est vis\u00e9 \u00e0 des d\u00e9marches faites avec l'Union europ\u00e9enne en attaque par la Pologne s'il fallait attaquer la Pologne pour reprend les expressions utilis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [61%] :\r\nLes remarques faites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:38) [91%] :\r\nEt je crois qu'on se tromperait clairement de destinataires et on confondrait les messages et on risque de faire plus de confusion que d'atteindre ces objectifs que m\u00eame peut-\u00eatre monsieur Sommaruga ou d'autres pourraient trouver ensemble comme utile \u00e0 faire passer \u00e0 la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [92%] :\r\nOuiM. pourquoi pour vous ce milliard c'est surtout pour obtenir des concessions de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:56) [93%] :\r\nNon, c'est une action qui vise \u00e0 travailler avec l'Union europ\u00e9enne au regard de la mise en coh\u00e9rence de l'ensemble des pays de l'Union europ\u00e9enne et plus passionnant de l'ensemble des pays de l'Est, il s'av\u00e8re que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 la Pologne qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaire de certaines mesures, mais pas seulement, la Hongrie et d'autres pays ont \u00e9galement eu le soutien au travers de cela, puis encore une fois, les gens qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration fait avec vraiment attention et pr\u00e9cision sont des groupements des associations, des gens dans les collectivit\u00e9s locales et encore une fois, ici on se tromperait compl\u00e8tement de dessinateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [88%] :\r\nCarlo Sommaruga me semble il il y a quelques semaines, vous disiez : surtout ne mettons pas de conditions \u00e0 l'octroi de ce milliard de coh\u00e9sion et l\u00e0 vous avez chang\u00e9 de position, en vertu de quoi de des des d\u00e9rives autoritaires que que vous constatez en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [88%] :\r\nNon, non, je ne change pas d'opinion, moi je reste persuad\u00e9 que le 1000000000 de coh\u00e9sion et la nouvelle contribution qu'il faudra faire l'Europe pour la coh\u00e9sion europ\u00e9enne dont nous tirons parti par la participation au march\u00e9 unique, il doit \u00eatre maintenue \u00c9douard VII, il y a pas de souci, le simple fait, qui se pose, c'est comment on utilise cela ce n'est pas l'Union europ\u00e9enne qui a jamais \u00e9t\u00e9 l'Union europ\u00e9enne qui a d\u00e9cid\u00e9 o\u00f9 on utilise assez ces fonds et nous avons vers\u00e9 sur des projets \u00e0 50 pourcent de de ses fonds \u00e0 \u00e0 des entit\u00e9s polonaise, je dis simplement que le message que nous pouvons faire \u00e0 la Pologne, c'est-\u00e0-dire le prochain m\u00eame aujourd'hui, ce qui reste de solde, il reste milliard nous allons l'investir ailleurs qu'en Pologne, puisque aujourd'hui vous \u00eates en situation probl\u00e9matique et on peut l'investir en Gr\u00e8ce par exemple, o\u00f9 il y a de tr\u00e8s grands besoins sociaux on peut faire face \u00e0 une situation qui est aussi de d'urgence et qui r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 de de maintenir le niveau de, de, de niveaux depuis le niveau 6 du du march\u00e9 au niveau de du reste de l'Europe, on peut le faire dans des pays qui sont les pays baltes qui connaissent aussi des des difficult\u00e9s, mais on peut le faire aussi dans d'autres petits pays mais arr\u00eatez de, de, de le faire en en Pologne, donc on remet pas en question la contribution \u00e0 l'Europe, on dit simplement, il faut l'utiliser autrement que que quand Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [96%] :\r\nOui Laurent Wehrli finalement est -ce que c'est pas une une mani\u00e8re effectivement un peu plus coh\u00e9rente de de d'octroyer, ce milliard de coh\u00e9sion en fonction d'un certain nombre de crit\u00e8res, et pourquoi pas le crit\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:13) [88%] :\r\nAlors politiser ce ce soutien poserez \u00e9videmment de tr\u00e8s gros probl\u00e8mes d'un point de vue de la dur\u00e9e, il y a un partie a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, alors on on aime, on aime mieux ce parti l\u00e0, alors on va donner un peu d'argent ici 15 sport a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans telle pays on va pas donner, je crois que c'est pas celui a de coh\u00e9sion, il faut voir tr\u00e8s concr\u00e8tement quels projets ont \u00e9t\u00e9 soutenus, c'est tr\u00e8s basique, c'est au niveau justement des associations, des collectivit\u00e9s locales des r\u00e9gions, des associations de base et c'est bien l\u00e0 que se vise ce le objectif m\u00eame du mot coh\u00e9sion et et cet argent, qui vise \u00e0 simplifier et \u00e0 renforcer cette capacit\u00e9 de coh\u00e9sion et je crois qu'il faut surtout pas m\u00e9langer les choses, si cet argent \u00e9tait donn\u00e9 au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [86%] :\r\nPolonais pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:54) [88%] :\r\nPourrait se poser peut-\u00eatre la question mais c'est justement pas le cas, c'est justement pas le cas, alors ne prenons pas en otage, les gens qui ont Pologne vise \u00e0 d\u00e9velopper certains \u00e9l\u00e9ments \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s associative associative soci\u00e9tal, etc, au gr\u00e9 de en l'occurrence, aujourd'hui nous avons peut-\u00eatre un probl\u00e8me avec une d\u00e9cision politique prise par le Parlement, \u00e0 part \u00e7a descend encore la suite des d\u00e9cisions polonais se prendre une r\u00e9agissant surtout pas parce qu'il a eu cette premi\u00e8re d\u00e9cision, mais qui n'est encore qu'une d\u00e9cision dans le processus d\u00e9cisionnel totale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [93%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est vrai, ce milliard de coh\u00e9sion c'est pas destin\u00e9 \u00e0 renflouer les caisses de l'\u00c9tat polonais est -ce que vous ne risquez pas de de p\u00e9naliser en quelque sorte la soci\u00e9t\u00e9 civile polonaise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:36) [90%] :\r\nTout d'abord j'aimerais dire que si 50 pourcent du du milliard de coh\u00e9sion et vers\u00e9e \u00e0 la Pologne, c'est parce que c'est hautement politique, il faut pas oublier que la Pologne fait partie du groupe de vote de la Suisse \u00e0 la Banque mondiale et au FMI, donc on donne \u00e0 un partenaire \u00e9troit beaucoup plus d'argent qu'on le donne \u00e0 d'autres pays, donc il faut faire attention, donc c'est pas aujourd'hui qu'on va dire parle politis\u00e9, il s'agit pas non plus de dire parce que telle telle parce qu'il est venu au pouvoir, on va donner ou pas et aujourd'hui ce qui se passe en Pologne et c'est la remise en question de l'\u00c9tat de droit, c'est pas moi seulement qui le dis vous regarder \u00e0 travers l'Europe, tout le monde le signal et m\u00eame au sein de la population polonaise, il y a un r\u00e9sistance mais il y a effectivement qu'on, gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [87%] :\r\nEn ce moment, on a bien entendu, on a bien entendu le constat, je crois que Laurent Wehrli ne conteste pas cela, ce qu'il vous dire en revanche c'est que on utilise le mauvais outil on va p\u00e9naliser la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:29) [88%] :\r\nNon, on ne sait pas l'argent qu'on donne \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est-\u00e0-dire, je rappelle que c'est des projets qui sont faits, notamment avec des entit\u00e9s \u00e9tatiques et qui sont faits pour am\u00e9liorer les conditions du march\u00e9 en en Pologne, qui sont aussi du soutien \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 des organisations si patronale et autres, et donc si aujourd'hui on dit \u00e0 ces organisations attendez l\u00e0, nous, on est plus d'accord de financer le cadre juridique qui se pose, ces m\u00eames organisations cette m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 civile d\u00e9n\u00e9gations disons \u00e0 ce gouvernement, attention, l\u00e0 on est en train de perdre des financements importants pour des projets etc, il faudrait peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir si vous faites correctement les choses et en respect de la Convention europ\u00e9enne doit donner les principes de l'\u00c9tat, droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [89%] :\r\nLaurent Wehrli finalement Bruxelles l'Union europ\u00e9enne, les 28, enfin les 28 les les 26 on va dire -ce que parce qu'on va, on va soustraire la Hongrie aussi de de cela, de cette campagne menace contre la Pologne au fond l'Europe en partie en tout cas, menace de sanctions le la Pologne, donc elle politise en quelque sorte cette affaire, pourquoi pas la suite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:30) [89%] :\r\nMais encore une fois, sur le fond et sur cette question de politiser la question je j'ai j'ai aucun probl\u00e8me et avec seulement une, une r\u00e9serve de laisser les Polonais prendre leur d\u00e9cision d\u00e9finitive, ce qui n'est encore pas le cas, nous sommes dans une \u00e9tape, je suis l\u00e0 importante mais il faut quand m\u00eame ne pas non plus r\u00e9agir toujours \u00e0 chaud par rapport \u00e0 des processus laissons encore le pr\u00e9sident de la Pologne \u00e0 avoir son droit de v\u00e9to et et d'autres \u00e9l\u00e9ments qui sont dans la suite de cette proc\u00e9dure, mais au moins c'est pour moi tr\u00e8s clairement pas le bon outil que l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 un de ses membres et la Suisse n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a n'est pas un coll\u00e8gue m'en 2 europ\u00e9enne que l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 l'un de ses membres, mettre en place un dispositif politique par rapport \u00e0 la d\u00e9cision qui vient d'\u00eatre prise afin de faire les remarques ce soir marocain et d'autres viennent de faire, c'est parfaitement normal et parfaitement compr\u00e9hensible et encore une fois Monsieur ce mardi que ces l\u00e9sions par patronales ou autres mais je sais qu'il y a aussi des Union syndicale et aussi des associations de des associations f\u00e9minines dont d'association de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui en Pologne ont re\u00e7u gr\u00e2ce \u00e0 l'argent du la coh\u00e9sion de la capacit\u00e9 de d\u00e9velopper un certain nombre de processus et je pense que tr\u00e8s sinc\u00e8rement de bloquer par cet argent- l\u00e0, croyant que \u00e7a va donner en effet politique plus que ce que l'Union europ\u00e9enne, le Conseil de l'Europe est en train de faire, c'est se tromper de cible respectivement faire du moins bon, du mal, entre guillemets, \u00e0 des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 dans des situations relativement compliqu\u00e9 et qui, \u00e0 ce niveau -l\u00e0 ne retiendront rien d'autre que tiens, on ne peut plus faire ce qu'on a essay\u00e9 de d\u00e9velopper parce que la Suisse a voulu politiser un sujet qui ne nous concerne pas, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, directement au travers de l'argent re\u00e7u par contre ces gens l\u00e0, visiblement, se l\u00e8ve en tout cas pour certains, face \u00e0 cette d\u00e9cision et \u00e7a, c'est un processus d\u00e9mocratique, parce que la Pologne est encore un \u00c9tat d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [94%] :\r\nCarlo Sommaruga finalement emp\u00eacher les Polonais, les Polonais de b\u00e9n\u00e9ficier de cette d'une partie en tout cas de ce milliard de coh\u00e9sion est -ce que \u00e7a risque pas de renforcer le nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:24) [90%] :\r\nMoi je dirais d'abord que le probl\u00e8me de la Pologne, c'est pas un probl\u00e8me seulement de l'Union europ\u00e9enne, la Pologne est un \u00c9tat ind\u00e9pendant et nous avons des relations bilat\u00e9rales avec la Pologne, c'est dans ce cadre -l\u00e0 que le r\u00e9partir une partie du du milliard de coh\u00e9sion, donc on a aussi une responsabilit\u00e9, c'est pas seulement la responsabilit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne 2\u00e8me chose c'est que il s'agit naturellement pas de dire : maintenant je suspends tout dans leurs mains, il faut naturellement, je suis d'accord avec Monsieur Wehrli, attendent la fin du processus parlementaire et de voir ce que va faire le compte le le chef de l'\u00c9tat, mais d'autre part, il faut regarder les projets, hein, et puis surtout au moment o\u00f9 se pose la question du renouvellement ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut \u00e9valuer si on peut pas mettre cet argent de la meilleure allocation qui correspond aussi mieux pour nous, comme Suisse dans d'autres pays de de l'Union europ\u00e9enne pour pouvoir les amener \u00e0 avancer sur les questions sociales ou m\u00eame les questions de renforcement de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans d'autres pays qui sont sur une ligne compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:26) [90%] :\r\nLaurent Wehrli, vous dites le 1000000000 de coh\u00e9sion et le mauvais outil pour faire pression sur la Pologne, l'autre levier imaginez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:33) [90%] :\r\nJe crois que sans morale doit vient de le rappeler : nous avons des relations bilat\u00e9rales avec la Pologne avec un certain nombre de de relations tr\u00e8s concr\u00e8te de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, au-del\u00e0 de nos relations comme le mien coh\u00e9sion qui passent dans le cadre d'une relation plus europ\u00e9enne, il y a, il y a \u00e9videmment dans ce billet -l\u00e0 si des fois cette cette d\u00e9cision devait absolument se maintenir et qu'elle \u00e9tait \u00e9videmment contraire \u00e0 ce que nous appelons la s\u00e9paration des pouvoirs au sein du pays, \u00e9videmment des r\u00e9actions diplomatiques et voire plus n\u00e9cessaire de le faire, mais c'est le vrai outil c'est notre bilat\u00e9ralisme avec la Pologne et pas au travers de ce milliard de la coh\u00e9sion qui est dans un cadre plus g\u00e9n\u00e9rique et plus g\u00e9n\u00e9rale sur l'ensemble des pays de l'Union europ\u00e9enne en partie des pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [90%] :\r\nMerci beaucoup Laurent Wehrli, merci \u00e9galement \u00e0 vos Carlo Sommaruga d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-397868F1-325F-45FC-8CD0-AE4F755ECDD7", "internalArchiveId": "397868F1-325F-45FC-8CD0-AE4F755ECDD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Beno\u00eet Genecand critique sur les classements des politiciens", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "La SonntagsZeitung a publi\u00e9 dimanche dernier un grand classement de l'influence des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux selon le nombre de textes d\u00e9pos\u00e9s, le r\u00f4le dans le parti ou les interventions. Ce syst\u00e8me d'\u00e9valuation est-il repr\u00e9sentatif des activit\u00e9s sous la Coupole? Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.\r\n\r\n* * Beno\u00eet Genecand critique sur les classements des politiciens  \r\nBenoit Genecand\r\nGrand classement des parlementaires, SonntagZeitung\r\nSelon le nombre de textes d\u00e9pos\u00e9s, r\u00f4le dans le parti, les interventions, place en commission\r\n2 romands se sont d\u00e9marqu\u00e9s : le PS Christian Levrat premier ; la PDC G\u00e9raldine Marchand-Balet derni\u00e8re.\r\nEt puis un tout petit mieux quand m\u00eame, 206, Benoit Genecand\r\n-\tVex\u00e9 ?\r\n-\tSi vous r\u00e9agissez, c'est quand m\u00eame que vous esp\u00e9riez avoir un peu plus d'influence.\r\n-\tMais sur le fond : \u00e0 force de prendre des positions iconoclastes, d'\u00eatre tr\u00e8s libre, on est un peu nulle part . \r\n-\tLes \u00e9lus ont envie de savoir ce que font les gens qu'ils ont \u00e9lus, pourquoi ils leur ont fait confiance ! les gens ne savent pas vraiment ce que vous faites \u00e0 Berne. \r\n-\tComment faudrait faire pour mieux \u00e9valuer alors ?? \r\n-\tPas donner du travail \u00e0 l'administration . elle est l\u00e0 aussi pour ca ! un peu facile non ?\r\n-\tVachement moins bien qu'\u00cesabelle Chevalley, qu'est-ce qu'elle fait mieux que vous ??\r\n-\tVous allez changer quelque chose ?\r\n-\tLuc Barthassat en 2010 : il \u00e9tait 178e . vous 206 . si vous faites un petit effort, vous avez encore des chances pour vraiment faire carri\u00e8re en politqiue !\r\nBon, on va quand m\u00eame continuer de vous inviter, promis !", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771886", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Beno\u00eet Genecand critique sur les classements des politiciens / FOR_2017-07-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["La SonntagsZeitung a publi\u00e9 dimanche dernier un grand classement de l'influence des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux selon le nombre de textes d\u00e9pos\u00e9s, le r\u00f4le dans le parti ou les interventions. Ce syst\u00e8me d'\u00e9valuation est-il repr\u00e9sentatif des activit\u00e9s sous la Coupole? Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois."], "variantIds": ["ece-8771886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:30Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBeno\u00eet Genecand vous et puis on va faire et j'ai aussi, bien s\u00fbr Madame Chevalley parce que vous avez r\u00e9agi de mani\u00e8re un peu courrouc\u00e9 un grand classement, celui des parlementaires, il \u00e9tait publi\u00e9 dimanche dans la SonntagsZeitung un classement qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur la base de du nombre de textes d\u00e9pos\u00e9s par les \u00e9lus, le r\u00f4le que chacun joue dans dans son parti de leurs interventions, la place en commission, il y a 2 romands qui sont d\u00e9marqu\u00e9s mais \u00e7a aucun de vous 2, c'est le 1er c'est le socialiste Christian Levrat qui arriv\u00e9 1er et puis l'autre, c'est la la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne G\u00e9raldine Marchand valaisanne et de l'arriv\u00e9e derni\u00e8re vous \u00eates au milieu pas vraiment au milieu, un pour moi, je ne quand vous \u00eates 200 6\u00e8me vous \u00eates vraiment dans le dernier wagon vous \u00eates par ce classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [86%] :\r\nOui, moi j'ai, moi j'ai vu \u00e7a en fait, je savais pas qu'il y avait ce concours, j'ai vu \u00e7a en lisant la presse du dimanche qu'on ce concours c'est le concours de beaut\u00e9, j'ai vu \u00e7a en lisant la presse du dimanche et en buvant mont\u00e9e du matin, donc \u00e7a un peu vex\u00e9, puis apr\u00e8s, moi j'ai un peu \u00e0 un fighter, donc je me dis mais comment \u00e7a se fait que je sois \u00e0 cette place la ce que je peux faire pour remonter ce classement je pensais un peu la le raisonnement standard du d\u00e9put\u00e9 qui arrive dans ce parlement mais \u00e7a fait 2 ans que je suis choisi sur quoi je Parrino Fluence, \u00e7a permet de, de, de regarder comment il fonctionne, vous l'avez dit, en fait, fonctionne de mani\u00e8re d'on va dire d'abord, on regarde quelle est votre influence et pour \u00e7a on regarde o\u00f9 vous \u00eates dans les partis, si vous \u00eates pr\u00e9sident de parti, vous avez beaucoup d'influence, qui est une forme de tautologie mais incontestable puisque tautologique et puis apr\u00e8s on regarde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [83%] :\r\nC'est aussi parce que vous \u00eates r\u00e9compens\u00e9 pour votre travail, votre engagement oui justement, c'est pas pour rien qu'il a d\u00e9j\u00e0, au moment du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [86%] :\r\nMoi, j'ai protest\u00e9, absolument pas, je conduis, je conteste absolument pas l'influence de Christian Levrat Molinari, je dis juste : comment fonctionne le classement donc la premi\u00e8re chose c'est ou est -ce que vous \u00eates dans l'appareil, que \u00e7a soit du parti ou des 2 chambres est -ce que vous \u00eates \u00e0 la pr\u00e9sidence est -ce que vous \u00eates au bureau etc 2\u00e8me chose qu'on qu'on regarde, c'est dans quelles commission vous \u00eates est -ce que cette commission \u00e0 l'importance ou est -ce que vous \u00eates dans plusieurs commissions, il faut dire pour nos auditeurs, que quand vous arrivez au Parlement, en tout cas dans un grand parti, vous n'avez g\u00e9n\u00e9ralement qu'une commission, j'ai la chance dans une int\u00e9ressante nous en avec une donc cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, vous pouvez bien aller pleurer aupr\u00e8s de votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, mais on va pas vous en donner une 2\u00e8me qui va pas vous nomm\u00e9 pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [83%] :\r\nMais qu'est -ce que vous allez faire alors gagner davantage d'influence, bien qu'on comprenne ce qu'on avait commenc\u00e9 Normandie un classement, mais, mais les solutions quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [87%] :\r\nAlors justement, la seule solution qui reste un d\u00e9put\u00e9 qui arrive, la seule sur laquelle vous pouvez agir parce que les autres, vous pouvez pas agir, c'est le nombre d'interventions parlementaires que vous posez, or ces classement je sais pas exactement de candidates, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on voit au Conseil national, un peu moins au Conseil des \u00c9tats, c'est l'explosion des interventions parlementaires donc quand vous \u00eates dans la situation dans laquelle je suis, vous \u00eates en fait contraint \u00e0 poser des interventions parlementaires postulat question motion interpellations et on peut se demander, et moi je me demande tr\u00e8s clairement si c'est une bonne mani\u00e8re de mesurer l'activit\u00e9 puisque cr\u00eate toute une forme de de vie Rubell administratifs, \u00e7a a des co\u00fbts assez importants, dit que par intervention finalement \u00e7a co\u00fbte \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, entre 6 et 7000 francs chaque ann\u00e9e, il y en a 1500 qui sont pos\u00e9es, le chiffre par parlementaires a doubl\u00e9, une premi\u00e8re fois jusqu'\u00e0 98 puis a redoubl\u00e9, maintenant on a cette intervention par parlementaires alors moi j'ai dit les, les, les journalistes qui font ce type de classement, ils ont une responsabilit\u00e9, et puis cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0, c'est de faire des classements qui incite finalement \u00e0 des comportements qui sont b\u00e9n\u00e9fiques est -ce que c'est b\u00e9n\u00e9fique pour les gens qui ont \u00e9lu les parlementaires que ceci s'agite \u00e0 poser toute une s\u00e9rie d'interventions et si vous me permettez, moi \u00e7a m'a amus\u00e9, parce que, en regardant un peu ce qui se passe dans le dans la presse sur cette question, je me suis rendu compte que le m\u00eame journal, le m\u00eame journal une fois par ann\u00e9e, il fait son classement, la somme qui concours et puis 6 mois plus tard, il fait g\u00e9n\u00e9ralement une intervention en tout cas, il l'a fait en 2015, en disant oui c'est parlementaires et sont tr\u00e8s co\u00fbteux parce qu'il faut toute une s\u00e9rie d'interventions compl\u00e8tement inutile, puis il cite les plus belles et les les les plus accros C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [88%] :\r\nIsabelle Chevalley on va vous faire r\u00e9agir, il y a pas un paradoxe l\u00e0- Beno\u00eet Genecand il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a pousse les d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a pousse les parlementaires \u00e0 d\u00e9poser une foison d'interpellations, \u00e7a co\u00fbte cher, etc, et puis \u00e7a fait de la paperasserie, mais en m\u00eame temps, il dit aussi : ben, j'ai vu ce classement, \u00e7a m'a titill\u00e9e, \u00e7a m'a un peu vex\u00e9, donc je me suis dit comment je vais faire pour pouvoir faire mieux, donc c'est aussi un bon il Guyon pour emp\u00eacher au fond que les parlementaires s'donc sur leurs leur sur leurs lauriers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [85%] :\r\n100 34\u00e8me 100 34\u00e8me de pas mal de vent Beno\u00eet Genecand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [88%] :\r\nNon, mais alors vraiment, je pars, j'attache alors aucune importance vraiment assez, assez classement c'est Lionel lui non pas du tout, moi je partage totalement l'avis de monsieur Genecand, je pense que son analyse totalement correct, je connais des parlementaires qui sont devant moi qui en fait moi je pr\u00e9sident de Suisse Eole et je pense qu'il ne ferait beaucoup d'\u00e9nergie parce qu'il s'agite beaucoup, dans tous les sens, mais dans les f\u00eates et je donnerai pas de noms, mais enfin c'est pas compliqu\u00e9 d'aller voir ce qui d\u00e9pose le plus d'interventions et, en d\u00e9finitive, ces interventions aboutit \u00e0 quoi \u00e0 rien \u00e0 part a co\u00fbt\u00e9 de l'argent \u00e0 l'\u00c9tat, et l\u00e0 je crois qu'il faudrait faire, non pas du quantitatif, mais du caritatif pour pouvoir juger \u00e7a et puis alors, bon courage pour faire sur 200 personnes du qualitatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand Le probl\u00e8me est -ce qu'il \u00e9tait un peu plus fondamental finalement et il d\u00e9montre que, il y a beaucoup de citoyens qui savent pas vraiment ce que vous faites \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre et je pense qu'il y a des moyens de de mesurer l'activit\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 qui sont des moyens pertinents, d'abord je fais une grande distinction entre l'activit\u00e9 qui m\u00e8ne comme un chef de parti ou comme membre d'un des organes de des 2 parlements parce que l\u00e0, vous faites du management et on peut aujourd'hui tr\u00e8s bien mesurer l'Management pour un chef de parti, on regarde s'il progresse en termes de pourcentage \u00e7a me para\u00eet une bonne indique de 2 mesures quand vous quand vous mesurer le le d\u00e9put\u00e9 comme d\u00e9put\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 dans ce concours, finalement, je trouve que c'est un peu paradoxal de de m\u00e9langer les 2 choses : 1 c'est un peu comme si vous disiez de prof d'universit\u00e9, celui qui recteur et prof en m\u00eame temps, sera de toute fa\u00e7on, meilleur que celui qui a seulement prof, ce qui serait inacceptable pour l'universit\u00e9, comment mesurer les une d\u00e9put\u00e9 je pense que son travail principal, il est en commission et la question moi que je poserai, c'est ce que les d\u00e9put\u00e9s, que vous avez \u00e9lus sont bien pr\u00e9par\u00e9s, quand ils vont commission on re\u00e7oit une tonne de papier, c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident que tout le monde est bien pr\u00e9par\u00e9, c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident que tout le monde peut lire l'allemand et le fait est -ce qu'ils sont et ceux qu'ils sont bien pr\u00e9par\u00e9s et ce qui peuvent interagir efficacement avec l'administration et puis finalement je poserai une petite question subsidiaire, mais c'est le secret de la commission qui valait mieux prot\u00e9g\u00e9, est-ce que ces d\u00e9put\u00e9s de mani\u00e8re trop fr\u00e9quentes am\u00e8ne des amendements qui sont manifestement r\u00e9dig\u00e9s par des groupes, des lobbies ou des gens qui les supportent parce que \u00e7a serait pas un bon point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [84%] :\r\nBeno\u00eet Genecand ou cas nos coll\u00e8gues du SonntagsZeitung sans doute \u00e9coutez cet \u00e9change peut-\u00eatre qu'ils vont prendre note de vos recommandations en tout cas, on vous rassure, bien que vous soyez 200 6\u00e8me on va continuer de vous inviter dans Forum ce qui m'am\u00e8ne des points et vous gagnerez des points voici peut-\u00eatre rival se 100 34\u00e8me ce maudit classements, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [81%] :\r\nEt ensuivra vos preuves, vos progression respective, l'ann\u00e9e prochaine dans celle de la semaine et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9451701D-B289-4A95-B497-26AE40A13B02", "internalArchiveId": "9451701D-B289-4A95-B497-26AE40A13B02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Rouven Gueissaz, Val\u00e9rie Droux...\r\nCe matin, plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et les choses se pr\u00e9cisent, Rouven...\r\n\"Il n'y aura pas de ticket unique\". C'est la pr\u00e9sidente des lib\u00e9raux-radicaux Petra G\u00f6ssi qui le dit \u00e0 la Neue Z\u00fcrcher Zeitung. Elle s'attendait aux s\u00e9v\u00e8res critiques sur Ignazio Cassis et ses liens avec les assureurs. Petra G\u00f6ssi donne des r\u00e9ponses br\u00e8ves, prudentes, mais claires. Au jeu de la clart\u00e9, le Blick se livre \u00e0 un petit exercice... Celui de savoir ce que les politiciens disent... Et ce qu'ils veulent vraiment dire. Une mani\u00e8re originale de rappeler les enjeux de cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***Alors, exemple?\r\nQuand \u00e9a gauche dit qu'il faut une femme, en r\u00e9alit\u00e9, elle dit qu'avec le favori Ignazio Cassis, la majorit\u00e9 basculerait \u00e0 droite. Ou quand l'UDC dit qu'elle n'acceptera qu'un candidat de droite, peu importe d'o\u00f9 il vient, ce que le parti dit vraiment, c'est que les PLR sont d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 gauche et que Cassis serait le moins pire.\r\n***D\u00e9cryptage original... Pendant ce temps, on attend toujours que des candidats se d\u00e9clarent en Suisse romande?\r\nIls se t\u00e2tent de moins en moins... Ou de plus en plus... La Berner Zeitung a pris des nouvelles de Pierre Maudet. Le conseiller d'\u00e9tat genevois a livr\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone avec le journaliste un plaidoyer convaincant en trois langues sur sa personne, para\u00eet-il. \"Pierre Maudet, l'homme \u00e0 succ\u00e8s, se met en position\", titre le journal. En gros, c'est ni oui, ni non. Pour le moment, il observe la situation. Il ne confirme donc pas sa candidature, mais entre les lignes, il laisse entendre que la fonction l'attire. Et de confier qu'il adore jouer aux \u00e9checs, mais qu'une \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est comme un jeu de poker.\r\n*** On quitte compl\u00e8tement la politique et on s'int\u00e9resse aux momies, avec le Matin. Le quotidien a retrouv\u00e9 la fille du couple dont les corps ont \u00e9t\u00e9 rendus par le glacier des Diablerets la semaine derni\u00e8re...\r\nElle s'appelle Marceline. Elle a 79 ans. Elle dit au journal l'apaisement que provoque cette d\u00e9vouverte. Et elle raconte, aussi.\r\nSes parents, cordonnier et institutrice, 40 et 37 ans, \u00e9taient patis \u00e0 pied le 15 ao\u00fbt 1942 de Chandolin en direction d'un alpage bernois. Ils devaient rentrer le soir m\u00eame. Ils ne sont jamais revenus. Les recherches ont dur\u00e9 2 mois et demi. En vain. Jusqu'\u00e0 ce jeudi du mois de juillet, 75 ans plus tard. \r\n***Et dans ce contexte, le d\u00e9bat continue autour du r\u00e9chauffement climatique.\r\nOu comment l'Antarctique se pare de vert. Une \u00e9tude britannique sur les mousses montre que le r\u00e9chauffement climatique serait bel et bien en marche. Une \u00e9tude publi\u00e9e il y a quelques mois avec un retentissement plan\u00e9taire. La Basler Zeitung pointe du doigt les lacunes de cette enqu\u00eate, men\u00e9e sur une presqu'\u00eele... Oui, la mousse a gagn\u00e9 du terrain, mais les temp\u00e9ratures enregistr\u00e9es \u00e0 cet endroit se sont en r\u00e9alit\u00e9 rafra\u00eechies depuis les ann\u00e9es 2000. Et l'\u00e9tude n'en tient pas compte.\r\n*** La presse se penche sur un autre ph\u00e9nom\u00e8ne ce matin: celui des ondes \u00e9lectro-magn\u00e9tiques...\r\n\"A quel point sont-elles vraiment dangereuses\", se demande la Luzerner Zeitung qui fait la syth\u00e8se des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes. Certaines affirment qu'elles seraient potentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes sur le long terme. D'autres minimisent les effets de ces ondes. En tous cas, l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 devient un sujet de pr\u00e9occupation en Suisse. Toujours plus de monde se plaint de l'\u00e9lectrosmog.\r\nIllustration de l'\u00e9lectro-sensibilit\u00e9, non reconnue comme maladie, dans le Journal du Jura. L'histoire de Gwena\u00eblle Koby-liansky. Une photo d'abord, qui attire l'oeil. On croirait voir une femme en burqa. Mais c'est un habit tis\u00e9 de fil d'argent. Comme une cotte de maille qui prot\u00e8ge des ondes. Elle la porte quand elle doit sortir. \r\nSinon, elle vit recluse. Elle dort \u00e0 la cave. Les ondes y sont suffisament faibles. Les fen\u00eatres de sa maison sont prot\u00e9g\u00e9es par des couvertures de survie. Elle a renonc\u00e9 \u00e0 son m\u00e9tier de musicienne.\r\nElle raconte les premiers symptomes: elle avait une faible douleur \u00e0 l'oreille en t\u00e9l\u00e9phonant avec son portable; sa machoir se paralysait. Quatre jours apr\u00e8s l'installation du wi-fi chez elle, elle ne pouvait plus marcher. C'est finalement un naturophathe qui diagnositque l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9.\r\nLa Biennoise pr\u00e9voit de partir dans un pays en voie de d\u00e9veloppement, plus riches en territoires sans r\u00e9seaux. \r\n*** Malgr\u00e9 tout, le Suisse est une \u00eele de bienheureux... C'est ce qu'on peut lire ce matin dans le Tages-Anzeiger.\r\nOui, et on peut m\u00eame lire cet essai sur l'improbable bonheur des Suisses comme une provocation m\u00e9taphysique. Voil\u00e0 pour vous donner le ton de l'article... La Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e des guerres, des crises et n'a pas connu de catastrophe naturelle comme d'autres pays. Tout \u00e7a d\u00e9sormais, va de soi... D'o\u00f9 la provocation. En m\u00eame temps, il ne se passe rien dans ce pays, ou pas grand chose... Tellement rien que selon l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich, les Suisses ont toujours plus confiance en l'avenir. Si c'est de la provocation, c'est aussi une belle dose d'optimisme certes un brin intello, mais d'optimisme quand m\u00eame.\r\nEux, ils sont suisses. Et ils ne sont pas heureux. A lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, ou les journaux neuch\u00e2telois. Eux ce sont les suisses de l'\u00e9tranger. Qui voient leurs comptes lourdement tax\u00e9s par les banques. De 20 francs par mois \u00e0 50 pour certaines. Alors que si vous \u00eates en suisse, il vous en co\u00fbtera entre 8 et 15 francs.\r\nCar les t\u00e2ches administratives sont plus lourdes, \u00e0 cause de nouvelles r\u00e8gles internationales, se justifient les banques. \r\nMais pour de nombreux expatri\u00e9s, un compte en Suisse est n\u00e9cessaire. Ne serait-ce que pour recevoir leur AVS. Les chambres f\u00e9d\u00e9rales, via des motions, travaillent \u00e0 cette question. \r\nEn marge de cet article, l'interview d'Ariane Rusti-kelli, directrice de l'organisation des suisses de l'\u00e9tranger. Elle estime qu'ils sont stigmatis\u00e9s et consid\u00e9r\u00e9s comme citoyens de seconde zone. \r\n*** Apr\u00e8s les suisses expatri\u00e9s, les vaches export\u00e9es... \r\nUn citoyen qatari importe 4000 vaches. Pour contrer le boycott total appliqu\u00e9 par l'Arabie Saoudite \u00e0 l'encontre de l'\u00e9mirat. L'arabie saoudite qui \u00e9tait le principal fournisseur du Qatar, avant la brouille diplomatique de d\u00e9but juin.\r\n4000 mille vaches, donc, lit-on sur le site \"bon-pour-la-t\u00eate\", dans un article mis en ligne aujourd'hui.\r\nLes 165 premi\u00e8res holstein sont arriv\u00e9es tout r\u00e9cemment d'Allemagne. Quand elles seront toutes l\u00e0, elle devront satisfaire 30%\u00e7 des besoins en lait et produits laitiers du pays. \r\nMais combien \u00e7a co\u00fbte, de faire venir une vache d'Allemagne au Qatar, par avion ? \r\n2000 mille francs pi\u00e8ce. Ca va faire cher le litre de lait. D'autant qu'il faut construire des \u00e9tables avec la clim. \r\nAu total, l'importateur investit 20 millions. Une paille, rappelle-t-il, en comparaison des 500  millions d\u00e9pens\u00e9s par semaine au Qatar pour la coupe du monde de football 2022. \r\n*** Un mot encore, Val\u00e9rie, de cette s\u00e9rie que vous aimez beaucoup, dans plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux, sur les clich\u00e9s des cantons romands...\r\nDe la Libert\u00e9 au Quotidien jurassien, en passant par les journaux neuch\u00e2telois ou le nouvelliste... \r\nAujourd'hui: le jura bernois vu par un fribourgeois. \r\nUne r\u00e9gion trop diversifi\u00e9e pour nourrir une identit\u00e9 commune, cultive la r\u00e9serve et l'introversion. \r\nEn incarnant \u00e0 lui seul, quand m\u00eame, 3 des plus grands clich\u00e9s qui font la Suisse: la montre, le chocolat et le fromage... Longines, Ragusa et T\u00eate de moine...\r\n***Et \u00e0 propos de clich\u00e9s, Rouven, on termine par ce portrait d'un jeune b\u00e2lois... Dans la Basler Zeitung.\r\nIl a 19 ans, c'est un Youtuber. Il s'appelle Lionel et il parcourt la Suisse en interrogeant des gens dans la rue. C'est un peu le Duja de Suisse allemande. Des vid\u00e9os hilarantes dans lesquelles il poine le manque de connaissance civique des jeunes et des moins jeunes. Quand un jeune suisse allemand r\u00e9pond que Lausanne est la capitale du canton de Gen\u00e8ve, il y a de quoi s'interroger... vous en conviendrez. \"Ask Switzerland\", c'est le nom de sa cha\u00eene et chacune de ses vid\u00e9os est visionn\u00e9e en moyenne 50 mille fois, ce qui en fait un des Youtubeurs les plus populaires du pays.\r\n(RPA al\u00e9manique) La revue de presse. Val\u00e9rie Droux, Rouven Gueissaz...\r\nCe matin, plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et les choses se pr\u00e9cisent, Rouven...\r\n\"Il n'y aura pas de ticket unique\". C'est la pr\u00e9sidente des lib\u00e9raux-radicaux Petra G\u00f6ssi qui le dit \u00e0 la Neue Z\u00fcrcher Zeitung. Elle s'attendait aux s\u00e9v\u00e8res critiques sur Ignazio Cassis et ses liens avec les assureurs. Petra G\u00f6ssi donne des r\u00e9ponses br\u00e8ves, prudentes, mais claires. Au jeu de la clart\u00e9, le Blick se livre \u00e0 un petit exercice... Celui de savoir ce que les politiciens disent... Et ce qu'ils veulent vraiment dire. Une mani\u00e8re originale de rappeler les enjeux de cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nRELANCE: Alors, exemple?\r\nQuand la gauche dit qu'il faut une femme, en r\u00e9alit\u00e9, elle dit qu'avec le favori Ignazio Cassis, la majorit\u00e9 basculerait \u00e0 droite. Ou quand l'UDC dit qu'elle n'acceptera qu'un candidat de droite, peu importe d'o\u00f9 il vient, ce que le parti dit vraiment, c'est que les PLR sont d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 gauche et que Cassis serait le moins pire.\r\nRELANCE: D\u00e9cryptage original... Pendant ce temps, on attend toujours que des candidats se d\u00e9clarent en Suisse romande?\r\nIls se t\u00e2tent de moins en moins... Ou de plus en plus... La Berner Zeitung a pris des nouvelles de Pierre Maudet. Le conseiller d'\u00e9tat genevois a livr\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone avec le journaliste un plaidoyer convaincant en trois langues sur sa personne, para\u00eet-il. \"Pierre Maudet, l'homme \u00e0 succ\u00e8s, se met en position\", titre le journal. En gros, c'est ni oui, ni non. Pour le moment, il observe la situation. Il ne confirme donc pas sa candidature, mais entre les lignes, il laisse entendre que la fonction l'attire. Et de confier qu'il adore jouer aux \u00e9checs, mais qu'une \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est comme un jeu de poker.\r\nRELANCE momies:\r\nRELANCE: Et dans ce contexte, le d\u00e9bat continue autour du r\u00e9chauffement climatique.\r\nOu comment l'Antarctique se pare de vert. Une \u00e9tude britannique sur les mousses montre que le r\u00e9chauffement climatique serait bel et bien en marche. Une \u00e9tude publi\u00e9e il y a quelques mois avec un retentissement plan\u00e9taire. La Basler Zeitung pointe du doigt les lacunes de cette enqu\u00eate, men\u00e9e sur une presqu'\u00eele... Oui, la mousse a gagn\u00e9 du terrain, mais les temp\u00e9ratures enregistr\u00e9es \u00e0 cet endroit se sont en r\u00e9alit\u00e9 rafra\u00eechies depuis les ann\u00e9es 2000. Et l'\u00e9tude n'en tient pas compte.\r\nRELANCE: La presse se penche sur un autre ph\u00e9nom\u00e8ne ce matin: celui des ondes \u00e9lectro-magn\u00e9tiques...\r\n\"A quel point sont-elles vraiment dangereuses\", se demande la Luzerner Zeitung qui fait la syth\u00e8se des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes. Certaines affirment qu'elles seraient potentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes sur le long terme. D'autres minimisent les effets de ces ondes. En tous cas, l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 devient un sujet de pr\u00e9occupation en Suisse. Toujours plus de monde se plaint de l'\u00e9lectrosmog.\r\nRELANCE VALERIE ET PORTRAIT\r\nRELANCE: Malgr\u00e9 tout, le Suisse est une \u00eele de bienheureux... C'est ce qu'on peut lire ce matin dans le Tages-Anzeiger.\r\nOui, et on peut m\u00eame lire cet essai sur l'improbable bonheur des Suisses comme une provocation m\u00e9taphysique. Voil\u00e0 pour vous donner le ton de l'article... La Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e des guerres, des crises et n'a pas connu de catastrophe naturelle comme d'autres pays. Tout \u00e7a d\u00e9sormais, va de soi... D'o\u00f9 la provocation. En m\u00eame temps, il ne se passe rien dans ce pays, ou pas grand chose... Tellement rien que selon l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich, les Suisses ont toujours plus confiance en l'avenir. Si c'est de la provocation, c'est aussi une belle dose d'optimisme certes un brin intello, mais d'optimisme quand m\u00eame.\r\nRELANCE VALERIE : Expats.\r\nVAL : Vaches Qatar\r\nVAL : Mossoul photos\r\nVAL : Clich\u00e9s de la Suisse romande\r\nRELANCE: Et \u00e0 propos de clich\u00e9s, Rouven, on termine par ce portrait d'un jeune b\u00e2lois... Dans la Basler Zeitung.\r\nIl a 19 ans, c'est un Youtuber. Il s'appelle Lionel et il parcourt la Suisse en interrogeant des gens dans la rue. C'est un peu le Duja de Suisse allemande. Des vid\u00e9os hilarantes dans lesquelles il poine le manque de connaissance civique des jeunes et des moins jeunes. Quand un jeune suisse allemand r\u00e9pond que Lausanne est la capitale du canton de Gen\u00e8ve, il y a de quoi s'interroger... vous en conviendrez. \"Ask Switzerland\", c'est le nom de sa cha\u00eene et chacune de ses vid\u00e9os est visionn\u00e9e en moyenne 50 mille fois, ce qui en fait un des Youtubeurs les plus populaires du pays.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8768951", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse \u2013 Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux", "La presse \u2013 Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-18T06:45:00_revue-de-presse", "La presse \u2013 Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-18T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8768965", "ece-8768951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-24T15:33:41Z", "speechToTexts": ["24.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nC'est la revue de presse Rouven Gueissaz Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints ce matin plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les choses se pr\u00e9cisent Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nIl n'y aura pas de ticket unique, c'est la pr\u00e9sidente des lib\u00e9raux- radicaux P\u00e9tra G\u00f6ssi qui le dit \u00e0 la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, elle s'attendait aux s\u00e9v\u00e8res critiques sur Ignazio Cassis et ses Liens avec les assureurs, P\u00e9tra G\u00f6ssi donne des r\u00e9ponses br\u00e8ves prudentes mais claires au jeu de la clart\u00e9 le Blick se livre lui a un petit exercice celui de savoir ce que les politiciens disent et en fait ce qu'ils veulent vraiment dire une mani\u00e8re originale de rappeler les enjeux de cette avec son conseil f\u00e9d\u00e9ral alors exemple l'alors quand la gauche dit qu'il faut une femme, en r\u00e9alit\u00e9, elle dit qu'avec le favori inaction Auxerre ce Cassis la majorit\u00e9 basculerait \u00e0 droite ou quand l'UDC dit qu'elle n'acceptera qu'un candidat de droite peu importe d'o\u00f9 il vient, ce que le parti dit vraiment, c'est que les PLR sont d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 gauche et que Cassis serait le moins pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nAssez original \u00e7a comme d\u00e9cryptage et pendant ce temps- l\u00e0, on attend toujours Val\u00e9rie que des candidats sortent du bois en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [92%] :\r\nAlors, en fait c'est surtout riche \u00e7a remonte pas comment corrida pour tout vous dire, ils se t\u00e2tent ses candidats et se t\u00e2tent de moins en moins ou de plus en plus La Bernard Zeitung a pris des nouvelles de Pierre Maudet, voil\u00e0 le conseiller d'\u00e9tat Genevois alors moteur allemand est plut\u00f4t dans la presse romande en changeant, mais une fois n'est pas coutume et c'est vrai qu'il est moins connu en en Suisse al\u00e9manique, alors il a livr\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone avec le journaliste un plaidoyer convaincant en trois langues sur sa personne, para\u00eet -il, Pierre Maudet, l'homme \u00e0 succ\u00e8s se mettent en position, titre le journal en gros c'est ni oui ni non, pour le moment, il observe la situation, il ne confirme donc pas sa candidature, mais entre les lignes, il laisse entendre que la fonction l'attire et de confier qu'il adore jouer aux \u00e9checs, mais qu'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est comme un jeu de Poker. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors Val\u00e9rie, vous y allez, pas de candidat, pas du tout, pas de candidat qui sort du bois, mais de momies qui sortent des glaciers, c'est dans le matin, le quotidien a retrouv\u00e9 la fille du couple, dont les corps ont \u00e9t\u00e9 rendus par le glacier des Diablerets, la semaine pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [94%] :\r\nElle s'appelle Marceline, elle a 79 ans, elle dit au journal l'apaisement que provoque cette d\u00e9couverte, il raconte aussi ses parents cordonnier et institutrice 40 et 37 ans \u00e9taient partis \u00e0 pied le 15 ao\u00fbt 1942 depuis Chandolin pour rejoindre un alpage bernois il devait rentrer le soir m\u00eame, ils ne sont jamais revenus, les recherches ont dur\u00e9 2 mois et demi, on va jusqu'\u00e0 ce jeudi du mois de juillet 75 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [97%] :\r\nEt dans ce contexte, le d\u00e9bat continue autour du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [95%] :\r\nOu comment l'Antarctique se pare de Vert, une \u00e9tude britannique sur les mousses montre que le r\u00e9chauffement climatique serait bel et bien en marche, c'est une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques mois, avec peut-\u00eatre que vous vous en rappelez un retentissement plan\u00e9taire, h\u00e9 bien la base leur Zeitung pointe du doigt ce matin les lacunes de cette enqu\u00eate men\u00e9e sur une presqu'\u00eele alors oui, la mousse a gagn\u00e9 du terrain mais les temp\u00e9ratures enregistr\u00e9es \u00e0 cet endroit, ce sont en r\u00e9alit\u00e9 rafra\u00eechies depuis les ann\u00e9es 2000 et l'\u00e9tude n'en tient pas compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [92%] :\r\nLa presse se penche sur un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, ce matin, celui des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [96%] :\r\nEt \u00e0 quel point sont -elles vraiment dangereuses se demande la Luzerner Zeitung qui fait la synth\u00e8se des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes, certaines affirment qu'elles seraient potentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes sur le long terme, d'autres minimisent les effets de ces ondes, en tout cas l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 devient un sujet de pr\u00e9occupation en Suisse car toujours plus de monde se plaint de l'\u00e9lectrosmog. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [91%] :\r\nEt justement, illustration de l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 sensibilit\u00e9 non reconnue comme maladie dans le Journal du Jura, ce matin, histoire de Gwena\u00eblle comme il y a ceux qui ont une photo d'abord qui attire l'oeil quand on feuillette le journal, on croirait voir une femme on burqa mais c'est un habit tiss\u00e9 de fils d'argent comme une cotte de maille qui prot\u00e8ge des ondes, elle la porte quand elle doit sortir avec des lunettes encore, sinon, h\u00e9 bien le virus recluses elle dort \u00e0 la cave, car les ondes y sont suffisamment faibles les fen\u00eatre de sa maison sont prot\u00e9g\u00e9es par des couvertures de survie, elle a renonc\u00e9 \u00e0 son m\u00e9tier de musicienne et elle raconte aussi les premiers sympt\u00f4mes, elle avait d'abord une Saab douleur alors \u00e0 \u00e9couter utilisait son t\u00e9l\u00e9phone portable et puis ensuite sa m\u00e2choire se paralysait, 4 jours apr\u00e8s l'installation du WiFi chez elle, elle ne pouvait plus marcher, explique -t-elle, et c'est finalement un naturopathe qui diagnostique l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 la Biennoise pr\u00e9voit de partir dans un pays, on voit de d\u00e9veloppement pour vivre justement car ces pays sont plus riches en territoires son r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [93%] :\r\nC'est terrible d'en arriver l\u00e0, la Suisse, c'est un pays satur\u00e9 d'ondes, c'est vrai, mais c'est une \u00eele de bienheureux, malgr\u00e9 tout, c'est ce qu'on peut lire ce matin dans le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nOui, je vous monte rapidement \u00e0 quoi elle ressemble cette \u00eele en t\u00eate c'est un un rocher sur le Rhin, voil\u00e0, mais la Suisse, \u00eele de bienheureux, c'est vrai, c'est un, c'est m\u00eame un essai ce matin dans le Tages-Anzeiger qu'on peut lire un essai sur cet improbable bonheur des Suisses comme une provocation m\u00e9taphysique, voil\u00e0 pour vous donner un peu le ton de l'article La Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, des guerres, des crises et n'a pas connu de catastrophe naturelle, comme d'autres pays, tout \u00e7a, d\u00e9sormais, va de soi, d'o\u00f9 la provocation en m\u00eame temps, il ne se passe rien dans ce pays ou pas grand chose tellement rien que selon l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, h\u00e9 bien, les Suisses ont toujours plus confiance en l'avenir, si c'est de la provocation, c'est aussi une belle dose d'optimisme, certes un brin intello, mais d'optimisme quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [92%] :\r\nAlors eux ils sont suisses, mais ils ne sont pas heureux \u00e0 lire dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste ou les journaux neuch\u00e2telois, ce sont les suisses de l'\u00e9tranger qui vont se lourdement tax\u00e9e par les banques, alors de 20 francs par mois jusqu'\u00e0 50 pour certaines certaines, alors que si vous \u00eates Suisse h\u00e9 bien en Suisse, il vous en co\u00fbtera entre 8 et 15 francs par mois pour g\u00e9rer ce compte en brancard la t\u00e2che administrative et de plus en plus lourdes \u00e0 cause de nouvelles r\u00e8gles internationales se justifient les banques mais pour de nombreux expatri\u00e9s en compte en Suisse est tout simplement n\u00e9cessaire, ne serait -ce que pour recevoir l'AVS les chambres f\u00e9d\u00e9rales via des motions travaillent d'ailleurs \u00e0 cette question et puis en marge de cet article dans ces m\u00eames journaux l'interview d'Ariane rustique li\u00e9 \u00e0 la directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, elle estime que ces derniers sont stigmatis\u00e9s et consid\u00e9r\u00e9s comme citoyens de seconde zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [99%] :\r\nEt apr\u00e8s les suisses : expatri\u00e9s les vaches export\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nAh oui, un citoyen qatari importe 4000 vaches, rien que \u00e7a pourquoi, pour contrer le boycott total appliqu\u00e9 par l'Arabie Saoudite \u00e0 l'encontre de l'\u00e9mirat, l'Arabie Saoudite, qui \u00e9tait le principal fournisseur du Qatar avant la brouille diplomatique de d\u00e9but juin 4000 vaches donc, lit -on sur le site, bon pour la t\u00eate dans un article qui a mis en ligne aujourd'hui m\u00eame les 165 premi\u00e8res Holstein sont arriv\u00e9es tout r\u00e9cemment d'Allemagne alors quand elles seront toutes l\u00e0 elle devront satisfaire 30 pourcent des des besoins en Laye, produits laitiers, du pays, mais combien \u00e7a co\u00fbte de faire venir vache d'Allemagne au Qatar par avion, h\u00e9 bien 2000 francs par pi\u00e8ce quand m\u00eame faire cher le litre de lait, d'autant qu'il faut construire des \u00e9tables, avec la clim parce qu'au Qatar, il fait chaud, au total, l'importateur investit 20 millions de francs une paille, rappelle -t-il, quand m\u00eame, en comparaison des 500 millions d\u00e9pens\u00e9s par semaine par semaine au Qatar pour la Coupe du monde de football en 2022. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nEt puis bon, ils sont des pistes de ski l\u00e0- bas peuvent bien s'offrir la Chine c'est pas, c'est pas plus ridicule, un mot encore Val\u00e9rie de cette s\u00e9rie que vous aimez beaucoup dans plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux sur les clich\u00e9s des cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [90%] :\r\nOui c'est quotidien Libert\u00e9 Le Quotidien jurassien, en passant par les journaux neuch\u00e2telois le nouvelliste alors aujourd'hui le jura bernois vu par un fribourgeois, une r\u00e9gion qui est trop diversifi\u00e9e pour nourrir une v\u00e9ritable identit\u00e9 communale, elle critique cette r\u00e9gion la r\u00e9serve et l'introversion, explique -t-il, et en incarnant \u00e0 lui seul, \u00e0 la fois ce ce canton enfin cette partie de Canton, il incarne \u00e0 lui seul 3 des plus grands clich\u00e9s qui font la Suisse, la montre le chocolat et le fromage, autrement dit Longines Ragusa \u00e9tait de moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [97%] :\r\nEt \u00e0 propos de clich\u00e9s Rouven on termine par ce portrait d'un jeune b\u00e2lois c'est dans la Basler Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [92%] :\r\nOui, il a 19 ans, c'est \u00e0 youtubeurs, il s'appelle Lionel et il parcourt la Suisse en interrogeant des gens dans la rue, c'est un peu le Duja de Suisse allemande, si vous voulez bien des vid\u00e9os hilarantes dans lesquelles ils pointent le manque de connaissance civique des jeunes et des moins jeunes, c'est vrai que quand un jeune suisse allemand lui r\u00e9pond que Lausanne est la capitale du canton, que j'ai vu qu'on se pose, cr\u00e8me quelques questions, vous en conviendrez ask l'homme de c'est le nom de sa cha\u00eene et chacune de ses vid\u00e9os est visionn\u00e9e en moyenne 50000 fois ce qui en fait tout de m\u00eame un des youtubeurs les plus populaires du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [87%] :\r\nLe Duja al\u00e9manique, on se r\u00e9jouit d'aller voir cette vid\u00e9o Rouven Gueissaz Val\u00e9rie Droux on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-18T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35BC7933-B2BB-4608-AE0D-82829FDFDA33", "internalArchiveId": "35BC7933-B2BB-4608-AE0D-82829FDFDA33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes pour l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois, d\u00e9bat entre Jacques de Haller et Olivier Lebeau", "publicationDate": "2017-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Haller, Jacques\r\nA Neuch\u00e2tel, le groupe de travail charg\u00e9 de la mise en oeuvre de l'initiative \"pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\" propose de cr\u00e9er deux soci\u00e9t\u00e9s anonymes. D\u00e9bat entre Jacques de Haller, ex-pr\u00e9sident de la FMH et Olivier Lebeau, m\u00e9decin \u00e0 la Providence.\r\n\r\n* * Deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes pour l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois, d\u00e9bat entre Jacques de Haller et Olivier Lebeau  \r\nL'avenir de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois passera peut-\u00eatre par deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes. C'est ce que propose le groupe de travail charg\u00e9 de la mise en oeuvre de l'initiative \"pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\", apr\u00e8s le traumatisme du 12 f\u00e9vrier, et le refus populaire d'un seul site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel. Des soci\u00e9t\u00e9s anonymes de droit public, d\u00e9tenues par l'Etat, et charg\u00e9es de g\u00e9rer les deux sites...celui de Pourtal\u00e8s, \u00e0 Neuch\u00e2tel,  et celui de La Chaux-de-Fonds. Cette semi-privatisation, la voie \u00e0 suivre? Risque-t-on d'assister \u00e0 un d\u00e9mant\u00e8lement du service public?\r\nOn en d\u00e9bat avec Jacques de Haller, ex-pr\u00e9sident de la FMH, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 permanent des m\u00e9decins europ\u00e9ens et Olivier Lebeau, m\u00e9decin \u00e0 la Providence et chef du groupe PLR au Grand Conseil.\r\nBonsoir...\r\nDE HALLER, contre\r\n- 2 petits HNE, plut\u00f4t qu'un H\u00f4pital cantonal \u00e0 Neuch\u00e2tel...cette proposition  respecte la volont\u00e9 populaire, que craigniez vous?\r\n-Le groupe de travail s'inspire en fait du mod\u00e8le de l'H\u00f4pital de Saint-Imier, souvent cit\u00e9 en exemple...preuve que \u00e7a fonctionne non?\r\n-Ce n'est pas une privatisation, puisque le Grand Conseil reste souverain pour d\u00e9finir les missions publiques de ces deux SA. L'Etat reste la haute autorit\u00e9 de surveillance....on les responsabilise, simplement ?\r\n-cette semi-privatisation, \u00e0 vos yeux, elle dit quoi ? La m\u00e9fiance de l'Etat, la volont\u00e9 peut-\u00eatre aussi d'instaurer d'autres conditions salariales , une pr\u00e9carisation du personnel ?\r\n\t-Pas d'immenses changements pour le personnel? et les patients?\r\nLEBEAU, pour\r\n-Sous r\u00e9serve du rapport du groupe de travail, que personne n'a encore lu...vous \u00eates favorable au mod\u00e8le propos\u00e9...pourquoi? \r\n\t*Favorable, parce que cela respecte la volont\u00e9 populaire, 2 petits HNe, \tplut\u00f4t \tqu'un principal \u00e0 Neuch\u00e2tel. Tant pis pour un h\u00f4pital cantonal \tdigne de ce nom \r\n-Ce mod\u00e8le, tr\u00e8s r\u00e9pandu en Suisse al\u00e9manique, pose tout de m\u00eame quelques questions fondamentales : qu'en est-il, par exemple, des conditions salariales du personnel hospitalier ?  et pour les patients?\r\n\t-R\u00e9tribution fond\u00e9e sur la CCT actuelle, convention d'ailleurs remise en \tcause,  ou autres conditions \u00e0 d\u00e9finir ? \r\n-pour le lib\u00e9ral que vous \u00eates, la structure en Soci\u00e9t\u00e9 anonyme, c'est l'assurance que chacun des \u00e9tablissements devra faire preuve d'\u00e9conomicit\u00e9, surveiller ses co\u00fbts, voire entrer en concurrence avec l'autre. Pourvu qu'ils soient b\u00e9n\u00e9ficiaires, le reste tant pis ?\r\n-Cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s sur le mod\u00e8le des CFF ou de la Poste, regardez, il n'y a m\u00eame plus d'offices de Poste en p\u00e9riph\u00e9rie....\r\n-On a mis tout le 20\u00e8me si\u00e8cle pour construire le service public, dommage de tout d\u00e9truire en deux claquements de doigt?\r\n-ce statut hybride...soci\u00e9t\u00e9s anonymes mais de droit public, c'est pas une structure un peu bo\u00eeteuse ? La porte ouverte \u00e0 ce que chaque h\u00f4pital fasse un peu ce qu'il veut, comme il veut ? \r\n-question de la taille critique : s'en sortiront-ils chacun de leur c\u00f4t\u00e9, \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Tchaux ??\r\n*A tous les deux :\r\n*Le groupe de travail esp\u00e8re tout de m\u00eame que ces deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes collaboreront aussi, qu'elles conserveront les \"services transversaux\"...Chim\u00e8re ou entente indispensable ? \r\n*Finalement, vous devez l'un et l'autre faire le deuil d'un H\u00f4pital cantonal digne de ce nom ? \r\nEXTRO\r\nMerci...Jacques de Haller, ex-pr\u00e9sident de la FMH, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 permanent des m\u00e9decins europ\u00e9ens et Olivier Lebeau, m\u00e9decin \u00e0 la Providence, et chef du groupe PLR au Grand Conseil.\r\nLe gouvernement neuch\u00e2telois prendra position \u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8768996", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes pour l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois, d\u00e9bat entre Jacques de Haller et Olivier Lebeau / FOR_2017-07-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.07.2017"], "alternativeSummary": ["A Neuch\u00e2tel, le groupe de travail charg\u00e9 de la mise en \u0153uvre de l'initiative \"pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\" propose de cr\u00e9er deux soci\u00e9t\u00e9s anonymes. D\u00e9bat entre Jacques de Haller, ex-pr\u00e9sident de la FMH et Olivier Lebeau, m\u00e9decin \u00e0 la Providence."], "variantIds": ["ece-8768996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:29Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois passera peut-\u00eatre par 2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes, c'est ce que propose le groupe de travail charg\u00e9 de la mise en oeuvre de l'initiative pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs autonomes et compl\u00e9mentaires apr\u00e8s le traumatisme du 12 f\u00e9vrier le refus populaire d'un seul site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel des soci\u00e9t\u00e9s anonymes de droit public, donc d\u00e9tenu par l'\u00c9tat et charg\u00e9es de g\u00e9rer les 2 suites, les 2 sites, celui de Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel et celui de La Chaux-de-Fonds cette semi- privatisation la voie \u00e0 suivre Risque -t-on au contraire d'assister \u00e0 un d\u00e9mant\u00e8lement du service public, on en d\u00e9bat avec Jacques de Haller, ex- pr\u00e9sident de la FMH, pr\u00e9sident du comit\u00e9 permanent des m\u00e9decins europ\u00e9ens et Olivier Lebeau, m\u00e9decin \u00e0 la Providence et chef du groupe PLR au Grand Conseil, bonsoir messieurs, bonsoir Olivier Lebeau on commence peut-\u00eatre avec vous, sous r\u00e9serve du rapport du groupe de travail que personne n'a encore lu, on le pr\u00e9cise, vous \u00eates favorable au mod\u00e8le propos\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nAlors, principalement parce qu'il respecte \u00e0 la lettre la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e le le 12 f\u00e9vrier soit 2 h\u00f4pitaux s\u00fbrs ind\u00e9pendant, financi\u00e8rement, politiquement et puis \u00e9galement au niveau d\u00e9cisionnel, c'est un parfait respect de la volont\u00e9 populaire et un h\u00e9ros, \u00e7a c'est un signal tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [92%] :\r\nJacques de 2 petits HNE plut\u00f4t qu'un h\u00f4pital cantonal \u00e0 Neuch\u00e2tel, une proposition qui respecte la volont\u00e9 populaire qu'est -ce que vous craignez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis pas d'humeur \u00e0 craindre \u00e0 tout prix, c'est un projet quelque chose qui va devoir \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 incarner pour le moment on n'en sait pas grand chose, c'est vrai que l'id\u00e9e de privatiser quelque chose qui me presser un peu les jeux sur la plan\u00e8te parce que parce qu'on sait ce que \u00e7a donne dans le dans le service public, mais, mais l'id\u00e9e d'avoir d\u00e8s 2 \u00e9tablissements d's\u00e9par\u00e9s, chacun autonomes, c'est exactement le putsch de l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple 12 f\u00e9vrier et la honte \u00e9videmment pas regretter cette d\u00e9marche -l\u00e0, il faut savoir ce qu'on en fait ce qu'on y met et \u00e7a, \u00e7a va se d\u00e9cider \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [91%] :\r\nMais au fond, c'est pas une privatives une privatisation puisque le Grand Conseil reste souverain pour d\u00e9finir les missions publiques de ces 2 soci\u00e9t\u00e9s anonymes, simplement on les responsabilise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [85%] :\r\nC'est vrai, mais c'est vrai aussi que l'\u00c9tat sera actionnaire unique ou majoritaire de cette soci\u00e9t\u00e9 anonyme et que on a d'autres exp\u00e9riences qui qui pose probl\u00e8me, donc ce que ce qui en fera le Conseil de \u00c9tat quand tout ce que le film seront ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes, ce sera \u00e7a, non, je les discussions qu'il y a on, on l'a vu avec la Poste par exemple un peu ce que l'\u00c9tat est aussi majoritaire dans la Poste n'emp\u00eache les bureaux de poste, l\u00e0 o\u00f9 les gens en ont le plus besoin, en p\u00e9riph\u00e9rie, l\u00e0 o\u00f9 ils sont loin de tout, si on suit ce mod\u00e8le -l\u00e0 dans la sant\u00e9, on va vers la catastrophe, et donc ce que l'\u00c9tat fait de ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes en tant que propri\u00e9taire, \u00e7a va \u00eatre tout l'enjeu des discussions qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [93%] :\r\nOlivier Lebeau, vous l'avez dit, \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de de respecter la volont\u00e9 : volont\u00e9 populaire, tout \u00e7a est tr\u00e8s noble mais si on r\u00e9fl\u00e9chit un petit peu en termes d'\u00e9conomicit\u00e9 est -ce que c'est vraiment une situation qui sera profitable pour les neuch\u00e2telois qui vont devoir consommer des soins et esp\u00e9rer avoir le meilleur \u00e9quilibre possible parce que le risque finalement, c'est qu'on ait les structures qui r\u00e9pondent plus au bout d'un moment aux attentes des patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [89%] :\r\nLe risque, il existe, on l'avait exprim\u00e9 tous les partisans qui \u00e9taient plut\u00f4t pour contre- projet d'une r\u00e9duction des prestations, c'est-\u00e0-dire 2 petits structures offriront pas n\u00e9cessairement le m\u00eame volume et la m\u00eame quantit\u00e9 de prestations qu'une grande \u00e0 l'inverse, c'est vraiment le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait, je crois que c'est un choix \u00e9clair\u00e9, on est d'accord, on n'est pas d'accord, mais les explications \u00e9taient clairement donn\u00e9 en s\u00e9ance, ensuite on va la population \u00e0 l'exprimer un besoin de proximit\u00e9 qui sera conserv\u00e9e dans ce sens -l\u00e0, et moi j'ai aucun souci, je parlerai m\u00eame pas de privatisation, hein, c'est l'\u00c9tat qui est actionnaire, c'est par Daniel, ce sont pas des partenaires priv\u00e9s qui vont encaisser d'\u00e9ventuels dividendes ou autres, et puis je crois que l'exemple de la Poste est un tr\u00e8s mauvais exemple en ce qui, en ce qui concerne les soins puisque de nouveaux pour respecter la la volont\u00e9 populaire, il va falloir garantir cette proximit\u00e9, cette efficience l'efficience \u00e9conomique, elle a toujours \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e par le PLR et encense \u00e9galement ce communiqu\u00e9 avec les m\u00eames r\u00e9serves respecte tout \u00e0 fait ce qu'a exprim\u00e9 le le groupe PLR au niveau du Grand Conseil la commission sant\u00e9 pour appliquer initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [91%] :\r\nLorsqu'on petit peu des histoires quand on dit que, au niveau politique, c'est quand m\u00eame le Conseil d'\u00c9tat qui garde la haute main sur le dossier, parce qu'une fois qu'on ouvre les structures et les priv\u00e9s, au bout d'un moment il faut partager et puis il y a des engagements, il y a des investissements, il faut les respecter et on perd quand m\u00eame de l'influence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [91%] :\r\nAlors effectivement une n\u00e9cessit\u00e9 de de partenariat public- priv\u00e9, si on veut maintenir le le niveau des prestations actuelles, \u00e0 l'inverse, oui, c'est quand m\u00eame le Conseil d'\u00c9tat qui d\u00e9fini la liste hospitali\u00e8re Le Grand Conseil lui aura la pr\u00e9rogative de d\u00e9finir quels crit\u00e8res il faut remplir pour \u00eatre sur cette liste, donc le le garde- fou du pouvoir politique sur les missions hospitali\u00e8res et ce qui va \u00eatre fait dans ces h\u00f4pitaux il est concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [96%] :\r\nJacques de Haller, le groupe de travail s'inspire en fait du mod\u00e8le de l'h\u00f4pital de Saint-Imier qui est souvent cit\u00e9e en exemple, c'est la preuve que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [87%] :\r\nMais c'est s\u00fbr que \u00e7a fonctionne, c'est bien pour \u00e7a que l'initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e et que la campagne \u00e0 Pessac c'est la Chine et la population a accept\u00e9, c'est parce que c'est un mod\u00e8le qui fonctionne celui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [74%] :\r\nMais pas pour Neuch\u00e2tel local. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [87%] :\r\n\u00e7a marche parfaitement pour Neuch\u00e2tel, de son c\u00f4t\u00e9 et pour La Chaux-de-Fonds, de son c\u00f4t\u00e9, l'id\u00e9e d'avoir un seul film qui finalement approuv\u00e9 il des montagnes \u00e9videmment une id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 et soit dit en passant, votre question, la question de l'autre que les tout \u00e0 l'heure \u00e9tait celle de savoir si ce tr\u00e8s profitable, il parlait de consommer des soins, c'est justement cette logique -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, cette logique de l'\u00e9conomie d'action de la m\u00e9decine, la m\u00e9decine n'est pas un secteur \u00e9conomique comme un autre, il n'est pas question d'\u00eatre profitable de rentabiliser et c'est exactement cette nuance, lorsque la population neuch\u00e2teloise a dit haut et fort, a soulign\u00e9 le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [84%] :\r\nCertes Jacques de cette int\u00e9ressante mais le le doigt l\u00e0 dessus parce que finalement vous avez raison, c'est parce qu'il souhaitait et souhait\u00e9 une autre approche, hein, par rapport \u00e0 la gestion des h\u00f4pitaux, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, aujourd'hui, \u00e0 travers le groupe de travail, ils se satisfont, ils vont vers un syst\u00e8me \u00e0 2 entit\u00e9s g\u00e9r\u00e9e en partie par des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, donc quelque part \u00e7a presque un peu contradictoire avec l'intention de pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:20) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend ce que les soci\u00e9t\u00e9s anonymes bon faire qui composera l'actionnariat et l\u00e0 les l'annulation des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, elles peuvent \u00eatre orient\u00e9 Business faire du profit comme la Providence, par exemple, qui appartient \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 anonyme dans les mains d'actionnaires qui encaisse des dividendes, h\u00e9 bien c'est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, ax\u00e9e sur le bien public et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je ne vois pas ce probl\u00e8me mais c'est vrai que j'ai d\u00e9j\u00e0 10 d\u00e9partements l\u00e0 que se posera la question de savoir dans quelle direction veut aller vers l'\u00e9conomique ou vers le bien public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [92%] :\r\nOlivier Lebeau pour le personnel hospitalier pour les patients qu'est -ce que \u00e7a change ce qu'il faut craindre pour la s\u00e9curit\u00e9 du patient, on entendait un peu les, les, les craintes soulev\u00e9es par Jacques de Haller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [89%] :\r\nNon, pour moi, il y a pas de crainte particuli\u00e8re \u00e0 avoir de nouveau, on va avoir 2 soci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e8re 2 h\u00f4pitaux qui vont doit rassurer les missions confi\u00e9es par les pouvoirs publics et qui vont devoir bien les remplir si s'ils veulent que les patients continuent \u00e0 venir se faire soigner chez eux, donc la s\u00e9rie T et je veux dire c'est aussi une pr\u00e9caire pr\u00e9occupations quotidiennes des m\u00e9decins, elle sera assur\u00e9e, j'ai pas de souci apr\u00e8s moi j'avoue que j'ai un petit peu de peine \u00e0 comprendre ce ce socialisme \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable parce que finalement on parle de privatisation, mais c'est pas le cas, \u00e7a reste en mains de l'\u00c9tat, c'est l'\u00c9tat qui va d\u00e9finir les missions et donc qu'est -ce qu'est bien public pour ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes et puis je je tiens quand m\u00eame \u00e0 rappeler que sont quand m\u00eame les les 2 villes du Haut \u00e0 tr\u00e8s large majorit\u00e9 de gauche qu'ont soutenu ce projet, je crois qu'\u00e0 ce point assez favorable rendu du groupe de autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [97%] :\r\nJacques de Haller socialisme \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:55) [87%] :\r\nSocialisme r\u00e9aliste, donc c'est vrai que, par d\u00e9finition, on est dirig\u00e9 dit dogmatiques, contrairement \u00e0 d'autres, c'est dit, comme c'est d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 le projet en lui- m\u00eame, j'ai pas d'allergie particuli\u00e8re mais il faudra \u00eatre extr\u00eamement attentif \u00e0 ce qu'on a en fait \u00e0 ce ce avec quoi on habite ce projet, il faudrait \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 garder l'esprit de cette votation du 12 f\u00e9vrier quel est l'esprit d'une d'une m\u00e9decine r\u00e9el proche des gens et non ax\u00e9 sur l'\u00e9conomie, \u00e7a il faut absolument garder \u00e0 l'int\u00e9rieur des soci\u00e9t\u00e9s anonymes sont une forme juridique finalement comme autre si elles sont bien g\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [89%] :\r\nJacques Delay vous vous on a dit : vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident de la FMH vous connaissait tr\u00e8s bien le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, comment \u00e7a se fait finalement qu'on observe ce type de structure hybride de mani\u00e8re assez fr\u00e9quente, par exemple en Suisse al\u00e9manique, beaucoup moins en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:51) [86%] :\r\nLe fait m\u00eame de l'par de de de la structure de l'\u00c9tat est quelque chose qui est actuellement en Suisse al\u00e9manique de fa\u00e7on tout \u00e0 fait regrettable mais est tr\u00e8s fort et compl\u00e8tement diabolise beaucoup de discours politiques en Suisse al\u00e9manique qui sont visc\u00e9ralement anti- \u00e9tatique, alors qu'on sait en Suisse romande, je crois encore que, que l'\u00c9tat et la pour le bien \u00eatre des gens de leur \u00e9pargne au rendez- et qui que ce soit n'est pas fourni le cadre qui permet \u00e0 chacun de se d\u00e9velopper le mieux possible d'avoir la meilleure vue et en l'occurrence, d'avoir acc\u00e8s aux soins quand c'est n\u00e9cessaire quand meilleure qualit\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:31) [77%] :\r\nC'est le r\u00f4le de l'\u00c9tat, jamais la soci\u00e9t\u00e9 s'est donn\u00e9, depuis pr\u00e8s la c'est \u00e7a fait 30 ans qu'on construit un syst\u00e8me de son la biographie de temps et je voudrais bien qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [88%] :\r\nOn a pris merci DSK et donc on a, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, Jacques de Haller merci beaucoup Levi et Lebeau d'avoir d\u00e9battu avec le nom de l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, le gouvernement prendra position \u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-18T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lebeau, Olivier", "role": "vice-pr\u00e9sident, d\u00e9put\u00e9, m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B7DE620-B5EC-4D0C-BEBF-5F6F001AABD3", "internalArchiveId": "9B7DE620-B5EC-4D0C-BEBF-5F6F001AABD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Abb\u00e9, future joueuse du FC Zurich et membre de l'\u00e9quipe de Suisse;Guillaume Barazzone, conseiller national genevois PDC;Mouteau;'Evert van Zijtveld, pr\u00e9sident de l'association des proches de victimes;Claude Gremion, responsable de l'audit sur la soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9cabine Chramey-Les-Dents-Vertes en Gruy\u00e8re;Damien Chappuis, maire sortant de Del\u00e9mont;Thomas Schaffter, pr\u00e9sident du PDC jurassien;St\u00e9phane Goubert, directeur sportif de l'\u00e9quipe AG2R de Romain Bardet;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/EUROFOOT AMBITION EQUIPE SUISSE FEMINE PI) L'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de football d\u00e9bute aujourd'hui la phase finale de l'EURO 2017. Une comp\u00e9tition organis\u00e9e aux Pays-Bas et qui verra la Suisse affronter, dans le groupe C l'Autriche, l'Islande et la France. Une \u00e9quipe de Suisse qui, m\u00eame si elle participe \u00e0 son premier EURO, a gagn\u00e9 en maturit\u00e9 depuis sa participation \u00e0 la phase finale de la Coupe du Monde. C'\u00e9tait en 2015 au Canada. Laurent Bastardoz\r\n  1'37\r\n((Malgr\u00e9 une \u00e9limination en 1/8\u00e8me de finale face au pays h\u00f4te voici 2 ans pour sa premi\u00e8re exp\u00e9rience international \u00e0 un tel niveau, la Suisse a eu le m\u00e9rite de construire sur cet \u00e9chec pour aborder l'avenir avec plus de simplicit\u00e9 et surtout plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 les grands rendez-vous internationaux. Et cela vient de porter ses fruits. L'\u00e9quipe de Suisse a termin\u00e9 en t\u00eate de son groupe de qualification, devant l'Italie et la R\u00e9publique Tch\u00e8que, mais surtout a embarqu\u00e9 avec elle aux Pays-Bas, une riche exp\u00e9rience. Caroline Abb\u00e9, future joueuse du FC Zurich et membre de l'\u00e9quipe de Suisse\r\nSON ABBE 1\r\nM\u00eame en dehors du terrain, la participation de la Suisse et sa 15\u00e8me place lors de la derni\u00e8re coupe du monde au Canada n'a eu que des retours positifs. Surtout au niveau m\u00e9diatique, les filles qui pratiquent le football ne sont plus la ris\u00e9e de leur co\u00e9quipiers masculins. \r\nSON ABBE 2\r\nQu'est-t-il d\u00e8s lors des jeunes footballeuses en herbe. Cette Suisse plus m\u00fbre, plus m\u00e9diatis\u00e9e cr\u00e9e-t-elle vraiment une \u00e9mulation ? La r\u00e9ponse de Caroline Abb\u00e9 ne laisse planer aucun doute \r\nSON ABBE 3\r\nReste \u00e0 confirmer sur le terrain. En atteignant notamment les quarts de finale, objectif avou\u00e9 cet EURO. Premi\u00e8re rencontre ce soir 18h face \u00e0 l'Autriche. ))\r\nEt ce match est \u00e0 suivre sur notre site internet, RTS.ch ainsi que sur toutes les applications mobiles de la RTS.\r\n(04/LEUTHARD EN FRANCE ITW BARAZZONE) Autre rencontre... Elle est dimplomatique cette fois-ci... La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a redez vous avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron ce matin \u00e0 l'Elys\u00e9e... Une rencontre qui suscite de nombreuses attentes...\r\n Le conflit fiscal \u00e9tant maintenant r\u00e9gl\u00e9, la Suisse et la France vont tenter de construire sur de nouveaux th\u00e8mes. Le conseiller national genevois Guillaume Barazzone a dit ses espoirs \u00e0 St\u00e9phane Deleury. \r\n  55''\r\nEt toujours au chapitre de la diplomatie... Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker se rendra lui \u00e0 Berne en octobre prochain. Il a confirm\u00e9 ses plans hier lors d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec Doris Leuthard... La date exacte doit encore \u00eatre arr\u00eat\u00e9e a pr\u00e9cis\u00e9 la Commission europ\u00e9enne.\r\n(02/BIODIVERSITE PA) ***Peut mieux faire ... La Suisse est est la traine en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9... \r\nLe constat est pos\u00e9 par 3 organisations de protection de l'environnement.\r\nDans un rapport publi\u00e9 hier, elles d\u00e9noncent l'inertie du gouvernement.\r\nL'histoire avait pourtant bien commenc\u00e9, il y a 5 ans, avec le lancement d'une \"Strat\u00e9gie de la Biodiversit\u00e9 en Suisse\".\r\nAu final, sur les 18 objectifs fix\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un seul est r\u00e9alisable d'ici 2020. Sarah Cl\u00e9ment\r\n  45''\r\n((Le seul objectif que la Suisse peut \u00e9ventuellement atteindre c'est celui de la sylviculture. Le gouvernement souhaite parvenir \u00e0 8 % de for\u00eats sur l'ensemble du territoire, soit une augmentation de 3 % par rapport \u00e0 2011.\r\nPour les autres domaines, dans l'agriculture par exemple, ou dans le domaine des loisirs, rien n'a chang\u00e9. Le r\u00e9sultat est encore pire que ce que l'on pouvait attendre, d\u00e9clarent Pro Natura, le WWF et Birdlife. Pour ces associations, les enjeux li\u00e9s \u00e0 la perte de diversit\u00e9 biologique \r\nsont bien plus grands. Derri\u00e8re la disparition des animaux et des plantes se cache aussi leur environnement. Sans \u00e9cosyst\u00e8me sain, pas de pollinisation par les abeilles, ni d'auto-\u00e9puration des cours d'eau. \r\nBirdlife, Pro Natura et le WWF ne veulent plus de simples orientations, mais demandent un plan d'action concret, de la part du Conseil F\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(Venezu\u00e9la) Dans l'actualit\u00e9 internationale... Donald Trump s'immisce dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a somm\u00e9 hier son homologue Nicolas Maduro de retirer son projet de Constituante sous peine de \"mesures \u00e9conomiques fortes\". La Maison Blanche avait plus t\u00f4t salu\u00e9 la consultation symbolique organis\u00e9e dimanche par l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne contre ce projet. 7,6 millions de ressortissants y avaient pris part sur 19 millions d'\u00e9lecteurs. Cette m\u00eame opposition qui a par ailleurs annonc\u00e9e une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 24 heures pr\u00e9vue pour jeudi. Le projet de la Constituante lui est devrait voir le jour pour la fin du mois...\r\n(10/PROCHES VICTIMES MH17) *** Hommage hier aux victimes du vol MH 17... Cet avion de la Malayisa Airlines abattu dans le ciel ukrainien il y a tout juste une ann\u00e9e...\r\nOui souvenez-vous l'ensemble des 298 personnes dont 80 enfants avaient alors \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Environ 2000 proches de victimes sont venues hier leur rendre hommage pr\u00e8s de l'a\u00e9roport international de Schiphol o\u00f9 un nouveau monument a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9. Peu de temps avant les comm\u00e9morations, notre correspondant Antoine Mouteau \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'Evert van Zeitfeld, pr\u00e9sident de l'association des proches de victimes. Il a lui m\u00eame perdu ses deux enfants et ses beaux-parents dans la catastrophe...\r\n  1'00\r\n((EVERT VAN ZIJTVELD\r\nPour les proches de victimes, la peine et le chagrin sont toujours tr\u00e8s pr\u00e9sents. Nous pleurons l'absence de 298 victimes. Et c'est tellement massif que \u00e7a ne va pas passer du jour au lendemain. Que deux parties d\u00e9cident de s'entretuer dans une guerre, c'est leur d\u00e9cision. Mais cela ne veut pas dire que des civils doivent mourir. Et le fait qu'un avion occidental ait pu survoler un territoire peu s\u00fbr et o\u00f9 des armes sont utilis\u00e9es, je pense que c'est l'un des points les plus sensibles de cette affaire. Pourquoi des mesures n'ont-elles pas \u00e9t\u00e9 prises pour l'\u00e9viter ? Nous voulons faire en sorte qu'il n'y ait plus d'avions qui passent au-dessus de zones de conflits o\u00f9 on ne sait pas qui a acc\u00e8s aux armes.))\r\n(SEISME) La Terre a trembl\u00e9 cette nuit aux larges des c\u00f4tes est de la Russie... Dans la r\u00e9gion du Kamtchatka pr\u00e9sis\u00e9ment. Un s\u00e9isme de magnitude 7, 7 sur l'echelle de Richter... Les autoriit\u00e9s ont d\u00e9clar\u00e9 bri\u00e8vement une alerte au tsunami dans certaines r\u00e9gions du Pacifique. Alerte toutefois rapidement lev\u00e9e toute \u00e0 l'heure...\r\n(05/FR AUDIT CHARMEY ITW GERMION) Retour en Suisse avec la situation de la soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9cabine Charmey-Les Dents-Vertes en Gruy\u00e8re... Situation d\u00e9licate, mais pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e... \r\nC'est en tout cas ainsi que l'on peut r\u00e9sumer l'audit publi\u00e9 hier sur cette soci\u00e9t\u00e9 qui a perdu depuis 7 ans... 815'000 francs par ann\u00e9e. Les v\u00e9rificateurs estiment que cette soci\u00e9t\u00e9 devra notamment am\u00e9liorer et professionnaliser sa gouvernance pour r\u00e9duire les d\u00e9ficits... Ces observations sont implacables comme le confirme le responsable de l'audit Claude Gremion...\r\n  54''\r\nClaude Gremion r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas.\r\n(08/SH CREATION IDENTITE NUMERIQUE POUR CITOYENS PA) Le canton de Schaffhouse va lancer un projet-pilote d'identit\u00e9 \u00e9lectronique cette ann\u00e9e encore. Il a mandat\u00e9 une start-up zurichoise pour le d\u00e9velopper, comme on l'apprenait hier . La plateforme permettra aux citoyens d'avoir acc\u00e8s en ligne \u00e0 des services administratifs personnalis\u00e9s. Le canton de Suisse orientale se veut ainsi pionnier dans le domaine de la cyberadministration. Explications Alain Arnaud .\r\n  53''\r\n((L'id\u00e9e, c'est que tout citoyen schaffhousois qui le souhaite puisse t\u00e9l\u00e9charger une application gratuite. Il pourra, en s'y identifiant, acc\u00e9der \u00e0 des services administratifs en ligne personnalis\u00e9s. Au d\u00e9but seulement pour le contr\u00f4le des habitants et l'intendance des imp\u00f4ts. Le canton et la start-up collaborent pour d\u00e9velopper le syst\u00e8me, qu'ils lanceront en d\u00e9cembre, lors des \u00ab eGovernment Days \u00bb de Schaffhouse. Mais le domaine de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique est aussi d'actualit\u00e9 ailleurs en Suisse. La Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9labore actuellement une loi en vue du lancement d'ici deux ans d'un passeport \u00e9lectronique. En mai dernier, la Poste et les CFF pr\u00e9sentaient leur projet de SwissID, cens\u00e9 permettre \u00e0 terme d'acc\u00e9der \u00e0 toutes sortes de prestations en ligne avec un seul nom d'utilisateur et mot de passe : shopping, transactions bancaires et postales, r\u00e9servations de voyages, etc . Quant \u00e0 la ville de Zoug, elle se d\u00e9crit comme premi\u00e8re commune au monde \u00e0 offrir une identit\u00e9 digitale \u00e0 ses habitants. Ce sera d\u00e8s septembre prochain.))\r\n(D3/JU ELECTIONS COMMUNALES JURASSIENNES PI) Le canton du Jura \u00e0 l'aube des prochaines \u00e9lections communales. Le 1er tour aura lieu dans trois mois, le 22 octobre plus pr\u00e9cis\u00e9ment. Malgr\u00e9 la pause estivale, les \u00e9tats-majors des partis distillent les candidatures et poursuivent l'\u00e9laboration de leurs listes. Dans le Jura, ce ne sont pas moins de 55 mairies qui sont \u00e0 repourvoir. Tour d'horizon des principaux enjeux et attentes de ces \u00e9lections avec Gael Klein...\r\n  1'34\r\n((Cette ann\u00e9e encore, les formations politiques devront composer dans le Jura avec une tendance forte, celle de voir \u00e0 la mairie des \u00e9lus sans \u00e9tiquette. C'est pr\u00e8s de la moiti\u00e9, en particulier aux Franches-Montagnes o\u00f9 le PS devra batailler pour conserver Saignel\u00e9gier et Le Noirmont, les titulaires ayant d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter. \r\nDans le district de Del\u00e9mont, on rel\u00e8vera l'ambition du PCSI qui veut conserver la t\u00eate de la capitale jurassienne et celle de la 2e commune du canton. A Del\u00e9mont, seul le PLR doit encore d\u00e9cider s'il s'attaque \u00e0 la mairie, les autres formations font confiance au maire sortant Damien Chappuis.   \r\nPour m\u00e9moire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le PCSI qui avait perdu lors d'un 3e tour la mairie de Porrentruy apr\u00e8s une victoire historique entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s contre le PDC. Aujourd'hui pr\u00e9sident du parti, Thomas Schaffter ne tentera plus l'exercice, mais il se veut confiant pour sa formation. \r\nA Porrentruy, il ne fait gu\u00e8re de doute qu'on pourrait s'acheminer vers un duel \u00e0 droite au 2e tour, le PLR et le PDC \u00e9tant traditionnellement bien implant\u00e9s. En Ajoie aussi, ils d\u00e9tiennent aujourd'hui \u00e0 eux seuls plus de la moiti\u00e9 des mairies avec un net avantage au PDC, parti qui reste encore majoritaire dans le Jura.))\r\n(20/TDF ITW GOUBERT) ***On passe au sport avec la caravanne du tour de France qui reprend la route aujourd'hui... \r\n16e \u00e9tape  entre le Puy-en-Velay et Romans-sur-Is\u00e8re, dans la Dr\u00f4me. Apr\u00e8s une journ\u00e9e de repos, les coureurs attaquent la troisi\u00e8me semaine qui comprend deux \u00e9tapes dans les Alpes et un contre-la-montre. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, les quatre premiers se tiennent en moins de 30 secondes. Autant dire que rien n'est encore jou\u00e9. \r\nSt\u00e9phane Goubert, directeur sportif de l'\u00e9quipe AG2R de Romain Bardet...\r\n  27''\r\nSt\u00e9phane Goubert avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(PALEO) Et puis coup d'envoi ce soir de la 42\u00e8me \u00e9diction du Pal\u00e9o Festival... Avec un morceau de choix pour d\u00e9buter: le groupe des Red Hot Chili Peppers se produira ce soir sur la grand sc\u00e8ne de la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre plaine de l'Asse. Premiers riffs de guittare attendus d\u00e8s 23h30...\r\n(METEO) M\u00e9t\u00e9o.. avec du soleil ce amtin malgr\u00e9 quelques passages nuageurx... L'ambiance deviendra plus chaude et plus lourde cet apr\u00e8s midi... Des gouttes pourront tomber sur les Alpes en deuxi\u00e8me partie du journ\u00e9e... C\u00f4t\u00e9 mercure: il fait actuellement une quainzaine de degr\u00e9 sur le Plateau. Il fera jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9 au meilleur de la journ\u00e9e...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nDu soleil, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, des temp\u00e9ratures tropicales avec des maxima de 30 \u00e0 33\u00b0 . En montagne une tendance orageuse en cours de journ\u00e9e notamment dans les Alpes.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 19 juillet 2017 et tendance\r\nCe matin le temps sera bien ensoleill\u00e9 avec de rares voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s. Ces voiles nuageux deviendront plus nombreux dans l'apr\u00e8s-midi. D'autre part des cumulus se d\u00e9velopperont sur le relief et pourront donner un orage isol\u00e9 sur le Jura. Dans les Alpes en revanche, notamment en\r\nValais, le ciel deviendra passablement nuageux avec le d\u00e9clenchement de quelques averses ou orages. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature le mercure atteindra les 30\u00b0 \u00e0 33\u00b0 aux heures les plus chaudes.\r\nDemain nous aurons le m\u00eame type de temps avec des temp\u00e9ratures encore tropicales comprises entre 30 et 33\u00b0 l'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8768935", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-07-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-07-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8768952", "ece-8768935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-24T15:20:22Z", "speechToTexts": ["24.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re un au journal Adrien seront -elles les h\u00e9ro\u00efnes de l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de football entament aujourd'hui l'Euro 2017 et en pleine confiance, une premi\u00e8re exp\u00e9rience avec un objectif affich\u00e9 : les quarts de finale m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nQuand la m\u00e9t\u00e9o est caniculaire les sportifs s'active, souvent peu tu tenu et, pour certains, sans la moindre protection solaire, c'est le cas d'Rafa\u00ebl Nadal, par exemple, qui n'aime pas avoir la peau Cr\u00e9mer les sportifs et leur peau, c'est le th\u00e8me de sport matin \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [90%] :\r\nDoris Lloyd art\u00e8res, Emmanuel Macron, c'est le rendez- vous diplomatique de la journ\u00e9e attendue \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, une rencontre qui suscite de nombreuses attentes apr\u00e8s des ann\u00e9es de crispation li\u00e9e notamment au contentieux fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nOn se rendra \u00e0 Bruxelles ce matin, reportage dans le quartier europ\u00e9en quartier autrefois parsem\u00e9 de maisons bourgeoises aujourd'hui h\u00e9riss\u00e9e de buildings mais petit \u00e0 petit pourtant le quartier reprend vie retrouve en partie sa fonction r\u00e9sidentielle, c'est ce que nous dira notre confr\u00e8re Pierre-Yves M\u00e9gane \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [93%] :\r\nElle illustre la difficult\u00e9 des stations de moyenne montagne Charmey ses remont\u00e9es m\u00e9caniques sont dans une situation d\u00e9licate mais pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, un auditeur publi\u00e9 hier la firme, m\u00eame si les d\u00e9ficits se creusent depuis 7 ans, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de football d\u00e9bute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [95%] :\r\nAujourd'hui la phase finale de l'Euro 2017 une comp\u00e9tition organis\u00e9e aux Pays-Bas et qui verra la Suisse affronter dans le groupe C, l'Autriche, l'Islande et la France, une \u00e9quipe de Suisse, qui m\u00eame si elle participe \u00e0 son premier Euro a gagn\u00e9 en maturit\u00e9 depuis sa participation \u00e0 la phase finale de la Coupe du monde, s'\u00e9tait en 2015 au Canada Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 une \u00e9limination en huiti\u00e8mes de finale face au pays h\u00f4te, voici 2 ans, pour sa premi\u00e8re exp\u00e9rience internationale a -t-elle niveau la Suisse a eu le m\u00e9rite de construire sur cet \u00e9chec pour aborder l'avenir avec plus de simplicit\u00e9 et surtout plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans les grands rendez- vous internationaux et cela vient de porter ses fruits, l'\u00e9quipe nationale a termin\u00e9 en t\u00eate de son groupe de qualification devant l'Italie et la R\u00e9publique tch\u00e8que, mais surtout a embarqu\u00e9 avec elle aux Pays-Bas une riche exp\u00e9rience Caroline Abb\u00e9 future joueuse du FC Zurich et membre de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [85%] :\r\nComment gentiment prendre l'habitude de \u00e7a on arrive un peu nuages \u00c9ric au Canada, on \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s nerveuse et l\u00e0 c'est vrai qu'on se, on a un peu plus calme et c'est pour \u00e7a que cette exp\u00e9rience au Canada, \u00e9tait un pendant toute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [95%] :\r\nM\u00eame en dehors du terrain, la participation de la Suisse et sa 15\u00e8me place lors de la derni\u00e8re Coupe du monde au Canada n'a eu que des retours positifs, surtout au niveau m\u00e9diatique, les filles qui pratiquent le football ne sont plus la ris\u00e9e de leur match aux co\u00e9quipiers masculins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [86%] :\r\n\u00e7a fait un gros boum, on est aussi beaucoup plus m\u00e9diatis\u00e9e qu'avant, on le voit, conf\u00e9rence de presse un peu plus pleine qu'avant mais on savait que c'\u00e9tait \u00e9volution l'venir par rapport \u00e0 nos r\u00e9sultats, parce que c'est, donc on est dans la lumi\u00e8re, donc on savait que si on gagnait des matches pour se qualifier pour les Euro le football f\u00e9minin : allez, allez \u00e9voluer en Suisse et on se r\u00e9jouit de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [94%] :\r\nQu'en est -il d\u00e8s lors des jeunes footballeur en herbe cette Suisse plus m\u00fbre, plus m\u00e9diatis\u00e9e cr\u00e9e -t-elle vraiment une \u00e9mulation, la r\u00e9ponse de Caroline Abb\u00e9 ne laisse planer aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [94%] :\r\nC'est vrai qu'en Suisse, quand on s'entra\u00eene, c'est vrai que les entra\u00eenements publics et \u00e7a se remplit aussi de plus en plus avec avec des petites filles, \u00e7a nous fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [95%] :\r\nReste \u00e0 confirmer sur le terrain en atteignant notamment les quarts de finale, objectif avou\u00e9 de cet Euro, premi\u00e8re rencontre ce soir 18 heures face \u00e0 l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [94%] :\r\nEt ce match est \u00e0 suivre sur notre site internet RTS Point CH ainsi que sur toutes les applications mobiles de la RTS autre rencontre les diplomatique cette fois -ci, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Rita a rendez- vous avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, une rencontre qui suscite de nombreuses attentes le conflit fiscal \u00e9tant maintenant r\u00e9gl\u00e9 la Suisse et la France vont tenter de construire sur de nouveaux th\u00e8mes, le conseiller national Genevois Guillaume Barazzone a dit ses espoirs \u00e0 St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:50) [89%] :\r\nC'est un nouveau d\u00e9part, j'attends un nouveau d\u00e9part sur la question in \u00e9videmment l'Union europ\u00e9enne sur la question du climat alors l'Union europ\u00e9enne, pourquoi, parce que la Suisse, il y a, il n\u00e9gocie avec l'Union europ\u00e9enne sur la question, un accord institutionnel, on sait que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 au niveau interne politiquement madame Leuthard devra expliquer au pr\u00e9sident, pourquoi on a besoin d'un processus qui prend du temps et pourquoi on a besoin que les parties s'exprime r\u00e9fl\u00e9chissent p\u00e9riple le peuple devra se prononcer sur une \u00e9ventuelle solution si on attend aussi de la part, je pense, de la France qu'elle reconnaisse que la Suisse c'est pas que les banques et du chocolat, on sort des st\u00e9r\u00e9otypes on sort des critiques et qu'on essaie de collaborer sur des sujets importants par exemple comme la transition \u00e9nerg\u00e9tique, je crois que la France reconna\u00eet que la Suisse est un pays d'innovation qui fonctionne bien, \u00e9conomiquement, et l\u00e0 aussi on peut collaborer ensemble, je crois que Madame L\u00e9tard, qui est aussi la ministre de l'environnement va pouvoir faire passer ce message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [96%] :\r\nEt toujours au chapitre de la diplomatie, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, lui, se rendra \u00e0 Berne en octobre prochain, il a confirm\u00e9 ses plans hier lors d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec Doris les tartes, la date exacte doit encore \u00eatre arr\u00eat\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [93%] :\r\nPeut mieux faire, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [95%] :\r\nLe constat est pos\u00e9 par 3 organisations de protection de l'environnement dans un rapport publi\u00e9 hier, elles d\u00e9noncent l'inertie du gouvernement l'histoire avait pourtant bien commenc\u00e9 il y a 5 ans, avec le lancement d'une strat\u00e9gie de la biodiversit\u00e9 en Suisse, au final, sur les 18 objectifs fix\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un seul est r\u00e9alisable d'ici 2020 Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [96%] :\r\nLe seul objectif que la Suisse peut \u00e9ventuellement atteindre, c'est celui de la sylviculture, le gouvernement souhaite parvenir \u00e0 8 pourcent de de for\u00eats sur l'ensemble du territoire, soit une augmentation de 3 pourcent par par rapport \u00e0 2011 pour les les autres domaines dans l'agriculture par exemple ou dans le domaine des loisirs, rien n'a chang\u00e9, le r\u00e9sultat est encore pire que ce que l'on pouvait attendre d\u00e9clarent le VVF Pro Natura et Birdlife pour cette association, les enjeux li\u00e9s \u00e0 la perte de la diversit\u00e9 biologique sont bien plus grands derri\u00e8re la disparition des animaux et des plantes se cache aussi leur environnement sans \u00e9cosyst\u00e8me sain, pas de pollinisation par les abeilles, ni d'auto- \u00e9puration des cours d'eau Birdlife Pro Natura et le VVF ne veulent plus de simples orientations mais demandent un plan d'action concret de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, Donald Trump s'immisce dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a somm\u00e9 hier son homologue Nicolas Maduro de retirer son projet de Constituante sous peine de mesures \u00e9conomiques fortes, la Maison Blanche avait plus t\u00f4t salu\u00e9 la consultation symbolique organis\u00e9e dimanche par l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne contre ce projet :7,6 millions de ressortissants il y avait pris part sur 19 millions d'\u00e9lecteurs cette m\u00eame opposition qui a par ailleurs annonc\u00e9 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 24 heures pr\u00e9vue pour jeudi, le projet de la Constituante, lui, devrait voir le jour pour la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [86%] :\r\nHommage hier aux victimes du vol,M. H 17 cet avion de la Malaisie \u00e0 Airlines abattu dans le ciel ukrainien, il y a tout juste une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [93%] :\r\nOui, souvenez -vous, l'ensemble des 198 personnes dont 80 enfants avaient alors \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, environ 2000 proches de victimes sont venues hier leur rendre hommage, pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, la a\u00e9roport international de Schipol o\u00f9 un nouveau monument a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9, peu de temps avant les comm\u00e9morations notre correspondant Antoine Mouteau \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 la rencontre des vertes funds Heidfeld, pr\u00e9sident de l'association des proches des victimes, il a lui- m\u00eame perdu ses 2 enfants et ses beaux-parents dans la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:28) [86%] :\r\nAlors, mais ne suivent pas convenable pour les proches des victimes, la peine et le chagrin sont toujours tr\u00e8s pr\u00e9sents, nous pleurons l'absence de 298 victimes d'actes et non le fond mort mais c'est tellement massif, que \u00e7a ne va pas passer du jour au lendemain, la t\u00eate r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 et SRF1 que 2 parties d\u00e9cident de s'entre- tuer dans une guerre, c'est leur d\u00e9cision et Monsieur turbulente \u00e9tait candidate de mais cela ne veut pas dire que des civils doivent mourir, d'\u00eatre un homme d'argent vers\u00e9 le fait qu'un avion occidental et pu survoler un territoire peu s\u00fbr o\u00f9 des armes sont utilis\u00e9es et des m\u00e9thodes mais je pense que c'est l'un des points les plus sensibles de cette affaire Chiasso moi- m\u00eame, il serait une marqueur dans la richesse, les flammes pourquoi des mesures ont -elles pas \u00e9t\u00e9 prises pour l'\u00e9viter, nous voulons faire en sorte qu'il n'y plus d'avions qui passent au-dessus de zones de conflits o\u00f9 on ne sait pas qui a acc\u00e8s aux armes, nous, on va voir parce que on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [97%] :\r\nLa terre a trembl\u00e9 cette nuit au large des c\u00f4tes Est de la Russie dans la r\u00e9gion du Kamtchatka pr\u00e9cis\u00e9ment un s\u00e9isme de magnitude 7 virgule 7 sur l'\u00e9chelle de Richter, les autorit\u00e9s ont d\u00e9clar\u00e9 bri\u00e8vement une alerte au tsunami dans certaines r\u00e9gions du Pacifique : alerte toutefois rapidement lev\u00e9e tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [89%] :\r\nRetour en Suisse avec la situation de la soci\u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9cabine Charmey les dents vertes en Gruy\u00e8re situation d\u00e9licate mais pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [94%] :\r\nC'est en tout cas, ainsi que l'on peut r\u00e9sumer l'audit de publi\u00e9 hier sur cette soci\u00e9t\u00e9 qui a perdu depuis 7 ans 815000 francs par ann\u00e9e, les v\u00e9rificateurs estiment que cette soci\u00e9t\u00e9 devra notamment am\u00e9liorer et professionnaliser sa gouvernance pour r\u00e9duire les d\u00e9ficits Ces observations sont implacables, comme le confirme le responsable de l'auditeur Claude Gremion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [90%] :\r\nOui, c'est un constat tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re qui tient la situation, une situation de soci\u00e9t\u00e9 qui est en totale crise il faut le dire, qui doit se g\u00e9rer au jour le jour et qu'il y a pas eu le temps de mettre en oeuvre une assise strat\u00e9gique les travaux qu'elle doit faire aujourd'hui maintenance en se musclant et en se dans l'imm\u00e9diat, il faut absolument reprendre chaque point de la gestion de cette soci\u00e9t\u00e9 et revoir ce qu'on peut faire en fonction des bonnes pratiques du secteur et des bons ratios il y a trop de choses encore avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a va du prix moyen de l'abonnement qui est inexplicablement bas vous aussi vous avez un prix moyen 21 francs charmer la environ 18 il y a un souci et les frais de personnel, les co\u00fbts des marchandises d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on a des co\u00fbts et un fonctionnement de l'entreprise, certes, cher \u00e0 cause de sa structure, mais qui est en de\u00e7\u00e0 des rations \u00e9taient bonnes pratiques, il faut absolument remettent \u00e7a en en appuyant le le Conseil de lustration et les dirigeants de cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [95%] :\r\nClaude Gremion r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas le canton de Schaffhouse va lancer un projet-pilote d'identit\u00e9 \u00e9lectronique c'est ann\u00e9e encore il a mandat\u00e9 une Start-Up du quoi pour le d\u00e9velopper, comme on l'apprenait hier la plateforme permettra aux citoyens d'avoir acc\u00e8s en ligne \u00e0 des services administratifs personnalis\u00e9s, le canton de Suisse orientale se veut ainsi pionnier dans le domaine de la cyber administration explications. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:37) [92%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est que tout citoyen schaffhousois qui le souhaitent puissent t\u00e9l\u00e9charger une application gratuite, il pourra en six identifiant acc\u00e9der \u00e0 des services administratifs en ligne personnalis\u00e9s au d\u00e9but seulement pour le contr\u00f4le des habitants et l'intendance des imp\u00f4ts, le canton et la Start-Up collaborent pour d\u00e9velopper le syst\u00e8me qu'ils lanceront en d\u00e9cembre lors d'et Igor m\u00eame d\u00e9lice de Schaffhouse mais le domaine de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique est aussi d'actualit\u00e9, ailleurs en Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9labore actuellement une loi en vue du lancement d'ici 2 ans d'un passeport \u00e9lectronique et puis, en mai dernier, la Poste et les CFF pr\u00e9sentaient leur projet de Swiss Idea cens\u00e9 permettre \u00e0 terme d'acc\u00e9der \u00e0 toutes sortes de prestations en ligne avec un seul nom d'utilisateur et mot de passe Shopping transactions bancaires et postales, r\u00e9servations de voyages etc quant \u00e0 la ville de Zoug, elle se d\u00e9crit comme premi\u00e8re commune au monde \u00e0 offrir une identit\u00e9 digitale \u00e0 ses habitants, ce sera d\u00e8s septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [96%] :\r\nLe canton du Jura est \u00e0 l'aube des prochaines \u00e9lections communales, le 1er tour aura lieu dans 3 mois le 22 octobre exactement malgr\u00e9 la pause estivale, les \u00c9tats-Majors des partis distillent les candidatures et poursuivent l'\u00e9laboration de leurs listes dans le Jura, ce ne sont pas moins de 55 mairies qui sont \u00e0 repourvoir tour d'horizon des principaux enjeux et attentes de ces \u00e9lections avec quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [93%] :\r\nCette ann\u00e9e encore, les formations politiques devront composer, dans le Jura, avec une tendance forte : celle de voir \u00e0 la mairie des \u00e9lus sans \u00e9tiquette, c'est pr\u00e8s de la moiti\u00e9, en particulier aux Franches-Montagnes, o\u00f9 le PS devra batailler pour conserver Saignel\u00e9gier et Le Noirmont les titulaires ayant d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter dans le District de Del\u00e9mont rel\u00e8vera l'ambition du PCSI, qui veut conserver la t\u00eate de la capitale jurassienne et celle de la 2\u00e8me commune du canton \u00e0 Del\u00e9mont, seul le PLR doit encore d\u00e9cider s'il s'attaque \u00e0 la mairie, les autres formations font confiance on Mercer tant Damien Chappuis effectivement avec satisfaction, j'aper\u00e7ois que actuellement le travail qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e non pas rien que par le le maire de Del\u00e9mont mais par l'ensemble du conseil communal par le l\u00e9gislatif, la population et aussi est fortement l'administration del\u00e9montaine portent leurs fruits et c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour la suite et pour l'avenir de Del\u00e9mont pour m\u00e9moire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le PCSI, qui avait perdu lors d'un 3\u00e8me tour la mairie de Porrentruy apr\u00e8s une victoire historique entach\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, contre le PDC, aujourd'hui pr\u00e9sident du parti, Thomas Schaffter ne tentera plus l'exercice mais il se veut confiant pour sa formation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:54) [93%] :\r\nAvec la personne qui est en place, qui souhaite rempiler \u00e0 nouveau mandat, je crois que la configuration n'aurait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s saine pour Porrentruy et j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aussi prendre du recul et peut-\u00eatre mon engagement \u00e0 la fois sur le plan cantonal \u00e9galement la pr\u00e9sidence du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant du Jura et c'est vrai que certains pr\u00e9sidents plut\u00f4t confiant et heureuse qui se pr\u00e9parent \u00e0 ces \u00e9lections communales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:14) [93%] :\r\n\u00e0 Porrentruy ne fait gu\u00e8re de doute, cette ann\u00e9e, qu'on pourrait s'acheminer vers un duel \u00e0 droite au 2\u00e8me tour, le PLR Le PDC \u00e9tant traditionnellement bien implant\u00e9e en Ajoie aussi d\u00e9tiennent aujourd'hui \u00e0 eux seuls plus de la moiti\u00e9 des mairies avec un Net Avantage au PDC parti qui reste encore majoritaire dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [96%] :\r\nEt on passe au cyclisme avec la caravane du Tour de France, qui reprend la route aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [94%] :\r\n16\u00e8me \u00e9tape entre le Puy-en-Velay et Romans-sur-Is\u00e8re dans la Dr\u00f4me apr\u00e8s une journ\u00e9e de repos, les coureurs attaquent la 3\u00e8me semaine qui comprend 2 \u00e9tapes dans les Alpes et un contre- la-montre au classement g\u00e9n\u00e9ral, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, les 4 premiers se tiennent en moins de 30 secondes, autant dire que rien n'est encore jou\u00e9, \u00e9coutez St\u00e9phane Goubert, il est le directeur sport sportif de l'\u00e9quipe AG2R de Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:58) [89%] :\r\nLe Tour et il y a encore long, m\u00eame si on a fait plus de la moiti\u00e9 la 3\u00e8me semaine et c'est vraiment tr\u00e8s difficile, moi je compare \u00e7a au 30\u00e8me kilom\u00e8tre d'un marathon et c'est exactement la m\u00eame chose pour pour le Tour de France, comme pour les 3 grands tours mais voil\u00e0, donc il faut aussi par rapport \u00e0 \u00e7a, rester humble et \u00eatre patient aussi avec ce 30\u00e8me kilom\u00e8tre, en esp\u00e9rant que nous on le passe bien et que nos adversaires ont plus de difficult\u00e9s et l\u00e0 son allant pour \u00eatre offensif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:26) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Goubert avec J\u00e9r\u00f4me journal et puis, coup d'envoi ce soir de la 42\u00e8me \u00e9dition du Pal\u00e9o Festival avec un morceau de choix pour d\u00e9buter le groupe des Red Hot Chili Peppers se produira ce soir sur la grande sc\u00e8ne de la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre plaine de la premi\u00e8re if de Quittard attendus d\u00e8s 23 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:46) [95%] :\r\nTrop tard pour moi malheureusement Adrien pour le journal, merci, un mot sur la m\u00e9t\u00e9o avec du soleil, ce matin, malgr\u00e9 quelques passages nuageux l'ambiance deviendra plus chaude et plus lourde cet apr\u00e8s- midi Des gouttes pourront tomber sur les Alpes en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e C\u00f4t\u00e9 mercure il fait actuellement une quinzaine de degr\u00e9s sur le plateau, il fera jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-18T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-565000EB-2B8E-480B-B8FC-0B969D0E673D", "internalArchiveId": "565000EB-2B8E-480B-B8FC-0B969D0E673D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse;Philippe Leuba, conseiller d'Etat PLR, chef du D\u00e9partement vaudois de l'\u00e9conomie, de l'innovation et du sport;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Valentina Darbellay, de Terre de Hommes en Suisse;Olga Fink, cheffe de projet \u00e0 la haute \u00e9cole zurichoise des sciences appliqu\u00e9es qui veut d\u00e9velopper un syst\u00e8me qui assure la desserte la plus optimale possible des transports publics; Christophe Jemelin, membre de la direction des TL;John Kerry, ancien secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:16-07:00:33 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/MULTI TENNIS VICTOIRE ITV FEDERER  7H) Trois sets pour r\u00e9\u00e9crire l'histoire du tennis. \r\n6-3 6-1 6-4. \r\nEt voil\u00e0 Roger Federer sacr\u00e9 une 8\u00e8me fois \u00e0 Wimbeldon....\r\nUne 19\u00e8me en Grand Chelem...\r\nF\u00e2ce \u00e0 lui le croate Marin Cilic n'a pas fait le poid...\r\nM\u00eame s'il a tout donn\u00e9...malgr\u00e9 de grosses ampoules au pied...\r\n..\u00e0 la fin c'est encore une fois Roger Federer qui a gagn\u00e9...\r\nUne victoire largement comment\u00e9e \u00e0 coup de superlatifs. \r\nroyal, majestueux, 8\u00e8me merveille...\r\n...Alors certain l'on dit ou redit hier...il est le meilleur joureur de tout les temps.\r\nmais lui...qu'en pense-t-il? \r\n  1'11''\r\n...la suite c'est du bonus...\r\nc'est joliment dit...de Roger Federer heureux hier...apr\u00e8s son 8\u00e8me sacre londonien...\r\ndu bonus on en a pour vous...\r\non retrouveraBernardin Allemann  juste apr\u00e8s ce journal pour analyser plus en d\u00e9tails l'exploit de Roger Federer.\r\n(Br\u00e8ve Hinggis) ***il y a eu un autre sacre helv\u00e9tique sur le gazon londonien hier...\r\ncelui de Martina Hingis qui a remport\u00e9 le double mixte avec son partenaire de jeu Jamie Murray..fr\u00e8re d'un certain Andy Murray.\r\nC'est la premi\u00e8re fois que la st-galloise disputait un tournoi avec l'\u00e9cossais.\r\n(PDC lamal) On connaissait le frein \u00e0 l'endettement.\r\nle PDC invente le frein \u00e0 la hausse des primes maladies.\r\nLe parti compte lancer une intiative populaire l'ann\u00e9e prochaine pour inscrire une limite dans la constitution. \r\nd\u00e8s que la hausse des primes d\u00e9passerait un certain pourcentage du salaire, le conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait intervenir.\r\nLa base du parti doit encore valider le principe...\r\n\u00e0 priori le mois prochain lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n(04/EMIRATS VISITE CRITIQUEE ITW LEUBA) Johan Schneider-Ammann en route pour les Etats-Unis...derni\u00e8re escale avant le retour en Suisse...\r\nle ministre de l'\u00e9conomie a quitt\u00e9 l'Arabie Saoudite o\u00f9 il a effectu\u00e9 une visite de 2 jours. \r\nL'Arabie saoudite 2\u00e8me partenaire commercial de la Suisse au Moyen-Orient. \r\nalors parmi les dossiers abord\u00e9s: l'accord de libre-\u00e9change entre la monarchie p\u00e9troli\u00e8re et l'AELE...un futur accord pour \u00e9viter la double imposition mais aussi la question des droits l'homme...\r\nEt Philippe Leuba \u00e9tait aussi du voyage.\r\nLe conseiller d'Etat vaudois \u00e9tait venu d\u00e9fendre l'\u00e9conomie vaudoise....\r\nun voyage critiqu\u00e9 notamment par les Verts vaudois...\r\nce qui a le don d'irriter le ministre vaudoise de l'\u00e9conomie...\r\nYves Terrani a pu le joindre hier alors qu'il \u00e9tait \u00e0 Jeddah...\r\n   0'48''\r\n(D4/REQUERANTS D'ASILE MINEURS PI) Comment prouver l'identit\u00e9 d'un requ\u00e9rant d'asile mineur non accompagn\u00e9...qui n'a parfois pas de papiers...?\r\nEt bien c'est un d\u00e9fi pour les autorit\u00e9s.\r\nqui, la plupart du temps, n'arrivent pas \u00e0 \u00e9tablir leur \u00e2ge et leur identit\u00e9. \r\nA Berne, plusieurs parlementaaire s'en inqui\u00e8tent.\r\nEn Suisse 8 mille demandeurs d'asile mineurs non accompagn\u00e9s \r\nsont arriv\u00e9s en Suisse ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nRouven Gueissaz.\r\n 1'29\r\n(Sur ces 8 mille mineurs non-accompagn\u00e9s, un quart, soit deux mille d'entre eux, ont pr\u00e9sent\u00e9 une pi\u00e8ce de l\u00e9gitimation, mais l'identit\u00e9 n'a pu \u00eatre prouv\u00e9e avec certitude que dans 300 cas. Des chiffres in\u00e9dits publi\u00e9s r\u00e9cemment par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cette proportion ne surprend pas la Verte genevoise Lisa Mazzone, qui s'inqui\u00e8te dans une motion du sort de ces mineurs en Suisse.\r\nSON 20''\r\nCertains arrivent avec des documents falsifi\u00e9s ou non-valables. D'autres mentent sur leur \u00e2ge pour se rajeunir et b\u00e9n\u00e9ficier des conditions plus g\u00e9n\u00e9reuses accord\u00e9es aux mineurs. Valentina Darbellay, de Terre de Hommes en Suisse, estime qu'il faut avant tout penser aux droits de l'enfant.\r\nSON 20''\r\nActuellement, on estime l'\u00e2ge d'un requ\u00e9rant avec une radio de son poignet pour \u00e9valuer l'ossature, assorti d'un examen morphologique. Des m\u00e9thodes contest\u00e9es, car selon la litt\u00e9rature m\u00e9dicale, il est extr\u00eament difficile de d\u00e9terminer l'\u00e2ge d'une personne \u00e0 partir de 14 ans...))\r\n(12/LES RETRAITES AU DESSUS DE LEURS MOYENS PA (REPRISE 22h30)) Les jeunes retrait\u00e9s vivent au-dessus de leurs moyens en Suisse. C'est en tout cas ce que laissent entendre les statistiques f\u00e9d\u00e9rales cit\u00e9es hier dans la presse dominicale al\u00e9manique...\r\nChez les 65-74 ans, le revenu moyen est de 7 mille francs environ par m\u00e9nage et par mois.\r\nC'est beaucoup pluS qu'il y a dix ans...mais \u00e7a ne suffit apparemment pas...puisque ces retrait\u00e9s d\u00e9pensent en moyenne 400 francs de pluS que ce qu'ils gagnent....\r\nraison invoqu\u00e9e: une certaine volont\u00e9 de profiter de la vie.\r\nGuillaume Meyer\r\n  0'53''\r\n((Nos jeunes retrait\u00e9s sont plus en forme que jamais. Ils envahissent les centres de fitness, voyagent en Ouzb\u00e9kistan et colonisent les plages des Bal\u00e9ares. Bref, ils consomment, et c'est bon pour l'\u00e9conomie.\r\nMais la m\u00e9daille a son revers, puisqu'en consommant, les seniors grignotent leur \u00e9pargne vieillesse. Beaucoup d'entre eux oublient qu'ils vont probablement vivre vieux, tr\u00e8s vieux. Quand ces cigales entrent \u00e0 l'EMS, si leur bas de laine ne suffit pas pour payer la note, il faut recourir aux prestations compl\u00e9mentaires de l'AVS. Et l\u00e0, l'enjeu financier devient collectif, dans un domaine o\u00f9 l'on compte en milliards. Imaginez: aujourd'hui en Suisse, on d\u00e9pense 6 milliards par an pour les soins de longue dur\u00e9e. Eh bien, cette somme devrait tripler \u00e0 l'horizon 2045.\r\nCe chiffre devrait inviter les prochains retrait\u00e9s \u00e0 une certaine retenue. Les nouveaux pensionn\u00e9s seront moins bien lotis que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, vu la situation financi\u00e8re tendue des retraites. De quoi transformer quelques cigales en fourmis.))\r\n(MH-17) C'\u00e9tait il y a 3 ans...\r\nLe Vol MH17 s'\u00e9crasait sur le sol ukrainien...en guerre.\r\ntouch\u00e9 par un missile. \r\n298 personnes perdaient la vie dont une majorit\u00e9 de n\u00e9erlandais, puisque l'avion avait d\u00e9coll\u00e9 d'Amsterdam.\r\nC'est l\u00e0-bas d'ailleurs q'une c\u00e9r\u00e9monie se tiendra aujourd'hui avec l'inauguration d'un bois du souvenir. un arbre par victime.\r\n3 ans apr\u00e8s le crash, les enqu\u00eateurs ont conclu que le boeing de Malaysia Airline avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile achemin\u00e9 depuis la Russie et tir\u00e9 par les rebelles pro-russes. \r\nUne centaine de personnes sont recherch\u00e9es.\r\n(11/TRAFIC DE VIANDE DE CHEVAL PA) Comme un arri\u00e8re go\u00fbt...de lasagnes...\u00e0 la viande de cheval...\r\nLa garde civile espagnole a d\u00e9mantel\u00e9 un vaste trafic de viande de cheval en Europe...\r\nBelgique, Italie, Portugal, Roumanie, Grande-Bretagne mais Suisse aussi...le r\u00e9seau avait des ramifications dans plusieurs pays...o\u00f9 des comptes en manque ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, des biens immobiliers saisis, des voitures de luxe aussi. \r\n65 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es avec l'aide d'Europol...\r\nPr\u00e9cisions, Val\u00e9rie Demon\r\n   0'48''\r\n((L'enqu\u00eate aura dur\u00e9 un an. Des propri\u00e9taires d'abattoirs, des v\u00e9t\u00e9rinaires et des \u00e9leveurs sont impliqu\u00e9s. 65 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenues et parmi elle le chef du r\u00e9seau : un hollandais, install\u00e9 en Espagne, sur la c\u00f4te d'Alicante. Les trafiquants vendaient principalement en Belgique et en Italie de la viande de cheval qui n'\u00e9tait pas destin\u00e9e \u00e0 la consommation. Trois abattoirs \u00e9taient impliqu\u00e9s, plusieurs v\u00e9t\u00e9rinaires, certains de la fonction publique aussi. Les animaux \u00e9taient ensuite transf\u00e9r\u00e9s dans une autre entreprise espagnole qui pr\u00e9parait la viande frauduleuse pour l'exportation. Les autorit\u00e9s de plusieurs pays ont particip\u00e9 \u00e0 cette vaste op\u00e9ration, dont celles de la Suisse. Le responsable hollandais du r\u00e9seau, finalement arr\u00eat\u00e9 en Belgique, n'est pas un inconnu. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 en 2013 dans l'affaire des steak hach\u00e9s en Irlande certifi\u00e9s pur bouf et contenant de la viande de cheval. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(V\u00e9n\u00e9zuela) Au V\u00e9n\u00e9zuela...\r\nles r\u00e9sulats ne sont pas encore connus...\r\nL'opposition a organis\u00e9 hier un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet de nouvelle constitution voulue par le pr\u00e9sident Nicolas Maduro.\r\nr\u00e9f\u00e9rendum qualifi\u00e9 d'ill\u00e9gal par le gouvernement.\r\nPlus de 5 millions de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont particip\u00e9 au scrutin selon l'opposition....(1 sixi\u00e8me de la population)\r\ndont une femme abattue devant un bureau de vote.\r\n(Cor\u00e9es dialogue) De la parole aux actes.\r\nLa Cor\u00e9e du Sud propose des discussions militaires \u00e0 sa voisine du Nord le 21 juillet prochain.\r\npour arr\u00eater toutes activit\u00e9s hostiles \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\nIl s'agit de la premi\u00e8re tentative formelle de dialogue...en 2 ans. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en avait promis de renouer le dialogue.\r\n(D6/TRANSPORTS PUBLICS CH PI) Vous \u00eates peut-\u00eatre en train d'attendre votre bus pour vous rendre au travail...vous regarder les minutes passer...il est en retard...\r\n...alors que faire pour que les transports publics conservent une cadence r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame aux heures de pointe?\r\nEt bien les Villes suisses cherchent la solution miracle.....\r\net la haute \u00e9cole zurichoise des sciences appliqu\u00e9es y travaille en collaboration avec les transports publics bernois et zurichois. \r\nC\u00e9line Fontannaz\r\n  1'35''\r\n((Aujourd'hui, le r\u00e9seau des transports des deux villes al\u00e9maniques est supervis\u00e9s par des experts. Ils suivent \u00e0 distance l'\u00e9volution du trafic et peuvent conseiller les chauffeurs en direct sur la stat\u00e9gie \u00e0 adopter pour maintenir au mieux l'horaire. Reste que pour les superviseurs, la t\u00e2che est complexe, en particulier lorsqu'il y a embouteillage et surcharge du r\u00e9seau.  La HES zurichoise aimerait   leur simplifier la t\u00e2che via un syst\u00e8me informatis\u00e9. la Cheffe de projet, Olga Fink\r\nson 24 \r\n((l'id\u00e9e est que les informations soient toujours trait\u00e9es au centre de r\u00e9gulation pour \u00eatre ensuite transmises aux chauffeurs.  pour les situations simples, l'algoritme dicterait la meilleure solution  pour maintenir la cadence.... dans les cas plus complexe, le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs propostions et les experts devraient choisir  la meilleure option. ))\r\nGarantir une cadence r\u00e9guli\u00e8re m\u00eame quand ca bouchonne de partout, c'est aussi le d\u00e9fi des transports publics lausannois.  Pour l'heure, ils estiment qu'un logiciel ne serait pas plus performant que leurs experts qui suivent le trafic en direct et conseillent les chauffeurs. Christophe Jemelin membre de la direction des TL\r\nson 30 \r\nPour sa part, la HES zurchoise esp\u00e8re lancer le d\u00e9veloppement de son projet pilote cet automne. Avec un objectif: am\u00e9liorer encore un peu plus la qualit\u00e9 des transports bernois et zurichois. ))\r\n(Bus low-cost) ...la qualit\u00e9 et le prix. les prix des billet de train.\r\nIls seront stables \u00e0 l'avenir. Il pourrait m\u00eame baisser face \u00e0 la concurrence de la route. \r\nLe patron des CFF Andreas Meyer l'expliquait dans les journaux hier. \r\nOn apprenait aussi, dans la NZZ am Sonntag que l'Union des Transports public, l'UTP, ne s'opposera pas au projet de ligne de bus longue distance et low-cost entre St-Gall et Gen\u00e8ve notamment. un projet du zurichois Domo qui attend le feu vert de l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n(20court/TDF ITW JOHN KERRY) ...des bus aux v\u00e9los...\r\navec une journ\u00e9e de repos pour les coureurs du Tour de France...\r\nqui entre dans sa 3\u00e8me semaine.\r\nHier c'est le n\u00e9erlandais Bauke Mollema qui a remport\u00e9 la 15\u00e8me \u00e9tape en solitaire au Puy-en-Velay.\r\nUne \u00e9tape marqu\u00e9e par l'offensive de l'\u00e9quipe de l'enfant du pays, Romain Bardet...qui a r\u00e9ussi \u00e0 l\u00e2cher un moment Chris Froome victime d'une crevaison...mais le britannique a suffisamment p\u00e9daler pour garder son maillot jaune. \r\n....et ce spectacle un invit\u00e9 de marque l'a observ\u00e9...\r\nJe vous ai donn\u00e9 un indice dans le titres...\r\nIl a travaill\u00e9 pour Barack Obama...\r\nJe vous en donne un 2\u00e8me...\r\nOn se souvient de sa balade \u00e0 v\u00e9lo au bord du L\u00e9man...\r\nUne id\u00e9e Renaud? \r\n...\r\nJohn Kerry...et oui...notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial lui a tendu son micro.\r\n  0'52''\r\n...voil\u00e0 John Kerry qui n'a pas eu le temps de partir \u00e0 la conqu\u00eate des cols de France...mais qui avait quelques minutes \u00e0 consacrer \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Jeannin. notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial...\r\n((\u00e9tape de repos donc ce lundi avant les 165 km entre le puy en velais et romans sur is\u00e8re demain))\r\n(Br\u00e8ve film) Les zombies sont orphelins...\r\nLe p\u00e8re des films de zombies est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier...\r\nLe r\u00e9alisateur am\u00e9ricain George A. Romero s'est \u00e9teint \u00e0 77 ans...il souffrait d'un cancer.\r\nC'est lui qui avait lanc\u00e9 le cin\u00e9ma le genre \"zombie\" avec son film culte: La nuit des morts vivants. en 1968.\r\nun film en noir blanc dans lequel une horde de morts sortis de leurs tombes \u00e0 la suite d'une mutation prennent d'assaut une ferme isol\u00e9e.\r\nbudget de 100 mille dollars, acteurs inconnus, recette de 30 millions.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBien ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 des voiles nuageux...et des cumulus cet apr\u00e8s-midi en montagne. Des orages isol\u00e9s pourront \u00e9clater en fin de journ\u00e9e en Valais.\r\nMaximum 29 degr\u00e9s en plaine...avec toujours un peu de bise sur le Plateau. \r\nDemain, toujours du soleil et quelques degr\u00e9s de pluS.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/MULTI TENNIS VICTOIRE FEDERER COMMENTAIRE) ...bernardin alleman bonjour...\r\nc'est vous qui avez tendu votre micro \u00e0 roger federer...\r\nvous avez suivi pour nous ce tournoi de Wimbeldon pendant 2 semaines...et ce nouvel exploit du b\u00e2lois vous a inspri\u00e9 un commentaire....\r\n SON\r\n((Avec Roger Federer, le jeunisme est enfin pass\u00e9 de mode. Qu'il fait bon vieillir. Car on n'est pas s\u00e9rieux quand on a 35 ans, 36 dans un mois On peut se permettre de faire l'\u00e9cole buissonni\u00e8re pendant 6 mois puis de revenir en sachant son livret par coeur, totu en raflant la meilleur note au nez et \u00e0 al barbe de l'\u00e9vl\u00e8ve mod\u00e8le, n'est-ce pas Rafael Nadal. On peut se permettre ensuite de dire, que non la terre battue \u00e7a ne me dit pas et de revenir pique-niquer sur gazon en juillet, en prenant bien soin de ne laisser aucune miette axu adversaires. Depuis 1976 et Borg, personne n'vait gagn\u00e9 le tournoi sans perdre un set. Federer n'\u00e9taot pas n\u00e9. Quand on a 35 ans, on peut se permettre, dans let tr\u00e8s select salon du All England Lawn and Tennis Croquet Club, de faire la bise \u00e0 Kate, la duchesse de CAmbridge, avoir d'appris sa douche. Quand on a 35 ans, on est pas s\u00e9rieux. Ca fera au moins un d\u00e9faut \u00e0 Roger Federer. ))\r\n...au moins un..comme vous le dit Bernardin...\r\nun petit...y 'en a pas beaucoup...\r\nmerci...on vous retrouve dans une quinzaine de minutes pour \u00e9voquer entre autre l'avenir du b\u00e2lois.", "durationSec": 965, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8766067", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8766084", "ece-8766067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-24T15:51:03Z", "speechToTexts": ["24.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [94%] :\r\nJournal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nLe 8\u00e8me couronnement du roi Federer imp\u00e9rial \u00e0 Wimbledon, elle d\u00e9croche son 19\u00e8me titre en Grand Chelem remonte au 3\u00e8me rang mondial, \u00e9crit un nouveau chapitre de sa l\u00e9gende, alors quel sera son prochain objectif : la place de num\u00e9ro un mondial, r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nEt on d\u00e9core tire d\u00e9cortique rare la port\u00e9e de cet exploit avec Bernardin Alema notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Wimbledon, on les demandera si Roger Federer est vraiment intouchable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [85%] :\r\nBye bye montre bonjour Pal\u00e9o, coup d'envoi demain de la 42\u00e8me \u00e9dition du festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement cette ann\u00e9e, c'est la pr\u00e9sence des Red Hot Chili Peppers sur la grande sc\u00e8ne, c'est la preuve qu'un festival ind\u00e9pendant peut encore s'offrir de tr\u00e8s grosses t\u00eates d'affiche, mais pour combien de temps encore \u00e0 7 heures 30 35 on recevra le fondateur du Pal\u00e9o Daniel Rosselat on \u00e9voquera avec lui les mutations qui sont en train de s'op\u00e9rer dans le Business, la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nEt revoil\u00e0 un scandale \u00e0 base de viande de cheval, la police espagnole a d\u00e9mantel\u00e9 un vaste r\u00e9seau de trafiquants, la viande en question n'\u00e9tait pas destin\u00e9e \u00e0 nos assiettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nApaiser la crise qatari, une priorit\u00e9 pour les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemand, fran\u00e7ais et am\u00e9ricains, ils se sont tous rendus r\u00e9cemment dans la p\u00e9ninsule arabique, mais pour quel r\u00e9sultat on le verra \u00e0 7 heures 15 avec notre journaliste Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [92%] :\r\nEt lui rentre aujourd'hui d'Arabie Saoudite Philippe Leuba r\u00e9pond \u00e0 ses d\u00e9tracteurs qui critiquait son voyage, ce n'est pas en restant les 2 pieds sur le bureau qu'on trouvera des solutions un algorithme magique qui permettrait \u00e0 votre bus d'arriver \u00e0 l'heure, m\u00eame aux heures de pointe une \u00e9cole zurichois se d\u00e9veloppe une formule cens\u00e9e faciliter la vie des chauffeurs bernois et zurichois \u00e0 venir aussi des retrait\u00e9s plus cigales que fourmis et un spectateur pas comme les autres sur les routes du Tour de France, un indice il \u00e9met p\u00e9daler au bord du lac Cl\u00e9ment entre 2 round de n\u00e9gociations 3 sets pour r\u00e9\u00e9crire l'histoire du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [94%] :\r\nTennis 6 3 6 1 6 4 et voil\u00e0, Roger Federer, sacr\u00e9 une 8\u00e8me fois Wimbledon une 19\u00e8me en Grand Chelem face \u00e0 lui, le croate Marine Silic, n'a pas fait le poids, m\u00eame s'il a tout donn\u00e9, malgr\u00e9 de grosses ampoules au pied \u00e0 la fin, c'est encore une fois, Roger Federer qui a gagn\u00e9 royal majestueux 8\u00e8me merveille d'une victoire largement comment\u00e9e \u00e0 coup de superlatifs dans la presse, notamment aujourd'hui alors, certains l'ont dit ou redit hier Roger Federer est le meilleur joueur de tous les temps, mais lui, qu'en pense -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [87%] :\r\nNon, non, pas du tout, il y a plein d'autres qui ont fait des choses que je l'ai jamais faire comme gagner \u00e0 16 ans, comme Martina Hingis et \u00e7a, je vais plus pouvoir faire Navratilova, elle a gagn\u00e9 9 fois ici, mais pour moi commettre le 1er homme de gagner 8 ici, ce sera toujours le 1er \u00e0 l'avoir fait, alors pour moi, forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a reste \u00e0 un moment magique, je suis tellement qu'entend tellement fier tellement soulag\u00e9 aussi, forc\u00e9ment, c'est merveilleux, vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nVous donne des id\u00e9es maintenant tout juste actuellement il y a l'US Open, la place num\u00e9ro 1 mondial peut-\u00eatre vous donne des id\u00e9es ou amende non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [88%] :\r\nHonn\u00eatement, je dois maintenant prendre un peu de recul, sardines aura d'\u00eatre en bonne sant\u00e9, \u00e7a c'est pour moi primordial, plus important que place de num\u00e9ro un, voil\u00e0, alors je vais, je vais voir qu'est -ce que je vais jouer prochainement en maintenant mesdames d'abord un peu de vacances un peu le le corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s mais c'est vrai que, avec tous ses matches en 3 sets, c'est vrai que j'ai, moi je suis pas cass\u00e9 apr\u00e8s le match, comme c'\u00e9tait encore le cas apr\u00e8s l'Australie, o\u00f9 j'\u00e9tais en fait bless\u00e9 l'ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 tellement bien que la Suisse, c'est du bonus, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [94%] :\r\nLa suite du bonus, c'est joliment dit : Roger Federer heureux apr\u00e8s son 8\u00e8me sacre \u00e0 Wimbledon hier du bonus, on en a pour vous, on retrouvera Bernardin Allemann juste apr\u00e8s ce journal pour analyser plus en d\u00e9tail l'exploit de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [98%] :\r\nEt il y a eu un autre sacre helv\u00e9tique sur le gazon londonien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [94%] :\r\nOui, c'est celui de Martina Hingis, qui a remport\u00e9 le double mixte avec son partenaire de jeu Jaime Murray, fr\u00e8re d'un certain Andy Murray, c'est la premi\u00e8re fois que la Saint-Galloise disputer un tournoi avec l'\u00e9cossais on connaissait le frein \u00e0 l'endettement, le PDC invente le frein \u00e0 la hausse des primes maladie le parti compte lancer une initiative populaire, l'ann\u00e9e prochaine pour inscrire une limite dans la Constitution, avec la hausse des primes d\u00e9passerait un certain pourcentage du salaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait intervenir la base du PDC doit encore valider le principe de cette initiative, a priori, \u00e7a pourrait se faire le mois prochain lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [96%] :\r\nIl y a Schneider- Ammann en route pour les \u00c9tats-Unis, derni\u00e8re escale avant le retour en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [92%] :\r\nLe ministre de l'\u00c9conomie a quitt\u00e9 l'Arabie Saoudite, o\u00f9 il a effectu\u00e9 une visite de 2 jours, l'Arabie Saoudite 2\u00e8me partenaire commercial de la Suisse au Moyen-Orient alors parmi les dossiers abord\u00e9s : l'accord de libre- \u00e9change entre la monarchie p\u00e9troli\u00e8re et l\u00e0 elle est mais aussi un futur accord entre Berne et Riyad pour \u00e9viter la double imposition, il est aussi question des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [92%] :\r\nEt Philippe Leuba \u00e9tait aussi du voyage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [93%] :\r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e9tait venu d\u00e9fendre la place de l'\u00e9conomie vaudoise un voyage critiqu\u00e9, notamment par les Verts Vaudois, ce qui a le don d'irriter le ministre de l'\u00e9conomie Yves Terrani peut joindre hier alors qu'il \u00e9tait \u00e0 Djeddah. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:18) [82%] :\r\nC'est pas en reste les 2 pieds sur le bureau, \u00e0 Lausanne, que l'on comprendra ce qui se passe dans cette r\u00e9gion que l'on sera \u00e0 m\u00eame d'apporter des solutions qui vise la paix dans le monde qui vise la stabilit\u00e9 du monde et qui vise \u00e0 faire avancer notre monde si possible de Rupert, elle comporte c'est v\u00e9ritablement dans le vif plut\u00f4t avec une Joconde ce \u00e9tant donn\u00e9 Odile sont croyant qu'on est forc\u00e9ment qui \u00e9tait au coeur de la veille universel depuis Lausanne, depuis j'ai bout pub donc s'\u00e9tait d'abord essay\u00e9 de comprendre les gens et pour les comprendre, pour aller les voir et c'est le r\u00f4le je dirais quasi mill\u00e9naire de la Suisse, o\u00f9 il y a toujours, \u00e7a c'est certain, et qui peut ainsi rendra service pr\u00e9cieux la paix dans le monde et monsieur Schneider- Ammann a expliqu\u00e9 combien la Suisse pour servir d'interm\u00e9diaire dans les zones de conflit et pourrait servir en quelque sorte pacificateur dans les r\u00e9gions troubl\u00e9es de notre monde, et notamment le Moyen-Orient aujourd'hui connaissait et loin de tension extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [92%] :\r\nPhilippe Leuba, joint hier alors qu'il \u00e9tait \u00e0 Djeddah par Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [97%] :\r\nLes jeunes retrait\u00e9s vivent au-dessus de leurs moyens en Suisse, c'est ce que laissent entendre les statistiques f\u00e9d\u00e9rales cit\u00e9es hier dans la presse dominicale al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [93%] :\r\nEst, chez les 65 74 ans, le revenu moyen est de 7000 francs environ par m\u00e9nage et par mois, c'est beaucoup plus qu'il y a 10 ans, mais \u00e7a ne suffit apparemment pas, puisque ces retrait\u00e9s d\u00e9pensent en moyenne 400 francs de plus que ce qu'ils gagnent raison en veut, qui a une certaine volont\u00e9 de profiter de la vie Guillaume hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [94%] :\r\nNos jeunes retrait\u00e9s sont plus en forme que jamais ils envahissent les centres de fitness voyagent en Ouzb\u00e9kistan et colonisent les plages des Bal\u00e9ares, bref il consomme et c'est bon pour l'\u00e9conomie mais la m\u00e9daille a son revers puisqu'en consommant les seigneurs grignotent leur \u00e9pargne vieillesse, beaucoup d'entre eux oublient qu'ils vont probablement vivre vieux, tr\u00e8s vieux et quand ces cigales entrent aller \u00e0 Metz, si leur bas de laine ne suffit pas pour payer la note, il faut recourir aux prestations compl\u00e9mentaires de l'AVS et l\u00e0 l'enjeu financier devient collectif dans un domaine o\u00f9 l'eau compte en milliards imaginez aujourd'hui en Suisse, on d\u00e9pense 6 milliards par an pour les soins de longue dur\u00e9e, h\u00e9 bien, cette somme devrait tripler \u00e0 l'horizon 2000 45 ce chiffre devrait inviter les prochains retrait\u00e9s \u00e0 une certaine retenue, les nouveaux pensionn\u00e9s seront moins bien lotis que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, vu la situation financi\u00e8re tendue des retraites, de quoi transformer quelques cigales en fourmi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [97%] :\r\nComment prouver l'identit\u00e9 d'un requ\u00e9rant d'asile mineurs non accompagn\u00e9s qui parfois n'a pas de papiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [88%] :\r\nEh bien, c'est un d\u00e9fi pour la conf\u00e9d\u00e9ration, qui la plupart du temps \u00e0 n'arrive pas \u00e0 \u00e9tablir leur rage et leur d'entit\u00e9s \u00e0 Berne, plusieurs parlementaires s'en inqui\u00e8tent en Suisse 8000 demandeurs d'asile mineurs non accompagn\u00e9s sont arriv\u00e9es ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, Roumanie et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [96%] :\r\nSursis 8000 mineurs non accompagn\u00e9s, un quart, soit 2000 d'entre eux ont pr\u00e9sent\u00e9 une pi\u00e8ce de l\u00e9gitimation mais l'identit\u00e9 n'a pu \u00eatre prouv\u00e9e avec certitude que dans 300 cas des chiffres in\u00e9dits publi\u00e9s r\u00e9cemment par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette proportion ne surprend pas la Verte genevoise, Lisa Mazzone, qui s'inqui\u00e8te, dans une motion du sort de ces mineurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:15) [94%] :\r\nForce est de constater que le le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations plut\u00f4t la f\u00e2cheuse tendance de consid\u00e9rer que des personnes qui en r\u00e9alit\u00e9 sont mineurs ont d\u00e9j\u00e0 18 ans et plus, et \u00e0 plusieurs reprises le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral est revenu sur les d\u00e9cisions du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations parce que il a reconnu que ces personnes \u00e9taient mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [97%] :\r\nCertains arrivent avec des documents falsifi\u00e9s ou non- valables d'autres mentent sur leur \u00e2ge pour se rajeunir et b\u00e9n\u00e9ficier des conditions plus g\u00e9n\u00e9reuses accord\u00e9es aux mineurs Valentina Darbellay de Terre des Hommes en Suisse estime qu'il faut avant tout penser aux droits de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:50) [92%] :\r\nLa question de savoir quel est l'\u00e2ge r\u00e9el des enfants quand ils sont non accompagn\u00e9s, il faut d\u00e9j\u00e0 leur assurerait une des des conditions d'accueil digne de ce nom, instaurer un climat de confiance pour que l'enfant puisse aussi exprimer aussi sur les les motifs qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 \u00e9migrer de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [97%] :\r\nActuellement, on estime l'\u00e2ge d'un requ\u00e9rant avec une radio de son poignet pour \u00e9valuer l'ossature, assorti d'un examen morphologique des m\u00e9thodes contest\u00e9es car selon la litt\u00e9rature m\u00e9dicale, il est extr\u00eamement difficile de d\u00e9terminer l'\u00e2ge d'une personne \u00e0 partir de 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [95%] :\r\nEn bref, c'\u00e9tait il y a 3 ans, le vol MH17 s'\u00e9crasait sur Resolu craignant touch\u00e9 par un missile 298 personnes perdaient la vie dont une majorit\u00e9 de n\u00e9erlandais puisque l'avion avait d\u00e9coll\u00e9 d'Amsterdam, c'est l\u00e0- bas d'ailleurs qu'une c\u00e9r\u00e9monie se tiendra aujourd'hui avec l'inauguration d'un bois du souvenir un arbre par victime, 3 ans apr\u00e8s le crash, les enqu\u00eateurs ont conclu que le Boeing de la Malaisie Airlines avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile achemin\u00e9 depuis la Russie et tir\u00e9 par les rebelles pro- russes, une centaine de personnes sont recherch\u00e9es comme un arri\u00e8re go\u00fbt de lasagnes \u00e0 la viande de cheval, la garde civile espagnole a d\u00e9mantel\u00e9 un vaste trafic de viande de cheval en Europe, Belgique, Italie, Portugal, Roumanie Grande-Bretagne mais aussi Suisse le r\u00e9seau avait des ramifications dans plusieurs pays o\u00f9 des comptes en banque ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s et des biens immobiliers saisis 65 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es avec l'aide d'Europol pr\u00e9cisions Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [93%] :\r\nL'enqu\u00eate aura dur\u00e9 un an, des propri\u00e9taires d'abattoirs, des v\u00e9t\u00e9rinaires et des \u00e9leveurs sont impliqu\u00e9s 65 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus et parmi elles, le chef du r\u00e9seau, un Hollandais install\u00e9 en Espagne, sur la c\u00f4te d'Alicante, les trafiquants vendaient principalement en Belgique et en Italie, de la viande de cheval qui n'\u00e9taient pas destin\u00e9s \u00e0 la consommation, 3 abattoirs \u00e9taient impliqu\u00e9s plusieurs v\u00e9t\u00e9rinaires certains de la fonction publique aussi les animaux \u00e9taient ensuite transf\u00e9r\u00e9s dans une autre entreprise espagnole qui pr\u00e9paraient la viande frauduleuse pour l'exportation, les autorit\u00e9s de plusieurs pays ont particip\u00e9 \u00e0 cette vaste op\u00e9ration, dont celle de la Suisse, le responsable hollandais du r\u00e9seau finalement arr\u00eat\u00e9 en Belgique n'\u00e9tait pas un inconnu, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 en 2013, dans l'affaire des steaks hach\u00e9s en Irlande certifi\u00e9s pur boeuf et contenant de la viande de cheval Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [95%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les r\u00e9sultats ne sont pas encore connus mais l'opposition organisait hier un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet de nouvelle Constitution voulue par le pr\u00e9sident Nicolas Maduro r\u00e9f\u00e9rendum qualifi\u00e9 d'ill\u00e9gal par le gouvernement, plus de 5 millions de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont particip\u00e9 au scrutin, selon l'opposition, une femme a \u00e9t\u00e9 abattu devant un bureau de vote 7 heures 12 vous \u00eates peut-\u00eatre en train d'attendre votre bus pour vous rendre au travail vous regarder les minutes qui passe, il est en retard, alors que faire pour que les transports publics conservent une cadence r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame aux heures de pointe, h\u00e9 bien les Villes suisses cherchent la solution miracle et la haute \u00e9cole z\u00fcrichoises des sciences appliqu\u00e9es, travaille en collaboration avec les transports publics bernois et zurichois C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:54) [95%] :\r\nAujourd'hui le r\u00e9seau de transport des 2 villes al\u00e9maniques est supervis\u00e9s par des experts, ils suivent \u00e0 distance l'\u00e9volution du trafic et peuvent conseiller les chauffeurs en Direct sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter pour maintenir au mieux l'horaire reste que pour les superviseurs, la t\u00e2che est complexe, en particulier lorsqu'il y a embouteillage et surcharge du r\u00e9seau la HES z\u00fcrichoises aimerait leur simplifier la t\u00e2che, via un syst\u00e8me informatis\u00e9, la chef de projet Olga Fink. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:12:16) [92%] :\r\nL'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:18) [85%] :\r\nL'id\u00e9e est que les informations soient toujours trait\u00e9es au Centre de r\u00e9gulation pour \u00eatre ensuite transmise au chauffeur je crois \u00e0 une pour les situations simples algorithmes dicterait la meilleure solution pour maintenir la cadence, mais pas \u00e0 pas dans les cas plus complexe, le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e8re, cr\u00e9e plusieurs propositions, les experts devraient choisir la meilleure option un Marc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:39) [93%] :\r\nGarantir une cadence r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame quand \u00e7a bouchonne de partout, c'est aussi le d\u00e9fi des transports publics lausannois, pour l'heure, ils estiment qu'un logiciel ne serait pas plus performant que leurs experts qui surveillent en temps r\u00e9el et conseillent leurs conducteurs, Christophe Jemelin, membre de la direction des TL. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:54) [90%] :\r\nD'avoir un logiciel qui ne traiterait que de la partie des bus pourrait peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions qui sont en contradiction avec le fait que, par exemple, on a un accident sur l'autoroute qui provoque des bouchons en ville et donc il y a des impacts aussi sur la fr\u00e9quentation Paris d\u00e9mettre aussi c'est une r\u00e9seau de bus devient difficile \u00e0 exploiter d'entre en jeu, c'est de miser vraiment sur l'exp\u00e9rience et la connaissance du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:21) [96%] :\r\nPour sa part la HES z\u00fcrichoises esp\u00e8re lancer le d\u00e9veloppement de son projet pilote cet Automne avec un objectif : am\u00e9liorer encore un peu plus la qualit\u00e9 des transports bernois et zurichois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [95%] :\r\nDes bus aux v\u00e9los, avec une journ\u00e9e de repos pour les coureurs du Tour de France qui entre dans sa 3\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:36) [94%] :\r\nHier, c'est le n\u00e9erlandais Bauke qui a remport\u00e9 la 15\u00e8me \u00e9tape en solitaire au Puy-en-Velay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [93%] :\r\nUne \u00e9tape marqu\u00e9e par l'offensive de l'\u00e9quipe de l'enfant du pays, Romain Bardet qui a r\u00e9ussi \u00e0 l\u00e2cher un moment Chris Froome, victime d'une crevaison mais le britannique a suffisamment p\u00e9daler pour garder son maillot jaune, ce spectacle un invit\u00e9 de marque, le observ\u00e9, alors je vous ai donn\u00e9 un indice dans les titres, vous avez une id\u00e9e Renaud une petite id\u00e9e, il a travaill\u00e9 pour Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:00) [94%] :\r\nOui, il a cass\u00e9 son v\u00e9lo un jour entre Lausanne et Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:03) [84%] :\r\nSa jambe aussi je crois que c'est au d\u00e9pend du Lausanne- Vevey l\u00e0 Jean-Louis c'est donc John Kerry, un ex- secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial lui a tendu son micro. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:13) [92%] :\r\nJe suis ici parce que je suis du Tour de France, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je suis le Tour de France et puis l\u00e0, le spectacle le sport dans le monde et cet amour du v\u00e9lo, elle vous vient d'o\u00f9 \u00e7a vient du Tour de France, parce que quand j'\u00e9tais petit j'\u00e9tais ici en France, avec mon p\u00e8re \u00e9tait diplomate, j'ai vu tous les anciens de Rennes et des moeurs enqu\u00eater tout \u00e7a c'\u00e9tait mon introduction bicyclette avec des \u00e9preuves compl\u00e8tement hors de hors du \u00e7a vous fait r\u00eaver, vous auriez aim\u00e9 faire le tour de non oui, quand j'\u00e9tais petit, oui j'ai j'ai tr\u00e8s vite perdu cet aspect c'est une nature et il faut toute votre temps et moi j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [92%] :\r\nVoil\u00e0, John Kerry, qui n'a pas eu le temps de partir \u00e0 la conqu\u00eate des cols de France mais qui avait quelques minutes \u00e0 consacrer notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur les routes du Tour J\u00e9r\u00f4me gendarmes et puis les zombies sont orphelins, le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain de George Rom\u00e9ro s'est \u00e9teint \u00e0 77 ans, il souffrait d'un cancer, c'est lui qui avait lanc\u00e9 le cin\u00e9ma du genre zombie avec son film culte La Nuit des morts-vivants 1968 un film en noir blanc dans lequel une horde de morts-vivants sortis de leurs tombes, suite \u00e0 une mutation prenait d'assaut une ferme isol\u00e9e, apparemment, \u00e7a vous rappelle des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:39) [92%] :\r\nQuelques-uns mais j'ai, je les confonds parce qu'il en a une bonne dizaine de films de zombies \u00e0 son actif, George Rom\u00e9ro, donc c'est difficile de pas les confondre mais dans tous les cas sont des excellents film merci Coralie Claude, un mot sur la m\u00e9t\u00e9o bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 des voiles nuageux et des cumulus cet apr\u00e8s- midi en montagne, des orages isol\u00e9s pourront \u00e9clater en fin de journ\u00e9e en Valais maximum 29 degr\u00e9s en plaine avec toujours un peu de bise sur le plateau demain toujours du soleil et quelques degr\u00e9s de plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-17T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-719B34F5-D8F1-4385-B6AE-D4969427B629", "internalArchiveId": "719B34F5-D8F1-4385-B6AE-D4969427B629", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre entre la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron : D\u00e9bat entre Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois, et Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, historien franco-suisse", "publicationDate": "2017-07-17T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidente la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard sera re\u00e7ue le mardi 18 juillet 2017 \u00e0 l'Elys\u00e9e pour discuter de fiscalit\u00e9, de formation, de recherche et d'Europe. La pr\u00e9sidence Macron ouvre-t-elle de nouvelles perspectives dans les relations franco-suisses? ", "durationSec": 797, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8766103", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "chef d'Etat", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidence Macron ouvre-t-elle de nouvelles perspectives dans les relations franco-suisses? / FOR_2017-07-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.07.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard sera re\u00e7ue mardi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour discuter de fiscalit\u00e9, de formation, de recherche, et d\u2019Europe. D\u00e9bat entre Fathi Derder conseiller national (PLR/VD), pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec le parlement fran\u00e7ais, et Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, historien franco-suisse."], "variantIds": ["ece-8766103"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:27Z", "speechToTexts": ["24.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on ouvre cette \u00e9dition Christian avec 2 amis, aux relations parfois complique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, ces 2 amis sont la Suisse et la France \u00e0 nouveau chapitre va s'\u00e9crire d\u00e8s demain, apr\u00e8s un 1er rendez- vous manqu\u00e9 au d\u00e9but du mois, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard va rencontrer \u00e0 Paris dans l'apr\u00e8s- midi, son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, il sera question de fiscalit\u00e9, de formation, de recherche de climat d'Europe aussi dans un climat justement qui semble apais\u00e9 les les dossiers conflictuels de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, comme celui des successions ou encore celui de l'a\u00e9roport B\u00e2le- Mulhouse sont boucl\u00e9s mais faut -il pour autant attendre de la France qu'elle devienne un alli\u00e9 de la Suisse dans ces relations que l'Union europ\u00e9enne dans quels domaines les 2 pays peuvent encore construire des ponts, on va le voir avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoint en ce d\u00e9but d'\u00e9mission, Fathi Derder et Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, bonsoir messieurs, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [93%] :\r\nFathi Derder, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec le gouvernement fran\u00e7ais avec le parlement fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, historien, \u00e9crivain, Franco- Suisse vous \u00eates enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1 on va commencer avec vous, Fathi Derder, Emmanuel Macron, c'est une nouvelle dynamique qui peut s'ouvrir dans les relations franco- suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nOui, j'en suis convaincu, j'en suis vraiment convaincue \u00e0 plusieurs titres, d'abord, Emmanuel Macron, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, conna\u00eet bien la Suisse quand il \u00e9tait chez Rothschild \u00e9taient venus notamment travaill\u00e9 aupr\u00e8s de Nestl\u00e9, il conna\u00eet notre syst\u00e8me \u00e9conomique, il conna\u00eet notre syst\u00e8me politique et \u00e0 l'inverse d'autres pr\u00e9sidents fran\u00e7ais avant avant lui n'avait pas cette esp\u00e8ce de haine farouche qu'avec Nicolas Sarkozy pour la Suisse, on n'a toujours pas tr\u00e8s bien compris pourquoi ensuite \u00e7a c'\u00e9tait un peu am\u00e9lior\u00e9e avec Fran\u00e7ois Hollande, mais \u00e7a reste quand m\u00eame un gouvernement qui \u00e9tait quand m\u00eame emp\u00eatr\u00e9e dans un certain nombre d'affaires qui faisait qu'on ne pouvait pas vraiment construire et warns arrive sur une nouvelle dynamique, un nouveau pr\u00e9sident qui conna\u00eet la Suisse qui aime la Suisse, je pense qu'il peut nouer des relations avec cette Suisse aujourd'hui de mani\u00e8re dynamique et dernier \u00e9l\u00e9ment assez important, il a renouvel\u00e9 le Parlement de mani\u00e8re massive et je dois vous avouer que j'en suis assez ravi parce que dans nos relations parlementaires, on a eu l'occasion d'en parler ici avec la France c'est pas toujours simple, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 hautain, donneur de le\u00e7ons, d'une certaine classe politique fran\u00e7aise qui je pense maintenant arrive avec une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, un nouveau dialogue avec la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nAvant de faire r\u00e9agir Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, encore une question avec vous, Fathi Derder vous l'avez dit Manuel Macron conna\u00eet bien la Suisse pour avoir trop travailler \u00e0 la banque Rothschild alors il sait aussi qu'il y a beaucoup d'exil\u00e9s fiscaux fran\u00e7ais qui sont en Suisse, il a besoin d'argent, Emmanuel Macron, \u00e9conomiser \u00e0 peu pr\u00e8s 5 milliards d'euros pour ces diff\u00e9rents projets est -ce que \u00e7a peut laisser augurer aussi davantage de pression fiscale sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [93%] :\r\nJe pense pas, je ne pense pas parce que, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit Emmanuel Macron, quelqu'un qui a un programme tr\u00e8s pr\u00e9cis, une vision tr\u00e8s pr\u00e9cise et quand il sait qu'il a besoin d'argent, il sait que le probl\u00e8me de la France aujourd'hui, ce n'est pas les paradis fiscaux soi-disant paradis fiscaux autour de la France, mais c'est l'enfer fiscal fran\u00e7ais, c'est \u00e7a son probl\u00e8me et sait qu'il doit s'attaquer \u00e0 cela, il a entam\u00e9 des premi\u00e8res mesures, notamment sur l'imp\u00f4t sur la r\u00e9forme sur la fortune et d'autres mesures, vous les connaissez comme moi et qui d\u00e9montre que son son objectif n'est pas d'aller chasser ailleurs y faire une sorte de de chasse aux sorci\u00e8res comme Sarkozy l'a fait en Suisse mais de vraiment convaincre ses contribuables qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester en France et s'il revient la France bah, tant mieux pour la France mais de mani\u00e8re disons s\u00e9duisante avec une fiscalit\u00e9 qui ne soit pas confiscatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on, vous y croyez \u00e7a cette future lune de miel qui pourrait souvenirs s'ouvriront les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:13) [86%] :\r\nNon je je crois pas du tout, je crois pas du tout je pas du Niagara a raison de dire que le Parlement a chang\u00e9, c'est un Parlement renouvel\u00e9, c'est un parlement de stagiaires, hein, je suis reprend le mot de Peter, c'est-\u00e0-dire ce que je trouve extr\u00eamement tr\u00e8s tr\u00e8s juste dire que ma on conna\u00eet bien la Suisse qui l'aime, la Suisse, franchement c'est c'est c'est, je pense que c'est des paris sur la com\u00e8te ne conna\u00eet bien la Suisse oui comme Macron conna\u00eet bien la Belgique comme il conna\u00eet bien Malte et probablement l'Angleterre mais enfin et puis dire de la qu'il aime la Suisse \u00e9coutez c'est c'est un peu pieux, je vois pas ce que je vous pas pourquoi d'abord et je vois pas en quoi le fait d'aimer la Suisse devrait l'amener \u00e0 avoir une politique conciliante \u00e0 l'\u00e9gard de probl\u00e8mes qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [88%] :\r\nAccident qui Derder, franchement c'est une 2, elle, elle peut pas durer, on sait que la situation \u00e9conomique de la France en mati\u00e8re fiscale et pas forc\u00e9ment simple \u00e7a va forc\u00e9ment r\u00e9percut\u00e9 sur se r\u00e9percuter sur la Suisse au moment o\u00f9 il faudra trouver de l'argent de miel qui va pas durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nBon, c'est, c'est c'est une bonne question, l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais je pense que la la strat\u00e9gie de Macron et n'est pas d'aller chasser les les exil\u00e9s fiscaux en p\u00e9nalisant les pays voisins, mais pour revenir \u00e0 ce sur ce que disait monsieur Gar\u00e7on alors est -ce qu'il aime la Suisse ou pas, c'\u00e9tait une vaste d\u00e9bat je pense qu'on sera dans des consid\u00e9rations difficile \u00e0 \u00e9valuer ce qui est certain, c'est qu'il n'a pas cette terrible donc en la Suisse qu'avec Sarkozy et l\u00e0 on a quand m\u00eame chang\u00e9 en changer d'air et qui accessoirement et qui conna\u00eet notre syst\u00e8me \u00e9conomique et qu'il conna\u00eet surtout les je pense qu'il en est intimement convaincu, en tant qu'Europ\u00e9ens, il conna\u00eet la dynamique europ\u00e9enne qui doit se mettre en place aujourd'hui, et pas seulement au niveau diplomatique avec des pays amis comme l'Allemagne ou d'autres, mais aussi \u00e9conomiquement, avec des pays comme la Suisse, dont il conna\u00eet et \u00e7a j'en suis intimement convaincu, on est plus dans des consid\u00e9rations affectives, il conna\u00eet le poids \u00e9conomique de la Suisse au coeur de l'Europe et il conna\u00eet \u00e9galement le poids scientifique de la Suisse au coeur de l'Europe, il est extr\u00eamement sensible lui- m\u00eame \u00e0 tout ce renouvellement du tissu \u00e9conomique pour lequel il se bat depuis des ann\u00e9es ne se ne serait -ce qu'un ministre de l'\u00c9conomie avant avait Fleur Pellerin avant qui avait b\u00e2ti les premi\u00e8res, les premi\u00e8res, les premiers socle de de de ce besoin d'un renouvellement de la France num\u00e9rique et il se bat \u00e9norm\u00e9ment pour cela et il voit les int\u00e9r\u00eats qu'il y a \u00e0 avoir des partenariats une proximit\u00e9 scientifique avec la Suisse, et s'il ne le voit pas mais nous y travaillerons pr\u00e9cis\u00e9ment notre d\u00e9l\u00e9gation parlementaire va y travailler pour nouer des Liens avec la France sur cette collaboration scientifique europ\u00e9enne indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on au fait r\u00e9agir quand m\u00eame sur la question europ\u00e9enne est -ce que la Suisse peut compter sur la France comme un v\u00e9ritable alli\u00e9 dans ces n\u00e9gociations, le rappelle un difficile avec l'Union europ\u00e9enne pour faire accepter sa voix qui est quand m\u00eame tr\u00e8s singuli\u00e8re au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:55) [88%] :\r\nJe crois pas je crois pas du tout, la France est en train de, de faire un bras de fer avec d'autres pays europ\u00e9ens sur il y a \u00e0 l'\u00e9gard de Theresa May je pense que la Suisse reste aux yeux des Fran\u00e7ais un grenier, argent sale, le pays va conna\u00eetre \u00e0 partir de septembre, Tom novembre probablement des gr\u00e8ves massives, moi je suis enseignement sup\u00e9rieur, on annonce des coupes de plusieurs centaines de millions d'euros est d\u00e9j\u00e0 en Intranet sur parisien il y a des il y a des appels \u00e0 la manif nous manifestations \u00e0 partir de de la rentr\u00e9e d'octobre donc le grenier, argent sale je \u00eatre tout \u00e0 fait Bercy les rem\u00e8des sont n\u00e9s ou en tout cas, exig\u00e9 que les, les, les, les transferts d'informations soit plus rapide, et que les rapatriements de de de fonds plac\u00e9s en Suisse ou solutionner compte soit le plus rapidement possible ramener sur Paris, je vois pas du tout de lune de miel, je vois pas du tout de signes amicaux, le pays est en d\u00e9sh\u00e9rence, le pays ruin\u00e9 ont pour la premi\u00e8re fois, il va vraiment y avoir des plans d'\u00e9conomies que la population va sentir et je pense que c'est pas le moment pour un gouvernement fran\u00e7ais de se montrer conciliant avec un pays comme la Suisse, la nuit oui avec le S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 il y avec le Mali. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on, vous vous \u00eates tr\u00e8s pessimiste sur ses relations entre la France et la Suisse est -ce que vous voyez quand m\u00eame des points de convergence des points d'entente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:19) [87%] :\r\nOui, moi je suis pas pessimiste, mais je pense que le je suis historien et le pass\u00e9 peut-\u00eatre le futur rien dans le pass\u00e9, n'a, n'a jamais indiqu\u00e9 que la France avait la moindre sympathie pour la Suisse, sauf ce qui choque les Fran\u00e7ais qui sont install\u00e9s mais enfin cela son maudit, si vous lisez -les sur les r\u00e9seaux sociaux, on demande qu'un peu, un choix soit d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, parce qu'il est install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a un d\u00e9lit et je pense que les autorit\u00e9s politiques peuvent pas vraiment sans, sans, sans, sans, sans d\u00e9faire sur le le poids scientifique de la France, le pr\u00e9sident du de la Suisse n'pas excusez -moi qui progresse, que la France prendrait en compte et que Macron et son \u00e9quipe en \u00e9tant en compte pas du tout macron ne conna\u00eet pas la puissance scientifique de la Suisse, il est pass\u00e9 par un syst\u00e8me de fili\u00e8res, il a totalement rendu immunes \u00e0 la \u00e0 l'universit\u00e9 et \u00e0 la force scientifique qui passe par aux \u00e9coles, universit\u00e9s ou qui sait pas, on l'a peut-\u00eatre dit qu'effectivement il y avait le PFL \u00e9cole politique ne Z\u00fcrich et quelques grandes universit\u00e9s suisses dans les dans les palmar\u00e8s internationaux, il ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [89%] :\r\nEt Fathi Derder macron conna\u00eet les banques suisses mais le monde scientifique suisse tout le reste, au-del\u00e0 des banques est -ce qu'il a vraiment une connaissance de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [91%] :\r\nNon je je crois que Fran\u00e7ois Gar\u00e7on est extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re et qu'EmmanuelMacron mais enfin, mais, mais c'est pas grave parce que j'ai le sentiment qu'on a un peu 2 d\u00e9bats parall\u00e8les, ici, en fait, on a le 1er qui est de savoir est -ce qu'on va vers une nouvelle \u00e8re et l\u00e0 en tant que parlementaire et pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation \u00e9clat fran\u00e7aise, j'ai envie d'\u00eatre positif et j'ai envie d'\u00eatre optimiste et on va l'\u00eatre, on doit l'\u00eatre, parce qu'on doit construire avec la France et on doit le faire, on a ici une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique, on peut appeler \u00e7a des stagiaires, moi je pense que c'est plut\u00f4t des gens qui sont peut-\u00eatre un peu moins arrogant que le que la pr\u00e9c\u00e9dente et il y a l'autre point, alors l\u00e0, vous avez 100 pourcent raison raison monsieur Gar\u00e7on et puis croyez -moi, nous vous ne vous inqui\u00e9tez pas, nous restons vigilants, il y a les dossiers fiscaux, sur lesquels nous esp\u00e9rons que maintenant, on passe dans une nouvelle \u00e8re, mais il est \u00e9vident que nous restons extr\u00eamement attentif, nous ne l'avons \u00e9t\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire en constatant que que que note notamment que l'administration des des finances en Suisse, a d\u00e9cid\u00e9 de geler le d\u00e9but de de collaboration qui devait se mettre en place, car la France ne donnez pas les garanties n\u00e9cessaires pour l'\u00e9change d'informations, donc on voit que la situation est encore extr\u00eamement tendu avec Bercy depuis quelques jours, cette situation s'est d\u00e9congel\u00e9, si j'ose dire et et on peut reprendre nous de Miss ration f\u00e9d\u00e9rale des contributions on peut reprendre la n\u00e9gociation n'a des gosses et assur\u00e9 que la France, mais on n'a toujours pas la moindre indication sur quels sont ces garanties qui sont donn\u00e9es \u00e0 aujourd'hui \u00e0 la Suisse, qu'il n'y a pas violation de la convention parce que c'\u00e9tait \u00e7a le l'acier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [86%] :\r\nPardon et le dossier est -ce que je vous parlais tout \u00e0 l'heure, mais c'est important parce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [89%] :\r\nNon, l'exemple envers les juges concluent juste l\u00e0- dessus parce que c'est vraiment important, il y a l\u00e0 un vrai enjeu et la Suisse doit taper du poing sur la table, que nous avons fait et nous comptons sur Doris Leuthard pour le faire demain au niveau gouvernemental, j'ai parl\u00e9 de son \u00e9quipe et on y travaille maintenant en parall\u00e8le, j'ai envie dire OK, on va pas passer notre vie \u00e0 se plaindre \u00e0 taper sur les Fran\u00e7ais, il y a une nouvelle \u00e9quipe au pouvoir, on peut lui faire confiance, que veut r\u00e9inventer et l\u00e0 il y a une vraie collaboration possible et une vraie entente \u00e0 laquelle je crois entre l'Macron et Doris les tartes, qui ont tous les 2, la vraie, la volont\u00e9 de donner \u00e0 leur pays, les moyens de de vivre cette transformation num\u00e9rique et il y a des collaborations \u00e0 avoir et si les connaissances si comme le dit monsieur Gar\u00e7on, les connaissances de monsieur Macron, ne sont pas suffisantes \u00e0 nous y travaillerons avec le relations parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [87%] :\r\nEt des exemples qui sont assez frappant, hein, si on prend par exemple l'Arc l\u00e9manique que vous connaissez bien, vous \u00eates souvent le porteur de voix, notamment des \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, on prend la ville de Lyon qui est l'un des un des grands poumons \u00e9conomiques technologiques aussi de la France et pourtant pour rejoindre ces 2 villes, c'est une petite ligne de train il y a pas de connexion \u00e0 grande distance, on reste 2 mondes qui conna\u00eet, qui communique assez peu, est -ce que c'est pas avec des projets concrets qui voudrait pouvoir avancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [91%] :\r\nAlors je sais pas ce qu'on entend par projet concret et moi ce que je constate, vous parliez d'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, c'est qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de Fran\u00e7ais qui viennent, dit -il, \u00e9tudier, c'est la plus grande communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et c'est consid\u00e9r\u00e9 par la plupart des Fran\u00e7ais comme une des meilleures hautes \u00e9coles si j'ose dire fran\u00e7aise il y a un tr\u00e8s fort \u00e9change \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et \u00e7a ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont dans une relation d'\u00e9change qui, alors qu'ils ne sont peut-\u00eatre pas du du type d'un moyen de transport entre Gen\u00e8ve et Lyon parce qu'il a \u00e9norm\u00e9ment de travail \u00e0 faire \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais il y a de l'\u00e9change au niveau du savoir et des cerveaux hante la France et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on, le mot de la fin, il a pour vous, finalement est -ce que \u00e7a passe aussi par une attitude un petit peu chang\u00e9 de la France, souvent qui est un petit peu paternaliste un vis-\u00e0-vis de ses amis suisses comme on s'entend souvent dire dans les dans les \u00e9missions de radio, notamment chez nous ici sur cette antenne, ce qui agace parfois les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:45) [85%] :\r\nOui enfin paternaliste, c'est assez sympathique parce que tr\u00e8s souvent \u00e0 la une \u00e9tude plut\u00f4t hautaine et m\u00e9prisante quant \u00e0 Lyne quand elle ne quand elle n'ignore pas tout simplement le la Suisse parce qu'encore une fois, c'est, c'est le plus le pays et le pays et il me dit : c'est un pays o\u00f9 on sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [67%] :\r\nLa fellation mieux quoi et poils du franc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:07) [88%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait du point de vue de la France, la Suisse est un pays qui qui est qui, et \u00e7a il y a de l'argent sale les le historiquement les lieux depuis maintenant un demi si\u00e8cle, les Fran\u00e7ais sont sont all\u00e9s il y a eu, il y a y mettre leur argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [79%] :\r\nIl n'a pas chang\u00e9 \u00e7a en terme d'image quand m\u00eame, on est quand m\u00eame pas si on est toujours en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:23) [77%] :\r\nPour une fois, la CDC la l\u00e0 ce sont des dans les structures mentales, c'est oui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est donc s\u00e9diment et ce qui est p\u00e9trifi\u00e9 \u00e7a. \r\nA chang\u00e9 en l'espace d'une \u00e9lection le l'image d'un pays, c'est tr\u00e8s bien de reste tard vient \u00e0 Paris demain et il faut s'en r\u00e9jouir mais j'en tout cas je crois qu'on pour d\u00e9mentir mon confr\u00e8re, c'est en tout cas en tapant sur la table \u00e0 Paris que les Suisses se sont, \u00e7a je crois que c'est une tape sur la table d'abord, c'est pas dans la mentalit\u00e9 suisse je crois comprendre, mais nous les parisiens qui vont les recevoir le prendrai plut\u00f4t mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [89%] :\r\nEn tout cas merci beaucoup pour cet \u00e9change de vues Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, Fathi Derder, vous suivrez comme nous, demain, la visite de Doris Leuthard d'aupr\u00e8s d'Emmanuel Macron, elle aussi rencontrer \u00c9douard Philippe, le Premier ministre, une grosse journ\u00e9e demain pour Doris Leuthard qu'on va suivre, on en reparlera demain soir dans Forum prend cong\u00e9, messieurs, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:16) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-17T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "conseiller national PLR vaudois et pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec le gouvernement fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gar\u00e7on, Fran\u00e7ois", "role": "historien franco-suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7883F5A6-56E9-46E6-992E-FE8F2EA5911E", "internalArchiveId": "7883F5A6-56E9-46E6-992E-FE8F2EA5911E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pro Natura d\u00e9nonce le retour du bateau Helv\u00e9tie sur le lac L\u00e9man", "publicationDate": "2017-07-15T00:00:00Z", "summary": "Depuis plusieurs mois, Pro Natura se bat contre le retour du bateau Belle \u00c9poque \"Helv\u00e9tie\" dans une zone du lac L\u00e9man sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e devant le Mus\u00e9e olympique. D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, syndic PLR de Montreux et Michel Bongard, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud.\r\n\r\n* * Pro Natura d\u00e9nonce le retour du bateau Helv\u00e9tie sur le lac L\u00e9man 18h Bateau Helv\u00e9tie : une catastrophe \u00e9cologique ?\r\n SLV STUDIO SALLAZ Michel Bongard (+** 09)\r\n SLV TEL FIXE Laurent Wehrli (+** 67 // +** 62) \r\nPas question de remettre un ancien bateau de la CGN le long du quai d'Ouchy \u00e0 Lausanne... Cette position pour le moins tranch\u00e9e... c'est Pro Natura qui la d\u00e9fend...\r\nDepuis plusieurs mois, l'organisation de d\u00e9fense de la nature se bat contre le retour du bateau belle \u00e9poque \"Helv\u00e9tie\" dans une zone du lac L\u00e9man sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e devant le Mus\u00e9e olympique... De quoi f\u00e2cher les amoureux des navires belle \u00e9poque... \r\n...comme vous... Laurent Wehrli, bonsoir... Vous \u00eates le syndic PLR de Montreux, membre du conseil d'administration de la CGN Belle Epoque.\r\nMichel Bongard, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud\r\nMichel Bongard\r\n- Pourquoi vous opposez-vous au retour de ce bateau ? Vous faites pas un exc\u00e8s de z\u00e8le l\u00e0 ?\r\n- Pourtant il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 des ann\u00e9es dans cette zone... sans que cela vous offusque...\r\n- Les analyses environnementales du canton seraient positives... Vous ne croyez pas \u00e0 la validit\u00e9 de leurs analyses ?\r\n- Ce b\u00e2teau fait partie du patrimoine... Vous ne voulez pas le mettre en valeur ? \r\n- Franchement un bateau aussi beau que l'Helv\u00e9tie, m\u00eame en attente de r\u00e9novation, c'est fait pour \u00eatre dans l'eau, au bord d'un quai...\r\n- Et puis comme le dit Laurent Wehrli, le bateau Helv\u00e9tie pourait aussi \u00eatre une attraction touristique de plus au bord du lac....\r\n- Mais les bateaux de la CGN sur le Lac L\u00e9man, \u00e7a fait partie du paysage, non ?... Vous voulez un lac sans bateaux ?\r\nLaurent Wehrli \r\n- Cette zone d'amarrage, c'est une catastrophe \u00e9cologique, nous dit Michel Bongard, partagez vous ses inqui\u00e9tudes ?\r\n- Pas mieux, pour \u00e9viter ces d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'\u00e9cosyt\u00e8me, de laisser le bateau dans un chantier et le ressortir une fois r\u00e9nov\u00e9, dans sa pleine splendeur ?\r\n- Mais il manque \u00e0 personne ce bateau... Ce n'est pas comme si les touristes avaient d\u00e9sert\u00e9 le quai d'Ouchy parce que ce bateau n'est plus l\u00e0... On peut vivre sans quelques ann\u00e9es ?\r\n- Attendre jusqu'en 2025 pour revoir ce bateau n'a rien d'insupportable, non ?", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8762536", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pro Natura d\u00e9nonce le retour du bateau Helv\u00e9tie sur le lac L\u00e9man / FOR_2017-07-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.07.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis plusieurs mois, Pro Natura se bat contre le retour du bateau Belle \u00c9poque \"Helv\u00e9tie\" dans une zone du lac L\u00e9man sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e devant le Mus\u00e9e olympique. D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, syndic PLR de Montreux et Michel Bongard, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud."], "variantIds": ["ece-8762536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:24Z", "speechToTexts": ["24.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPas question de remettre un ancien bateau de la CGN, le long du quai d'Ouchy \u00e0 Lausanne cette position pour le moins tranch\u00e9e c'est Pro Natura, qui la d\u00e9fend depuis plusieurs mois, l'organisation de d\u00e9fense de la nature se bat contre le retour du bateau Belle \u00c9poque Helv\u00e9tie dans une zone du lac L\u00e9man, sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e au devant le Mus\u00e9e d'olympique de quoi f\u00e2cher les amoureux des navires, belle \u00e9poque comme vous Laurent Wehrli bonsoir, bonsoir, le syndic PLR de Montreux, membre du conseil d'administration de la CGN Belle \u00c9poque et Michel Bongard est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud leurs premi\u00e8res questions \u00e0 vous Michel Bongard, pourquoi vous opposez -vous au retour de ce bateau juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nEh bien, ce bateau, si c'est une en \u00e9l\u00e9ments du Patrimoine, le quai et le lac en est un autre, et \u00e7a c'est du Patrimoine extr\u00eamement important, il y avait une autorisation provisoire qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e pour 2 ans maintenant, nous sommes en 2017 depuis 2012, 5 ans en fait que tout est en place et rien n'a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, or le projet maintenant c'est encore autre chose et c'est \u00e9norme, cela revient \u00e0 la reviendrait \u00e0 b\u00e9tonner le lac avec des DJ qui sont absolument \u00e9normes elle elles \u00e9mergeront du lac de plus d'un m\u00e8tre 50 ans, p\u00e9riode au toujours maintenant c'est 50 centim\u00e8tres, c'est pas tr\u00e8s haut, en hiver, ce serait de ma\u00eetres qui \u00e9mergerait du lac et sur une largeur de 9 m\u00e8tres donc, c'est un nouveau pas en fait qui est en train de se construire, c'est quoi que vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nVous critiquez c'est c'est le fait que \u00e7a d\u00e9forme le le paysage exclusivement ou est -ce que \u00e7a, \u00e7a touche \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me, quel est, quel est exactement le ce qui vous ennuie avec cette ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [87%] :\r\nEt c'est exactement \u00e7a le paysage du quai d'Ouchy hein, ils ont \u00e9t\u00e9 construits, les ann\u00e9es 1900, donc c'est une \u00e9tendue visuel extraordinaire, c'est la seule ouverture qu'il y a \u00e0 Lausanne sur le lac, si on veut se balader sur le lac et voir le Lacanau pieds, c'est le seul endroit ailleurs c'est encombr\u00e9 partout et le projet la reviendrait \u00e0 encombrer, cette derni\u00e8re partie, qui est encore libre du point de vue de la biodiversit\u00e9, h\u00e9 bien c'est une alt\u00e9ration cons\u00e9quente, hein, c'est plus de 3000 m2 du fonds de lac qui serait encombr\u00e9s d\u00e9finitivement par cette par la pose de cette \u00e9norme Didier qui serait mouchard il y a donc, c'est, c'est m\u00eame une couronne de b\u00e9ton, c'est un \u00e9norme truc et malheureusement ce projet tr\u00e8s tr\u00e8s mal document\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s mal pr\u00e9sent\u00e9 en comprends pas pourquoi est -ce que les services de l'\u00c9tat se d\u00e9juger alors qu'autrefois l'autorisation a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e de mani\u00e8re tout \u00e0 fait exceptionnel parce que c'\u00e9tait provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [94%] :\r\nLaurent Wehrli finalement cette zone d'amarrage, c'est une catastrophe esth\u00e9tique et \u00e9cologique, nous dit Michel Bongard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [86%] :\r\nJe pense que Monsieur Bongard, c'est \u00e9videmment ce pour quoi il est pay\u00e9 et le secr\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:45) [76%] :\r\nMais on est pas d\u00e9penser qui 3 quand m\u00eame type je dis bonne soir\u00e9e conna\u00eet suffisamment comme id\u00e9e montreusien je connais tr\u00e8s bien et je, je, j'avais 12. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [88%] :\r\nC'est de sa bonne foi, maintenant quand on dit que \u00e7a va alt\u00e9rer la vue sur ces quais alors froid que plus d'un kilom\u00e8tre de long et que le bateau va faire avec sa vie grouille une centaine de ma\u00eetre, je pense que il faut pas exag\u00e9rer non plus, monsieur Bongard crient \u00e0 la catastrophe en disant qu'en donnant des d\u00e9tails jusqu'au 11 centimes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [71%] :\r\n\u00eatre pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [89%] :\r\nJuste apr\u00e8s, d\u00e8s que le projet n'est pas document\u00e9 P\u00e9kin rien de pr\u00e9cis, donc il faut savoir, je crois que cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 est vraiment bas\u00e9e sur une exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 fait d'ailleurs le bateau a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 en pour faire aussi une comparaison entre la phase o\u00f9 il y avait le bateau et la phase o\u00f9 il n'avait pas le bateau tout cela \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 par des entreprises et je ne suis pas moins sp\u00e9cialiste de \u00e7a, mais les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es en biologie appliqu\u00e9e notamment l'entreprise Green et d'autres qui d\u00e9montre que, il n'y a pas eu de souci de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, si je les miennes dans dans un article d'un de vos confr\u00e8res, le ton le le pr\u00e9sident des pour, des progr\u00e8s social des p\u00eacheurs professionnels qui dit que cela ne pose pas de probl\u00e8me et qu'ils arrivent tr\u00e8s bien \u00e0 avoir le poisson et que le poisson c'est tr\u00e8s bien adapt\u00e9 \u00e0 cette situation -l\u00e0, voil\u00e0, je pense qu'il faut aussi rappeler ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, je crois qu'il faut aussi voir l'importance de ces par rapport au tourisme, par rapport au fait que le bateau est un \u00e9l\u00e9ment qui fait partie du Patrimoine Monsieur Bongard la rappel\u00e9 lui- m\u00eame et que dans ce cadre -l\u00e0, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui pla\u00eet aux gens, il y a qu'\u00e0 voir combien que \u00e7a soit y a Lausanne ou partout ailleurs, les vieux bateaux du L\u00e9man sont un \u00e9l\u00e9ment qui pla\u00eet aux gens qui se sont photographi\u00e9s qui sont utilis\u00e9s et on peut s'\u00e9tonner ici quand m\u00eame d'une forme de rigorisme dans un environnement qui ne posait pas probl\u00e8me d'avoir ce bateau ici pour permettre aussi un lien avec le Patrimoine avec la r\u00e9alit\u00e9 pour que les gens, et notamment les jeunes g\u00e9n\u00e9rations puissent aussi les d\u00e9couvrir de plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [96%] :\r\nMichel Bongard ce bateau fait partie du Patrimoine effectivement est -ce que vous ne voulez pas le mettre en valeur finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [89%] :\r\nOui \u00e0 bateau un beau bateau, c'est un bateau qui navigue, c'est pas un bateau \u00e0 quai \u00e0 Ochi il y a des hein, il y a des infrastructures portuaires importantes puisque d'int\u00e9r\u00eat public, pourquoi pas lib\u00e9r\u00e9s pendant la p\u00e9riode n\u00e9cessaire un emplacement pour qu'on puisse accueillir le bateau Helv\u00e9tie par exemple qui est des qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 100 m\u00e8tres, donc il y a la place, seulement il faut Drake des bateaux soient \u00e9vacu\u00e9s, donc en fait on va sacrifier le paysage en augmentant en cr\u00e9ant de nouvelles infrastructures portuaires et contrairement \u00e0 ce que dit monsieur vers lui la longueur totale des digues, c'est 250 m\u00e8tres et l'emprise le long, le long du quai, c'est pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres c'est un un 5\u00e8me de ses 1000 m\u00e8tres qui constituent le quai d'Ouchy donc c'est pas rien et c'est absolument consid\u00e9rable, il va falloir d\u00e9poser des centaines, des milliers de tonnes de mat\u00e9riaux pour construire ce port qui sera vraiment \u00e9norme, on est tout \u00e0 fait hors de proportion, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent que ce qu'il a aujourd'hui ce qu'on peut voir si on se balade au bord du lac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [96%] :\r\nLaurent Wehrli, il manque \u00e0 personne ce bateau franchement ce n'est pas comme si les touristes avaient d\u00e9sert\u00e9 le quai d'Ouchy parce que ce bateau n'est plus l\u00e0, on peut vivre sans, on va dire quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [89%] :\r\nQuel quel dommage par rapport \u00e0 ce Patrimoine quel quel quel dommage, voil\u00e0, voil\u00e0 qu'on a un Patrimoine qui est reconnu Monsieur Bongard, dit que que c'est un Patrimoine qu'on doit reconna\u00eetre et qu'on doit prot\u00e9ger et puis on dirait le cacher, parce que le quai chiffon encore le voir o\u00f9 il est, ici, on a un lien tr\u00e8s Direct avec quand m\u00eame le mus\u00e9e le plus visit\u00e9 de Suisse, \u00e0 savoir le Mus\u00e9e olympique et je crois que c'est bien cette interaction d'pr\u00e8s du touristique qui est important, et regardez quand il y a eu la p\u00e9riode d'exp\u00e9rience, la quantit\u00e9 de gens qui ont fait des photos qui utiliser ce bateau comme 1er plan de leurs photos pour justement admir\u00e9es aussi le lac et aussi les montagnes fran\u00e7aises qui sont de l'autre c\u00f4t\u00e9, et \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments que vous pouvez voir sur tous les r\u00e9seaux sociaux qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment pl\u00e9biscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [92%] :\r\nMais, mais Laurent Wehrli est -ce que c'est pas mieux pour \u00e9viter \u00e9viter justement ce genre de pol\u00e9mique et aussi peut-\u00eatre des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me de laisser le bateau dans un chantier le ressortir une fois r\u00e9nov\u00e9 dans sa pleine splendeur, j'ai envie de dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:40) [90%] :\r\nMais mais \u00e9videmment que si on a une position rigoriste, on veut que tout ce que l'homme a fait n'apparaisse plus, et bien \u00e9videmment qu'on peut avoir cette position ne cachons tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qu'on ne veut pas voir alors qu'il y a quand m\u00eame une interaction entre ce qui s'est fait, m\u00eame les quais ont \u00e9t\u00e9 par la main de l'homme et dans ce sens -l\u00e0, il y a aussi un lien dans cette cette op\u00e9ration l\u00e0 o\u00f9 je me permets quand m\u00eame de bien pr\u00e9ciser qu'il ne s'agit en aucune mani\u00e8re de faire un port \u00e0 cet endroit -l\u00e0, c'est simplement un amarrage du bateau, comme \u00e7a s'est fait durant cette p\u00e9riode d'exp\u00e9rience qui a d\u00e9montr\u00e9 qu'il n'y a eu aucun probl\u00e8me, au contraire, on a m\u00eame des renseignements que lui aura \u00e9t\u00e9 parfaitement il nettoy\u00e9, puisque c'est une des critiques de Pro Jura par rapport \u00e0 l'Afrique, il n'y a pas eu de probl\u00e8me majeur, les p\u00eacheurs reconnaissent que cet endroit est tout \u00e0 fait \u00e7a, c'\u00e9tait comme une comme il l'\u00e9tait, il permettait de de d'atteinte des objectifs de p\u00eache et je crois que des \u00e9l\u00e9ments qui doivent aussi \u00eatre mis dans la balance, afin de rechercher des \u00e9quilibres et pas simplement d'avoir qu'une seule position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [91%] :\r\nMichel Bongard, vous ne croyez pas la validit\u00e9 de ces analyses qui ont de ces analyses environnementales donc un du canton qui seraient positives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [88%] :\r\nBen c'est pas que j'y crois pas, c'est que je les \u00e9lus et que ma ma lecture et mes conclusions sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, d'ailleurs, ce sont celles du rapport qui constate qu'il y a eu un effet il y a eu un impact cons\u00e9quent que l'\u00e9cosyst\u00e8me s'est modifi\u00e9 puisque fait des questions de courants marins, en fait, c'est l'eau qui longe les quais et qui comporte des d\u00e9p\u00f4ts des sables et graviers au gr\u00e9 des vagues et en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur du port, les conditions ont compl\u00e8tement chang\u00e9 d'ailleurs, sont apparus des plantes qui \u00e9tait assez rare, parce qu'elle trouve peu d'endroits comme \u00e7a, mais ils sont tout \u00e0 fait li\u00e9e \u00e0 un endroit o\u00f9 l'eau stagne, donc c'est plus une frayeur \u00e0 frais affaire \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 et ce qui est pr\u00e9vu sera \u00e9normissime des digues de 4 c'est pas du petit quand elles ont 13 m\u00e8tres de large, c'est c'est 4 pistes d'autoroute, oui, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [88%] :\r\nC'est vrai que c'est pas, c'est pas une chose que d'amarrer simplement le bateau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [86%] :\r\n\u00e9norme erreur, on va faire du catastrophisme et on va continuer sur ce plan- l\u00e0 centaines comme les services de l'\u00c9tat qui sont, de loin, penser que des incomp\u00e9tents et m\u00eame envie, sp\u00e9cialiste en en d\u00e9cider, je crois qu'il faut cr\u00e8me en face. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:48) [80%] :\r\nNon, justement, c'est dans un bel exemple : je voudrais pas pr\u00e8s de se. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:51) [88%] :\r\nSocialiste de d\u00e9tail mais enfin, ne faisons pas de catastrophisme, encore une fois tout \u00e0 l'heure je Bongard nous disait que tous les caisses sociales, il reconna\u00eet lui- m\u00eame maintenant que c'est au mieux ou au pire, selon lui, un 5\u00e8me \u00e7a laisse quand m\u00eame 4/5\u00e8me essayons juste de faire de l'\u00e9quilibre et par rapport aussi aux besoins des gens aux besoins de l'int\u00e9r\u00eat des gens de s'associer \u00e0 cela que de s'y int\u00e9resser et de pas simplement de le regarder, mais de pouvoir en profiter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [90%] :\r\nOui Michel Bongard franchement un bateau aussi beau, aussi plaisant que l'Helv\u00e9tie m\u00eame en attente de r\u00e9novation, c'est fait pour \u00eatre dans l'au bord d'un quai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, mais on a des lois qu'on a qu'on a d\u00e9fini justement pour prot\u00e9ger nos eaux pour prot\u00e9ger le les lac et le lac L\u00e9man particulier, si on laisse faire, si partout, on veut \u00e9mettre \u00e7a parce que c'est beau etc, h\u00e9 ben on aura d\u00e9rives qui sont compl\u00e8tement une heure encombr\u00e9e de toutes sortes de choses et de toutes sortes de port d'installations qui ont des impacts consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [89%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous d'avoir un grand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:46) [88%] :\r\nNous avons la vraie position Pro Natura, ils utilisent Helv\u00e9tie dans un combat qui est bien plus g\u00e9n\u00e9rique et bien plus g\u00e9n\u00e9ral sur l'entier du du L\u00e9man et je crois qu'il faut juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [79%] :\r\nC'est l\u00e0 dessus absolument il faut juste du temps merci beaucoup Laurent Wehrli, merci \u00e9galement \u00e0 vous Michel Bongard leur tr\u00e8s assez bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-15T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bongard, Michel", "role": "secr\u00e9taire ex\u00e9cutif ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5FFC8AF-9FAE-4113-B7A9-40EE2C6579FD", "internalArchiveId": "F5FFC8AF-9FAE-4113-B7A9-40EE2C6579FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann annonce un plan pour baisser les prix en Suisse", "publicationDate": "2017-07-15T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre des nouvelles mesures pour faire baisser les prix en Suisse et ainsi limiter les achats transfrontaliers, annonce le ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann.\r\n\r\n* * Johann Schneider-Ammann annonce un plan pour baisser les prix en Suisse 12h30: Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre \u00eelot de ch\u00e8ret\u00e9 GUIGNARD\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut combattre \"l'\u00eelot de chert\u00e9\" suisse. \r\nIl prendra, ces prochains mois, de nouvelles mesures pour faire baisser les prix et limiter ainsi le tourisme d'achat. \r\nC'est la promesse faite ce matin par le Ministre de l'Economie... Johann Schneider-Ammann... dans un entretien au journal \"Schweiz am Wochenende\". \r\n Roger Guignard.....  Au coeur de la lutte contre les prix \u00e9lev\u00e9s se trouve notamment le co\u00fbt des importations. \r\nUne cible qui est aussi dans le viseur d'une initiative populaire...\r\nLe constat fait presque l'unanimit\u00e9 : les co\u00fbts d'achat \u00e0 l'importation constituent une part importante de l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse. Faire baisser ces co\u00fbts, aux yeux du ministre, c'est la meilleure recette contre le tourisme d'achat. Alors, comment ? Johann Schneider-Ammann parle globablement de meilleures conditions cadres, et voit deux leviers possibles pour agir : r\u00e9duire la bureaucratie et \u00e9liminer un maximum d'obstacles au commerce. Par exemple, on entre un peu dans la technique des importations, supprimer la r\u00e8gle des indicateurs de co\u00fbts ou certaines charges administratives. Ou encore simplifier les proc\u00e9dures d'octroi de licences. Mais pas question pour lui, lib\u00e9ral convaincu, d'imposer aux consommateurs d'acheter en Suisse. Avec un zeste de paternalisme, il dit comprendre que pour certaines familles, chaque franc compte. Logique alors qu'elles cherchent les offres les plus avantageuses...comprenez, au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re s'il le faut. \r\n\"Stop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9... pour des prix \u00e9quitables\". C'est l'objectif aussi de l'initiative populaire soutenue par une large coalition. \r\nUn texte qui est en phase de r\u00e9colte de signatures, le comit\u00e9 a jusqu'au 20 mars 2'018 pour r\u00e9colter les 100'000 signatures. Dans ce comit\u00e9, pour la Suisse romande, des gens aussi diff\u00e9rents que le socialiste Didier Berberat, le PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier ou encore le PLR Olivier Feller. L'initiative va plus loin que le tr\u00e8s lib\u00e9ral Johann Schneider-Ammann : elle d\u00e9clare la guerre aux importateurs g\u00e9n\u00e9raux et aux fournisseurs \u00e9trangers qui abusent de leur puissance sur le march\u00e9. Le texte demande, par exemple, de modifier la loi sur les cartels. Pourquoi ? Parce qu'ainsi les entreprises suisses pourraient acheter \u00e0 l'\u00e9tranger sans passer par des importateurs et fournisseurs oblig\u00e9s. On dira que Johann Schneider-Ammann, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec lui, se sentent un peu talonn\u00e9s par cette initiative qui aboutira, c'est quasi s\u00fbr. Un combat que Stefan Meierhans, Monsieur Prix, a fait sien depuis plusieurs ann\u00e9es !\r\nRoger Guignard, merci.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8762546", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann annonce un plan pour baisser les prix en Suisse / 12H30_2017-07-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre des nouvelles mesures pour faire baisser les prix en Suisse et ainsi limiter les achats transfrontaliers, annonce le ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann."], "variantIds": ["ece-8762546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-24T22:48:24Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut combattre l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse, il prendra ces prochains mois, de nouvelles mesures pour faire baisser les prix et limiter ainsi le tourisme d'achat, c'est la promesse faite ce matin par le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann, dans un entretien au journal Schweiz Amor et m\u00eame d'un Roger Guignard, au coeur de la lutte contre les prix \u00e9lev\u00e9s se trouvent notamment le co\u00fbt des importations une cible qui est aussi dans le viseur de l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui, parce que le constat fait presque l'unanimit\u00e9, les co\u00fbts d'achat \u00e0 l'importation constituent une part importante de l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse faire baisser ses co\u00fbts, aux yeux du ministre, c'est la meilleure recette contre le tourisme d'achat alors comment Yoann Schneider- Ammann ne parle globalement de meilleures conditions, cadres et voit deux leviers possibles pour agir, r\u00e9duire la bureaucratie et \u00e9liminer un maximum d'obstacles au commerce par exemple, on entre un peu dans la technique, supprimer la r\u00e8gle des indicateurs de co\u00fbts ou certaines charges administratives ou encore simplifier les proc\u00e9dures d'octroi de licence, mais pas question pour lui, lib\u00e9ral convaincu d'imposer aux consommateurs d'acheter en Suisse avec un zeste de paternalisme, il dit comprendre que pour certaines familles chaque franc compte logique alors qu'elles cherchent les offres les plus avantageuses, comprenez au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re, s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [94%] :\r\nStop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 pour des prix \u00e9quitables l'objectif aussi de l'initiative populaire, soutenue par une large coalition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui \u00e0 un texte qui est en phase de r\u00e9colte de signatures, le comit\u00e9 a jusqu'en mars 2018 pour r\u00e9colter r\u00e9colter les 100000 signatures dans ce comit\u00e9 pour la Suisse Romande des gens aussi diff\u00e9rents que le socialiste Didier Berberat, le PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier ou encore le PLR Olivier fait l'air l'initiative va plus loin que le tr\u00e8s lib\u00e9ral Schneider- Ammann, elle d\u00e9clare la guerre aux importateurs g\u00e9n\u00e9raux aux fournisseurs \u00e9trangers qui abusent de leur puissance sur le march\u00e9, le texte demande par exemple de modifier la loi sur les cartels, pourquoi, parce qu'ainsi les entreprises suisses pourraient acheter \u00e0 l'\u00e9tranger sans passer par des importateurs et fournisseurs oblig\u00e9s, on dira que Yoann Schneider- Ammann et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec lui, se sentent peut-\u00eatre un peu talonn\u00e9s par cette initiative, qui aboutira, c'est quasi s\u00fbr un combat, on se rappelle que Stefan Meierhans Monsieur Prix a fait sien lui aussi depuis plusieurs ann\u00e9es, Roger Guignard, merci, je vous le disais en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-15T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D85F962-7C0E-4A2D-85F8-A09762A6EC5D", "internalArchiveId": "3D85F962-7C0E-4A2D-85F8-A09762A6EC5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-UNis;Jean-Luc Domenach, sinologue, Directeur de recherche au Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales \u00e0 Paris;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS VD;Antoine Hubert, administrateur du groupe de cliniques priv\u00e9es Swiss Medical Network;Simon Roth, Pr\u00e9sident PS pour la ville de Lucerne;Fabien Reinhard, pr\u00e9sident du PLR lucernois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/MULTI FRANCE ITV TRUMP (CLIMAT)) Donald Trump sera donc aujourd'hui...au c\u00f4t\u00e9 d'Emmanuel Macron...lors de la traditionnelle parade du 14 juillet.\r\nHIer soir...les deux digieants ont affich\u00e9 une entente presque parfaite au cours de leur conf\u00e9rence de presse.\r\nM\u00eame approche en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, m\u00eame envie de trouver une solution politique en Syrie...\r\nSeul pierre d'achoppement, le climat.\r\nEmmanuel Macron a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son attachement \u00e0 l'accord de Paris...tout en disant \"respecter\" la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de se retirer du texte.\r\nQuant \u00e0 Donald Trump...dans son style habituel......il a fait une d\u00e9claration \u00e9nigmatique...\r\nJe peux le r\u00e9p\u00e9ter. Nous avons une tr\u00e8s bonne relation. une bonne amiti\u00e9 et oui...quelque chose pourrait se passer concernant l'accord de Paris....mais...on parlera de \u00e7a dans la p\u00e9riode \u00e0 venir...\r\n(12/MULTI FRANCE VU USA PA) Donald donc myst\u00e9rieux sur cette question...mais \u00e9logieux...hier...notamment face \u00e0 l'histoire fran\u00e7aise...et son nouveau pr\u00e9sident...\r\nL'entente cordiale semble r\u00e9gner entre les deux hommes...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain...a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9...pour marquer les 100 ans de l'entr\u00e9e en guerre des Etats-Unis dans la premi\u00e8re Guere mondiale.\r\nD\u00e9cision critiqu\u00e9e par certains \u00e9lus fran\u00e7ais, notamment \u00e0 gauche...\r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais fran\u00e7ais a su s\u00e9duire son homologue am\u00e9ricain, Philippe Revaz...\r\n((La bonne entente s'appuie sur leur statut commun d'outsider politique, leur mefiance de la bureaucratie. la visite de la tombeau de napoleon correspondait bien a ces deux personnages qui ont pris le pouvoir a la hussarde. macron et trump avaient pourtant mal debut\u00e9 leur relation. Une Poignee de main viriles qui se prolonge pour marquer le rapport de force. Macron qui parodiait le slogan de trump, et trump qui decirvait une france devast\u00e9e par l'immigration. Mais tout ira bien desormais grace a macron, corrigeait le president americain . trump a meme evoqu\u00e9 une possiblke evolution sur l'accord ede paris sur le climat, sans se montrer plus precis. Emmanuel macro a su seduire donald trump comme il a su seduire l'amerique.. Sa descente en filin d'un helicoptere vers un sous marin nucleaire, ses reponses seches face a poutine en conference de presse avaient d\u00e9j\u00e0 ravi les media americains. Le diner au sommet de la tour eiffel acheve de leur donner a eux, et a trump, cette image d'un paris fantasm\u00e9. Ce sommet aura rappel\u00e9 aussi l'importance des alchimies personnelles. \u00e0 londres, theresa may, observe sanbs doute avec depit cet alli\u00e9 americain dont elle a tant besoin.  offrir. a la France une visite qu'il lui  a jusqu'ici refus\u00e9e.\r\nPhr r w))\r\n(Trump - Macron Syrie) Et parmi les grandes d\u00e9cisions...issues de cette premi\u00e8re entrevue hier...\r\nEmmannuel Macron a affirm\u00e9 vouloir...b\u00e2tir un groupe de contacts \"pour pr\u00e9prar l'apr\u00e8s-guerre en Syrie...\r\nLe pr\u00e9sident n'a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails pr\u00e9cise...mais l'id\u00e9e serait de mettre autour de la table...les cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...au c\u00f4t\u00e9 des repr\u00e9s\u00e9entants du r\u00e9gime et de l'opposition syriennes.\r\n(09/MULTI LIU XIAOBO ITV DOMENACH) ***La Chine rejette les critiques...apr\u00e8s la mort...hier...du prix Nobel de la Paix Liu Xiaobo...\r\nP\u00e9lin a fait savoir cette nuit...qu'il s'agissait \"d'une affaire int\u00e9rieure\".\r\n\"Les pays \u00e9trangers ne seraient donc pas bien plac\u00e9s...pour des faires des critiques d\u00e9plac\u00e9es\".\r\nHier...soir...parmi les nombreuses r\u00e9actions...les dirigeants europ\u00e9ens...avaient appel\u00e9 \u00e0 \"la lib\u00e9ration de tous les prisonniers de conscience en Chine...\r\nLiu Tchiao-bo....d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un cancer du foie.....avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 11 ans de prison...pour avoir appel\u00e9 des r\u00e9formes d\u00e9mocartiques.\r\nIl n'a donc pas pur sortir de son pays pour se faire soigner.\r\nCe d\u00e9fenseur des droits de l'homme \u00e9tait aussi un \u00e9crivain, professeur de litt\u00e9rature.....mais avant tout un homme de courage \r\nC'est l'avis du sinologue.... Jean-Luc Domenach, \r\n  36''\r\nJean-Luc Domenach...directeur de recherche au centre d'\u00e9tude et de recherches internationales \u00e0 Paris...Il r\u00e9pondait \u00e0  Sylvie Lambelet\r\n(PER - Humala en prison) ***Apr\u00e8s Lula...au Br\u00e9sil...un autre ancien pr\u00e9sident d'un pays d'Am\u00e9rique du Sud...risque de se retrouver en prison...\r\nL'ex-pr\u00e9sident du P\u00e9rou...Ollanta Humala...ainsi que son \u00e9pouse ont \u00e9t\u00e9  condamn\u00e9s...cette nuit...\u00e0 18 mois de prison pr\u00e9ventive...\r\nIls sont accus\u00e9s de blanchiment d'argent..lors de la campagne pr\u00e9sidentielle 2011.\r\nSelon le parquet...3 millions de dollars leur auraient...vers\u00e9...par le g\u00e9ant br\u00e9silien de la construction...Odebrecht...\r\n(D3/CO\u00dbTS SANTE PI) ***Retour en SUisse avec cet appel : les collectivit\u00e9s publiques doivent reprendre le contr\u00f4le sur les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nC'est la r\u00e9ponse de certains cantons et de la gauche aux assureurs...qui pr\u00e9disent l'an prochain... une nouvelle hausse des primes maladie....:\r\nOn en parlait hier matin...une hausse de 4 \u00e0 5% selon Sant\u00e9 Suisse.\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie invoque...la hausse des co\u00fbts de la  sant\u00e9...notamment dans le secteur ambulatoire... o\u00f9 la facture augmente de 9%.\r\nCe qui s'explique...en partie par l'arriv\u00e9e massive de sp\u00e9cialistes, Alexandra Richard:\r\n  1'34\r\n((Oui, \u00e0 la lev\u00e9e du moratoire sur les cabinets m\u00e9dicaux en 2012, les cantons ont perdu le contr\u00f4le pendant un an et demi pour r\u00e9guler l'afflux de nouveaux m\u00e9decins. Sur Vaud par exemple, leur nombre a augment\u00e9 de 12% en moins de deux ans, pour la plupart des sp\u00e9cialistes, qui ont alourdi la facture. Alors si les collectivit\u00e9s publiques reprenaient plus largement le pouvoir, les co\u00fbts seraient davantage maitris\u00e9s: c'est la conviction des auteurs du projet de caisse de compensation cantonale unique. Le conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard:\r\nSON\r\nA l'inverse, Antoine Hubert, administrateur du groupe de cliniques priv\u00e9es Swiss Medical Network, sugg\u00e8re un mod\u00e8le pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame: un march\u00e9 de la sant\u00e9 totalement lib\u00e9ralis\u00e9: \r\nSON\r\nAu risque de voir certains soins dispara\u00eetre du catalogue de prestations parce qu'ils seraient moins rentables.))\r\n(05/TI/COOP CLOPES CBD PA) Au Tessin, des cigarettes au cannabis l\u00e9gal ont \u00e9t\u00e9 saisies dans trois filiales de la Coop au sud des Alpes.\r\nLa d\u00e9marche \u00e9tait conforme \u00e0 loi f\u00e9d\u00e9rale sur les stup\u00e9fiant...\r\nMais le g\u00e9ant de la distrubtion ne diposait...pas de l'autorisation cantonale...n\u00e9cessaire pour vendre au d\u00e9tail ce produit....\r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra\r\n  53''\r\n((Sept filiales de la Coop en proposaient depuis mercredi, et trois points de vente \u00e9taient vis\u00e9s par le s\u00e9questre. Quelques dizaines de cartouches en tout et pour tout, qui ne seront pas rest\u00e9es longtemps dans les rayons. La police cantonale tessinoise a confirm\u00e9 avoir confisqu\u00e9 la marchandise au cours de la journ\u00e9e de mercredi, et d'avoir, du m\u00eame coup, ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale en mati\u00e8re de contraventions. Au final, la Coop a choisi de retirer tous les paquets de la vente. \r\nLe Tessin exige de la part des vendeurs une autorisation sp\u00e9ciale pour commercialiser des produits \u00e0 base de cannabis l\u00e9gal, soit du cannabis dont le taux t\u00e9trahydrocannabinol ou THC est inf\u00e9rieur \u00e0 1%. Une autorisation qui ne peut \u00eatre attribu\u00e9e qu'aux personnes physiques, pr\u00e9cise encore la police.\r\nIl s'agit in fine d'une exception cantonale, puisque la cha\u00eene de magasin pourra continuer \u00e0 proposer ces cigarettes dans les autres cantons. FIN))\r\n(TV Suisse romande) 2 heures et demi! \r\nC'est le temps que les Suisses romands passent devant la t\u00e9l\u00e9vision...\r\nquotidiennement pour 68% d'entre eux...\r\nEt ce ne sont pas les jeunes que l'on trouve le plus souvent sur canap\u00e9 du salon.\r\nIls ne passent qu'une heure devant le petit \u00e9cran. \r\nr\u00e9sultat d'une \u00e9tude Mediapulse publi\u00e9e hier.\r\nOn y apprend aussi que la consommation t\u00e9l\u00e9visuelle varie selon les r\u00e9gions linguistiques. Les tessinois sont les plus fid\u00e8les au poste, devant les romands...viennent ensuite les al\u00e9maniques.\r\n(Carte CFF) D'autres cantons suisses...qui pourront \u00eatre d\u00e9sormais visit\u00e9.....au travers d'une nouvelle CARTE JOURNALIERE.\r\nElle sera introduite par les entreprises de transport public...d\u00e8s le mois de septembre.\r\nPrix de d\u00e9part \u00e0 29 frans pour les abonnements demi-tarif..\r\nMais ces cartes...seront disponibles...uniquement via t\u00e9l\u00e9phone portable ou Internet...\r\nElles seront aussi contingent\u00e9es et le prix fluctuera : plus les voyageurs r\u00e9serveront t\u00f4t...plus ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'un prix avantageux.\r\nPour la f\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs...la nouvelle offre n'est donc...\"pas vraiment attrayante\".\r\nPar ailleurs...les enteprises de transport public ont confiirm\u00e9 hier qu'au niveau national...les tarifs...n'augmenteront pas l'an prochian.\r\n(D2/LU/PONT DE LA CHAPELLE PI) C'est un des monuments les connus et les plus visit\u00e9s de Suise...on peut d'ailleur s'y rendre en train...\r\nLe pont de la chapelle \u00e0 Lucerne...est au coeur d'une pol\u00e9mique.\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre....de ce terrible incendie qui l'avait ravag\u00e9...en 1993...\r\nLe pont avait par la suite \u00e9t\u00e9 reconstuit \u00e0 l'identique....\u00e0 une exception pr\u00e8s...\r\nLes peintures du 17\u00e8me si\u00e8cle, suspendues sous la charpente n'ont jamais \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es.. \r\nEt 25 ans apr\u00e8s la catastrophe, ces oeuvres sont \u00e0 nouveau au coeur des d\u00e9bats. \r\nDelphine Gendre\r\n  1'36\r\n((Il ne reste aujourd'hui que quelques uns des 110 tableaux qui retra\u00e7aient l'histoire de Lucerne et de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Car depuis bient\u00f4t 25 ans, l'essentiel des cadres sont rest\u00e9s vides. Une situation qui doit changer, pour Simon Roth, pr\u00e9sident des socialistes de la ville de Lucerne, et auteur d'une motion, qui veut y placer des oeuvres contemporaines: \r\nSON\r\nTRAD: Les images historiques qui y \u00e9taient accroch\u00e9 repr\u00e9sentaient souvent des batailles, qui ne disent plus rien \u00e0 personnes aujourd'hui. En revanche, de nombreux th\u00e8mes actuels sont dignes d'int\u00e9r\u00eat et pourraient figurer sur ces tableaux:  par exemple l'introduction du droit de vote des femmes, ou alors le d\u00e9veloppement de la ville de Lucerne durant ces 2 derniers si\u00e8cles..\r\nOn pourrait y ajouter le growding de Swissair ou l'histoire des enfants plac\u00e9s.. \r\nUn style contemporain, compl\u00e8tement incongru, estime Fabien Reinhard, pr\u00e9sident du PLR lucernois: \r\nSON\r\nTRAD: Je n'imagine pas que nos h\u00f4tes, des touristes qui viennent du monde entier, veuillent admirer de l'art moderne -comme par exemple des grafitis- sur le pont. D'ailleurs la solution est \u00e9vidente: il existe des copies des tableaux originaux, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s!! Il suffirait simplement de les accrocher.\r\nEn 2014, les Lucernois s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 sur les tableaux du pont de la chapelle: ils avaient refus\u00e9, de justesse, d'y accrocher des copies. Aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 cette motion, le d\u00e9bat est relanc\u00e9... et la ville devra certainement mettre sur pied un commission sp\u00e9ciale.. Qui puisse trouver un terrain d'entente entre histoire, modernit\u00e9, tourisme et protection du patrimoine))\r\n(16/TDF PA (REP 22H30)) Le patrimoine qui est aussi toujours \u00e0 l'honneur du Tour de France...\r\nLa Grande Boucle qui a v\u00e9cu...hier...un changement de leader :\r\nL'Italie Fabio Aru...a profit\u00e9 de la derni\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9res...\u00e0 Peyragude...pour voler le maillot jaune au Britannique Chris Froome...\r\nMais sur un dernier mur...\u00e0 20%....c'est bien le Fran\u00e7is Romain Bardet...qui s'est adjug\u00e9e la vicoitre d'\u00e9tape...\u00e0 Peyragude...\r\nSuspense en perspective....puisqu'au classement g\u00e9n\u00e9ral, les \u00e9carts se sont resser\u00e9s.\r\n Aru-Froome-Bardet : les  trois coureurs se tiennent en quelques secondes. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  58''\r\n(Tennis - Roger en demi) Etape \u00e0 suivre donc cet apr\u00e8s-midi...\r\nEt l'autre grand-rendez vous sportif de la journ\u00e9e...ce sera en tennis...la demi-finale de Roger Federer...\u00e0 Wimbledon...\r\nLe B\u00e2lois...affronte le Tch\u00e8que Tomas Berdych...avec en ligne de mire : un onzi\u00e8me finale sur le gazon londonien...\r\nD\u00e9but du match pr\u00e9vu aux environs de 16 h30...17 heures...\r\nL'horaire pr\u00e9cise d\u00e9pend de l'autre demi-finale...qui mettra aux prises l'Am\u00e9ricain Sam Querrey...au Croate Marin Cilic.\r\nDepuis hier...on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 l'affiche de la finale f\u00e9minine...et elle s'annonce prometteuse...\r\nLa jeune Espagnole Gabrini\u00e9 Muguruza...affrontera...une l\u00e9gende : Venus Williams...\r\nL'Am\u00e9ricaine jouera sa dixi\u00e8me finale \u00e0 Wimbledon...\r\n(METEO) M\u00e9t\u00e9o...\r\nLa matin\u00e9e sera le plus souvent nuageuse...particui\u00e8rement le long des Pr\u00e9alpes..set sur la partie du nord du plateau...\r\nLe Jura pourrait m\u00eame conna\u00eetre quelques derni\u00e8res averses isol\u00e9es...\r\nD\u00e8s la mi-journ\u00e9e...passage \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9...sur la plupart des r\u00e9gions...\r\nTemp\u00e9ratures maximales : 24 \u00e0 26 degr\u00e9s em plaine, 27 en Valais...\r\nMalgr\u00e9 quelques nuages \u00e9lev\u00e9es...le soleil nous accompangera aussi ce week-end...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Honda)", "durationSec": 898, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8760219", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8760233", "ece-8760219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-21T12:01:28Z", "speechToTexts": ["21.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes 7 bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 vous Julien bancaire Tercel journal La France d\u00e9roule son tapis rouge \u00e0 Donald Trump il marchera aujourd'hui aux c\u00f4t\u00e9s d'Emmanuel Macron, lors du d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet les 2 dirigeants affichent une quasi- entente cordiale, \u00e0 telle point que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est m\u00eame laiss\u00e9 aller \u00e0 une d\u00e9claration myst\u00e9rieuse hier quant \u00e0 l'accord de Paris sur le climat : comment faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse, toujours la m\u00eame question, alors que les primes maladie devraient \u00e0 nouveau augmenter de 4 \u00e0 5 pourcent l'an prochain, la solution pour la gauche, une meilleure reprise en main par les collectivit\u00e9s publiques, mais du c\u00f4t\u00e9 des cliniques priv\u00e9es, on estime que c'est la concurrence qui permet de faire baisser le les prix, y compris des sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nC'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e dans la nuit du 15 au 16 juillet un coup d'\u00e9tat manqu\u00e9 contre le pr\u00e9sident Erdogan s'en est suivi une vaste r\u00e9pression qui a fait plus de 200 morts et 1500 bless\u00e9s la Turquie d'aujourd'hui est -elle radicalement diff\u00e9rente de celle d'il y a une ann\u00e9e, nous appellerons notre correspondant sur place Alexandre Billette \u00e0 Istanbul, il est le rocker fran\u00e7ais le plus int\u00e9ressant du moment Rodolphe burgers, ancien leader de 4 Onoma dans les ann\u00e9es 90, producteur d'Higelin ou de Bashung joue ce soir au festival de Montreux Alain Cromagnon, l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [93%] :\r\nL'un des monuments les plus embl\u00e9matiques de Suisse, le pont de Lucerne est au coeur d'une pol\u00e9mique suite \u00e0 l'incendie de 1993 les peintures de 17\u00e8me si\u00e8cle sous la charpente n'ont jamais \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es, h\u00e9 bien certains, certains verraient bien d\u00e9sormais des Oeuvres contemporaines venir car Near le plus vieux pont on boit d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nIl s'\u00e9tait engag\u00e9 apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative anti- minarets en 2009 son mandat s'ach\u00e8vera au printemps prochain, le pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes Pascal gu\u00eape Riel, invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, c'est un homme de dialogue justement ce dialogue entre non- musulmans et musulmans est -il sain, que peut -on am\u00e9liorer, quelles sont les craintes, rendez- vous avec Pascal Cambreling \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [80%] :\r\nDonald Trump sera donc aujourd'hui aux c\u00f4t\u00e9s d'Emmanuel ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [96%] :\r\nFront lors de la traditionnelle parade du 14 juillet hier soir les 2 dirigeants ont affich\u00e9 une entente presque parfaite, au cours de leur conf\u00e9rence de presse, m\u00eame approche en mati\u00e8re de lutte conte le terrorisme m\u00eame envie de trouver une solution politique en Syrie seule Pierre d'achoppement, le climat, Emmanuel Macron a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son attachement \u00e0 l'accord de Paris tout en disant respecter la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de se retirer du texte quant \u00e0 Donald Trump dans son Style habituel, il a fait une d\u00e9claration \u00e9nigmatique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:02:28) [84%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nJe peux le r\u00e9p\u00e9ter : nous avons une tr\u00e8s bonne relation une bonne amiti\u00e9 et oui quelque chose pourrait se passer concernant l'accord de Paris mais on parlera de \u00e7a dans la p\u00e9riode \u00e0 venir plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [93%] :\r\nUn tram donc myst\u00e9rieux sur cette question mais \u00e9logieux hier, notamment face \u00e0 l'histoire fran\u00e7aise et son nouveau pr\u00e9sident, l'entente cordiale semble r\u00e9gner ente les 2 hommes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, on le sait, pour marquer les 100 ans de l'entr\u00e9e en guerre des \u00c9tats-Unis lors de la premi\u00e8re guerre mondiale, d\u00e9cision critiqu\u00e9e par certains \u00e9lus fran\u00e7ais, notamment \u00e0 gauche, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a su s\u00e9duire son homologue am\u00e9ricain Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [92%] :\r\nCette bonne entente s'appuie sur leur statut commun d'outsider politique leur m\u00e9fiance de la bureaucratie, la visite du tombeau de Napol\u00e9on \u00e0 cet \u00e9gard, correspondait bien \u00e0 ces 2 personnages qui ont pris le pouvoir \u00e0 la hussarde macron et Trump avait pourtant mal d\u00e9but\u00e9 leur relation, une poign\u00e9e de main viriles qui se prolonge pour marquer le rapport de force macron qui parodie le slogan de Trump tra\u00eene qui d\u00e9crit une France d\u00e9vast\u00e9e par l'immigration mais tout ira bien, d\u00e9sormais, en France, gr\u00e2ce \u00e0 macron, corrigeait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain hier Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 une possible \u00e9volution sur l'accord de Paris sur le climat, sans se montrer plus pr\u00e9cis, Emmanuel Macron a su s\u00e9duire Donald Trump comme il a su s\u00e9duire l'Am\u00e9rique sa descente en filin d'un h\u00e9licopt\u00e8re vers un sous- marin nucl\u00e9aire ces r\u00e9ponses s\u00e8ches face \u00e0 Poutine en conf\u00e9rence de presse avaient d\u00e9j\u00e0 ravi les m\u00e9dias am\u00e9ricains, le d\u00eener au sommet de la tour Eiffel hier aura achev\u00e9 de leur donner \u00e0 eux et a Trump cette image d'un paris fantasm\u00e9, ce sommet a rappel\u00e9 aussi l'importance des alchimies personnelles \u00e0 Londres, Theresa May, observe sans doute avec d\u00e9pit s'est alli\u00e9 am\u00e9ricain dont elle a tant besoin offrir \u00e0 la France une visite qu'il lui a jusqu'ici refus\u00e9 Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [93%] :\r\nParmi les grandes d\u00e9cisions issues de cette premi\u00e8re entrevue hier, Emmanuel Macron, a affirm\u00e9 vouloir b\u00e2tir un groupe de contact pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- guerre en Syrie, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a pas donn\u00e9 d\u00e9tails pr\u00e9cis mais l'id\u00e9e serait de mettre autour de la table et cinglante permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU aux c\u00f4t\u00e9s des repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de l'opposition syrienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [92%] :\r\nLa Chine rejette les critiques apr\u00e8s la mort hier du prix Nobel de la paix il You. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [95%] :\r\nCherbourg, P\u00e9kin a fait savoir cette nuit qu'il s'agissait d'une affaire int\u00e9rieure les pays \u00e9trangers ne serait donc pas bien plac\u00e9 pour faire des critiques d\u00e9plac\u00e9es hier soir parmi les nombreuses r\u00e9actions des dirigeants europ\u00e9ens avaient appel\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration de tous les prisonniers de conscience en Chine, Lucas, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un cancer du foie, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 11 ans de prison pour avoir appel\u00e9 \u00e0 des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques, il n'a donc pas pu sortir de son pays pour se faire soigner, ce d\u00e9fenseur des droits de l'homme \u00e9tait aussi un \u00e9crivain, professeur de litt\u00e9rature mais avant tout un homme de courage, c'est l'avis du sinologue Jean-Luc Domenach. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:13) [89%] :\r\nIl est tr\u00e8s tr\u00e8s important, je dirais politiquement est -ce que lui la grande homme, \u00e7a c'est quelque chose qui \u00eates encore avoir tr\u00e8s franchement je lis chinois tout je ne suis pas certain que ce soit un pr\u00e9nom d'auteurs voyez mais c'est incontestablement un homme de qualit\u00e9 et un de ces hommes qui ne faiblissent pas, quoi, c'est quelqu'un qui essaie de fixer sur un certain nombre de principes de morale individuelle et de morale politique et c'est quelqu'un qui pense que, il faut d'abord \u00eatre moral avant d'\u00eatre juste politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [92%] :\r\nJean-Luc Domenach, directeur de recherche au Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales, \u00e0 Paris, il r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie Lambelet, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale en bref apr\u00e8s Lula au Br\u00e9sil, un autre ancien pr\u00e9sident d'un pays sud- am\u00e9ricains risquent de se retrouver en prison, l'ex- pr\u00e9sident du P\u00e9rou, Allianz ou la main ou ou Oumalat ainsi que son \u00e9pouse, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, cette nuit, \u00e0 18 mois de prison pr\u00e9ventive, ils sont accus\u00e9s de blanchiment d'argent lors de la campagne pr\u00e9sidentielle 2011, selon le parquet, 3 millions dollars leur auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s par le g\u00e9ant br\u00e9silien de la construction Odebrecht, allez, on vient en Suisse avec cet appel, les collectivit\u00e9s publiques doivent reprendre le contr\u00f4le sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est la r\u00e9ponse de certains cantons et de la gauche aux assureurs qui pr\u00e9disent l'an prochain une nouvelle hausse des primes maladie on en parlait hier matin, une hausse de 4 \u00e0 5 pourcent selon selon sant\u00e9suisse la fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie invoque la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, notamment dans le secteur ambulatoire ou la facture augmentera de 9 pourcent ce ce qui s'explique en partie par l'arriv\u00e9e massive de sp\u00e9cialistes Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [95%] :\r\nOui \u00e0 la lev\u00e9e du moratoire sur les cabinets m\u00e9dicaux en 2012, les cantons ont perdu le contr\u00f4le pendant un an et demi pour r\u00e9guler l'afflux de nouveaux m\u00e9decins sur Vaud, par exemple, leur nombre a augment\u00e9 de 12 pourcent au au moins 2 ans, pour la plupart des sp\u00e9cialistes qui ont alourdi la facture alors si les collectivit\u00e9s publiques reprenaient plus largement le pouvoir les co\u00fbts seraient davantage ma\u00eetris\u00e9, c'est la conviction des auteurs du projet de caisse de compensation cantonale unique, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:17) [89%] :\r\nIl faut souhaiter que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral valide les mesures sur les tarifs, il faut qu'on puisse ma\u00eetriser l'arriv\u00e9e des nouveaux m\u00e9decins de mani\u00e8re durable, il faut qu'on puisse aussi avoir la transparence dans le domaine de l'assurance maladie et et avoir collectifs qui soit cantonaux et qui soit g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re beaucoup plus transparente qu'aujourd'hui, et c'est le projet de notre initiative. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [96%] :\r\n\u00e0 l'inverse, Antoine Hubert, administrateur du groupe de cliniques priv\u00e9es Swiss M\u00e9dical Network sugg\u00e8re un mod\u00e8le pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, un march\u00e9 de la sant\u00e9 totalement lib\u00e9ralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [92%] :\r\nOn l'a vu avec la correction des d\u00e9fauts de la vision par laser, ce qui n'est pas rembours\u00e9 cette discipline a connu un tr\u00e8s fort d\u00e9veloppement ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de qui se sont ouverts, qui se sont livr\u00e9s une certaine concurrence et aujourd'hui les prix d'une correction laser ont pass\u00e9 de 5000 francs par il y a environ 1000 francs par aujourd'hui et la qualit\u00e9 a fortement progress\u00e9 parce qu'on a assist\u00e9 \u00e0, cr\u00e9ation de centres hautement sp\u00e9cialis\u00e9s qui offrent d'autres un meilleur service aux patients. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:19) [85%] :\r\nEt, au risque de voir certains soins dispara\u00eetre du catalogue de prestations parce qu'ils seraient moins rentables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [94%] :\r\nAu Tessin maintenant des cigarettes au cannabis l\u00e9gal ont \u00e9t\u00e9 saisies dans trois, filiales de la Coop, la d\u00e9marche \u00e9tait conforme \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les stup\u00e9fiants, mais le g\u00e9ant de la distribution ne disposait pas de l'autorisation cantonale n\u00e9cessaire pour vendre au d\u00e9tail ce produit, les pr\u00e9cisions de Nicole della. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [96%] :\r\nCette filiale de la Coop en proposaient depuis mercredi et 3 points de vente \u00e9taient vis\u00e9s par l'op\u00e9ration de s\u00e9questre quelques dizaines de cartouches en tout et pour tout qu'ils ne seront pas rest\u00e9es longtemps dans les rayons, la police cantonale tessinoise a confirm\u00e9 avoir confisqu\u00e9 la marchandise au cours de la journ\u00e9e de mercredi et d'avoir du m\u00eame coup ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale, en mati\u00e8re de contraventions au final la Coop a choisi de retirer tous les paquets de la vente le Tessin exige de la part des vendeurs une autorisation sp\u00e9ciale pour commercialiser des produits \u00e0 base de cannabis l\u00e9gal soit du cannabis dans le taux de t\u00e9trahydrocannabinol ou THC est inf\u00e9rieur \u00e0 1 pourcent une une autorisation qui ne peut \u00eatre attribu\u00e9e qu'aux personnes physiques, pr\u00e9cise encore la police, il s'agit in fine et d'une exception cantonale puisque la cha\u00eene de magasin pourra continuer \u00e0 proposer ces cigarettes dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [93%] :\r\nD'autres cantons suisses qui pourront peut-\u00eatre d\u00e9sormais de visiter au travers d'une nouvelle carte journali\u00e8re, elle sera introduite par les entreprises de transport public d\u00e8s le mois de septembre, prix de d\u00e9part \u00e0 29 francs pour les abonnements demi- tarif, mais ces cartes seront disponibles uniquement via t\u00e9l\u00e9phone portable ou internet, elles seront aussi contingent\u00e9es le prix fluctuera plus les voyageurs r\u00e9serveront t\u00f4t, plus ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'un prix avantageux pour la f\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs, la nouvelle offre n'est donc pas vraiment attrayante, par ailleurs, les entreprises de transports publics ont confirm\u00e9 hier qu'au niveau national, les tarifs n'augmenteront pas l'an prochain, 2 heures et demie, c'est le temps que les Suisses romands passent devant la t\u00e9l\u00e9vision quotidiennement pour 68 pourcent d'entre eux, et ce ne sont pas les jeunes que l'on trouve le plus souvent sur le canap\u00e9 du salon, il ne passe qu'une heure devant le petit \u00e9cran, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude m\u00e9dia peuvent se publie s\u00e9isme publi\u00e9 hier : on y apprend aussi que la consommation t\u00e9l\u00e9visuelle varie selon les r\u00e9gions linguistiques les tessinois sont les plus fid\u00e8les au poste, devant les romands viennent ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [87%] :\r\nLes all\u00e9es et la radio, on a des chiffres, si on en a sans doute aussi, il faut, on va les rechercher et les communiqu\u00e9s, c'est un des moments les plus connus et les plus visit\u00e9s de des monuments les plus connus et les plus visit\u00e9s de Suisse, on peut d'ailleurs si rendre en train c'est le pont de la chapelle et Capelle Br\u00fccker Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [94%] :\r\nQui est au coeur d'une pol\u00e9mique, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, Simon s'en souvient tous pour la plupart en tout cas de ce terrible incendie qui avait ravag\u00e9 le pont en 1993 le pont avait par la suite \u00e9t\u00e9 reconstruit \u00e0 l'identique, \u00e0 une exception pr\u00e8s, les peintures du 17\u00e8me si\u00e8cle suspendues sous la charpente n'ont jamais \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es et 25 ans apr\u00e8s la catastrophe, ces Oeuvres sont \u00e0 nouveau au coeur des d\u00e9bats Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:13) [96%] :\r\nIl ne reste aujourd'hui que quelques uns des 110 tableaux qui retra\u00e7aient l'histoire de Lucerne et de la Conf\u00e9d\u00e9ration car depuis bient\u00f4t 25 ans, l'essentiel des cadres sont rest\u00e9s vides, une situation qui doit changer pour Simon Roth, pr\u00e9sident des socialistes de la ville de Lucerne et auteur d'une motion qui veut y placer des Oeuvres contemporaines. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:32) [83%] :P. il faut l'\u00c9tat les images historiques qui \u00e9taient accroch\u00e9 repr\u00e9sentaient souvent des batailles qui ne disent plus rien \u00e0 personne, aujourd'hui, en revanche, de nombreux th\u00e8mes actuels sont dignes d'int\u00e9r\u00eat et pourraient figurer sur ces tableaux et une fiction, \u00eatre le Kloten une Star par exemple l'introduction du droit de vote, 2 femmes, ou alors le d\u00e9veloppement de la ville de Lucerne durant ces 2 derniers si\u00e8cles, elle rentre dans le Vert. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:59) [93%] :\r\nOn pourrait y ajouter le grand digne de Swissair ou l'histoire des enfants plac\u00e9s un Style contemporain compl\u00e8tement incongru, estime pour sa part, Fabien Reinhard PLR lucernois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [87%] :\r\nJe n'imaginais pas que nos h\u00f4tes de touristes qui viennent du monde entier, on est admirer de l'art moderne, comme par exemple des graffitis sur le pont, il qu'il n'a d'ailleurs, la solution est \u00e9vidente : il existe des copies des tableaux originaux, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, il suffirait simplement de s'accrocher, Mandingues honorable. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:30) [96%] :\r\nEn 2014 les Lucernois s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 sur les tableaux du pont de la chapelle, ils avaient refus\u00e9 de justesse d'y accrocher des copies aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 cette motion, le d\u00e9bat est relanc\u00e9 et la ville devra certainement mettre sur pied une commission sp\u00e9ciale qui puisse trouver un terrain d'entente entre histoire modernit\u00e9 tourisme et protection du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [92%] :\r\nLe Patrimoine, qui est aussi toujours \u00e0 l'honneur du Tour de France, la Grande Boucle, qui a v\u00e9cu hier un changement de leader italien Fabio Aru a profit\u00e9 de la derni\u00e8re \u00e9tape dans le est n\u00e9 \u00e0 Peyragude pour voler le maillot jaune au Britannique Chris Froome mais sur un dernier mur, \u00e0 20 pourcent c'est c'est bien le Fran\u00e7ais Romain Bardet qui s'est adjug\u00e9 la victoire d'\u00e9tape suspense en perspective puisqu'au classement g\u00e9n\u00e9ral, les \u00e9carts se sont resserr\u00e9s Froome Bardet, les 3 coureurs se tiennent en quelques secondes J\u00e9r\u00f4me Jean. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:17) [91%] :\r\nParler de d\u00e9faillance serait exag\u00e9r\u00e9, mais oui, Christopher Froome a vacill\u00e9, oh, pas bien longtemps sur les 200 derniers m\u00e8tres mais assez pour perdre 22 secondes, autant dire une \u00e9ternit\u00e9 pour celui qui nous avait habitu\u00e9s \u00e0 assommer le Tour dans les Pyr\u00e9n\u00e9es au classement 3 coureurs en 25 secondes un tour de France plus ouvert que jamais avec un ascendant psychologique d\u00e9sormais pour Fabio Aru et Romain Bardet pour une fois, ce n'est pas l'anglais qui a tir\u00e9 le 1er mai Sardain fran\u00e7ais dont la sainte alliance pourrait provoquer un petit Brexit dans l'Europe du cyclisme, le respect de la monarchie incite toutefois \u00e0 la prudence car Froome reste le meilleur rouleur des trois et pourrait remettre les pendules \u00e0 l'heure lors du contre- la-montre de Marseille la veille de l'arriv\u00e9e, mais avant de jouer cette carte Froome devra fournir son jeu car il reste 3 \u00e9tapes de montagne, la premi\u00e8re ce vendredi un v\u00e9ritable concentr\u00e9 de 3 collant 100 Km reliant Saint-Girons et Foix J\u00e9r\u00f4me Jeannin RTL Sport Peyragude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:16) [90%] :\r\nPassionnante \u00e0 suivre donc, cet apr\u00e8s- midi, oui, et l'autre grand rendez- vous, grand rendez- vous sportif de la journ\u00e9e bien ce sera du tennis, la demi- finale de Roger Federer \u00e0 Wimbledon, le B\u00e2lois affronte le Tch\u00e8que Thomas Berdych, avec en ligne de mire une 11\u00e8me finale sur le gazon londonien et d\u00e9but du match, pr\u00e9vu aux environs de 16 heures 30, 17 heures l'horaire pr\u00e9cis d\u00e9pend de l'autre demi- finale qui mettra aux prises l'Am\u00e9ricain Sam Querrey au croate Marine Silic depuis hier en conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 l'affiche de la finale f\u00e9minine et elle s'annonce prometteuse, le jeune espagnol Gabri nier Mourousi affrontera une l\u00e9gende V\u00e9nus Williams l'Am\u00e9ricaine jouera sa 9\u00e8me finale \u00e0 Wimbledon, \u00e0 37 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [87%] :\r\nElles 11 ans 11 ans d'\u00e9cart, ce qui est pas mal, merci beaucoup, Julien terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-14T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-804E0107-CB66-4DE9-87BF-458805E617C6", "internalArchiveId": "804E0107-CB66-4DE9-87BF-458805E617C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise;Gremaud, Rinny;Jean-Christian Lambelet, \u00e9conomiste genevois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(22/MACRON MIX 7H) ...Extrait du discours d'Emmanuel Macron hier soir au Mus\u00e9e Olympique...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais est venu d\u00e9fendre la candidature de Paris au Jeux d'\u00e9t\u00e9 2024...\r\navec dit-il:  fiert\u00e9, d\u00e9termination et humilit\u00e9...\r\nEmmanuel Macron a soulign\u00e9 l'unit\u00e9 de la France derri\u00e8re ce projet...\r\nSon exp\u00e9rience...tir\u00e9e du dernier euro de football.\r\nDes arguments qu'il pourra r\u00e9p\u00e9ter ce matin devant les membres du CIO...\r\nlors du grand oral sur le campus de l'EPFL.\r\nParis et Los Angeles auront chacune 45 minutes pour convaincre. \r\nLa \"perdante\" entre guillemet, devrait r\u00e9cup\u00e9rer les jeux de 2028...\r\n..Si les membres du CIO valident la double attribution cet apr\u00e8s-midi.\r\nAlain Th\u00e9voz...\r\n  22/CLIP MACRON\r\n(17/CIO J.O. PARIS LOS ANGELES PA) ...et le protocole ce matin pr\u00e9voit d\u00e8s 9h, la pr\u00e9sentation de la d\u00e9l\u00e9gation de Los Angeles...avec notamment Micheal Johnson...l\u00e9gende de l'athl\u00e9tisme...LA qui mise sur la technologie et l'innovation pour faire la diff\u00e9rence.\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise prendra la parole sur le coup de 10h30...\r\nEmmanuel Macron montera sur sc\u00e8ne...\r\nCette fois il devrait \u00eatre au sec...hier la photo souvenir s'est faite sous la pluie...\r\nsur les marches du Mus\u00e9e olympiques. \r\ndevant la vasque. avec un Pierre de Coubertin en bronze comme t\u00e9moin.\r\n  1'01''\r\n((Paris et Los Angeles : \u00ab deux excellentes candidatures \u00bb selon Thomas Bach qui avait \u00e9mis l'id\u00e9e de cette double attribution. Car la France et les Etats-Unis sont des pays tr\u00e8s importants dans le mouvement olympique en termes d'impact : d'un point de vue \u00e9conomique, politique et sportif. \r\nParis reste fix\u00e9 sur 2024 : \u00ab L'\u00e9dition du Centenaire \u00bb apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 accueilli les Jeux en 1924, alors que Los Angeles laisse la porte entre-ouverte \u00e0 2028. \r\nSauf coup de th\u00e9\u00e2tre, la recommandation de la commission ex\u00e9cutive devrait \u00eatre largement valid\u00e9e par les membres du CIO.\r\nRestera - alors - \u00e0 finaliser les n\u00e9gociations de la double attribution avec Paris et Los Angeles. Des discussions s'intensifieront pour les inciter \u00e0 trouver un accord.\r\nSi cet accord intervient - d\u00e9j\u00e0 - dans le cadre de cette session extraordinaire, des voix pourraient s'\u00e9lever et proposer le vote imm\u00e9diat. ce qui constituerait un d\u00e9saveu pour Thomas Bach qui tient au respect du protocole, \u00e0 la session de Lima et au vote du 13 septembre.))\r\n(TESSIN PLR) ***Autre \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu ce matin...La publication du ticket du PLR tessinois pour la succession de Didier Burkhalter.\r\nLa section cantonale du parti dira dans la matin\u00e9e qui est ou qui sont ses candidats...\r\nJusqu'ici 3 noms circulent...\r\nignacio cassis, laura sadis et christian vitta.\r\ntout l'enjeu est de savoir si le parti maintien sa strat\u00e9gie du candidat unique.\r\nquoi qu'il en soit le choix annonc\u00e9 ce matin, devra encore \u00eatre soumis \u00e0 approbation du comit\u00e9 cantonal. le 1er ao\u00fbt.\r\n\u00e9lection pr\u00e9vue le 20 septembre.\r\net \u00e0 ce propos, le peut-\u00eatre futur pr\u00e9sident du parti vert lib\u00e9ral...\r\nJ\u00fcrg Grossen, seul candidat en lice \u00e0 la pr\u00e9sidence, pr\u00e9f\u00e8re une femme \u00e0 un tessinois au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIl pense qu'une bonne repr\u00e9sentation f\u00e9minine au gouvernement permettrait d'obtenir de meilleurs r\u00e9sultats.\r\n(D1/ PREFERENCE INDIGENE)  Rouven Gueissaz +41 79 ** en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\nautre affaire \u00e0 suivre...\r\nLa mise en oeuvre de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...\r\nElle risque de poser des probl\u00e8mes pratiques. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation le mois dernier sa loi d'application sur l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nIl veut favoriser l'embauche de ch\u00f4meurs qui habitent en Suisse, plut\u00f4t que de recourir \u00e0 des travailleurs \u00e9trangers. \r\nLes mesures pr\u00e9vues concernent les professions qui affichent un taux de ch\u00f4mage de 5% et +. \r\nRouven Gueissaz vous \u00eates en direct du Palais F\u00e9d\u00e9ral...bonjour...\r\nalors aujourd'hui 187 mille demandeurs d'emplois serait concern\u00e9s par ces mesures. dit comme \u00e7a...\u00e7a para\u00eet simple...\r\nseulement voil\u00e0 Rouvent, le diable se cache dans les d\u00e9tails?\r\nTexte:\r\nOui. A l'avenir, les entreprises concern\u00e9es seront oblig\u00e9es de communiquer les postes vacants aux offices r\u00e9gionaux de placement en primeur durant 5 jours. Ensuite, et seulement ensuite, les entreprises pourront publier une annonce et recruter qui bon leur semble. Or, et c'est l\u00e0 que les probl\u00e8mes commencent, le ch\u00f4mage est souvent sup\u00e9rieur \u00e0 5% dans les m\u00e9tiers du b\u00e2timent, de la restauration ou de l'entretien. Des cat\u00e9gories professionnelles particuli\u00e8res.\r\nCC: et ce sont des emplois o\u00f9 il y a beaucoup de saisonniers et de travailleurs temporaires?\r\nExactement. Et comme le souhaite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette obligation de communiquer les postes vacants ne s'appliquerait pas aux engagements de courte dur\u00e9e. En plus, si on prend l'exemple de la construction, le recrutement se fait rarement par voie d'annonce. Les ma\u00e7ons, ferblantiers ou les couvreurs passent souvent par des agences de placement ou de travail temporaire, tr\u00e8s rarement par les ORP.\r\nCC: D'o\u00f9 la difficult\u00e9 pour les entreprises de la construction de se soumettre \u00e0 cette obligation d'annoncer les postes vacants?\r\nOui. Et ce n'est pas la seule incertitude. Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit de se baser sur les taux de ch\u00f4mage au niveau suisse. Prenons une entreprise de construction zougoise, par exemple... Zoug, o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale... Et bien, le projet actuel ne tient pas compte des sp\u00e9cificit\u00e9s r\u00e9gionales et cet entrepreneur zougois devra bel et bien se plier \u00e0 cette obligation d'annonce pour favoriser la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Enfin, derni\u00e8re inconnue... On parle bien d'un taux de ch\u00f4mage de 5% par professions et non par branches... D'o\u00f9 cette question, pour illustrer la probl\u00e9matique: que doit faire l'entreprise de ma\u00e7onnerie qui se s\u00e9parerait d'une employ\u00e9e de commerce? La consultation qui court jusqu'au mois de septembre devra clarifier tous ces points.\r\nRouven Gueissaz au Palais F\u00e9d\u00e9ral...merci...\r\nEt \u00e0 7h15, nous recevrons Nicolas Rufener, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent...\r\n(ADOPTION GAY) en bref, les couples pacs\u00e9s et les concubins pourront adopter l'enfant de leur partenaire d\u00e8s le 1er janvier prochain. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 hier l'entr\u00e9e en vigueur de ce nouveau droit...\r\nque le parlement a adopt\u00e9 il y a un an.\r\njusqu'ici l'adoption \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux personnes mari\u00e9es. \r\nTout comme le restera l'adoption externe au couple.\r\n(D6/ TRUMP ET POUTINE SUITE) ***Aux Etats-Unis...on vous le disais en titre...l'\u00e9tau se resserre sur l'\u00e9quipe de Donald Trump dans le dossier russe...\r\nSelon le New York Times, son fils, Donald Trump junior, SAVAIT que le gouvernement russe voulait lui transmettre des informations contre Hillary Clinton...il en avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par mail...\r\nC'est pour \u00e7a quil a accept\u00e9 de rencontrer une avocate proche du Kremlin...\r\nPhilippe Revaz on vous retrouve \u00e0 Washington...\r\nSi cette information du New-York Times se confirme...c'est un uppercut pour la pr\u00e9sidence Trump.\r\n Dialogue\r\n((C'est une bombe que lache le new york times . on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s d'une confirmation du soup\u00e7on de collusion entre l'equipe trump et la russie. hier le fils trump admettait avoir rencontr\u00e9 une avocate russe parce qu'elle lui offrait des ionformations compromettantes contre hillary clinton. si l'on en croit le new york times,. Donald trump junior a paerticip\u00e9 a la rencontre en sachant que ces informations provenaient du GOUVERNEMENT RUSSE. c'est un email qui l'aurait inform\u00e9. s'i exoste vraiment cet email , il  resseble bcp a ce fameux \u00ab\u00a0smoking gun\u00a0\u00bb dans cette affaire. parce que l'on peut rechercher des infos contre des adversaires, on ne fait meme que \u00e7a aux etats unis, mais on ne peut pas, on ne peut jamais collaborer avec un gouvernement etranger pr cela. Les delits penaux peuvenbt aller jusqua la trahison. Pas pour rien que le fils trump a pris un avocat hier.  \r\n***On parle l\u00e0 du FILS du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais pas encore de Donald Trump lui-m\u00eame.\r\nEn effet et la strategie de la maiison blanche va etre desormais de circonscrire l'incendie, couper tos liens qui menent au prsident. Mais \u00e7a va etre difficile. la rencontre a eu lieu a la trump tower. et c'\u00e9tait une rencontre au sommet\u00a0ou participaient le chef de campagne  - manafort, et l'homme de confiance du president, son beau fils kushner. l'iuntermediaitrw qui a permis la rencontre est un ami du president.si le fils trump est au courant de la voklont\u00e9 russe d'aider la campagne, il y a peu de chance qu'il n'en ait pas inform\u00e9 son p\u00e8re. cette information du new ork times aujourdhui indique que l'equipe trump \u00e9tait au minimum prete a profiter des infors du gouvernement russe pour battre clinton. \r\n***C'est au procureur extraordinaire, Robert Mueller, qu'il reviendra d'\u00e9tablir les \u00e9ventuels d\u00e9lits... \r\noui et il ecoute sans doute avec bcp d'interet les contradictionx et les revirements dans les explications de donaltd trump jr, ou les omissiosn repetees de l'equpe trump sur leurs rencontres avec des citoyens russes. on peut d'ss'etonner de la facilit\u00e9 avec laquelle jr a admis publiquement ce weekend plusieurs elements a charfge autour de cette rencontre. \u00e7a veut peutetre dire que le fbi sait d\u00e9j\u00e0 parfaitement tout ce qui s'est pass\u00e9 dans cette fameuse rencontre. pour trump et ses proches s'annonce un \u00e9t\u00e9 de tous les dangers. ))\r\nPhilippe Revaz notre correspondant aux Etats-Unis...\r\nEt puis autre danger pour Donald Trump...\r\nUn \u00e9ventuel fiasco de sa Trumpcare...la r\u00e9forme de la loi sur l'assurance maladie. Le S\u00e9nat a repris son examen hier...\r\ndans un climat tendu...\r\npuisque la police a arr\u00eat\u00e9 80 manifestants pr\u00e8s du Capitole (si\u00e8ge du Congr\u00e8s)...des personnes accus\u00e9es de manifester ill\u00e9galement.\r\nPour r\u00e9former l'obamacare, Donald Trump doit convaincre une majorit\u00e9 de r\u00e9publicain d'accepter sa r\u00e9forme...\r\nce qui n'\u00e9tait pas le cas fin juin.\r\n(15/EURO SE RENFORCE FACE AU FRANC IV LAMBELET) ***Une petite bouff\u00e9e d'air pour les entreprises qui exportent vers la zone euro...\r\nEt des vacances l\u00e9g\u00e8rement plus ch\u00e8res pour les touristes suisses qui voyageront en Europe...\r\nL'euro a franchi hier le cap symbolique de 1 franc 10...\r\nUne \u00e9tape qui s'inscrit dans une tendance g\u00e9n\u00e9rale, puisque la monnaie unique se renforce d\u00e9j\u00e0 depuis fin avril... L'\u00e9conomiste genevois Jean-Christian Lambelet nous explique pourquoi. \r\n  0'32''\r\nJean-Chrisian Lambelet r\u00e9pondait \u00e0 Rinny Gremaud\r\n(ORAGES) De violents orages de pluie ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 la Suisse lundi soir, a indiqu\u00e9 mardi SRF Meteo dans un communiqu\u00e9. Les plus fortes pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es entre le Bas-Emmental (BE) et l'Alpstein (SG).\r\nDes orages avaient d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 le canton de Vaud durant l'apr\u00e8s-midi, notamment la r\u00e9gion d'Oron-la-Ville. \r\nLa Suisse est frapp\u00e9e par les intemp\u00e9ries depuis samedi soir. Les d\u00e9g\u00e2ts se montent \u00e0 plus de 100 millions de francs.\r\n(20/WIMBLEDON PA) ...et pendant ce temps...Roger Federer continue de cultiver son jardin \u00e0 Wimbeldon...\r\nIl s'est qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale...\r\nen livrant un r\u00e9cital face au bulgare Grigor Dimitrov.\r\n6-4, 6-2, 6-4. \r\nC'est simple, Roger n'a toujours pas perdu le moindre set en 4 matchs...\r\nMais sa victoire n'\u00e9tait de loin pas le seul \u00e9v\u00e9nement sur le gazon londonien hier....\r\nBernardin Allemann y est notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\n  0'59''\r\n((Le manic monday porte bien son nom. Le lundi de folie qui lance la deuxi\u00e8me semaine aura r\u00e9serv\u00e9 son lot d'\u00e9motions. M\u00eame si elles ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t douces pour RF, qualifi\u00e9 tranquillement pour les quarts de finale. Il aura ramen\u00e9 sur terre Grigor Dimitrov, battu en 3 petites manches. DEmain, face \u00e0 Milos Raonic, ce sera la  reanche de la demi-finale perdu par le Suisse l'an dernier. Rafael Nadal a lui presque r\u00e9ussi sa remontada. Mais men\u00e9 2 sets \u00e0 0 par M\u00fcller, il a fini par \u00eatre battu 15 - 13 au 5\u00e8me set par Gilles M\u00fcller apr\u00e8s pr\u00e8s de 5 heures de lutte. Du coup, les organisatuers, de manir\u00e8e incpompr\u00e9hensible n'ayant pas jug\u00e9 bon de d\u00e9placer Djokovic sur un Central vide depuis longtemps, Djokovic devra revenuir ce  midi affrotner le FRan\u00e7ais Mannarino. La d\u00e9faite d'Ang\u00e9lique Kerber, battue par Garbine Muguruza, aura une lourde cons\u00e9quence pour l'Allemande, elle perdra sa place de num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 l'issue du tournoi, au prift de Simona Halep si la Roumaine se aualifie aujour0'dhui pour les demi, sinon au prifit de Karlina Pliskova.\r\nBA, RTS, Londres.))\r\nquant \u00e0 Andy Murray il s'est impos\u00e9 face au Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\n(TDF) Ils ne seront plus que 179 sur la ligne de d\u00e9part \u00e0 P\u00e9rigueux...\r\nsoit 19 de moins qu'au d\u00e9but du Tour de France...\r\nLa grande boucle entame sa 2\u00e8me semaine avec une 10\u00e8me \u00e9tape en Dordogne.\r\n178 km..de P\u00e9rigueux \u00e0 Bergerac...\r\nen passant par les grottes de lascaux!\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDe belles \u00e9claircies sont attendues...au milieu d'un ciel agit\u00e9.\r\nDes averses pourront encore tomber.\r\nMaximum 27 degr\u00e9s en Valais, 25 ailleurs.\r\nDemain: le soleil sera moins timide.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D3/ TI DEUX SUR LE TICKET PLR)  Nicole Della Pietra en direct sur sa ligne RNIS priv\u00e9 + 41 91 **  Radio Locarno\r\n+ 3 sons envoy\u00e9s de Lausanne\r\nUn, deux, voire trois noms ? C'est la question du jour. Le PLR tessinois doit annoncer ce matin quelle sera son choix pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Maintiendra-t-il sa strat\u00e9gie du candidat unique ou non? r\u00e9ponse en fin de matin\u00e9e, avec la conf\u00e9rence de presse du PLR tessinois. \r\nEn attendant, Nicole della Pietra, - on vous retrouve en direct du Tessin - tous les regards restent tourn\u00e9s vers le favori, Ignazio Cassis. \r\nNicole: A quelques heures de l'annonce, la candidature officielle d'Ignazio Cassis, parait quasi certaine. Mais l'option d'un seul nom, l'influent Giorgio Giudici, ancien syndic PLR de Lugano, ne la comprend pas: \r\n  1/3 - 0'14''\r\n(( Mag 1 Giorgio Giudici (en fran\u00e7ais), 13 secondes\r\n\u00ab C'est une strat\u00e9gie limitative parce que cela veut dire que le canton du Tessin n'as pas la possibilit\u00e9 ou n'a pas les hommes et les femmes qui puissent se profiler pour cette candidature \u00bb. )) \r\nNicole: Un mauvais plan, pour le candidat comme pour le parti.\r\n  2/3 - 0'13''\r\n((Mag 2 Giorgio Giudici (en fran\u00e7ais), 15 secondes\r\n\u00ab Pour le candidat, savoir qu'il est le seul, ce n'est pas une bonne d\u00e9monstration de qualit\u00e9. Si il sort d'une bataille entre diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s, le parti aussi s'en trouve renforc\u00e9 \u00bb. ))\r\nPour le politologue Nenad Stojanovic, en tablant sur un seul nom, le PLR prend le risque de favoriser une candidature romande. Seule explication selon lui: les int\u00e9r\u00eats internes du parti tessinois.\r\n  3/3 - 0'23''\r\n((mag 3 Nenad Stojanovic (en fran\u00e7ais), 25 secondes \r\n\u00abProbablement que certains strat\u00e8ges du PLR tessinois, aimeraient choisir eux-m\u00eame la personne qui si\u00e9gera au CF, et ceci, pour des int\u00e9r\u00eats notamment de politique locale ou cantonale. Il y a tout un effet domino qui va se d\u00e9clencher au Tessin, parce que le Tessin a le syst\u00e8me proportionnel pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, cela veut donc dire qu'il n'y aura pas de nouvelle \u00e9lection ... \u00bb))\r\nNicole: .sous entendu, Laura Sadis, qui a quitt\u00e9 la politique depuis deux ans, n'a pas de fauteuil \u00e0 c\u00e9der et ne pr\u00e9sente pas vraiment d'int\u00e9r\u00eat. Contrairement au conseiller d'Etat Christian Vitta et au conseiller national Ignazio Cassis. (fin Nicole)\r\nEXTRO LAUSANNE: On rappelle encore que le choix qui sera annonc\u00e9 ce matin, devra encore \u00eatre soumis \u00e0 approbation du comit\u00e9 cantonal. Ce sera le 1er ao\u00fbt prochain (en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann). FIN\r\n(SYRIE) -+N\u00e9go+mossoul\r\nLes six ann\u00e9es de conflit en Syrie ont ravag\u00e9 ses infrastructures et engendr\u00e9 des pertes \u00e0 son \u00e9conomie de l'ordre de 226 milliards de dollars, selon des estimations de la Banque mondiale (BM) publi\u00e9es lundi.\r\nLa guerre d\u00e9vastatrice a fait plus de 320.000 morts et d\u00e9plac\u00e9 plus de la moiti\u00e9 de la population depuis son d\u00e9clenchement en mars 2011.\r\nMais la Banque mondiale estime que l'ampleur de la destruction va bien au del\u00e0 des seuls bilans des morts et des infrastructures endommag\u00e9es.\r\n\"La guerre en Syrie taille en pi\u00e8ces le tissu social et \u00e9conomique du pays\", a d\u00e9clar\u00e9 le vice-pr\u00e9sident pour le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord \u00e0 la BM, Hafez Ghanem.\r\n\"Le nombre de victimes est d\u00e9vastateur, mais la guerre d\u00e9truit aussi les institutions et les syst\u00e8mes dont les soci\u00e9t\u00e9s ont besoin pour fonctionner, et les r\u00e9parer sera un plus grand d\u00e9fi que la reconstruction en soi des infrastructures, un d\u00e9fi qui ne fait que grandir au fur et \u00e0 mesure que la guerre se poursuit\", a-t-il dit.\r\nSelon le rapport de la BM, les pertes cumul\u00e9es du PIB depuis 2011 \"ont \u00e9t\u00e9 estim\u00e9es \u00e0 226 milliards de dollars (environ 200 milliards d'euros), soit \u00e0 peu pr\u00e8s quatre fois le PIB de la Syrie en 2010\". \r\nL'institution rapporte encore que le conflit a endommag\u00e9 ou d\u00e9truit 27% du parc de logements, et environ la moiti\u00e9 des centres m\u00e9dicaux et d'\u00e9ducation.\r\nSelon la BM, quelque 538.000 emplois ont disparu annuellement entre 2010 et 2015. Par ailleurs, plus de trois Syriens en \u00e2ge de travailler sur quatre -soit environ 9 millions de personnes- soit ne travaillent pas, soit ne sont inscrits ni \u00e0 l'\u00e9cole ni dans un centre de formation.\r\n\"Les cons\u00e9quences \u00e0 long terme de cette inactivit\u00e9 seront une perte collective du capital humain menant \u00e0 une p\u00e9nurie des comp\u00e9tences en Syrie\".\r\nLes dommages inflig\u00e9s au secteur de la sant\u00e9 ont eu \u00e9galement des effets d\u00e9vastateurs, selon le rapport qui note que plus de personnes seraient mortes des suites de l'effondrement du syst\u00e8me m\u00e9dical plut\u00f4t que des combats.\r\n\"L'\u00e9croulement des syst\u00e8mes qui organisent la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie, ainsi que la confiance entre les gens, a eu un plus grand impact \u00e9conomique que la destruction physique des infrastructures\", indique la BM.\r\nLe rapport a estim\u00e9 que si le conflit devait prendre fin cette ann\u00e9e, le PIB pourrait r\u00e9cup\u00e9rer en quatre ans 41% de son niveau d'avant le conflit.\r\nUn chiffre qui bien entendu diminue chaque ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire de guerre.\r\nsah/mjg/vl/tp\r\n(AFP) - TX-PAR-HNX94 / 1372", "durationSec": 845, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8751746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8751761", "ece-8751746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T03:18:15Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [98%] :\r\n7 heures le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nParis, Los Angeles et le CIO validera -t-il la double attribution des Jeux olympiques 2024 2028 r\u00e9ponse dans l'apr\u00e8s- midi, ce matin, place aux grands oraux 45 minutes de show pour convaincre que sa ville m\u00e9rite d'organiser les Jeux en 1er, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, misent sur l'unit\u00e9 du projet, vous l'entendrez nuit mouvement\u00e9e pour Donald Trump si son fils a rencontr\u00e9 une avocate russe parce qu'ils savait qu'elle d\u00e9tenait des informations contre Hillary Clinton en provenance du Kremlin, r\u00e9v\u00e9lation du New York Times, Philippe Revaz nous expliquera que les soup\u00e7ons de collusion s'apparente de plus en plus des confirmations : le casse- t\u00eate des patrons de la construction, il ne voit pas comment appliquer la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, telle qu'imagin\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\n\u00e0 savoir l'obligation d'annoncer les postes vacants aux ORP et ne pas publier d'offres d'emploi avant 5 jours au-del\u00e0 d'un certain taux d'ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nSeulement voil\u00e0, la construction emploie des temporaire qui ne passe pas forc\u00e9ment par les ORP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nLa r\u00e9action tout \u00e0 l'heure, en Direct de Nicolas Rufener, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent, la Suisse et sa biodiversit\u00e9 sur les 45000 esp\u00e8ces recens\u00e9es, 1 tiers est menac\u00e9 des centaines ont d\u00e9j\u00e0 disparu comment enrayer ce m\u00e9canisme destructeur, le professeur en biologie de la conservation \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, Rapha\u00ebl Arlettaz, est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [98%] :\r\nL'autre facette des sportifs 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [82%] :\r\nRendez- vous \u00e0 7 heures 25 avec la Valaisanne petit Fanny G\u00e9roudet elle est escrimeuse professionnelle et ing\u00e9nieur agroalimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [93%] :\r\nEt puisqu'on parle de sportifs, Roger Federer qui gagne facilement Rafa\u00ebl Nadal \u00e9limin\u00e9 et Novak Djokovic, contraint \u00e0 l'inaction, voil\u00e0 les 4 gros \u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e d'hier \u00e0 Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [76%] :\r\nAujourd'hui porte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [91%] :\r\nEt les valeurs de l'olympisme, c'est ce dont notre monde a besoin, nous avons besoin dans un monde qui doute parfois se fracture, o\u00f9 les tensions renaissent, nous avons besoin de ces structures qui porte la Concorde entre les nations, nous avons besoin de ces valeurs de paix, de libert\u00e9, de tol\u00e9rance, que le mouvement olympique illustrent incarne formidablement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [93%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait du discours d'Emmanuel Macron, hier soir, au Mus\u00e9e olympique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est venu d\u00e9fendre la candidature de Paris aux Jeux d'\u00e9t\u00e9 2024 avec, dit -il, fiert\u00e9, d\u00e9termination et humilit\u00e9, Emmanuel Macron, a soulign\u00e9 l'unit\u00e9 de la France derri\u00e8re ce projet, son exp\u00e9rience aussi tir\u00e9 du derni\u00e8re Euro de football des arguments qu'il pourra r\u00e9p\u00e9ter ce matin devant les membres du CIO lors du grand Oral sur le campus de l'EPFL parier Los-Angeles auront chacune 45 minutes pour convaincre la perdante entre guillemet devrait r\u00e9cup\u00e9rer les Jeux 2028 si si les membres du CIO valident la double attribution cet apr\u00e8s- midi Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [96%] :\r\nParis et Los Angeles deux excellentes candidatures selon Thomas bar qui avait \u00e9mis l'id\u00e9e de cette double attribution car la France et les \u00c9tats-Unis sont des pays tr\u00e8s important dans le mouvement olympique en termes d'impact d'un point de vue \u00e9conomique, politique et sportif, Paris reste fix\u00e9 sur 2024 l'\u00e9dition du centenaire, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 accueilli les jeux en 1924 alors que Los Angeles laisse la porte entrouverte \u00e0 2028 sauf coup de th\u00e9\u00e2tre, la recommandation de la commission ex\u00e9cutive devrait \u00eatre largement valid\u00e9e par les membres du CIO restera alors \u00e0 finaliser les n\u00e9gociations de la double attribution avec Paris et Los Angeles, des discussions s'intensifieront pour les inciter \u00e0 trouver un accord, si cet accord intervient d\u00e9j\u00e0 dans le cas de cette session extraordinaire des voix pourraient alors Selver proposer le vote imm\u00e9diat, ce qui constituerait un d\u00e9saveu pour Thomas bar qui tient au respect du protocole \u00e0 la session de Lima et au vote du 13 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [93%] :\r\nEt le protocole ce matin pr\u00e9voit d\u00e8s 9 heures la pr\u00e9sentation de la d\u00e9l\u00e9gation de Los-Angeles avec notamment Maykel Johnson, l\u00e9gende de l'athl\u00e9tisme et les qui mise sur la technologie et l'innovation pour faire la diff\u00e9rence, la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise prendra la parole sur le coup de 10 heures et demie Emmanuel Macron montera sur sc\u00e8ne, cette fois, il devrait \u00eatre au sec, hier, la photo sur souvenir s'est faite sous la pluie sur les marches du Mus\u00e9e olympique devant la vasque olympique avec un Pierre de Coubertin en bronze comme t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [98%] :\r\nAutre \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu ce matin la publication du ticket du PLR tessinois pour la succession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Didier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:37) [93%] :\r\nOui, la section cantonale du parti dira dans la matin\u00e9e, qui est ou qui sont ses candidats jusqu'ici 3 noms circulent Ignacio Cassis, conseiller national, Laura Sadis, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat et Christian Vitta, actuel conseiller d'\u00c9tat Toulon je est de savoir si le parti maintien sa strat\u00e9gie du candidat unique, quoi qu'il en soit, le choix annonc\u00e9 ce matin, devra encore \u00eatre soumis \u00e0 l'approbation du comit\u00e9 cantonal, ce sera le premier ao\u00fbt S\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9vu le 20 septembre et \u00e0 ce propos justement le peut-\u00eatre futur pr\u00e9sident du Parti Vert lib\u00e9ral J\u00f6rg Grossen, seul candidat en lice \u00e0 la pr\u00e9sidence, pr\u00e9f\u00e8re une femme \u00e0 un tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il l'explique dans le Blick, ce matin, il pense qu'une bonne repr\u00e9sentation f\u00e9minine au gouvernement permettrait d'obtenir de meilleurs r\u00e9sultats, autre affaire \u00e0 suivre la mise en oeuvre de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, elle risque de poser des probl\u00e8mes pratiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation le mois dernier sa loi d'application sur l'initiative contre l'immigration de masse, il veut favoriser, vous le savez, l'embauche de ch\u00f4meurs qui habitent en Suisse plut\u00f4t que de recourir \u00e0 des travailleurs \u00e9trangers, les mesures pr\u00e9vues concernent les professions qui affichent un taux d'ch\u00f4mage de 5 pourcent et et plus rouven Gueissaz vous \u00eates en Direct du Palais F\u00e9d\u00e9ral bonjour, bonjour, alors aujourd'hui 187000 demandeurs d'emplois seraient concern\u00e9s par ces mesures, dit comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet simple, seulement voil\u00e0 rouven le diable se cache dans les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [96%] :\r\nOui \u00e0 l'avenir les entreprises concern\u00e9es seront oblig\u00e9es de communiquer les postes vacants aux offices r\u00e9gionaux de placement en primeur durant 5 jours, ensuite et seulement ensuite les entreprises pourront publier une annonce et recruter qui bon leur semble, or c'est l\u00e0 que les probl\u00e8mes commencent le ch\u00f4mage est souvent sup\u00e9rieur \u00e0 5 pourcent dans dans les m\u00e9tiers du b\u00e2timent, de la restauration ou de l'entretien pour l'inciter que ces branches des cat\u00e9gories professionnelles particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [95%] :\r\nCe sont des emplois o\u00f9 il y a beaucoup de saisonniers, travailleurs temporaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [95%] :\r\nExactement, et comme le souhaite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette obligation de communiquer les postes vacants ne s'appliquerait pas aux engagements de courte dur\u00e9e en plus si on prend l'exemple de la construction, le recrutement se fait rarement par voie d'annonce, les ma\u00e7ons fer-blanc les couvreurs passent souvent par des agences de placement ou de travail temporaire, tr\u00e8s rarement par les OS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [99%] :\r\nD'o\u00f9 la difficult\u00e9 rouven pour les entreprises, la construction de se soumettre \u00e0 cette obligation d'annoncer les postes vacants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [94%] :\r\nOui, et ce n'est pas la seule incertitude, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit de se baser sur les taux d'ch\u00f4mage au niveau suisse alors prenons une entreprise de construction de zougoise par exemple, Zoug, o\u00f9 le taux d'ch\u00f4mage est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale, h\u00e9 bien le projet actuel ne tient pas compte des sp\u00e9cificit\u00e9s r\u00e9gionales et notre entrepreneur du zougois devra bel et bien se plier \u00e0 cette obligation d'annonce pour favoriser la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne enfin, derni\u00e8re inconnue, on parle bien d'un taux de ch\u00f4mage de 5 pourcent par par professions et non par branches, d'o\u00f9 cette question pour illustrer la probl\u00e9matique que doit faire l'entreprise de ma\u00e7onnerie qui se s\u00e9parerait d'une employ\u00e9e de commerce La consultation qui court jusqu'au mois de septembre devra clarifier tous ces points. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [93%] :\r\nRouven Gaza au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci 7 heures et quart on poursuit ce sujet avec Nicolas Rufener, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent, en bref, les couples pacs\u00e9s les concubins, pourront adopter l'enfant de leur partenaire, d\u00e8s le 1er janvier prochain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 hier l'entr\u00e9e en vigueur de ce nouveau droit, droit que le Parlement a adopt\u00e9 il y a un an, jusqu'ici l'adoption \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux personnes mari\u00e9es et \u00e7a restera le cas pour l'adoption externe au coude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, on le disait en titre, l'\u00e9tau se resserre sur l'\u00e9quipe de Donald Trump dans le dossier russe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [91%] :\r\nOui, selon le New York Times, son fils, Donald Trump Jr savait que le gouvernement russe voulait lui transmettre des informations contre Hillary Clinton, et il en avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par mais il c'est pour \u00e7a qu'il a accept\u00e9 de rencontrer cette avocate proche du Kremlin, Philippe revend vous retrouve \u00e0 Washington si cette information du New York Times se confirme, c'est un uppercut pour la pr\u00e9sidence Trump. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [91%] :\r\nOui, c'est une bombe que l\u00e2che le le New York Times, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s d'une confirmation du soup\u00e7on de collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie hier le fils Trump admettait avoir rencontr\u00e9 une avocate russe parce qu'elle lui offrait des informations compromettantes contre Clinton mais si l'on en croit le New York Times de Intrum junior \u00e0 participer \u00e0 cette rencontre, en sachant que ces informations provenaient du gouvernement russe anim\u00e9 qu'il aurait inform\u00e9 s'il existe vraiment cet e-mail, ils ressemblent beaucoup \u00e0 ce fameux smoking and dans cette affaire, parce que l'on peut aux \u00c9tats-Unis, rechercher des informations compte des adversaires ne fait m\u00eame que \u00e7a, mais on ne peut pas, on ne peut jamais collaborer avec un gouvernement \u00e9tranger pour cela les d\u00e9lits p\u00e9naux peuvent aller jusqu'\u00e0 la trahison, \u00e7a n'est pas pour rien que le fils Trump a pris un avocat hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [94%] :\r\nBon, l\u00e0 on parle du fils du pr\u00e9sident Philippe pas encore de Donald Trump lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:24) [91%] :\r\nDans effet la strat\u00e9gie de la Maison Blanche, d'ailleurs, \u00e7a va \u00eatre de circonscrire l'incendie, un coup\u00e9 tous les Liens qui peuvent mener au pr\u00e9sident, mais \u00e7a va \u00eatre difficile, la rencontre a eu lieu \u00e0 la Trump Tower s'\u00e9taient une rencontre au sommet ont particip\u00e9 le chef de campagne Manafort l'homme de confiance du pr\u00e9sident Kouchner l'interm\u00e9diaire qui a permis la rencontre est un ami du pr\u00e9sident, et puis si le fils Trump est au courant de la volont\u00e9 russe d'aider la campagne il y a peu d'chanceux qui n'en est pas inform\u00e9 son p\u00e8re cette information du New-York Times, aujourd'hui \u00e7a indique que l'\u00e9quipe Trump \u00e9tait au minimum pr\u00eate \u00e0 profiter des informations du gouvernement russe, j'ai Poutine pour battre Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [97%] :\r\nAlors maintenant, c'est au procureur extraordinaire Robert Mueller d'\u00e9tablir les \u00e9ventuels d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:08) [94%] :\r\nOui, elle \u00e9coute sans doute avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat les les contradictions, les revirements dans les explications de Donald Trump junior les omissions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l'\u00e9quipe Trump sur leurs rencontres avec des citoyens russes, on peut s'\u00e9tonner d'ailleurs de la rapidit\u00e9 avec laquelle le fils Trump a fait des aveux \u00e0 charge en public ce week- end sur cette fameuse rencontre \u00e7a veut peut-\u00eatre dire que le FBI s'est d\u00e9j\u00e0 parfaitement tout ce qui s'est pass\u00e9 dans cette r\u00e9union pour Trump et ses proches s'annonce un \u00e9t\u00e9 de tous les dangers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:35) [96%] :\r\nEt Philippe Revaz notre correspondant aux \u00c9tats-Unis et puis autre danger pour Donald Trump un \u00e9ventuel fiasco de sa Trumpcare, la r\u00e9forme de la loi sur l'assurance maladie, le S\u00e9nat a repris son examen hier dans un climat tendu, puisque la police a arr\u00eat\u00e9 80 manifestants pr\u00e8s du Capitole, si\u00e8ge du Congr\u00e8s am\u00e9ricain des personnes accus\u00e9es de manifester ill\u00e9galement alors pour r\u00e9former l'obamacare Donald Trump doit convaincre une majorit\u00e9 de r\u00e9publicain d'accepter sa r\u00e9forme, ce qui n'\u00e9tait pas le cas fin juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [98%] :\r\nAllez, une petite bouff\u00e9e d'air pour les entreprises qui exportent vers la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:08) [96%] :\r\nOui, mais des vacances l\u00e9g\u00e8rement plus ch\u00e8re pour les Suisses qui voyagent en Europe puisque l'Euro a franchi hier le cap symbolique de 1 francs 10, une \u00e9tape qui s'inscrit dans une tendance g\u00e9n\u00e9rale puisque la monnaie unique se renforce d\u00e9j\u00e0 depuis fin avril, alors pourquoi question pos\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomiste Genevois Jean-Christian Lambelet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:28) [88%] :\r\nC'est qu'il y a une p\u00e9riode d'accalmie en Europe apr\u00e8s l'\u00e9lection de monsieur Macron en particulier, ou si vous voulez, on peut dire les choses diff\u00e9remment : il n'y a pas eu de de grande commotion comme on pouvait le craindre, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il faut pas seulement focalis\u00e9 sur le, sur l'Euro, il faut voir les autres monnaies, le dollar par exemple l'lui s'est fortement par rapport au franc, et je dirais que la la sur\u00e9valuation du franc reste l\u00e0, elle \u00e9tait de d'un peu plus 6 pourcent je je pense que maintenant \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a \u00e7a \u00e7a du descendre vers 4 ou 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:00) [94%] :\r\nJean-Christian Lambelet r\u00e9pondait \u00e0 Rinny Gremaud alors pas de Ronnie de francs pour lui apr\u00e8s des livres sterling Roger Federer continue de cultiver son jardin \u00e0 Wimbledon, il s'est qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale en livrant un r\u00e9cital face au Bulgare Grigor Dimitrov 6 4 6 2 6 4 c'est simple, Roger Federer n'a toujours pas perdu le moindre set en 4 matches sur le gazon londonien, sa victoire n'\u00e9tait de loin pas le seul \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Londres hier Bernardin en Allemagne, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:31) [93%] :\r\nLe Manic Monday porte bien son nom, ce lundi de folie qui lance la 2\u00e8me semaine de Wimbledon aura r\u00e9serv\u00e9 son lot d'\u00e9motions, m\u00eame si elles ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t douces pour Roger Federer qualifi\u00e9 tranquillement pour les quarts de finale, il aura ramen\u00e9 sur terre Grigor Dimitrov, battu en 3 petites manches demain face \u00e0 Milos s'Raonic, ce sera la revanche de la demi- finale perdue par le Suisse l'an dernier, Rafa\u00ebl Nadal a lui presque r\u00e9ussi sa remontada mais men\u00e9 2 sets \u00e0 0 pour le Luxembourgeois M\u00fcller il a fini par \u00eatre battu 15 13 au 5\u00e8me set apr\u00e8s pr\u00e8s de 5 heures de lutte, du coup, les organisateurs de mani\u00e8re incompr\u00e9hensible meilleur pas jug\u00e9 bon de d\u00e9placer Djokovic sur un Central vide depuis longtemps h\u00e9 bien Djokovic devra revenir ce midi affronter le Fran\u00e7ais Mannarino la d\u00e9faite d'Ang\u00e9lique Kerber enfin battue par Garbine Amougou Rosa aura une lourde cons\u00e9quence pour l'Allemande, elle perdra sa place de num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 l'issue du tournoi au profit de Simona Halep si la Roumaine se qualifier aujourd'hui pour les demi- finales, sinon au profit de Karolina Pliskova Bernardin Lehman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:30) [94%] :\r\nQuant \u00e0 Andy Murray, elle s'est impos\u00e9 hier face au Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire, ils ne seront plus que 179 sur la ligne de d\u00e9part \u00e0 P\u00e9rigueux tout-\u00e0-l'heure souhaite 19 de moins qu'au 1er jour du Tour de France, la grande boucle entame sa 2\u00e8me semaine avec une 10\u00e8me \u00e9tape en Dordogne 178 kilom\u00e8tres de P\u00e9rigueux \u00e0 Bergerac, en passant bien s\u00fbr par les grottes de Lascaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [89%] :\r\nMais faut pas le temps de visiter pense pas oui, oui, c'est dommage, au fond, le v\u00e9lo, c'est joli, mais il faut prendre le temps de s'arr\u00eater de regarder le paysage merci beaucoup Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-11T05:19:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91200A5A-063A-4392-A604-A9643EF31A62", "internalArchiveId": "91200A5A-063A-4392-A604-A9643EF31A62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-07-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) V \u00e9oliennes\r\n****************....et puis il y a le G20 qui continue de souffler sur la presse al\u00e9manique \r\nchacun y va de sa r\u00e9v\u00e9lation ou analyse: selon le blick, ce sont les autonomistes de la Reitschule \u00e0 Bern qui ont appel\u00e9 les suisses \u00e0 la violence \u00e0 hamburg. \"ils doivent enfin payer pour leur comportement\" estiment les jeunes UDC bernois qui portent plainte, et selon le journal, le  minist\u00e8re public bernois \u00e9tudie actuellement s'il y a eu des slogants r\u00e9p\u00e9hensibles ou pas...reste que pour  l'\u00e9ditorialiste c'est claire: tant qu'il g\u00e9n\u00e8re autant de violence le centre alternatif n'est pas d\u00e9fendable, la question c'est quand les Bernois vont-ils se r\u00e9veiller et le r\u00e9aliser? // dans l'aargauer zeitung, Peter Arbenz,  alors chef de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Winterthur et haut fonctionnaire,  rappelle comment on a rammen\u00e9 l'ordre au WEF, forum \u00e9conomique de Davos, qui avait m\u00eame d\u00fb temporaitement s'expatrier \u00e0 New York en 2002 suite aux violence: rem\u00e8de: dialogue, plates-formes d'\u00e9changes..ect...\r\n la NZZ se tourne vers ses politiciens allemands qui cherchent de l'aide \u00e0 Bruxelles et appellent  \u00e0 un registre europ\u00e9en des extr\u00eamistes....\r\nV Schneider ammann\r\napr\u00e8s la sant\u00e9 de Johann Schneider-ammann, le dilemme d'Alain Berset. Selon le TAges Anzeiger \u00e7a sp\u00e9cule fort \u00e0 Berne sur un \u00e9ventuel changement de d\u00e9partement du ministre de la sant\u00e9. autrement dit, ou en r\u00e9sum\u00e9: les affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e7a peut \u00eatre le couronnement ou le sauvetage pour un  ministre ....// dans l'imm\u00e9diat, une nouvelle \"plainte\" sur la table d'Alain Berset: elle vient de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des dentistes: trop de coll\u00e8gues arrivent des autres pays de l'union europ\u00e9enne: ils sont  300 \u00e0 demander chaque ann\u00e9e la validation de leur dipl\u00f4me en suisse,  qui elle-m\u00eame en forme 100 par ann\u00e9e....\u00e7A fait beaucoup, et  trop m\u00eame de dentistes dans les villes surtout...\r\nV chantiers.... \r\n...et puis on peut surveiller aussi ce qui se passe dans certains  domicile:  elles sont 10'** femmes de l'est \u00e0 s'occuper depuis des ann\u00e9es des personnes \u00e2g\u00e9es en suisse,  de leur m\u00e9nage aussi,  dans des conditions de travail  mis\u00e9rables rappellent le Tages Anzeiger et le bund: 7 jours sur 7, 24h sur 24 pour un salaire moyen de 5 \u00e0 8 francs l'heure.  les inclure \u00e0 la loi sur le travail  am\u00e9liorait  leur situation, mais voil\u00e0, selon le SECO, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, cela co\u00fbterait un demi milliard par ann\u00e9e!  c'est sans doute la raison pour laquelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0  prot\u00e9ger d'avantage ces \"care-migrantes\", comme les appellent les deux quotidiens, puisqu'il mise  simplement sur une r\u00e9gulation du travail 24h sur 24 avec les cantons d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain..\"il ne fait que se d\u00e9charger sur  les cantons\" s'\u00e9nerve la conseill\u00e8re nationale PDC z\u00fcrichoise Barbara Schmidt-Federer qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0 pour am\u00e9liorer les conditions de ces femmes...aujourd'hui la pr\u00e9sidente du groupe soins sous la couple et les syndicats la rejoigne dans son combat....\r\nbanques city\r\ndirection Rome \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 une seule offre d'emploi \u00e0 l'\u00e9tat entra\u00eene  des milliers de candidatures: 85'000 candidats pour 30 postes de simple assistant pr\u00e9cise la NZZ. c'est qu'avec 37% de ch\u00f4mage chez les jeunes, l'italie se situe bien au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, de plus selon une loi introduite apr\u00e8s la seconde guerre mondiale pour lutter contre le n\u00e9potisme et la corruption, tous les postes de fonctionnaires doivent \u00eatre publi\u00e9s: les fameux concorsi pubblici. Probl\u00e8me: \u00e9tudier, \u00e9plucher toutes ces candidatures \u00e7a co\u00fbte des millions....entre facture et d\u00e9\u00e7us le malaise est profond....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli... \r\nOn parle \"\u00e9nergies renouvelables\" ce matin dans la presse. Les cons\u00e9quences des \u00e9oliennes, non pas sur les oiseaux, ni en terme de nuisance sonore mais sur le tissu social...\r\nC'est le sujet d'\u00e9tude de la chercheuse canadienne Marie-Eve Maill\u00e9.\r\nElle est interview\u00e9e dans 24heures.\r\nDans un village, quand il y a un projet d'\u00e9oliennes, deux camps se cr\u00e9ent, les pour et les contre.\r\nL'opposition entre les deux peut devenir tr\u00e8s dure. A cause du stress induit par toute modification d'un milieu.\r\nLa division d'une population peut durer longtemps: s'il y a des proc\u00e9dures juridiques. Elle peut alors se transmettre aux enfants. \r\nLa solution ? prendre en compte les pr\u00e9occupations des citoyens, et pas seulement leur assurer que \u00e7a ne fait pas tant de bruit que \u00e7a. Mesurer ce que les gens estiment perdre. \r\nElle a cette phrase en fin d'interview: des communaut\u00e9s bris\u00e9es, avec des gens qui changent de tables au bistrot du coin, \u00e7a s'apparente \u00e0 des syndromes post-traumatiques. \r\n*** ...et puis il y a le G20 qui continue de souffler sur la presse al\u00e9manique \r\nchacun y va de sa r\u00e9v\u00e9lation ou analyse: selon le blick, ce sont les autonomistes de la Reitschule \u00e0 Bern qui ont appel\u00e9 les suisses \u00e0 la violence \u00e0 hamburg. \"ils doivent enfin payer pour leur comportement\" estiment les jeunes UDC bernois qui portent plainte, et selon le journal, le  minist\u00e8re public bernois \u00e9tudie actuellement s'il y a eu des slogants r\u00e9p\u00e9hensibles ou pas...reste que pour  l'\u00e9ditorialiste c'est claire: tant qu'il g\u00e9n\u00e8re autant de violence le centre alternatif n'est pas d\u00e9fendable, la question c'est quand les Bernois vont-ils se r\u00e9veiller et le r\u00e9aliser? // dans l'aargauer zeitung, Peter Arbenz,  alors chef de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Winterthur et haut fonctionnaire,  rappelle comment on a rammen\u00e9 l'ordre au WEF, forum \u00e9conomique de Davos, qui avait m\u00eame d\u00fb temporaitement s'expatrier \u00e0 New York en 2002 suite aux violence: rem\u00e8de: dialogue, plates-formes d'\u00e9changes..ect...\r\n la NZZ se tourne vers ses politiciens allemands qui cherchent de l'aide \u00e0 Bruxelles et appellent  \u00e0 un registre europ\u00e9en des extr\u00eamistes....\r\n*** Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux s'inqui\u00e8tent pour la sant\u00e9 de Johann Schneider Ammann: 3 continents en 10 jours, c'est trop !\r\nIls s'inqui\u00e8tent \"encore !!\" pour le ministre de l'\u00e9conomie. L'an pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, au terme de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, il \u00e9tait apparu tr\u00e8s fatigu\u00e9. Ca n'avait pas manqu\u00e9 d'alimenter les sp\u00e9culations sur un \u00e9ventuel d\u00e9part. \r\nSous couvert d'anonymat - comme il se doit - plusieurs parlementaires expliquent \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures qu'il paraissait crev\u00e9 lors de la derni\u00e8re session.\r\nIl somnolait m\u00eame pendant le d\u00e9bat sur la marine marchande.\r\nPour d'autres, ce serait m\u00eame encore pire: Johann Schneider-Amman serait devenur la marionette de son d\u00e9partement. Ce que d\u00e9ment son parti, le PLR. Le PLR dont un membre taquin explique que ces voyages permettraient au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de prendre une d\u00e9cision sur un \u00e9ventuel d\u00e9part en toute tranquilit\u00e9...\r\napr\u00e8s la sant\u00e9 de Johann Schneider-ammann, le dilemme d'Alain Berset. Selon le TAges Anzeiger \u00e7a sp\u00e9cule fort \u00e0 Berne sur un \u00e9ventuel changement de d\u00e9partement du ministre de la sant\u00e9. autrement dit, ou en r\u00e9sum\u00e9: les affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e7a peut \u00eatre le couronnement ou le sauvetage pour un  ministre ....// dans l'imm\u00e9diat, une nouvelle \"plainte\" sur la table d'Alain Berset: elle vient de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des dentistes: trop de coll\u00e8gues arrivent des autres pays de l'union europ\u00e9enne: ils sont  300 \u00e0 demander chaque ann\u00e9e la validation de leur dipl\u00f4me en suisse,  qui elle-m\u00eame en forme 100 par ann\u00e9e....\u00e7A fait beaucoup, et  trop m\u00eame de dentistes dans les villes surtout...\r\n***Les inspecteurs du travail ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, particuli\u00e8rement dans le milieu romand de la construction...\r\nDans la Libert\u00e9, mais aussi dans le Nouvelliste, l'Imapartial, l'Express, le Quotidien jurassien ou le Courrier. \r\nL'article part du cas d'un peintre portugais de 52 ans. Il essaye depuis l'an dernier, de r\u00e9cup\u00e9rer 35 mille francs de salaires impay\u00e9s.\r\nNi l'employeur,ni le ma\u00eetre d'ouvrage ne veulent entrer en mati\u00e8re. La commission paritaire, qui doit justement faire respecter les conventions collectives, n'a pas les moyen de mener la lutte. \r\nCela montre la d\u00e9rive du syst\u00e8me, explique un syndicaliste. Un syst\u00e8me fait de processus bureaucratiques extr\u00eames. \r\n...et puis on peut surveiller aussi ce qui se passe dans certains  domicile:  elles sont 10'** femmes de l'est \u00e0 s'occuper depuis des ann\u00e9es des personnes \u00e2g\u00e9es en suisse,  de leur m\u00e9nage aussi,  dans des conditions de travail  mis\u00e9rables rappellent le Tages Anzeiger et le bund: 7 jours sur 7, 24h sur 24 pour un salaire moyen de 5 \u00e0 8 francs l'heure.  les inclure \u00e0 la loi sur le travail  am\u00e9liorait  leur situation, mais voil\u00e0, selon le SECO, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, cela co\u00fbterait un demi milliard par ann\u00e9e!  c'est sans doute la raison pour laquelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0  prot\u00e9ger d'avantage ces \"care-migrantes\", comme les appellent les deux quotidiens, puisqu'il mise  simplement sur une r\u00e9gulation du travail 24h sur 24 avec les cantons d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain..\"il ne fait que se d\u00e9charger sur  les cantons\" s'\u00e9nerve la conseill\u00e8re nationale PDC z\u00fcrichoise Barbara Schmidt-Federer qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0 pour am\u00e9liorer les conditions de ces femmes...aujourd'hui la pr\u00e9sidente du groupe soins sous la couple et les syndicats la rejoigne dans son combat....\r\n*** Un duel, maintenant. Celui que se livrent Paris et Francfort apr\u00e8s le Brexit, por attirer les banques qui devront quitter Londres. \r\nEt le magot est de taille, lit-on dans le Temps: \r\n500 banques.\r\n150 mille employ\u00e9s.\r\nde recettes fiscales de plus de 60 milliards d'euros, chiffres 2014.\r\nParis et Francfort lorgnent dessus.\r\nLa capitale fran\u00e7aise compte sur un \"effet macron\", version \"op\u00e9ration s\u00e9duction\": on agite une baisse des imp\u00f4ts ou un abandon partiel  de la taxe sur les transactions financi\u00e8res. Mais les milieux financiers doutent de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du mod\u00e8le fran\u00e7ais.\r\nFranfort, en revanche, semble mieux plac\u00e9e, et surfe sur l'image de rigeur et de stabilit\u00e9 tant \u00e9conomique que politique de l'Allemagne. \r\ndirection Rome \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 une seule offre d'emploi \u00e0 l'\u00e9tat entra\u00eene  des milliers de candidatures: 85'000 candidats pour 30 postes de simple assistant pr\u00e9cise la NZZ. c'est qu'avec 37% de ch\u00f4mage chez les jeunes, l'italie se situe bien au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, de plus selon une loi introduite apr\u00e8s la seconde guerre mondiale pour lutter contre le n\u00e9potisme et la corruption, tous les postes de fonctionnaires doivent \u00eatre publi\u00e9s: les fameux concorsi pubblici. Probl\u00e8me: \u00e9tudier, \u00e9plucher toutes ces candidatures \u00e7a co\u00fbte des millions....entre facture et d\u00e9\u00e7us le malaise est profond....\r\n*** Pour terminer, allons faire un tour sur les aires d'autoroutes... lieu symbolique par excellence du d\u00e9part en vacances...\r\nC'est l'une des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par la Libert\u00e9, Les journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste et le quotidien jurassien.\r\nAujourd'hui, celle d'Erst-feld, fort connue sans doute des vacanciers qui patientent avant de passer le Gorthard.\r\nQu'est-ce qu'elle a de sp\u00e9cial, cette aire ? C'est la seule de suisse qui poss\u00e8de un lieu de recueillement religieux. Il est destin\u00e9 \u00e0 la fois aux chr\u00e9tiens, hindous, musulmans, juifs et bouddhistes. \r\nMais elle ne fait pas l'unanimit\u00e9... \u00e0 cause de son apparence: c'est un gros bloc de b\u00e9ton gris. Mais il y a quand m\u00eame des vitraux et, dedans, un grand crystal sous une vitrine.", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8751744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-11T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-11T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8751760", "ece-8751744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T02:49:14Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Sandra Timar, nous allons parler, \u00e9nergies renouvelables, ce matin, les cons\u00e9quences des \u00e9oliennes, non pas sur les oiseaux, ni en terme de nuisance sonore messieurs \u00e7a c'est plus original, mais sur le tissu social, oui c'est vrai et c'est le sujet d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nEn fait d'une chercheuse canadienne Marie- Eve Maill\u00e9, alors elle est en interview dans 24 heures ce matin dans un village quand il y a un projet d'\u00e9oliennes, 2 camps se cr\u00e9ent souvent les pour et les contre l'opposition entre les 2, peut devenir tr\u00e8s dure \u00e0 cause du stress induit par toute modification d'un milieu d'un milieu dans lequel on vit la division d'une population peut durer longtemps, s'il y a \u00e9videmment des processus judiciaires, elle peut alors aussi se transmettre cette opposition aux enfants, donc \u00e7a peut aller loin durer longtemps, il y a la solution que proposait bien ce serait de prendre en compte les pr\u00e9occupations des citoyens et pas seulement leur assurer que \u00e7a ne fait pas attendre que \u00e7a finalement mesurer ce que les gens estiment perdre en fait hein, elle a cette phrase aussi en fin d'interview des communaut\u00e9s bris\u00e9es avec des gens qui changent de tables au bistrot du coin, \u00e7a s'apparente \u00e0 des syndromes post- traumatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [95%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a et puis \u00e0 l'G20 qui continue de souffler sur la presse al\u00e9manique Cendrars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [92%] :\r\nIl y va de sa r\u00e9v\u00e9lation ou analyse alors, selon le blick, ce sont les autonomistes de la Reitschule \u00e0 Bern qui ont appel\u00e9 les suisses \u00e0 la violence \u00e0 Hamburg, ils doivent enfin payer pour leur comportement, estiment les jeunes UDC bernois qui portent plainte, et selon le journal, le minist\u00e8re public bernois \u00e9tudie actuellement, s'il y a eu des slogants r\u00e9pr\u00e9hensibles ou pas, reste que, pour l'\u00e9ditorialiste, c'est claire tant qu'il g\u00e9n\u00e8re autant de violence le centre alternatif n'est pas d\u00e9fendable, la question c'est quand les Bernois vont -ils se r\u00e9veiller et le r\u00e9aliser dans l'art Gaoua \u00e7a \u00e9tonne p\u00e9tards Benz, alors chef de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Winterthur et haut fonctionnaire rappelle comment on a rammen\u00e9 l'ordre oh ouais faut forum \u00e9conomique de Davos, qui avait m\u00eame d\u00fb temporairement s'expatrier, rappelle -t-il \u00e0 New York en 2002 suite aux violence alors le rem\u00e8de dialogue plates-formes d'\u00e9changes etc et puis la NZZ se tourne vers ses politiciens allemands qui cherchent de l'aide \u00e0 Bruxelles et appellent \u00e0 un registre europ\u00e9en des extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [90%] :\r\nDes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux s'inqui\u00e8tent pour la sant\u00e9 de Yann Schneider- Ammann 3 cantines en en 10 jours, c'est beaucoup trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [93%] :\r\nIls s'inqui\u00e8tent encore pourrait -on dire, pour le ministre de l'\u00e9conomie l'ann\u00e9e pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au terme de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle n'\u00e9tait apparu tr\u00e8s, tr\u00e8s fatigu\u00e9, \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 d'alimenter les sp\u00e9culations sur un \u00e9ventuel d\u00e9part mais cette fois -ci, donc sous couvert d'anonymat, comme il se doit, plusieurs parlementaires expliquent \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures qu'il paraissait d\u00e9j\u00e0 crev\u00e9 lors de la derni\u00e8re session il somnolait m\u00eame imaginez -vous pendant le d\u00e9bat sur la marine marchande, pour d'autres, ce serait m\u00eame encore pire Johann Schneider- Amman serait devenu la marionnette de son d\u00e9partement, ce que d\u00e9ment son parti, le PLR, le PLR, dont un membre taquin, explique que ces voyages permettraient en fait au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de prendre une d\u00e9cision sur un \u00e9ventuel d\u00e9part on en toute tranquillit\u00e9 apr\u00e8s la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [93%] :\r\nC'est l'\u00e9ventuel d\u00e9part d'ailleurs \u00e0 l'Schneider- Ammann le dilemme d'Alain Berset selon le Tages donne sa guerre \u00e7a sp\u00e9cule fort \u00e0 Berne sur un \u00e9ventuel changement de d\u00e9partement du ministre de la Sant\u00e9, autrement dit ou, en r\u00e9sum\u00e9, les affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a peut \u00eatre le couronnement ou le sauvetage pour un ministre dans l'imm\u00e9diat une nouvelle plainte entre guillemets sur la carte d'Alain Berset, elle vient de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des dentistes trop de coll\u00e8gues arrivent des autres pays de l'Union europ\u00e9enne, ils sont 300 \u00e0 demander chaque ann\u00e9e la validation de leur dipl\u00f4me en suisse qui, elle- m\u00eame en forme 100 par ann\u00e9e, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup trop de dentistes dans les villes surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [95%] :\r\nLes inspecteurs du travail ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, particuli\u00e8rement dans le milieu, roman de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [93%] :\r\nConstruction dans la Libert\u00e9 mais aussi dans le Nouvelliste L'Impartial Express le Quotidien jurassien ou le courrier l'article part du cas d'un peintre portugais, \u00e2g\u00e9 de 52 ans, il essaye depuis l'an dernier de r\u00e9cup\u00e9rer 35000 francs de salaires impay\u00e9s, mais ni l'employeur, ni le ma\u00eetre d'ouvrage ne veulent entrer en mati\u00e8re, et la commission paritaire qui doit justement faire respecter les conventions collectives, n'a pas les moyens de mener cette lutte, cela montre la d\u00e9rive du syst\u00e8me, explique un syndicaliste, un syst\u00e8me qui fait qui fait \u00e0 l'exc\u00e8s de processus bureaucratiques s'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [94%] :\r\nSi on peut surveiller aussi ce qui se passe dans certains domicile, elles sont 10000 10000 femmes de l'Est \u00e0 ceux qui depuis des ann\u00e9es, des personnes \u00e2g\u00e9es en suisse de leur m\u00e9nage aussi dans des conditions de travail mis\u00e9rables rappellent le Tages-Anzeiger et le Bund, 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 pour un un salaire moyen de 5 \u00e0 8 francs l'heure les inclure \u00e0 la loi sur le travail, am\u00e9liorait leur situation, mais voil\u00e0, selon le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, cela co\u00fbterait un demi-1000000000 par ann\u00e9e, c'est sans doute la raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 prot\u00e9ger d'Avantage ces Care migrantes, comme les appellent les deux quotidiens puisqu'il mise simplement sur une r\u00e9gulation du travail 24 heures sur 24 avec les cantons d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain, il ne fait que se d\u00e9charger sur les cantons, s'\u00e9nerve la conseill\u00e8re nationale PDC z\u00fcrichoises Barbara Schmidt- Federer qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, pour am\u00e9liorer les conditions de ces femmes aujourd'hui la pr\u00e9sidente du groupe soins sous la Coupole et les syndicats, la rejoigne dans ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [98%] :\r\nUn duel maintenant celui que se livrent, Paris et Francfort apr\u00e8s le Brexit pour attirer les banques qui devront quitter Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [92%] :\r\nOui, et le magot est de taille, lit -on dans le Temps 500 bonzes 150000 employ\u00e9es des recettes fiscales de plus de 60 milliards d'euros, chiffres 2014 Paris et Francfort lorgnent dessus et on les comprend la capitale fran\u00e7aise compte sur un effet macron, version op\u00e9ration s\u00e9duction on agite une baisse des imp\u00f4ts, ou alors un abandon partiel de la taxe sur les transactions financi\u00e8res mais les milieux bancaires douteux quand m\u00eame de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du mod\u00e8le fran\u00e7ais Francfort en revanche son pr\u00e9nom beaucoup mieux plac\u00e9e surfe sur l'image de rigueur de stabilit\u00e9 tant \u00e9conomique que politique de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [95%] :\r\nUne direction Rome \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 une seule offre d'emploi \u00e0 l'\u00e9tat entra\u00eene des milliers de candidatures 85'000 candidats pour 30 postes de simple assistant pr\u00e9cise la NZZ c'est qu'avec 37 pourcent de de ch\u00f4mage chez les jeunes, l'Italie se situe bien au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, de plus, selon une loi introduite apr\u00e8s la seconde guerre mondiale pour lutter contre le n\u00e9potisme, la corruption, tous les postes de fonctionnaires doivent \u00eatre publi\u00e9s ce sont les fameux concorsi pubblici probl\u00e8me \u00e9tudier \u00e9plucher toutes ces candidatures, \u00e7a co\u00fbte des millions alors outre facture et d\u00e9\u00e7us, le malaise est profond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [97%] :\r\nAllez, pour terminer, allons faire un tour sur cette saison sur les aires d'autoroutes, lieu symbolique par excellence du d\u00e9part, on va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [91%] :\r\nUn oui c'est l'une des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par la Libert\u00e9 Les journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste et le quotidien jurassien aujourd'hui l'aire d'autoroute, elle fort connue, sans doute des vacanciers qui patientent avant de passer le Gothard alors qu'est -ce qu'elle a de sp\u00e9cial cette aire, h\u00e9 bien c'est la seule de suisse qui poss\u00e8de un lieu de recueillement religieux oui, pas seulement pour les chr\u00e9tiens, mais aussi hindous, musulmans, juifs et bouddhistes, donc il est pas tr\u00e8s, elle ne fait pas l'unanimit\u00e9 cependant cette cette ce lieu de pri\u00e8re parce que en fait ce n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s joli, c'est un gros bloc de b\u00e9ton gris mais il y a quand m\u00eame, rassurons -nous, des vitraux et dedans un grand crystal sous une vitrine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [78%] :\r\nEt on c\u00e9l\u00e8bre surtout le Dieu, voiture non l\u00e0 ben oui, alors, sont sans doute aussi, mais 10 voitures Opel, comment il faut nommer \u00e0 Erstfeld bah, on ira peut-\u00eatre faire un tour, allez savoir pourquoi, pourquoi pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-11T05:17:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05E3FACE-E39C-4A66-ABBD-CC7F4B068583", "internalArchiveId": "05E3FACE-E39C-4A66-ABBD-CC7F4B068583", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giorgio Giudici, ancien syndic PLR de Lugano;Nenad Stojanovic, politologue;Emmanuel Macro, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise;Fahrudin Salihovic, ancien maire de Srebrenica;Colette Fry, directrice du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 et de pr\u00e9vention des violences domestiques \u00e0 Gen\u00e8ve;V\u00e9ronique Jaquier, psychologue et docteur en criminologie \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:13-08:00:28 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/ TI DEUX SUR LE TICKET PLR)  Nicole Della Pietra en direct sur sa ligne RNIS priv\u00e9 + 41 91 **  Radio Locarno\r\nUn, deux ou peut-\u00eatre...qui sait...trois noms...\r\nLe PLR tessinois doit annoncer ce matin quelle sera son choix pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nVa-t-il maintenir ou non sa strat\u00e9gie du candidat unique?\r\nR\u00e9ponse en fin de matin\u00e9e, avec la conf\u00e9rence de presse du PLR tessinois. \r\nNicole della Pietra, - on vous retrouve en direct du Tessin - tous les regards restent tourn\u00e9s vers le favori, le conseiller national Ignazio Cassis. \r\nNicole: A quelques heures de l'annonce, la candidature officielle d'Ignazio Cassis, parait quasi certaine. Mais l'option d'un seul nom, l'influent Giorgio Giudici, ancien syndic PLR de Lugano, ne la comprend pas: \r\n  1/3 - 0'14''\r\n(( Mag 1 Giorgio Giudici (en fran\u00e7ais), 13 secondes\r\n\u00ab C'est une strat\u00e9gie limitative parce que cela veut dire que le canton du Tessin n'as pas la possibilit\u00e9 ou n'a pas les hommes et les femmes qui puissent se profiler pour cette candidature \u00bb. )) \r\nNicole: Un mauvais plan, pour le candidat comme pour le parti.\r\n  2/3 - 0'13''\r\n((Mag 2 Giorgio Giudici (en fran\u00e7ais), 15 secondes\r\n\u00ab Pour le candidat, savoir qu'il est le seul, ce n'est pas une bonne d\u00e9monstration de qualit\u00e9. Si il sort d'une bataille entre diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s, le parti aussi s'en trouve renforc\u00e9 \u00bb. ))\r\nPour le politologue Nenad Stojanovic, en tablant sur un seul nom, le PLR prend le risque de favoriser une candidature romande. Seule explication selon lui: les int\u00e9r\u00eats internes du parti tessinois.\r\n  3/3 - 0'23''\r\n((mag 3 Nenad Stojanovic (en fran\u00e7ais), 25 secondes \r\n\u00abProbablement que certains strat\u00e8ges du PLR tessinois, aimeraient choisir eux-m\u00eame la personne qui si\u00e9gera au CF, et ceci, pour des int\u00e9r\u00eats notamment de politique locale ou cantonale. Il y a tout un effet domino qui va se d\u00e9clencher au Tessin, parce que le Tessin a le syst\u00e8me proportionnel pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, cela veut donc dire qu'il n'y aura pas de nouvelle \u00e9lection ... \u00bb))\r\nNicole: .sous entendu, Laura Sadis, qui a quitt\u00e9 la politique depuis deux ans, n'a pas de fauteuil \u00e0 c\u00e9der et ne pr\u00e9sente pas vraiment d'int\u00e9r\u00eat. Contrairement au conseiller d'Etat Christian Vitta et au conseiller national Ignazio Cassis. (fin Nicole)\r\n-------------------------------------------------\r\nMerci, Nicole Della Pietra.\r\nRappelons que le  choix annonc\u00e9 ce matin, devra encore \u00eatre soumis \u00e0 approbation du comit\u00e9 cantonal. \r\nCe sera le 1er ao\u00fbt prochain.\r\n(((Et ce matin...un probable futur pr\u00e9sident de parti annonce clairement qu'il pr\u00e9f\u00e9rera une candidature f\u00e9minine...\u00e0 celle d'un Tessinois...\r\nC'est le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des Verts Lib\u00e9raux...J\u00fcrg Grossen...qui l'affirme dans le Blick.)\r\n(USA - Accident avion militaire) Aux Etats-Unis....\r\nUn avion de transport militaire...s'est \u00e9cras\u00e9..cette nuit...dans une r\u00e9gion rurale du MIssissipi.\r\nLes services de secours font \u00e9tat de seize morts.\r\nSelon un porte-parole de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine...l'appareil a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un \"incident technique\".\r\n(USA - Trump Jr et la Russie) Une nouvelle r\u00e9v\u00e9lation sur la possible influence russe dans la derni\u00e8re \u00e9lections pr\u00e9sidentielle am\u00e9riaine...\r\nOn savait que le fils du pr\u00e9sident...Donald Trump JUNIOR..avait rencontr\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier une avocate russe...dans le but de recevoir des infos compromettantes sur Hillary Clinton...\r\nEt bien selon le New York Times...le fils de Donald Trump..savait que les informations re\u00e7ues...provenaient directement... des plus hautes autorit\u00e9s russes...\r\nLe journal se base...sur un courriel...\u00e9crit...par le publicitaire qui a organis\u00e9 cette rencontre...\u00e0 New-York...\r\nLe pr\u00e9sident Donald Trump...devra donc prouver...qu'il ignorrait les agissements...des plus proches membres de son \u00e9quipe...\r\n(08/CIO CANDIDATURE PARIS IV MACRON) L'heure du grand oral...pour les deux villes candidates aux Jeux Olympiques 2024 et 2028...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gations de Los Angeles et Paris seront entendues ce matin par les membres du CIO...\u00e0 Lausanne...\r\nEmmanuel Macron...en personne...\u00e9tait hier \u00e0 lausanne...pour d\u00e9fendre dans cette course...la capitale fran\u00e7aise...\r\nArriv\u00e9e sous la pluie au Mus\u00e9e Olympique...avant un d\u00eener avec le CIO...au Beau-Rivage...\r\nA la fin de sa visite, Emmanuel Macron a plaid\u00e9 une nouvelle fois pour une candidature \u00ab coh\u00e9rente, humble...mais d\u00e9termin\u00e9e\"...\r\nDes propos recueillis au Mus\u00e9e Olympique... par Alain Franco.\r\nCet apr\u00e8s-midi...les membres du CIO pourraient voter le principe d'une double d\u00e9signation...\r\nA ce stade...Paris tient la corde pour 2024...et Los Angeles pourrait accepter d'attendre jusqu'en 2028.\r\nSi l'accord n'est pas officialis\u00e9 auparavant...la d\u00e9cision finale sera annonc\u00e9 ...\u00e0 Lima...fin septembre.\r\n(12/COMMEMORATION MASSACRE SREBRENICA IV SALIHOVIC) La Bosnie-Herz\u00e9govine comm\u00e9more, aujourd'hui.... le 22e anniversaire du massacre de Srebrenica.\r\nLe 11 juillet 1995, des unit\u00e9s de l'Arm\u00e9e de la R\u00e9publique serbe de Bosnie....tuait 8 mille personnes...\r\nLa pire tuerie g\u00e9nocidaire en Europe...depuis la Seconde guerre mondiale.\r\nCe jour l\u00e0, Fahrudin Salihovic \u00e9tait le maire de Srebrenica. \r\nDepuis, il a refait sa vie...En 2000. il est arriv\u00e9e avec sa famille comme r\u00e9fugi\u00e9...\u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nMais la plaie du masscadre...est loin de s'\u00eatre referm\u00e9e...\r\n  0'42''\r\nFahurdin Salihovic...qu'a rencontr\u00e9 hier soir...notre coll\u00e8gue Philippe Nanzer.\r\n(06/BIENNE CRISE AU MARCHE STORY PA) A Bienne...\r\nMont\u00e9e de col\u00e8re autour du nouvel emplacement...destin\u00e9 aux marchands et aux forains de la ville...\r\nApr\u00e8s cinq mois d'opposition, les artisans ont d\u00fb quitter la rue de Nidau... pour installer leurs stands sur la place du March\u00e9-Neuf. \r\nUn lieu p\u00e9riph\u00e9rique et peu fr\u00e9quent\u00e9, selon les commer\u00e7ant...qui d\u00e9plorent un cruel manque \u00e0 ganger...\r\nEt leur crainte a \u00e9t\u00e9  relay\u00e9e hier  par une deuxi\u00e8me p\u00e9tition.\r\nCoraline Pauchard...\r\n  0'53''\r\n(Tennis) Tennis...\r\nVous esp\u00e9riez...peut-\u00eatre une nouvelle finale Federer-Nadal...\u00e0 Wimbledon...et bien...elle n'aura pas lieu...\r\nRafael Nadal a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9...hier soir...par le suprenant Luxembourgeois Gilles M\u00fcller... \u00e0 l'issue d'un match fou :\r\nPr\u00e8s de 5 heures de jeu...et finalement...l'Esagnol...qui s'incline...15-13 dans le cinqui\u00e8me set.\r\nRoger Federer...s'est lui...brillament qualifi\u00e9 hier soir pour les quarts de finale.\r\nVictoire ais\u00e9e en trois sets face au Bulgare...Grigor Dimitrov : 6-4 6-2 6-4.\r\nProchain adversaire du B\u00e2lois : le Canadien MIlos Raonic....\r\nEt peut-\u00eatre une revanche.. L'an dernier...en demi-finale...Federer avait \u00e9t\u00e9 battu par Raonic...\r\n(18/TOUR DE FRANCE PA) La pause est d\u00e9j\u00e0 finie...pour les cyclistes du Tour de France.\r\nApr\u00e8s un jour de repos hier...les 179 rescap\u00e9s du pelotons...remontent en selle aujourd'hui.\r\nDixi\u00e8me \u00e9tape...\u00e0 travers la Dordogne...avec une arriv\u00e9e \u00e0 P\u00e9rigueux...\r\nAvant les  Pyr\u00e9n\u00e9es...jeudi...ce sont les sprinters qui devraient s'illustrer...\r\nMais ils auront fort \u00e0 faire...pour ma\u00eetriser les \u00e9chap\u00e9es.\r\nSur les routes de la Grande Boucle...J\u00e9r\u00f4me Jeanin...\r\n  1'01''\r\n((Entre les abandons et les \u00e9liminations, ce sont 19 coureurs qui ne pourront pas admirer les grottes de Lascaux, ce mardi, sur la route de Bergerac. Parmi eux, plusieurs cadors. Avec la palme de la scoumoune \u00e0 l'\u00e9quipe Bora, d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9e de Peter Sagan et qui devra encore faire sans Rafal Majka, le grimpeur polonais, tomb\u00e9 dimanche, lui aussi, et qui ne prendra pas le d\u00e9part ce matin \u00e0 P\u00e9rigueux.\r\nCons\u00e9quence probable, et souhaitable, de cette h\u00e9catombe, une course plu s offensive et moins brid\u00e9e, avec plusieurs \u00e9quipes qui - pour sauver leur Tour -  chercheront d\u00e9sormais \u00e0 prendre la bonne \u00e9chapp\u00e9e.\r\nA priori, pas de bataille \u00e0 attendre avant jeudi, entre les favoris. Mais une gu\u00e9guerre psychologique amorc\u00e9e par les attaques de Romain Bardet et Fabio Aru. Le Sarde n'h\u00e9sitant pas \u00e0 porter une escarmouche alors que Christopher Froome devait changer de monture.\r\nUne bravade digne des plus fiers Gascons. Avec seulement 18 et 55 secondes d'avance, pas s\u00fbr que Froome s'en tire les doigts dans le nez. Et surtout pas au pays de Cyrano,\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, RTS Sport, P\u00e9rigueux.))\r\n(Caf\u00e9 bon pour la sant\u00e9) Vous en avez peut-\u00eatre une tasse dans les mains en ce moment m\u00eame...\r\nUn tasse ou gobelet de...CAF\u00e9...\r\nSachez que les  bienfaits pour la sant\u00e9 d'une consommatoin de caf\u00e9...sont confirm\u00e9s par deux nouvelles \u00e9tudes...publi\u00e9es hier dans la revue am\u00e9ricaine Annals of Internal Medicine...\r\nLes consommateurs d'environ trois tasses de caf\u00e9 par jour... semblent jouir d'une plus longue esp\u00e9rance de vie...que ceux qui n'en boivent pas...\r\nSelon les chercheurs...les antioxydants du caf\u00e9...r\u00e9duisent...notamment les risques de maladies circulatoires...et du syst\u00e8me digestif...\r\nLa bonne nouvelle c'est qu'on parle quand m\u00eame de la boisson la plus consomm\u00e9e au monde : plus de 2 milliards de tasse absobr\u00e9es chaque jour \u00e0 travers la plan\u00e8te...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D2/ VIOLENCES DOMESTIQUES) Un coup, une insulte... la part de femmes auteures de violences domestiques va-t-elle grimper ces prochaines ann\u00e9es?\r\nCette question un peu provocatrice, c'est le rapport 2016 du canton de Gen\u00e8ve sur ce th\u00e8me qui la soul\u00e8ve. Il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re... Chez les personnes majeures, ce sont bien les hommes qui sont le plus souvent coupables de ces violences... dans pr\u00e8s de 3 quarts des cas... Mais chez les mineurs, les proportions s'\u00e9quilibrent... Indice d'un changement \u00e0 venir? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Guillaume Rey.  \r\n  1'23''\r\n((La violence au sein d'un couple mineur ou d'une fratrie, \u00e7a existe... elle est souvent d'ordre psychologique.. violence verbale ou insulte. Les cas ne sont pas tr\u00e8s nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve, difficile donc de g\u00e9n\u00e9raliser...  mais ils bousculent certaines certitudes, comme l'admet Colette Fry, directrice du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 et de pr\u00e9vention des violences domestiques \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nson 1 19''\r\nUn r\u00e9-\u00e9quilibrage chez les jeunes couples: d'autres \u00e9tudes le sugg\u00e8rent aussi... mais ce rapport genevois va plus loin: il \u00e9voque l'hypoth\u00e8se d'une progression dans les ann\u00e9es \u00e0 venir du nombre de femmes adultes auteures de violences domestiques... Une piste que nuance V\u00e9ronique Jaquier. Elle est psychologue et docteur en criminologie \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel. \r\nson 18''\r\nSelon V\u00e9ronique Jaquier, le raccourci est donc trop h\u00e2tif... pour prendre un autre exemple: une fille d\u00e9linquante ne deviendra pas forc\u00e9ment une femme d\u00e9linquante.))", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8751742", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8751759", "ece-8751742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T02:59:26Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHier, le journal Julien Bangerter l'heure du choix pour le PLR tessinois : un, 2 ou peut-\u00eatre 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter le parti annoncera sa d\u00e9cision ce matin, l'option d'un candidat unique, tient la corde et de nombreuses voix critiques cette m\u00e9thode, il \u00e9tait attendu, il est bien arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne, mais sous la pluie, Emmanuel Macron a d\u00e9fendu au Mus\u00e9e olympique la candidature de Paris pour les JO 2024, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais joue sur le contraste fiert\u00e9 humilit\u00e9 pour esp\u00e9rer organiser des Jeux avant Los-Angeles les sont toujours trop court aussi sur les routes du Tour de France apr\u00e8s un jour de repos, seulement le peloton va p\u00e9daler aujourd'hui \u00e0 travers le P\u00e9rigord, les sprinteurs devront \u00e9viter les \u00e9chapp\u00e9s avant l'explication jeudi tandis Pyr\u00e9n\u00e9es 1 2 ou peut-\u00eatre qui sait trois noms le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [96%] :\r\nPLR tessinois doit annoncer ce matin quelle sera son choix pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral va -t-il maintenir ou non sa strat\u00e9gie du candidat unique r\u00e9ponse en fin de matin\u00e9e, avec la conf\u00e9rence de presse du PLR tessinois Nicole della Pietra, on vous retrouve en Direct du Tessin, tous les regards restent tourn\u00e9s vers le favori, le conseiller national Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [92%] :\r\n\u00e0 quelques heures de l'annonce la candidature officielle d'Ignazio Cassis para\u00eet donc quasi certaine, hein, mais l'opinion d'un seul nom, l'influent, l'option d'un seul nom, l'influent Giorgio Giudici chez ancien syndic PLR de Lugano ne la comprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [84%] :\r\nC'est j'ai limitative parce que \u00e7a veut dire que les cantons du Tessin, n'a pas la possibilit\u00e9, on n'a pas les 2 hommes et les femmes, grave, fa\u00e7on de se profiler au niveau de cette candidature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nUn mauvais plan pour le candidat, comme pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [87%] :\r\nM\u00eame pour le candidat, savoir qu'il est le seul candidat, c'est pas une bombe dans la d\u00e9monstration de qualit\u00e9 s'il sort d'une bataille entre diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s tout le parti devient plus renforc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [93%] :\r\nPlus renforc\u00e9e et pour le politologue Nenad Stojanovic en tablant sur un seul nom le PLR prend le risque de favoriser une candidature f\u00e9minine romande seule explication, selon lui, les int\u00e9r\u00eats internes du parti. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:13) [90%] :\r\nProbl\u00e8me : certains strat\u00e8ges du PLR tessinois plus aimerait eux- m\u00eames choisir la personne qui si\u00e9gera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ceci pour des int\u00e9r\u00eats, notamment de la politique locale ou cantonale, mais il y a tout un effet domino qui va se passer au Tessin, parce que c\u00f4t\u00e9 sans dans le syst\u00e8me proportionnel pour \u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, donc \u00e7a veut dire qu'il y aura pas une nouvelle \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [90%] :\r\nPas de nouvelles \u00e9lections, sous- entendu : Laura Sadis, qui a quitt\u00e9 la politique depuis 2 ans, n'a pas de fauteuil \u00e0 c\u00e9der ne pr\u00e9sente donc pas vraiment d'int\u00e9r\u00eat contrairement au conseiller d'\u00c9tat, Christian Vitta et au conseiller national Ignazio Cassis bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [94%] :\r\nOn va donc suivre \u00e7a de pr\u00e8s, ce matin, merci Nicole della Pietra, rappelons que le choix annonc\u00e9 devra encore \u00eatre soumis \u00e0 approbation du comit\u00e9 cantonal, ce sera le premi\u00e8res routes prochain une nouvelle r\u00e9v\u00e9lation sur la possible influence russe dans la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, on savait que le fils du pr\u00e9sident Donald Trump Jr avait rencontr\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier une avocate russe dans le but de recevoir des infos compromettantes sur les arr\u00eats Clinton, h\u00e9 bien, selon le New York Times, le fils de Donald Trump savait que les informations re\u00e7ues provenaient directement des plus hautes autorit\u00e9s russes du gouvernement, le journal se base sur un courriel \u00e9crit par le publicitaire qui avait organis\u00e9 cette rencontre \u00e0 New York le pr\u00e9sident Donald Trump devra donc prouver qu'il ignorait les agissements des plus proches, membres de son \u00e9quipe aux \u00c9tats-Unis toujours, un avion de transport militaire s'est \u00e9cras\u00e9 cette nuit dans une r\u00e9gion rurale du Mississippi, les services de secours font \u00e9tat de 16 morts selon un porte- parole de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, l'appareil a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un incident technique lors du grand Oral pour les 2 villes candidates aux Jeux olympiques 2024 et 2028 les d\u00e9l\u00e9gations de Los Angeles et Paris seront entendus ce matin par les membres du CIO \u00e0 Lausanne, Emmanuel Macron en personne \u00e9tait hier \u00e0 Lausanne pour d\u00e9fendre dans cette course, la capitale fran\u00e7aise arriv\u00e9e sous la pluie au Mus\u00e9e Olympique avant un d\u00eener avec le CIO au Beau-Rivage \u00e0 la fin de sa visite, Emmanuel Macron a plaid\u00e9 une nouvelle fois pour une candidature coh\u00e9rente, humble mais d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [96%] :\r\nNous croyons que le projet que nous portons est un projet fort marqu\u00e9 par sa grande coh\u00e9rence sur le plan sportif sur le plan de son organisation, de son implantation par une grande solidit\u00e9 en terme de s\u00e9curit\u00e9 et de s\u00fbret\u00e9 parce que ce projet fort de notre exp\u00e9rience pass\u00e9e en particulier l'organisation du dernier Euro de football et beaucoup d'humilit\u00e9 parce que c'est une comp\u00e9tition, vous l'avez dit, parce que nous nous en remettons avec votre sagesse et parce que nous savons aussi, il y en a pris du pass\u00e9 que rien n'est jamais fait et que nous sommes l\u00e0 pour expliquer, \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ce que le CIO nous demandera constamment d'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [94%] :\r\nPropos recueillis au Mus\u00e9e Olympique par Alain Franco cet apr\u00e8s- midi, les membres du CIO pourraient voter le principe d'une double d\u00e9signation \u00e0 ce stade, Paris tient la corde pour 2024 et Los-Angeles pourrait accepter d'attente jusqu'en 2028 si l'accord n'est pas officialis\u00e9 auparavant la d\u00e9cision finale sera annonc\u00e9 \u00e0 Lima, fin septembre, la Bosnie- Herz\u00e9govine comm\u00e9more aujourd'hui le 22\u00e8me anniversaire du massacre de Srebrenica le 11 juillet 1995 des unit\u00e9s de l'arm\u00e9e de la R\u00e9publique serbe de Bosnie, \u00e0 8000 personnes la pire tuerie g\u00e9nocidaire en Europe depuis la Seconde Guerre mondiale, ce jour- l\u00e0, Roudine Salihovic \u00e9tait le maire de Srebrenica, depuis il a refait sa vie en 2000, il est arriv\u00e9 avec sa famille comme r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais la plaie du massacre est loin d'\u00eatre ferm\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [86%] :\r\nLe play sont toujours ouverts et je pense jamais \u00eatre enferm\u00e9s parce que 22 ans apr\u00e8s, des milliers de vous en train de chercher ses fils se Marie ce proche, qui sont rest\u00e9s \u00e0 la force collective qui sont toujours pas d\u00e9couvert est -ce qu'on peut dire que, en Bosnie et c'est Saving des choses se sont malgr\u00e9 tout am\u00e9liorer, j'aimerais bien dire oui mais dans la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain son son contraire, le 11 juillet pour vous, c'est une journ\u00e9e qui chaque ann\u00e9e difficile \u00e9coutez, pas seulement en juillet on va dire chaque jour j'ai couch\u00e9, je me r\u00e9veille avec la Srebrenica et rescap\u00e9 de de Srebrenica. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [89%] :\r\nUne Salihovic 40 15, rencontr\u00e9 hier soir notre coll\u00e8gue Philippe Nanzer \u00e0 Bienne mont\u00e9e de col\u00e8re autour du nouvel emplacement destin\u00e9 aux marchands et aux forains de la ville apr\u00e8s 5 mois d'opposition, les artisans ont d\u00fb quitter la rue de Nidau, pour installer leurs stands sur la place du March\u00e9- 9 un lieu p\u00e9riph\u00e9rique et peu fr\u00e9quent\u00e9, selon les commer\u00e7ant qui d\u00e9plorent un cruel manque \u00e0 gagner et leur crainte a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e hier par une deuxi\u00e8me p\u00e9tition Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:43) [92%] :\r\nSamedi dernier, jour de march\u00e9 500 se sont install\u00e9s sur la place du March\u00e9- Neuf attribu\u00e9s depuis d\u00e9but juin aux artisans biennois le reste du lieu est compl\u00e8tement d\u00e9sert, c'est ce que l'on peut voir sur une photo qui circule sur Facebook et qui a incit\u00e9 le lancement d'une nouvelle p\u00e9tition pour r\u00e9int\u00e9grer le march\u00e9 au centre ville, une affaire qui remonte \u00e0 f\u00e9vrier dernier, lorsque le conseil municipal accepte les revendications de la Guilde de la rue de Nidau, l'association des commer\u00e7ants du quartier, estime que les stents install\u00e9s devant la boutique nuit aux affaires, les autorit\u00e9s d\u00e9cident alors de reloger les artisans, place du March\u00e9- Neuf 7 recours plusieurs lettres ouvertes et une p\u00e9tition s'opposait alors \u00e0 la d\u00e9cision sans effet jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais la col\u00e8re gagne d\u00e9sormais certains citoyens et conseiller de ville \u00e0 l'origine de cette nouvelle p\u00e9tition, la r\u00e9colte des signatures prendra fin le 1er route tandis que la question promet de faire d\u00e9bat au l\u00e9gislatif biennois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [92%] :\r\nTennis, vous esp\u00e9riez peut-\u00eatre une nouvelle finale Federer- Nadal avait une belle bien, elle n'aura pas lieu, Rafa\u00ebl Nadal a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier soir par le surprenant Luxembourgeois Gilles M\u00fcller \u00e0 l'issue d'un match fou pr\u00e8s de 5 heures de jeu finalement l'espagnol, qui s'incline 15 13 dans le 5\u00e8me set, Roger Federer s'est lui brillament qualifi\u00e9 pour les quarts de finale victoire ais\u00e9e en 3 sets face au Bulgare Grigor Dimitrov, prochain adversaire du B\u00e2lois le Canadien Milos s'Raonic la pause est d\u00e9j\u00e0 finie pour les cyclistes du Tour de France apr\u00e8s un jour de repos hier les 179 rescap\u00e9s du pelotons remontent en selle aujourd'hui dixi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 travers la Dordogne avec une arriv\u00e9e \u00e0 P\u00e9rigueux avant les Pyr\u00e9n\u00e9es, jeudi, ce sont les sprinters qui devraient s'illustrer mais ils auront fort \u00e0 faire pour ma\u00eetriser les \u00e9chapp\u00e9es sur les routes de la Grande Boucle, le r\u00e9cit de J\u00e9r\u00f4me Jean. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [93%] :\r\nEntre les abandons et les \u00e9liminations, ce sont 19 coureurs qui ne pourront pas admirer les grottes de Lascaux, ce mardi, sur la route de Bergerac, et parmi eux plusieurs cadors avec la palme de la scoumoune \u00e0 l'\u00e9quipe Bora d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9e de p\u00e9tards Saganne et qui devra encore faire sans Rafal Malka, le grimpeur polonais tomb\u00e9 dimanche lui aussi et qui ne prendra pas le d\u00e9part ce matin \u00e0 P\u00e9rigueux, cons\u00e9quence probable et souhaitable de cette h\u00e9catombe, une course encore plus offensive avec plusieurs \u00e9quipes qui, pour sauver leur Tour chercheront d\u00e9sormais \u00e0 prendre la bonne \u00e9chapp\u00e9e \u00e0 priori pas de bataille \u00e0 attendre avant jeudi entre les favoris, mais une gu\u00e9guerre psychologique amorc\u00e9e par les attaques de Romain Bardet de Fabio Aru dimanche le Sarde, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 porter une escarmouche au moment pr\u00e9cis o\u00f9 Christopher Froome devait changer de monture une bravade digne des plus fiers Gascons avec seulement 18 et 51 secondes d'avance sur ses rivaux, pas s\u00fbr que Chris Froome son sortent les doigts dans le nez, aujourd'hui, et surtout pas au pays de Cyrano J\u00e9r\u00f4me journ\u00e9e RTS Sport \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [96%] :\r\nPas s\u00fbr que ce soit la Corse, la boisson la plus consomm\u00e9e sur les routes du Tour de France, c'est humain, sachez que les bienfaits pour la sant\u00e9 d'une consommation de caf\u00e9 sont d\u00e9sormais confirm\u00e9s par de nouvelles \u00e9tudes publi\u00e9es hier dans la revue am\u00e9ricaine Annals Sophie Internal Medicine les consommateurs d'environ trois tasses de caf\u00e9 par jour semblent jouir d'une plus longue esp\u00e9rance de vie que ceux qui n'en boivent pas, selon les chercheurs, les antioxydants du caf\u00e9 r\u00e9duisent notamment les risques de maladies circulatoires et du syst\u00e8me digestif, la bonne nouvelle c'est qu'on parle quand m\u00eame de la boisson la plus consomm\u00e9e au monde, plus de 2 milliards de tasse absorber chaque jour \u00e0 travers la plan\u00e8te. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-11T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1609006", "internalArchiveId": "AA1707609158", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-11T00:00:00Z", "durationSec": 1721, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8771614", "imageURL": "http://www.rts.ch/8771657.image", "backgrounds": ["Tessin, le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis annonce sa candidature au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral."], "alternativeTitle": ["19h30", "CIO: les pr\u00e9cisions de Pascal Thurnherr, depuis Lausanne", "Russie-USA: Donald Trump Jr impliqu\u00e9, selon le New York Times", "CIO: Paris et Los Angeles organiseront les JO en 2024 ou en 2028", "Gen\u00e8ve: une initiative veut introduire une caisse maladie publique", "Salaires 2018: les syndicats r\u00e9clament une hausse g\u00e9n\u00e9rale", "Salaires 2018: instant didactique de Gaspard K\u00fchn, chef rubrique \u00e9conomie et sciences", "Montreux: Yello pour la premi\u00e8re fois sur sc\u00e8ne en Suisse", "Esp\u00e8ces menac\u00e9es: le chardonneret \u00e9l\u00e9gant est en danger", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le PLR tessinois choisit Ignazio Cassis", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: entretien avec Ignazio Cassis, Conseiller national PLR / TI, depuis Comano", "Migrants: bloqu\u00e9s au bord du lac de C\u00f4me, ils r\u00eavent d'Europe", "Gen\u00e8ve: un chauffard condamn\u00e9 pour meurtre par dol \u00e9ventuel", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il aurait rencontr\u00e9 une avocate russe pour obtenir des informations sur Hillary Clinton.", "Une nouvelle bataille s\u2019engage autour des caisses maladies.", "Ce petit oiseau \u00e0 t\u00eate rouge aime picorer les graines dans les jardins.", "Encore sonn\u00e9s par leur voyage, ils r\u00eavent de pouvoir s\u2019installer.", "La justice a voulu \u00eatre exemplaire dans cette affaire."], "variantIds": ["ece-8663122", "ece-8663114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T07:50:12Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:12:17\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:11\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:23:17\r\n     Il se lance pour succ\u00e9der\r\n\u00e0 Didier Burkhalter: Ignazio Cassis\r\n\r\n19:30:23:19  19:30:28:17\r\n sera le candidat unique tessinois\r\nselon la direction du PLR cantonal.\r\n\r\n19:30:28:19  19:30:34:08\r\nReste le choix de son assembl\u00e9e et la\r\nconcurrence avec d'autres candidats.\r\n\r\n19:30:34:10  19:30:37:13\r\n  Nous entendrons Ignazio Cassis\r\n            en direct.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:40:19\r\n        La justice a parl\u00e9\r\n      apr\u00e8s le rod\u00e9o routier\r\n\r\n19:30:40:21  19:30:44:13\r\n     qui avait caus\u00e9 un mort\r\n   et un bless\u00e9 grave \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:44:15  19:30:48:03\r\n       Le principal condamn\u00e9\r\n     \u00e9cope de 5 ans de prison.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:51:18\r\n Le choc avait eu lieu \u00e0 150 km/h.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:56:06\r\n     Emmanuel Macron a termin\u00e9\r\nson op\u00e9ration s\u00e9duction \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:30:56:08  19:30:59:09\r\nSon \u00e9pouse Brigitte a aim\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:06:20\r\n  Paris et Los Angeles se verront\r\n  attribuer des JO 2024 ou 2028:\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:13:10\r\n   le CIO confirme l'attribution\r\n   simultan\u00e9e, le 13 septembre.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:19:02\r\n   Notre s\u00e9rie sur les migrants \r\n  aux portes de la Suisse \u00e0 C\u00f4me.\r\n\r\n19:31:19:04  19:31:23:02\r\n   Ils viennent majoritairement\r\n      d'Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n19:31:24:17  19:31:29:07\r\n     Le chardonneret \u00e9l\u00e9gant,\r\n typique de chez nous, est menac\u00e9,\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:36:01\r\n\u00e0 l'image du gu\u00e9pard ou des grands\r\n singes sous d'autres latitudes.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:46:10\r\n     Et l'interview de Yello,\r\ngloire suisse dans le monde entier.\r\n\r\n19:31:46:11  19:31:53:03\r\nIls ont donn\u00e9 4 concerts en 39 ans,\r\n  le 5\u00e8me est demain \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:57:17\r\n      Ignazio Cassis, 56 ans,\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:01:11\r\npr\u00e9sident du groupe PLR au Parlement,\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:08:12\r\n est lanc\u00e9 par sa direction comme \r\ncandidat unique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:16:05\r\n   Mais il reste nombre d'\u00e9tapes\r\n   et de possibles concurrents.\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:22:07\r\n    -Pl\u00e9thore de journalistes\r\n dans les petits bureaux du PLR.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:26:09\r\n  Apr\u00e8s des semaines d'attente,\r\n         Ignazio Cassis,\r\n\r\n19:32:26:11  19:32:29:22\r\n     favori \u00e0 la succession\r\n        de D.Burkhalter,\r\n\r\n19:32:30:00  19:32:33:10\r\nl\u00e2che enfin la formule rituelle.\r\n\r\n19:32:34:06  19:32:37:17\r\n -Je suis pr\u00eat \u00e0 accepter le d\u00e9fi.\r\n\r\n19:32:37:19  19:32:40:03\r\n        Il est inimaginable\r\n\r\n19:32:40:05  19:32:42:18\r\n    que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:51:16\r\n    ne comprenne pas un membre\r\n qui refl\u00e8te la culture italienne.\r\n\r\n19:32:51:22  19:32:56:16\r\n  -I.Cassis sera donc le seul \r\n  candidat officiel du canton.\r\n\r\n19:32:58:04  19:33:04:06\r\n -Laura Sadis et Christian Vitta\r\n    ne sont plus candidats ?\r\n\r\n19:33:05:16  19:33:09:02\r\n        -Ils m'ont confirm\u00e9\r\n\r\n19:33:09:04  19:33:15:14\r\n  qu'ils acceptaient la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:15:16  19:33:23:11\r\n   Ils consid\u00e8rent que I.Cassis\r\n    est le meilleur candidat.\r\n\r\n19:33:23:17  19:33:28:06\r\n -Un candidat unique pour faire \r\n rempart aux ambitions romandes.\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:32:01\r\n         Une strat\u00e9gie\r\n qui sera confirm\u00e9e le 1er ao\u00fbt\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:34:14\r\npar l'assembl\u00e9e du PLR tessinois.\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:39:11\r\n     -Ignazio Cassis, bonsoir.\r\n\r\n19:33:39:12  19:33:43:04\r\n       Vous voil\u00e0 intronis\u00e9\r\n   comme le candidat tessinois.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:46:19\r\n   Que dites-vous aux potentiels\r\n        candidats romands:\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:53:12\r\n        P.Maudet, I.Moret,\r\n    J.de Quattro, C.Luescher ?\r\n\r\n19:34:00:23  19:34:05:02\r\n  -La strat\u00e9gie du Parti lib\u00e9ral-\r\n          radical suisse\r\n\r\n19:34:05:06  19:34:08:01\r\n       est celle de proposer\r\n\r\n19:34:08:05  19:34:14:03\r\n  des candidats qui refl\u00e8tent la\r\n       sensibilit\u00e9 latine.\r\n\r\n19:34:16:12  19:34:21:22\r\nDonc la francophonie, l'italophonie,\r\n   \u00e9galement la partie romanche.\r\n\r\n19:34:22:02  19:34:28:00\r\n-Le choix final sera l'\u00e9quilibre du\r\n           gouvernement.\r\n\r\n19:34:28:07  19:34:34:07\r\n Est-ce que vous \u00eates un homme de\r\n             droite ?\r\n\r\n19:34:35:13  19:34:41:13\r\n -Le PLR se situe au centre droit.\r\n\r\n19:34:42:06  19:34:48:06\r\n   Une classification est faite\r\n     chaque ann\u00e9e par la NZZ.\r\n\r\n19:34:55:00  19:35:01:15\r\n          Je suis \u00e0 2,3\r\n   au centre-droit du spectrum\r\n\r\n19:35:01:20  19:35:07:16\r\n     sur une \u00e9chelle de moins\r\n          10 \u00e0 plus 10.\r\n\r\n19:35:07:21  19:35:12:23\r\n  -Vous \u00eates vu comme un homme de\r\n     droite sur les questions\r\n\r\n19:35:13:04  19:35:18:19\r\nde pr\u00e9voyance, aussi par vos liens\r\n    avec les caisses maladie.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:26:11\r\n    Allez-vous vous retirer de\r\n           Curafutura ?\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:31:05\r\n  -Toute activit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente doit\r\n            s'arr\u00eater,\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:34:22\r\n il y aura donc une coupure nette\r\n          avec le pass\u00e9.\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:39:11\r\n     -Avant m\u00eame d'\u00eatre \u00e9lu ?\r\n\r\n19:35:39:14  19:35:42:22\r\n-La question se posera le 1er ao\u00fbt\r\n\r\n19:35:43:03  19:35:46:07\r\n  si je suis effectivement nomm\u00e9\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:50:18\r\n   par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n          de mon parti.\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:54:16\r\nSi je suis le candidat officiel du\r\n        canton du Tessin,\r\n\r\n19:35:54:20  19:36:00:18\r\n je n'aurais que ce but pour le 20\r\n            septembre.\r\n\r\n19:36:01:19  19:36:06:18\r\n-Ces liens d'int\u00e9r\u00eat restent g\u00eanants\r\n       aux yeux de certains.\r\n\r\n19:36:06:22  19:36:12:20\r\nCombien avez-vous gagn\u00e9 au total en\r\n\u00e9tant le lobbyiste des assurances ?\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:21:01\r\n-Je suis m\u00e9decin de formation et je\r\n suis dans un parlement de milice.\r\n\r\n19:36:21:05  19:36:22:23\r\n Il est normal et m\u00eame souhaitable\r\n\r\n19:36:23:03  19:36:26:07\r\nque les membres du Parlement aient\r\n           un travail.\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:30:17\r\nIl est normal que je sois actif dans\r\n        le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:34:02\r\n   Il y a 4 ans, j'ai assum\u00e9 la\r\n            pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:36:34:06  19:36:38:04\r\nd'une association de caisses maladie\r\n\r\n19:36:38:09  19:36:44:13\r\npour laquelle j'ai une r\u00e9mun\u00e9ration\r\n     de 80'000 francs par an.\r\n\r\n19:36:44:17  19:36:49:20\r\n-L'envie d'\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n          vous l'avez ?\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:54:11\r\n -Oui, j'ai une forte envie d'\u00eatre\r\n         conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:36:54:16  19:37:00:15\r\ncar j'aime la Suisse et j'aimerais\r\npouvoir aussi d\u00e9terminer son futur\r\n\r\n19:37:00:20  19:37:03:03\r\n   sur la base d'un engagement.\r\n\r\n19:37:03:07  19:37:07:06\r\n    J'aime les d\u00e9fis et je suis\r\n       quelqu'un de curieux.\r\n\r\n19:37:07:19  19:37:10:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:10:23  19:37:13:18\r\nAffaire du rod\u00e9o meurtrier de Gen\u00e8ve:\r\n\r\n19:37:13:20  19:37:20:05\r\n       l'un des chauffards\r\nest condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 5 ans.\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:25:00\r\n-150 km/h au moment de l'impact,\r\n        en pleine ville.\r\n\r\n19:37:25:02  19:37:28:15\r\n     Le chauffard n'a laiss\u00e9\r\n   aucune chance \u00e0 la victime.\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:31:12\r\n      Son ami avait aussi \r\n     \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\n\r\n19:37:31:14  19:37:35:10\r\n Le rod\u00e9o routier de novembre 2013\r\navait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:22\r\nVerdict: homicide par n\u00e9gligence\r\n   pour les deux conducteurs.\r\n\r\n19:37:39:00  19:37:43:04\r\n   Le procureur avait requis \r\n  le meurtre par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n19:37:43:13  19:37:45:18\r\n    -Il est difficile \u00e0 \u00e9tablir\r\n\r\n19:37:45:20  19:37:48:20\r\n   car on doit tenter de savoir\r\n\r\n19:37:48:22  19:37:52:00\r\n        ce qui s'est pass\u00e9\r\n    dans la t\u00eate du chauffeur.\r\n\r\n19:37:52:02  19:37:54:17\r\n          Si le chauffeur\r\n       prend un grand risque\r\n\r\n19:37:54:19  19:37:59:16\r\nsans vouloir qu'un malheur arrive,\r\non ne peut pas retenir le meurtre.\r\n\r\n19:37:59:18  19:38:04:08\r\n    Mais s'il se dit: \"Je peux\r\n  m'en accommoder si \u00e7a arrive\",\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:08:15\r\n    on bascule dans l'intention\r\n        et dans le meurtre.\r\n\r\n19:38:09:00  19:38:12:20\r\n   -Depuis 30 ans en Suisse,\r\n six condamnations pour meurtre\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:17:08\r\npar dol \u00e9ventuel ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es\r\n     pour des d\u00e9lits routiers.\r\n\r\n19:38:17:10  19:38:19:20\r\n Pour l'avocat qui a fait appel,\r\n\r\n19:38:19:22  19:38:24:11\r\n   le meurtre par dol \u00e9ventuel\r\n  se justifie particuli\u00e8rement.\r\n\r\n19:38:24:21  19:38:27:07\r\n       -Ces deux chauffards\r\n\r\n19:38:27:09  19:38:32:16\r\n prennent la rue de Lyon \u00e0 22h30.\r\n\r\n19:38:32:18  19:38:35:09\r\n           Il y a encore\r\n      pas mal de circulation,\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:41:07\r\net ils font une course \u00e0 160 km/h,\r\n dans des voitures surmaquill\u00e9es,\r\n\r\n19:38:41:09  19:38:48:18\r\nsous l'effet de cannabis, d\u00e9montrant\r\nleur toute-puissance, leur virilit\u00e9,\r\n\r\n19:38:48:20  19:38:52:11\r\n            utilisant\r\n   leur voiture comme une arme.\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:56:11\r\n       Il n'y a aucune place\r\n        \u00e0 de la n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:38:56:17  19:39:02:03\r\n-Les avocats des chauffards peuvent\r\n faire recours au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:02:13  19:39:07:16\r\n -Deux des trois personnes arr\u00eat\u00e9es\r\nsur Vaud nient \u00eatre des terroristes.\r\n\r\n19:39:07:18  19:39:10:03\r\n      Leurs avocats affirment\r\n\r\n19:39:10:05  19:39:14:21\r\nqu'aucune arme ni explosif n'auraient\r\n    \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 leur domicile.\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:19:09\r\nUne enqu\u00eate pour soup\u00e7ons d'activit\u00e9s\r\n      terroristes est en cours.\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:23:01\r\n       L'un des deux hommes \r\n      se revendique salafiste\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:25:22\r\n           mais rejette\r\n    tout recours \u00e0 la violence.\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:29:22\r\n       Brigitte Macron voit\r\n dans les bords du L\u00e9man, je cite:\r\n\r\n19:39:30:00  19:39:32:05\r\n  \"Une certaine id\u00e9e du paradis.\"\r\n\r\n19:39:32:06  19:39:34:11\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:37:14\r\n          pose en faisant\r\nce geste symbole de la tour Eiffel.\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:39:03\r\n          Le CIO confirme\r\n\r\n19:39:39:05  19:39:45:01\r\n la double attribution pour Paris\r\n et Los Angeles en 2024 ou 2028.\r\n\r\n19:39:45:21  19:39:51:23\r\n-Thomas Bach, le pr\u00e9sident du CIO,\r\n vient tout juste de l'annoncer.\r\n\r\n19:39:52:12  19:39:55:15\r\n    -C'est un jour merveilleux\r\n\r\n19:39:55:17  19:39:59:02\r\n     pour les Jeux olympiques.\r\n\r\n19:39:59:04  19:40:03:19\r\n     C'est un grand jour pour\r\n  ces deux merveilleuses villes.\r\n\r\n19:40:07:16  19:40:13:08\r\n      -Los Angeles, Paris,\r\n deux villes, deux d\u00e9l\u00e9gations,\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:16:23\r\n          deux styles,\r\n  deux philosophies pour 2024.\r\n\r\n19:40:17:01  19:40:21:11\r\n            Los Angeles\r\net ses Jeux financ\u00e9s par des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:40:21:13  19:40:26:11\r\nLa ville la plus en forme des USA,\r\n selon son maire, Eric Garcetti,\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:33:22\r\n         venu \u00e0 Lausanne\r\navec le sprinter Michael Johnson.\r\n\r\n19:40:35:18  19:40:38:22\r\n        -Nous, c'est 2024.\r\n\r\n19:40:39:00  19:40:41:23\r\n On n'est pas concern\u00e9s par 2028.\r\n\r\n19:40:42:05  19:40:45:04\r\n-2024, c'est une date ch\u00e8re \u00e0 Paris:\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:49:20\r\n  le centenaire des premiers JO,\r\naccueillis par la capitale en 1924.\r\n\r\n19:40:49:22  19:40:53:03\r\n   Paris, port\u00e9 par une forte\r\n     d\u00e9l\u00e9gation politique,\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:58:04\r\nEmmanuel Macron en t\u00eate, qui promet\r\n  un projet social et \u00e9cologique,\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:01:23\r\n    6 mias d'euros de budget,\r\n    1 mia assur\u00e9 par l'Etat.\r\n\r\n19:41:02:05  19:41:05:14\r\n  -On s'appuie sur ce qui existe.\r\n\r\n19:41:05:16  19:41:07:22\r\n        95 % des structures\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:13:13\r\n  sont des structures existantes\r\n           temporaires.\r\n\r\n19:41:13:21  19:41:18:05\r\n  -Paris et Los Angeles ont eu\r\n 45 min pour convaincre le CIO.\r\n\r\n19:41:18:07  19:41:22:16\r\n700 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es\r\n       durant trois jours\r\n\r\n19:41:22:18  19:41:28:22\r\n     pour garantir la s\u00e9curit\u00e9\r\net la tranquillit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gations.\r\n\r\n19:41:30:08  19:41:32:16\r\n      -J'ai pas du tout envie\r\n\r\n19:41:32:18  19:41:35:05\r\n        de rentrer \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:41:35:07  19:41:38:04\r\n   Une certaine id\u00e9e du paradis,\r\n           c'est ici...\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:42:12\r\n        -Les n\u00e9gociations\r\nauront lieu d'ici au 13 septembre\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:46:20\r\n        pour d\u00e9terminer\r\n  qui d\u00e9crochera 2024 ou 2028.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:55:18\r\n   -Pascal Thurnherr, vous \u00e9tiez\r\n  sur place, est-ce qu'on sentait\r\n\r\n19:41:55:20  19:42:02:12\r\n     cette bonne humeur, ce c\u00f4t\u00e9\r\n\"il n'y aura pas de perdant absolu\" ?\r\n\r\n19:42:02:16  19:42:06:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:06:05  19:42:11:16\r\n   C'est un peu l'Ecole des fans\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:11:21  19:42:13:12\r\n      Tout le monde a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:42:13:17  19:42:16:23\r\n        Selon Thomas Bach,\r\n       le pr\u00e9sident du CIO,\r\n\r\n19:42:17:04  19:42:22:14\r\n  les 2 villes ont pr\u00e9sent\u00e9 leur\r\ndossier de mani\u00e8re \u00e9poustouflante.\r\n\r\n19:42:22:18  19:42:28:10\r\n   On a vu \u00e0 un moment donn\u00e9 les\r\n    candidats bomber le torse,\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:33:20\r\n   l'un affirmait que seul 2024\r\n      int\u00e9ressait Los Angeles,\r\n\r\n19:42:34:00  19:42:38:11\r\n      l'autre que 2028 \u00e9tait\r\n      trop loin pour Paris.\r\n\r\n19:42:38:14  19:42:42:04\r\n      Ce sont des postures.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:50:10\r\nLes 2 villes pourraient s'entendre\r\n    et se r\u00e9partir le g\u00e2teau.\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:54:01\r\n-Peu de villes cr\u00e9dibles candidates ?\r\n\r\n19:42:54:05  19:43:05:01\r\n -Le grand vainqueur aujourd'hui,\r\n         c'est Thomas Bach.\r\n\r\n19:43:05:11  19:43:10:15\r\n    De moins en moins de villes\r\n      se portent candidates.\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:16:17\r\nLe CIO doit r\u00e9former la proc\u00e9dure de\r\n            candidature.\r\n\r\n19:43:17:08  19:43:21:22\r\nIl doit rendre aux Jeux une taille\r\n          plus humaine.\r\n\r\n19:43:22:02  19:43:28:00\r\n  en attribuant d\u00e9j\u00e0 en septembre\r\n         les jeux de 2028.\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:32:14\r\n  Thomas Bach gagne du temps pour\r\n     organiser les r\u00e9formes.\r\n\r\n19:43:33:07  19:43:35:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:35:04  19:43:38:04\r\n   Les syndicats veulent en 2018\r\n1,5 \u00e0 2 % d'augmentation salariale.\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:40:15\r\n      -Selon les chiffres,\r\n     l'industrie red\u00e9marre.\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:42:08\r\n C'est le constat des syndicats\r\n\r\n19:43:42:10  19:43:44:20\r\n      -Selon les chiffres,\r\n     l'industrie red\u00e9marre.\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:46:12\r\n C'est le constat des syndicats\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:50:13\r\n    pour lesquels pause estivale\r\nrime avec revendications salariales.\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:53:06\r\n-Nous revendiquons des augmentations\r\n\r\n19:43:53:08  19:43:55:11\r\n     de salaire de 1,5 \u00e0 2 %.\r\n\r\n19:43:55:16  19:43:59:07\r\n     -Dans la construction,\r\n  l'USS r\u00e9clame 150 frs de plus\r\n\r\n19:43:59:09  19:44:04:03\r\nau niveau du gros oeuvre, et 1,5 %\r\n de hausse dans le second oeuvre.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:21\r\n       Pour l'industrie, \r\n      1,5 \u00e0 2 % de hausse,\r\n\r\n19:44:06:23  19:44:10:18\r\net dans l'h\u00f4tellerie-restauration,\r\n            plus 2 %.\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:13:12\r\n      -Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:44:13:14  19:44:16:00\r\n     surtout dans l'industrie\r\n\r\n19:44:16:02  19:44:21:11\r\net dans l'h\u00f4tellerie-restauration,\r\nc'\u00e9tait serr\u00e9 avec le franc fort,\r\n\r\n19:44:21:12  19:44:25:22\r\n        on n'accordait pas\r\n    d'augmentations salariales.\r\n\r\n19:44:26:00  19:44:34:23\r\n  Maintenant, il y a une reprise,\r\n  et les salari\u00e9s y contribuent.\r\n\r\n19:44:35:05  19:44:39:00\r\n   -Et\u00e9 apr\u00e8s \u00e9t\u00e9, les hausses\r\n    demand\u00e9es ne varient pas.\r\n\r\n19:44:39:02  19:44:44:12\r\n Le patronat refuse d'envisager\r\n   des hausses g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es.\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:47:00\r\n   -A l'int\u00e9rieur d'une branche,\r\n\r\n19:44:47:02  19:44:50:18\r\n il peut y avoir des diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:44:50:20  19:44:54:19\r\n   L'h\u00f4tellerie urbaine se porte\r\n   relativement bien en Suisse,\r\n\r\n19:44:54:21  19:44:59:16\r\n   contrairement \u00e0 l'h\u00f4tellerie\r\n           de montagne.\r\n\r\n19:44:59:18  19:45:04:10\r\n    Il faut aller plus finement\r\n       dans la n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:45:04:15  19:45:08:18\r\n         -Mais cette ann\u00e9e,\r\nla pression sur le franc se rel\u00e2che.\r\n\r\n19:45:08:20  19:45:12:09\r\nDe bon augure pour les salari\u00e9s.\r\n\r\n19:45:14:22  19:45:25:00\r\n-1,5 \u00e0 2 % par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie,\r\n \u00e0 la croissance est-ce r\u00e9aliste ?\r\n\r\n19:45:25:04  19:45:30:11\r\n -C'est une posture de n\u00e9gociation\r\nclassique de la part des syndicats.\r\n\r\n19:45:30:15  19:45:33:03\r\nVous demandez un peu plus dans les\r\n           n\u00e9gociations\r\n\r\n19:45:33:07  19:45:35:10\r\n  que ce que vous pouvez obtenir.\r\n\r\n19:45:35:13  19:45:38:11\r\n    C'est le rapport de force.\r\n\r\n19:45:38:16  19:45:43:02\r\n   1,5 \u00e0 2 %, cela peut para\u00eetre\r\n             beaucoup.\r\n\r\n19:45:43:06  19:45:48:03\r\n       Mais historiquement,\r\n  vous pouviez par le pass\u00e9 avoir\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:53:21\r\n jusqu'\u00e0 12 % de hausse de salaire\r\n  par an dans les 30 glorieuses.\r\n\r\n19:45:54:01  19:45:58:15\r\nAujourd'hui, c'est la politique des\r\n            petits pas.\r\n\r\n19:45:58:19  19:46:02:05\r\n   \u00c0 peine 0,7 % de hausse des\r\nsalaires nominaux l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:10:14\r\n Les salaires r\u00e9els, ici en bleu,\r\n     ont davantage progress\u00e9.\r\n\r\n19:46:13:07  19:46:17:17\r\nLes salaires r\u00e9els sont une mesure\r\n plus fiable du pouvoir d'achat.\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:22:12\r\n Ce sont les salaires corrig\u00e9s de\r\n           l'inflation.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:25:03\r\n     Or l'inflation a recul\u00e9.\r\n\r\n19:46:25:07  19:46:29:19\r\n\u00c7a a un effet positif sur le porte-\r\n       monnaie des Suisses.\r\n\r\n19:46:30:00  19:46:32:15\r\nTout le monde regarde cet indicateur\r\n\r\n19:46:32:20  19:46:36:21\r\npour calculer le niveau des salaires\r\n         l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:46:37:07  19:46:39:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:41:11\r\n   Le Parti du Travail genevois\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:44:23\r\na d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui son initiative\r\n    de caisse maladie publique.\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:48:08\r\n        -Les bras charg\u00e9s\r\n      de 14'400 signatures,\r\n\r\n19:46:48:10  19:46:51:22\r\nles membres du Parti du Travail sont\r\n  arriv\u00e9s au service de votations.\r\n\r\n19:46:52:00  19:46:54:16\r\n  Des paraphes pour la cr\u00e9ation\r\n     d'une caisse publique.\r\n\r\n19:46:54:21  19:46:57:18\r\n -Ce sera un choix suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:46:57:20  19:46:59:23\r\n       Cette caisse publique\r\n\r\n19:47:00:01  19:47:02:07\r\n     serait g\u00e9r\u00e9e par l'Etat.\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:05:16\r\n          Le but serait\r\nde rendre service \u00e0 la population.\r\n\r\n19:47:05:18  19:47:10:23\r\n     Ceux qui ont de la peine\r\n  \u00e0 s'assurer pourront le faire.\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:14:11\r\n     Elle serait moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:47:14:13  19:47:18:07\r\n    Beaucoup de gens ne peuvent\r\n    plus payer leur assurance.\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:22:22\r\n  -Cette nouvelle caisse serait\r\nun \u00e9tablissement public autonome.\r\n\r\n19:47:23:00  19:47:26:14\r\n        Elle garantirait\r\nune couverture de base des soins.\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:31:17\r\nC'est une initiative populaire pour\r\nune caisse publique et non unique.\r\n\r\n19:47:31:19  19:47:34:02\r\n      M.Poggia s'y oppose.\r\n\r\n19:47:34:04  19:47:37:04\r\n      Pour lui, ce projet\r\n en concurrence avec des priv\u00e9s\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:39:00\r\n    ne peut pas fonctionner.\r\n\r\n19:47:46:23  19:47:49:16\r\n      -L'Etat doit d\u00e9j\u00e0 payer\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:52:11\r\n pour ceux qui ne le peuvent pas.\r\n\r\n19:47:52:13  19:47:57:10\r\nSi l'Etat cr\u00e9e une assurance maladie\r\n qui serait en fonction du revenu,\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:01:00\r\nles gens pourront payer leurs primes.\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:09:12\r\n  -Cette caisse publique serait\r\n une premi\u00e8re en Suisse romande.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:13:23\r\n     Les signatures doivent\r\n     \u00eatre encore valid\u00e9es.\r\n\r\n19:48:16:04  19:48:20:13\r\n       -Nouvelles accusations\r\ndans l'affaire russe de Donald Trump.\r\n\r\n19:48:20:15  19:48:24:11\r\n    Le fils a\u00een\u00e9 du pr\u00e9sident \r\n   aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par email\r\n\r\n19:48:24:13  19:48:28:18\r\n     d'une d\u00e9marche de Moscou\r\n   pour nuire \u00e0 Hillary Clinton.\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:34:03\r\n-L'heure n'est d\u00e9cid\u00e9ment plus au \r\ntriomphe pour Donald Trump Junior.\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:39:13\r\n Il est embourb\u00e9 dans l'affaire de\r\ncollusions pr\u00e9sum\u00e9e avec la Russie.\r\n\r\n19:48:39:15  19:48:43:06\r\n    Le New York Times r\u00e9v\u00e8le\r\n         une rencontre\r\n\r\n19:48:43:08  19:48:46:05\r\n    entre lui et une avocate\r\n        li\u00e9e au Kremlin.\r\n\r\n19:48:46:07  19:48:50:20\r\nN.Vesselnitksaia lui aurait promis\r\n des informations compromettantes\r\n\r\n19:48:50:22  19:48:54:08\r\n     sur H.Clinton en pleine\r\n      campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:48:54:10  19:49:00:01\r\n La r\u00e9union a lieu en juin 2016\r\ndans la Trump Tower \u00e0 Manhattan.\r\n\r\n19:49:00:03  19:49:03:23\r\n J.Kushner, le gendre de Trump,\r\n\r\n19:49:04:01  19:49:08:08\r\n et Paul Manafort, son directeur\r\n de campagne, \u00e9taient aussi l\u00e0.\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:11:13\r\n     Selon un email r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \r\n     par le New York Times,\r\n\r\n19:49:11:15  19:49:14:19\r\n  la source de ces informations\r\n         pr\u00e9judiciables\r\n\r\n19:49:14:21  19:49:18:04\r\n      est le pouvoir russe\r\n qui veut faire gagner D.Trump.\r\n\r\n19:49:18:09  19:49:21:01\r\n   -Nous avons une preuve claire\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:23:19\r\n   que des membres haut plac\u00e9s\r\n\r\n19:49:23:21  19:49:28:11\r\nde l'\u00e9quipe de campagne de D.Trump\r\n ont rencontr\u00e9 des repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:49:28:12  19:49:31:22\r\n    d'un gouvernement \u00e9tranger \r\n   pour obtenir des informations\r\n\r\n19:49:32:00  19:49:33:17\r\n     et discr\u00e9diter H.Clinton.\r\n\r\n19:49:33:22  19:49:36:09\r\n      -L'avocate russe nie\r\n    tout lien avec le Kremlin\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:38:14\r\n   et se d\u00e9fend d'avoir parl\u00e9\r\n          de Clinton.\r\n\r\n19:49:38:20  19:49:41:01\r\n      -Ils voulaient s\u00fbrement\r\n\r\n19:49:41:03  19:49:44:07\r\n     ce genre d'informations.\r\n\r\n19:49:44:12  19:49:46:22\r\n    -Trump Jr dit avoir parl\u00e9\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:50:22\r\n    d'un programme d'adoption\r\n        d'enfants russes.\r\n\r\n19:49:51:00  19:49:55:23\r\n  Accul\u00e9, il finit par d\u00e9voiler\r\n   les emails de la rencontre,\r\n\r\n19:49:56:01  19:50:02:11\r\n  r\u00e9v\u00e9lant le r\u00f4le du procureur\r\n       g\u00e9n\u00e9ral de Russie.\r\n\r\n19:50:02:21  19:50:05:13\r\nLe fait d'accepter ces informations\r\n\r\n19:50:05:15  19:50:08:14\r\npourrait potentiellement repr\u00e9senter\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:11:07\r\nun crime f\u00e9d\u00e9ral selon les experts.\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:17:13\r\n      Une commission du S\u00e9nat\r\n    veut interroger D.Trump Jr.\r\n\r\n19:50:20:06  19:50:25:11\r\n-L'Italie appelle \u00e0 l'aide pour faire\r\n    face \u00e0 l'afflux de migrants.\r\n\r\n19:50:25:13  19:50:29:05\r\n     Cette pression migratoire\r\n    s'observe \u00e0 nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:50:29:07  19:50:33:09\r\n A C\u00f4me, des centaines de migrants\r\n     se m\u00ealent aux touristes.\r\n\r\n19:50:33:20  19:50:37:11\r\n    -Au bord du lac de C\u00f4me,\r\n   \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise,\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:42:02\r\nse rencontrent motards, touristes\r\n  et des centaines de migrants.\r\n\r\n19:50:42:04  19:50:48:07\r\n         Trois d'entre eux\r\nsont arriv\u00e9s il y a trois semaines.\r\n\r\n19:50:48:09  19:50:53:15\r\n Ces rescap\u00e9s sont encore un peu \r\nsonn\u00e9s par l'enfer de leur voyage.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:57:01\r\n       -Nous sommes soulag\u00e9s\r\n\r\n19:50:57:03  19:50:59:20\r\n    d'avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:03:16\r\n           -La Suisse est\r\nencore un concept abstrait pour eux.\r\n\r\n19:51:03:21  19:51:07:06\r\n-C'est un pays o\u00f9 il y a de l'argent.\r\n\r\n19:51:07:08  19:51:12:12\r\n        C'est un bon pays.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:16:05\r\n       -Mais ce qui compte\r\n     c'est d'avoir l'Europe.\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:19:04\r\n              Mais\r\nils ne referaient pas ce voyage.\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:22:19\r\n-Non, pas si c'est par la m\u00eame voie.\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:25:11\r\n   Il vaut mieux rester au pays.\r\n\r\n19:51:25:15  19:51:30:23\r\n         -Ils sont venus\r\n   chercher une vie meilleure.\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:34:12\r\n         -Je suis Italien,\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:37:10\r\n     Je vis ici depuis 40 ans.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:41:01\r\n    -La situation migratoire \r\n    lui para\u00eet insupportable.\r\n\r\n19:51:56:12  19:51:59:02\r\n-L'origine des migrants a chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:59:04  19:52:02:11\r\n       Ils ne fuient plus\r\n    des situations de guerre.\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:06:15\r\n          Ils viennent\r\naujourd'hui d'Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:10:10\r\n -Si on ne fait rien, on va subir.\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:13:16\r\n On va en payer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:52:13:18  19:52:17:07\r\n           La Suisse est\r\n  en train de freiner le passage.\r\n\r\n19:52:17:09  19:52:21:03\r\n            L'Allemagne\r\nlui a donn\u00e9 des indications claires.\r\n\r\n19:52:21:05  19:52:29:06\r\n     Certains peuvent entrer,\r\n        mais pas beaucoup.\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:32:11\r\n-Instant de r\u00e9pit dans le quartier.\r\n\r\n19:52:32:13  19:52:35:23\r\n       Mais pour certains\r\n     la situation s'enlise.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:39:11\r\nIls se retrouvent souvent coinc\u00e9s.\r\n\r\n19:52:53:19  19:52:57:22\r\n         -Sans papiers,\r\n  le r\u00eave europ\u00e9en s'\u00e9vanouit.\r\n\r\n19:53:00:04  19:53:04:04\r\n     -Le chardonneret d'Europe\r\n      ou chardonneret \u00e9l\u00e9gant\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:07:04\r\n        est reconnaissable\r\n     \u00e0 sa face rouge \u00e9carlate\r\n\r\n19:53:07:06  19:53:10:21\r\n   et \u00e0 son chant tr\u00e8s m\u00e9lodieux\r\n       en p\u00e9riode nuptiale.\r\n\r\n19:53:10:22  19:53:14:10\r\n   Ce tr\u00e9sor vivant est menac\u00e9:\r\n         -40 % en 10 ans.\r\n\r\n19:53:14:11  19:53:21:06\r\n        Une nouvelle \u00e9tude\r\n   sonne l'alarme en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:53:22:17  19:53:27:21\r\n  -Ce petit oiseau \u00e0 t\u00eate rouge\r\n  se fait de plus en plus rare.\r\n\r\n19:53:27:23  19:53:34:11\r\nLe chardonneret \u00e9l\u00e9gant a perdu 40 %\r\n    de sa population en dix ans.\r\n\r\n19:53:34:13  19:53:38:13\r\nUne \u00e9tude sur la moiti\u00e9 des esp\u00e8ces\r\n        vert\u00e9br\u00e9es connues,\r\n\r\n19:53:38:15  19:53:41:05\r\n 27'600 sur les cinq continents,\r\n\r\n19:53:41:07  19:53:45:22\r\n r\u00e9v\u00e8le l'ampleur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    d\u00e9montr\u00e9 il y a deux ans:\r\n\r\n19:53:46:00  19:53:49:21\r\n          l'acc\u00e9l\u00e9ration\r\nde la sixi\u00e8me extinction de masse.\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:54:12\r\n Cette fois, ils ne se sont pas \r\nfocalis\u00e9s sur les animaux menac\u00e9s\r\n\r\n19:53:54:14  19:53:57:13\r\n  comme le gu\u00e9pard ou le lion,\r\n\r\n19:53:57:15  19:54:01:20\r\n  mais sur les esp\u00e8ces communes\r\n       qui nous entourent.\r\n\r\n19:54:01:22  19:54:08:04\r\nChardonnerets, mais aussi alouettes\r\net hirondelles sont en diminution.\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:12:04\r\n  -La Suisse est le pays europ\u00e9en\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:17:18\r\n qui a le plus d'esp\u00e8ces menac\u00e9es.\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:25:10\r\n 80 % des reptiles y sont menac\u00e9s,\r\n 2 oiseaux nicheurs sur 5 aussi...\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:30:22\r\nC'est r\u00e9ellement tr\u00e8s pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:54:31:05  19:54:35:08\r\n-Pollution, changement climatique,\r\n     mais aussi un territoire\r\n\r\n19:54:35:10  19:54:39:11\r\n      qui se r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 cause\r\nde l'agriculture, de l'urbanisation\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:42:03\r\net de l'exploitation foresti\u00e8re.\r\n\r\n19:54:42:08  19:54:44:21\r\n   -La principale probl\u00e9matique,\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:47:11\r\n    c'est la perte de milieux.\r\n\r\n19:54:47:12  19:54:51:02\r\nZones humides, talus, tas de bois...\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:59:12\r\n     On voit moins ces milieux\r\net les esp\u00e8ces qui y sont associ\u00e9es.\r\n\r\n19:54:59:19  19:55:03:15\r\n          -Il resterait\r\ndeux ou trois d\u00e9cennies pour agir.\r\n\r\n19:55:03:17  19:55:08:04\r\n    En r\u00e9duisant la croissance\r\net la consommation de la population\r\n\r\n19:55:08:06  19:55:11:03\r\net en prot\u00e9geant les zones sauvages.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:13:20\r\n       -Au chapitre musique,\r\n\r\n19:55:13:22  19:55:19:22\r\n  regardez cette vid\u00e9o YouTube et\r\nson nombre de vues: bient\u00f4t 3 mias.\r\n\r\n19:55:20:00  19:55:25:02\r\n  Le clip du rappeur Wiz Khalifa\r\n     d\u00e9tr\u00f4ne le Gangnam Style\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:29:22\r\net devient la vid\u00e9o la plus regard\u00e9e\r\n         de tous les temps.\r\n\r\n19:55:51:00  19:55:53:13\r\n    Dans une autre g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:55:53:15  19:55:57:21\r\n   Yello donne demain un concert\r\n    \u00e9v\u00e9nement au Montreux Jazz.\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:07:19\r\n 39 ans de carri\u00e8re, des millions de\r\ndisques et cette interview exclusive.\r\n\r\n19:56:09:05  19:56:15:04\r\n              Yello\r\n             Oh Yeah\r\n\r\n19:56:15:06  19:56:19:18\r\n -Des sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques, \r\nune voix grave et un humour dada\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:23:15\r\nle son de Yello est reconnaissable\r\n        en quelques notes.\r\n\r\n19:56:23:17  19:56:29:02\r\n Il s'est impos\u00e9 un peu partout, \r\nde la pub au cin\u00e9ma ou aux s\u00e9ries.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:33:06\r\n      Avec plus de 10 mios\r\n      de disques \u00e9coul\u00e9s,\r\n\r\n19:56:33:08  19:56:38:01\r\nle duo zurichois, l'un des plus gros\r\n   vendeurs de la musique suisse,\r\n\r\n19:56:38:03  19:56:45:11\r\nn'a donn\u00e9 que 4 concerts en 39 ans,\r\n tous l'automne dernier \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:51:21\r\n-La sc\u00e8ne est une exp\u00e9rience unique,\r\n\r\n19:56:51:23  19:56:55:10\r\ncar tu es en dialogue avec le public.\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:58:04\r\n        Celui-ci te porte.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:01:12\r\n          Et ce sentiment\r\n     d'\u00eatre ici et maintenant,\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:07:12\r\n         alors qu'en studio\r\non peut refaire les choses cent fois.\r\n\r\n19:57:07:19  19:57:10:16\r\n             Yello \r\n            Goldrush\r\n\r\n19:57:10:23  19:57:14:08\r\n      -Duo aussi inventif \r\n      que perfectionniste,\r\n\r\n19:57:14:10  19:57:18:05\r\n      Yello est l'alliance\r\nentre le dandy punk Dieter Meier\r\n\r\n19:57:18:07  19:57:22:01\r\n      aujourd'hui vigneron\r\net \u00e9leveur de boeufs en Argentine\r\n\r\n19:57:22:03  19:57:25:23\r\net Boris Blank, architecte sonore\r\n     passionn\u00e9 de machines.\r\n\r\n19:57:26:01  19:57:28:19\r\n  Un couple toujours fusionnel.\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:32:09\r\n          -Dieter et moi,\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:35:04\r\n  nous sommes toujours ensemble.\r\n\r\n19:57:35:06  19:57:37:13\r\nOn se voit presque tous les jours.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:42:04\r\nQuand il n'est pas en Argentine o\u00f9 \r\nje ne sais o\u00f9, on se voit \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:57:42:06  19:57:46:23\r\nJ'y ai mon studio et lui son rameur\r\n  qu'il pratique quotidiennement.\r\n\r\n19:57:47:01  19:57:51:04\r\n     On se voit 1 h par jour,\r\n      comme un vieux couple.\r\n\r\n19:57:51:17  19:57:54:15\r\n             Yello \r\n            The Race\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:59:20\r\n -Un vieux couple avec un nouveau\r\nterrain de jeu: demand\u00e9 en Russie,\r\n\r\n19:57:59:22  19:58:05:07\r\n en Angleterre et aux USA, Yello \r\nn'exclut pas une tourn\u00e9e mondiale.\r\n\r\n19:58:07:05  19:58:11:15\r\n       -Retrouvez la s\u00e9rie\r\n   de vid\u00e9os consacr\u00e9es \u00e0 Yello\r\n\r\n19:58:11:17  19:58:16:05\r\n        et au Montreux Jazz\r\n     sur le site rtsculture.ch\r\n\r\n19:58:16:20  19:58:21:18\r\nCe soir la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard,\r\n   \"ABE d'\u00e9t\u00e9\" et \"Ecran Total\".\r\n\r\n19:58:21:20  19:58:26:06\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:31:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Borel, C.Guiraud, L.Martignetti\r\n       M.Rais, C.Sanguinetti\r\n\r\n19:58:32:00  19:58:39:01\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032242\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:00 > 0:00:01) [98%] : \r\nIl reconna\u00eet vraiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:07 > 0:00:10) [98%] : \r\nMais lui voulait nuire \u00e0 Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:53) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici l'homme qui est lanc\u00e9e pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter Ignazio Cassis, sera le candidat unique tessinois selon la direction du PLR cantonal reste le choix de son assembl\u00e9e puis la concurrence avec d'autres candidats potentiels et notamment des romans, nous entendrons Ignacio Cassis en Direct, la justice a parl\u00e9 apr\u00e8s le rod\u00e9o routier qui avait caus\u00e9 un mort et un bless\u00e9 grave \u00e0 Gen\u00e8ve, le principal condamn\u00e9 \u00e9cope en appel de 5 ans de prison qu'il allait si vite que le choc avait eu lieu \u00e0 150 kilom\u00e8tres heure Emmanuel Macron termine son op\u00e9ration s\u00e9duction \u00e0 Lausanne son \u00e9pouse Brigitte \u00e0 aimer la Suisse, une certaine id\u00e9e du paradis, c'est ici, dit-elle, au final, et Paris et Los Angeles se verront attribuer les JO 2000 24 ao\u00fbt 2028 CIO confirme l'attribution simultan\u00e9e, le 13 septembre notre s\u00e9rie sur les migrants aux portes de la Suisse \u00e0 comme ils sont d\u00e9j\u00e0 des centaines dans la ville, m\u00eal\u00e9s aux touristes qu'ils viennent majoritairement d'Afrique de l'Ouest, regardez ce bel oiseau typique de nos r\u00e9gions le chardonneret \u00e9l\u00e9gant, c'est son nom, est menac\u00e9e, \u00e0 l'image du gu\u00e9pard ou des grands singes sous d'autres latitudes, il fait partie des esp\u00e8ces ont p\u00e9ri, selon une vaste et inqui\u00e9tante \u00e9tude publi\u00e9e hier au soir, et puis l'interview exclusive de Yellow, ils sont une gloire suisse dans le monde entier, mais ils n'ont donn\u00e9 que 4 concerts, 39 ans, le 5\u00e8me et demain au Montreux Jazz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:16) [91%] : \r\nIgnacio Cassis \u00e9tant favori selon beaucoup de commentateurs 56 ans, pr\u00e9sident du groupe PLR, pilier du Parlement, il semble id\u00e9alement plac\u00e9e pour profiter d'un moment tessinois la direction de son parti croit et le lance comme candidat unique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il reste beaucoup d'\u00e9tapes et de possibles concurrents d'ici le 20 septembre Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:05:06) [90%] : \r\nJamais sans doute les petits bureaux du PLR tessinois n'avait vu autant de journalistes, mais le spectacle en vaut la peine, apr\u00e8s des semaines d'attente Ignazio Cassis l'hyper- favori \u00e0 la succession de Didier Burkhalter l\u00e2che enfin la formule fait tuer au Cuiseaux son je suis pr\u00eat \u00e0 accepter le d\u00e9fi inimaginable il est inimaginable que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral qui doit refl\u00e9ter la Suisse non ne contiennent pas un membre qui refl\u00e8te la culture et la langue italienne cool pouvait Alitalia conna\u00eet Ignazio Cassis sera donc le seul candidat officiel du canton excite les ambitions des autres personnalit\u00e9s du PLR tessinois Partito lib\u00e9rale c'est d\u00e9finitif, Laura Sadis et Christiane Vita ne sont plus candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:24) [73%] : \r\nChristian invite alors le sadisme nous ont tr\u00e8s clairement confirm\u00e9 de accepter la d\u00e9cision du de l'office pr\u00e9sidentiel tous les possibles candidats, nous en confirmer de voir Ignacio casser ce comme le candidat meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:34) [93%] : \r\nUn candidat unique pour faire rempart aux ambitions pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une strat\u00e9gie qui formellement devrait \u00eatre confirm\u00e9 le premier ao\u00fbt par l'Assembl\u00e9e du PLR tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:37 > 0:05:53) [86%] : \r\nIgnacio Cassis bonsoir, bonsoir \u00e0 vous voil\u00e0 intronis\u00e9 comme le candidat tessinois et vous savez bien, il y a des noms pr\u00e9sum\u00e9 ici en Suisse romande des Pierre Maudet Isabelle Moret Jacqueline de quattro Christian L\u00fcscher d'autres, ils ont leur chance, pour qui les tente aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:06:12) [86%] : \r\nBah oui, \u00e9videmment, la strat\u00e9gie du Parti lib\u00e9ral- radical suisse et celle de vous proposer des candidats qui refl\u00e8te la sensibilit\u00e9 latine et avec ce mot entend \u00e9videmment la francophonie l'est allophone est aussi \u00e9ventuellement la la partie romande de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:24) [88%] : \r\nLe choix politique finale, ce sera l'\u00e9quilibre du gouvernement, certains PLR reproch\u00e9 \u00e0 Monsieur Burkhalter d'\u00eatre trop \u00e0 gauche vous finalement c'est pas toujours \u00e9vident, la question chez lui PLR est ce que vous \u00eates un homme de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:07:00) [87%] : \r\nAlors le PLR en tant que groupes parlementaires se situe on centre- droite est il y a une classification qui est faite chaque ann\u00e9e par la NZZ le journal z\u00fcrichois avec le temps et dans une \u00e9chelle de moins 10, tout \u00e0 gauche, plus 10, tout \u00e0 droite les vous pardonnez \u00e0 vous- m\u00eame, comment vous dites, je suis un homme de droite, ou non, je suis de mani\u00e8re constante \u00e0 2,3 \u00e0 plus 2 virgule 3 donc au centre- droite du Spectrum et tout le groupe parlementaire se trouve entre un et 3, grosso modo, donc \u00e0 une le\u00e7on mais effectivement un groupe parlementaire de centre- droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:13) [90%] : \r\nAlors vous \u00eates vu comme un homme de droite en tout cas sur les questions de pr\u00e9voyance aussi par vos Liens avec les caisses maladie, le fait que vous dirigiez les grandes caisses avec Futura est ce que vous allez vous en retirez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:27) [92%] : \r\nAlors \u00e9videmment, au moment de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on arrivera \u00e0 cette \u00e9tape toute activit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente doit s'arr\u00eater, va terminer et donc il y aura une coupure nette avec le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:27 > 0:07:31) [92%] : \r\nMais pardon avant m\u00eame d'\u00eatre \u00e9lu, si vous \u00eates \u00e9lu, l\u00e0 maintenant, vous allez vous retirer ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:31 > 0:07:50) [92%] : \r\nAh oui, la question se posera le 1er ao\u00fbt si je vais effectivement \u00eatre nomm\u00e9s par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de mon parti \u00e0 ce moment-l\u00e0, si je devais \u00eatre le candidat officiel du canton de \u00e7a \u00e9videmment je le je le ferais plus qu'autre chose que viser ce but pour le 20 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:50 > 0:08:01) [92%] : \r\nMonsieur Cassis, vous savez que \u00e7a reste pour beaucoup une sorte de lien d'int\u00e9r\u00eats qui reste g\u00eanant aux yeux de certains transparence combien vous avez gagn\u00e9 au total en \u00e9tant le lobby des assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:02 > 0:08:13) [93%] : \r\nAlors, je suis m\u00e9decin de formation, et je suis dans un parlement de milice, donc il est normal et il est m\u00eame souhait\u00e9 que les membres du Parlement et un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:17) [83%] : \r\nElle combien pardon, si on se rende compte, blague le de la lourdeur du lien combien vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:17 > 0:08:36) [91%] : \r\nOui, j'y arrive, et donc il est assez normal que je sois actif dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 il y a 4 ans, j'ai accept\u00e9 d'assumer la pr\u00e9sidence d'une association de 4 15 maladie pour laquelle j'ai une r\u00e9mun\u00e9ration de 180000 francs par ann\u00e9e depuis combien d'ann\u00e9es depuis 93 \u00e0 la moiti\u00e9, mi- 2013, c'est depuis 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:36 > 0:08:41) [95%] : \r\nCassis, un mot de conclusion Monsieur Cassis l'envie, l'envie d'\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:09:01) [95%] : \r\nOui, j'ai l'ambition envie, j'ai une envie parce que j'aime mon pays la Suisse parce que j'aimerais pouvoir d\u00e9terminer aussi son futur sur la base d'un engagement pour le pays et pour ses citoyens et parce que j'aime les d\u00e9fis et je suis quelqu'un de curieux qui aimerait bien donner tout son exp\u00e9rience et son savoir pour le futur de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:01 > 0:09:03) [96%] : \r\nIgnacio Cassis merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:04 > 0:09:06) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:06 > 0:09:21) [91%] : \r\nLa justice se veut exemplaire dans l'affaire du rod\u00e9o meurtrier Gen\u00e8ve, l'un des chauffards en particulier se voit condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 5 ans et cela on appelle du fait de la gravit\u00e9 de son acte, on a retenu la notion de meurtres par Dol \u00e9ventuel Vrillac Boko Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:44) [92%] : \r\n150 kilom\u00e8tres heure au moment de l'impact, en pleine ville, le chauffard n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 la victime d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place un ami avait aussi \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 le rod\u00e9o routier de novembre 2013 avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, le verdict homicide par n\u00e9gligence pour les conducteurs des 2 bolides alors que le procureur avait requis le meurtre par Dol \u00e9ventuel une peine souvent demand\u00e9 mais un verdict tr\u00e8s rarement prononc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:44 > 0:10:10) [90%] : \r\nIl est difficile \u00e0 \u00e9tablir parce qu'on doit tenter de savoir si ce qui s'est pass\u00e9 dans la t\u00eate du chauffeur si le chauffeur s'est dit l'je prend un \u00e9norme risque inconsid\u00e9r\u00e9, mais qu'en r\u00e9alit\u00e9 je ne, je ne voulais pas qu'il se produise un accident, on ne pourrait pas retenir le meurtre et l'tension mais par contre, s'il se dit je peux m'en accommoder si \u00e7a arrive, une sorte de tant pis, \u00e0 ce moment-l\u00e0 on bascule dans la tension, et dans le meurtres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:10 > 0:10:26) [94%] : \r\nSur les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, en Suisse, il n'y aurait pas eu plus d'une demi- douzaine de condamnation pour meurtre par Dol \u00e9ventuel pour des d\u00e9lits commis sur la route \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, c'est une premi\u00e8re pour l'avocat, qui a fait appel de la premi\u00e8re condamnation et vient d'obtenir le verdict de cet appel, le meurtre par Dol \u00e9ventuel se justifie, particuli\u00e8rement dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:26 > 0:10:57) [91%] : \r\nQuand 2 chauffards joue pr\u00e8s de la rue de Lyon \u00e0 une heure o\u00f9 il y a encore pas mal de circulation ces 22 heures 30 pour un circuit de Formule 1, atteignant des vitesses de 160 kilom\u00e8tre heure conduisant des voitures sur 300 chevaux pour l'une, sous l'effet de cannabis d\u00e9montrant leur toute-puissance leur virilit\u00e9 utilisant leur voiture comme une arme il y a v\u00e9ritablement aucune place \u00e0 de la n\u00e9gligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:57 > 0:11:02) [98%] : \r\nL'affaire pourrait ne pas en rester l\u00e0, les avocats des chauffards ont la possibilit\u00e9 de faire recours au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:03 > 0:11:17) [88%] : \r\n2 des 3 personnes arr\u00eat\u00e9es dans le canton, nouveau, notamment \u00e0 Aubonne, ni \u00eatre et terroristes, leurs avocats ont r\u00e9pondu \u00e0 nos coll\u00e8gues de RTS Radio selon eux aucune arme et explosifs n'ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 leur domicile, une enqu\u00eate pour soup\u00e7ons d'activit\u00e9s terroristes et cependant en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:19 > 0:11:45) [89%] : \r\nBrigitte Macron \u00e0 aimer les bords du ment, elle y voit, je cite, une certaine id\u00e9e du paradis, toute la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise \u00e0 Lausanne fait le geste symbolique de la tour Eiffel sur une photo d'anthologie leur campagne \u00e0 Lausanne prend fin pour d\u00e9crocher les JO de 2024 mais quoi qu'il arrive, personne ne perdra tout \u00e0 fait la face et Paris et Los Angeles auront les Jeux, soit en 24, soit en 28 le CIO confirme la double attribution Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:46 > 0:11:53) [92%] : \r\nThomas par le pr\u00e9sident du CIO vient de le confirmer Los-Angeles et Paris auront leur jeu, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:53 > 0:12:07) [84%] : \r\nLes six croyez Dahir c'est un jour merveilleux pour les Jeux olympiques fond\u00e9e olympique pour le mouvement olympique et c'est aussi un grand jour pour ces 2 merveilleuses qui sont au fond des tout wonderful City.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:08 > 0:12:10) [99%] : \r\nLos-Angeles et Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:16) [79%] : \r\nDeauville de d\u00e9l\u00e9gations de Style de philosophie pour 2024.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:18 > 0:13:02) [89%] : \r\nLos-Angeles et ces jeux enti\u00e8rement financ\u00e9e par des priv\u00e9s, dans la ville la plus en forme des \u00c9tats-Unis, ce sont les propres mots du maire tout sourire de la cit\u00e9 des anges \u00c9ric Bert est venu \u00e0 Lausanne avec le sprinteur, Michael Johnson, quadruple champion olympique pour faire passer son message qui beaucoup que nous on est l\u00e0 pour 2024 on n'est pas concern\u00e9 \u00e0 ce stade par 2028 2024, c'est aussi une date ch\u00e8re \u00e0 Paris, le centenaire des premiers Jeux organis\u00e9s dans la capitale fran\u00e7aise en 1924 \u00e0 Paris, port\u00e9 par une forte d\u00e9l\u00e9gation politique le pr\u00e9sident Emmanuel Macron t\u00eate qui promet un projet social et \u00e9cologique 6 milliards d'euros de budget, 1 milliard par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:02 > 0:13:14) [92%] : \r\nIl s'appuie sur ce qui existe, 95 pourcent des structures sont des structures existantes temporaire qui ne le font pas, qu'on va construire des \u00e9l\u00e9phants blancs avec ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:14 > 0:13:30) [95%] : \r\nParis et Los-Angeles ont eu 45 minutes pour convaincre le CIO, un grand Oral sous haute protection 700 personnes mobilis\u00e9es durant 3 jours pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 mais aussi la tranquillit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gations de quoi ravir la premi\u00e8re dame de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:31 > 0:13:37) [83%] : \r\nBen c'est idiot en ville \u00e0 rentrer \u00e0 Paris cet apr\u00e8s- midi, une certaine id\u00e9e du paradis, c'est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:37 > 0:13:51) [94%] : \r\nD\u00e9sormais, les n\u00e9gociations vont d\u00e9buter entre le CIO et les 2 villes candidates pour d\u00e9terminer qui d\u00e9crochera 2024 et qui aura ses Jeux en 2028 en attendant un accord final \u00e0 Lima au P\u00e9rou le 13 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:52 > 0:13:58) [82%] : \r\nPascal Thurnherr, vous avez suivi toute la journ\u00e9e, ce c\u00f4t\u00e9 au fond, bonne humeur, il y aura pas de perdants absolus, est ce qu'on le sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:00 > 0:14:42) [89%] : \r\nOui, effectivement, c'est un peu l'\u00e9cole des fans, aujourd'hui tout le monde a gagn\u00e9 selon Thomas bar, le pr\u00e9sident du CIO, les 2 villes ont pr\u00e9sent\u00e9 leur dossier de mani\u00e8re \u00e9poustouflante d'ailleurs et on a certes vu \u00e0 un moment donn\u00e9, les candidats bomber le torse bander leurs muscles, Michael Johnson, affirmait que seuls 2024 int\u00e9ressait Los-Angeles, on a aussi entendu Tony Estanguet, le patron de la candidature parisienne, affirmer que pour Paris 2028 c'\u00e9tait trop loin tout \u00e7a, c'\u00e9tait, c'est avant tout des postures, l'heure est aujourd'hui au consensus, un consensus, d'ailleurs, qui pourrait \u00eatre amener les 2 villes, dans les prochaines semaines \u00e0 s'entendre et \u00e0 se r\u00e9partir en quelque sorte le g\u00e2teau qui organiserait 2024 et qui organiserait 2028.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:42 > 0:14:46) [81%] : \r\nLa face moins heureuse, il y a peu de villes cr\u00e9dible candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:48 > 0:15:26) [90%] : \r\nOui, effectivement et le le grand vainqueur, aujourd'hui finalement peut-\u00eatre plus que Paris \u00e0 Los-Angeles c'est Thomas Barker car le CIO fait face \u00e0 une crise des candidatures, devant le gigantisme des Jeux olympiques, notamment des Jeux d'\u00e9t\u00e9 de moins en moins de ville se porte candidate le CIO doit r\u00e9agir le CIO doit r\u00e9former la proc\u00e9dure de candidature doit aussi rendre au jeu une taille plus humaine \u00e9videmment en repoussant en attribuant d\u00e9j\u00e0 en septembre, les Jeux de 2000 28 \u00e0 bien Thomas Bard gagne du temps pour organiser les r\u00e9formes, il aurait jusqu'\u00e0 2024 2025 pour ses r\u00e9formes et surtout pour les faire accepter merci Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:27 > 0:15:34) [89%] : \r\nLes syndicats affichent leurs revendications pour la rentr\u00e9e, ils veulent que les travailleurs soient augment\u00e9s d'eau et demi \u00e0 2 pourcent en 2018 Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:36 > 0:15:46) [92%] : \r\nSes courbes qui remonte, c'est l'esquisse d'une industrie qui red\u00e9marre et le socle de l'argumentation des syndicats pour lesquels pause estivale rime avec revendications salariales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:46 > 0:15:53) [90%] : \r\nIl y a une situation \u00e9conomique qui est beaucoup mieux et nous revendiquons des augmentations de salaires de 1 virgule 5 jusqu'\u00e0 2 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:53 > 0:16:10) [95%] : \r\nDans le secteur de la construction, l'USS r\u00e9clame 150 francs de plus pour tout le monde au niveau du gros oeuvre et 1,5 pourcent de hausse dans le second, les attentes sont du m\u00eame ordre pour l'industrie entre 1,5 et 2 pourcent et dans l'h\u00f4tellerie-restauration, c'est plus 2 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:12 > 0:16:35) [89%] : \r\nDans les derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout dans l'industrie dans l'\u00e2me dans l'h\u00f4tellerie-restauration, c'\u00e9tait assez serr\u00e9, suite au franc fort, pas bien, pas de augmentations salariales qui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9, maintenant il y a une reprise et cette reprise doivent \u00eatre accord\u00e9es aux salaires et qui contribue \u00e0 cette reprise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:35 > 0:16:45) [86%] : \r\n\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s \u00e9t\u00e9 L\u00e9o demander ne varie gu\u00e8re, et comme toujours, le patronat commence par se cabrer pas question par exemple d'envisager D. O. g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:45 > 0:17:05) [92%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame d'un d'une branche \u00e9conomique, il peut y avoir des diff\u00e9rences fondamentales, l'h\u00f4tellerie en est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon exemple, on sait que l'autre il rit urbaine se porte relativement bien en Suisse, les chiffres sont assez bons, en particulier en Suisse romande, \u00e7a n'est pas exactement le cas de l'h\u00f4tellerie de montagne, il va \u00eatre l\u00e0 aussi n\u00e9cessaire d'aller plus finement dans la n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:05 > 0:17:11) [96%] : \r\nMais cette ann\u00e9e, la pression sur le franc se rel\u00e2cher l'inflation reprend plut\u00f4t de bonne augure pour les salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:14 > 0:17:19) [91%] : \r\nGaspard Kuhn, un et demi \u00e0 2 pourcent par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 la croissance, est ce que c'est r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:19 > 0:18:28) [92%] : \r\nBen vous savez Darius c'est une posture de n\u00e9gociation classique de la part des syndicats, vous demandez un peu plus dans les n\u00e9gociations que ce que vous pouvez objectivement obtenir, c'est ce qu'on appelle finalement le rapport de force alors 1,5 \u00e0 2 pourcent \u00e7a peut para\u00eetre beaucoup mais historiquement, si vous regardez le niveau des ann\u00e9es 50 ou 60, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous pouviez avoir jusqu'\u00e0 12 pourcent de hausse des salaires par an du dans ce qu'on appelait les fameuses 30 glorieuses aujourd'hui c'est beaucoup plus modeste, c'est la politique des petits pas, \u00e0 peine 0,7 pourcent de hausse des salaires nominaux l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de votre fiche de paie, en revanche, les salaires r\u00e9els ici en bleu ont davantage progress\u00e9, plus 1 virgule 1 pourcent l'an dernier, plus 1 virgule 5 pour 100 en 2015, or les salaires r\u00e9els, c'est une mesure beaucoup plus fiable de votre pouvoir d'achat, ce sont les salaires corrig\u00e9 de l'inflation, or l'inflation a recul\u00e9 en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 cause du franc fort et de la baisse des prix du p\u00e9trole, \u00e7a a un effet \u00e9videmment positif sur le porte- monnaie des Suisses, c'est donc cet indicateur de l'inflation, que tout le monde va regarder pour calculer le niveau des salaires l'ann\u00e9e prochaine, merci Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:29 > 0:18:38) [91%] : \r\nUne nouvelle bataille s'engage autour des caisses maladie Les Genevois pourrait bien se prononcer sur une caisse publique le Parti du Travail a d\u00e9pos\u00e9 son initiative Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:18:54) [92%] : \r\nC'est avec les bras charg\u00e9s d'environ 14400 signatures que ses membres du Parti du travail sont arriv\u00e9s ce matin au service de votation des paraphes pour obtenir la cr\u00e9ation d'une caisse publique en concurrence directe avec celles priv\u00e9es d\u00e9j\u00e0 existantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:54 > 0:19:17) [90%] : \r\nCelle-ci sera un choix suppl\u00e9mentaire mais ce sera une caisse publique, c'est-\u00e0-dire qu'elles seraient g\u00e9r\u00e9es par l'\u00c9tat et que le but de cette caisse ne serait pas le faire du b\u00e9n\u00e9fice mais de rendent service \u00e0 la population, elle serait \u00e0 but social houleux le ceux qui ont de la peine \u00e0 s'assurer puissent venir s'assurer qu'ils sont moins chers que les autres, assurance maladie, parce qu'il y a beaucoup de gens qui ne peuvent plus payer leur assurance mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:18 > 0:19:46) [90%] : \r\nLa nouvelle caisse maladie prendrait la forme d'un \u00e9tablissement public autonome, comme les Services industriels et garantirait une couverture de base des soins cette initiative populaire pour une caisse publique et non unique, le Conseil d'\u00c9tat, je ne vont, charge de la sant\u00e9 s'y opposent pour lui, ce projet en concurrence avec des primes ne peut pas fonctionner car la Caisse cantonale va fatalement r\u00e9cup\u00e9rer tous les mauvais risques sur les cas les plus co\u00fbteux dont ne veulent justement pas les assureurs priv\u00e9s cette caisse publique risquerait au final la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:46 > 0:20:06) [92%] : \r\nActuellement, d\u00e9j\u00e0, l'\u00c9tat doit payer pour ceux qui ne peuvent pas payer leur assurance maladie si l'\u00c9tat cr\u00e9e une assurance maladie, qui sera peut-\u00eatre fonction du revenu, ce qui serait souhaitable, h\u00e9 bien, les gens pourront payer leur assurance maladie elle le temps n'aura plus besoin de payer des primes aux assurances qui sont trop \u00e9lev\u00e9s pour la majorit\u00e9 de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:06 > 0:20:16) [96%] : \r\nUne caisse publique \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agirait d'une premi\u00e8re en Suisse romande, mais ce n'est pas pour tout de suite les signatures doivent \u00eatre encore valid\u00e9s avant que cette initiative populaire soit \u00e9tudi\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:17 > 0:20:29) [97%] : \r\nDe nouvelles accusations sont port\u00e9es dans l'affaire russe Donald Trump, le fils du pr\u00e9sident aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par e-mail d'une d\u00e9marche venant de Moscou pour nuire \u00e0 Hillary Clinton, \u00e0 l'\u00e9poque de la campagne Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:31 > 0:21:18) [94%] : \r\nL'heure n'est d\u00e9cid\u00e9ment plus au triomphe pour Donald Trump Jr, le fils a\u00een\u00e9 du pr\u00e9sident embourb\u00e9 dans l'affaire de collusion pr\u00e9sum\u00e9e avec la Russie que r\u00e9fute l'administration, le New York Times r\u00e9v\u00e8le une rencontre entre lui et une avocate li\u00e9e au Kremlin Natalia vaisselle Nika\u00efa, qui lui aurait promis des informations compromettantes sur Hillary Clinton en pleine campagne \u00e9lectorale alors qu'elle \u00e9tait favorite, juin 2016 Trump Tower \u00e0 Manhattan, la r\u00e9union a lieu en pr\u00e9sence aussi de Paul Manafort, le directeur de campagne et Jared Kushner, gendre et actuel conseiller du pr\u00e9sident et c'est lui pr\u00eatent une oreille attentive, c'est parce que selon un e-mail, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le New York Times, la source de ses informations pr\u00e9judiciables n'est autre que le pouvoir russe qui veut faire gagner son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:18 > 0:21:29) [92%] : \r\nCes sources de pour la premi\u00e8re fois, nous avons une preuve claire que des membres haut plac\u00e9s de l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump ont rencontr\u00e9 des repr\u00e9sentants de gouvernements \u00e9trangers pour obtenir des informations et discr\u00e9dit\u00e9 Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:22:03) [93%] : \r\nL'avocate russe et nie tout lien avec le Kremlin et se d\u00e9fend d'avoir parl\u00e9 de Clinton, mais laisse planer le doute quant aux attentes de l'\u00e9quipe Trump, tout est dit : quoi, il est bien possible qu'ils \u00e9taient \u00e0 la recherche d'informations de ce genre, il le voulait tellement \u00e7a ne veut pas 30 Junior qui a embauch\u00e9 un avocat a d'abord essay\u00e9 de minimiser, selon lui, un autre sujet a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 l'adoption d'enfants russes mais accul\u00e9, il joue tardivement la carte de la transparence en publiant aujourd'hui les e-mails de la rencontre, r\u00e9v\u00e9lant m\u00eame un r\u00f4le jou\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:03 > 0:22:19) [92%] : \r\nLe fait d'accepter ce genre d'information de l'\u00e9tranger pourrait potentiellement repr\u00e9senter un Crime f\u00e9d\u00e9ral, selon les experts, une commission sp\u00e9ciale du S\u00e9nat, responsable de l'enqu\u00eate veut d'ores et d\u00e9j\u00e0 interrog\u00e9 Donald Trump Junior et sans doute plus poser cette question : comment son p\u00e8re ne pouvait-il pas \u00eatre au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:21 > 0:22:33) [92%] : \r\nEn Italie, la pression migratoire s'observe jusqu'\u00e0 nos fronti\u00e8res dans la ville de Qom au port du Tessin, des centaines de migrants se m\u00ealent aux touristes, c'est la suite de nos reportages sign\u00e9s Jean-Marc, ouvrier buffet et Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:35 > 0:22:52) [87%] : \r\nAu bord du lac de C\u00f4me, \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise se rencontrent motards touristes habitants et les centaines de migrants qui vivent dans les camps de la ville, Aboubakar quelle est Ti-Guy et Lamine sont arriv\u00e9s il y a 3 semaines, rescap\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, encore un peu sonn\u00e9 par l'enfer de leur voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:53 > 0:22:59) [82%] : \r\nLe 1er sentiment que nous, c'est le soulagement est largement Dawa \u00e9chappe \u00e0 la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:02) [90%] : \r\nLa Suisse, un concept encore plut\u00f4t abstrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:02 > 0:23:12) [74%] : \r\nNous, je pense que la Suisse est un pays, c'est quoi \u00e7a vous \u00e9tait sur la race \u00e0 la vie et assez d'argent \u00e0 la France n'a pas suisse pour moi c'est c'est un bon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:13 > 0:23:18) [94%] : \r\nMais au fond peu importe le pays pourvu qu'ils aient l'Europe c'est fait, mais il ne referait pas ce voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:18 > 0:23:25) [84%] : \r\n\u00e7a ne non, si c'est pas la m\u00eame voix oui et pour frais et puis il est, il est pr\u00e9f\u00e9rable de rester au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:25 > 0:23:32) [91%] : \r\nIls sont venus chercher une vie meilleure, dans une Europe r\u00eav\u00e9e, une mauvaise fantaisie pour celui qui se fait appeler le g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:32 > 0:23:35) [78%] : \r\nJ'ai eu d'aller \u00e0 la paix, 40 ans, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:36 > 0:23:41) [85%] : \r\nArriv\u00e9s en Italie \u00e0 9 ans pour \u00e9tudier, il juge la situation migratoire actuelle insoutenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:42 > 0:23:53) [74%] : \r\nQuand le vin est plein, d\u00e8s lors, ma\u00eetres de l'or jaune oh la la fantasy de trouver l'agent portait \u00e0 la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:54 > 0:23:56) [84%] : \r\nL'argent il y en a m\u00eame pas voulu europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:56 > 0:24:06) [93%] : \r\nC'est que l'origine des migrants a chang\u00e9 : il ne fuit plus les situations de guerre de Somalie ou d'\u00c9rythr\u00e9e, comme l'an dernier, ils viennent aujourd'hui d'Afrique de l'Ouest, mais pour le cur\u00e9 de cette paroisse, il faut aider tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:06 > 0:24:29) [84%] : \r\nSi on fait rien, on est bac et subir en situation Nowak et payer les cons\u00e9quences du rien faire, la Suisse est en train de freiner le passage, je pense que l'Allemagne a donn\u00e9 d\u00e8s c'est une indication assez clair hein, en Suisse, de ne pas laisser passer les \u00e9lections se pr\u00e9pare alors le message est clair : oui, quelqu'un peu passer mais pas beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:30 > 0:24:41) [94%] : \r\nInstant de r\u00e9pit dans le quartier, tournoi de foot des nations mais au bord du terrain, la situation s'enlise tr\u00e8s peu obtiennent l'asile qu'on leur pays n'est pas en guerre, ils se retrouvent souvent coinc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:42 > 0:24:53) [78%] : \r\nOn ne pas m'V\u00e9nus chercher de l'argent probl\u00e8me mais quand nous m\u00eame on s'assoit comme \u00e7a, on ne travaille pas en f\u00e9vrier, \u00e7a joue nous plus tout \u00e0 fait desin 3 ans n'a pas eu papiers sa t\u00eate de quoi et quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:54 > 0:24:59) [87%] : \r\nCoinc\u00e9 sans- papiers au fil des ans un r\u00eave europ\u00e9en qui s'\u00e9vanouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:01 > 0:25:22) [87%] : \r\nOn reconna\u00eet le chardonneret d'Europe ou chardonneret \u00e9l\u00e9gant \u00e0 sa face rouge \u00e9carlate et \u00e0 son chant m\u00e9lodieux en p\u00e9riode nuptiale \u00e9tend des tr\u00e9sors vivants de nos campagnes qui est menac\u00e9e dans la longue liste des esp\u00e8ces en recul, moins 40 pourcent en 10 ans illustration locale d'une inqui\u00e9tude mondiale hier soir une nouvelle \u00e9tude sonner l'alarme, Julien Guillaume, Karim Amin Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:24 > 0:25:50) [93%] : \r\nCe petit oiseau \u00e0 t\u00eate rouge qui aime picorer les graines d'une plante \u00e0 l'autre dans les prairies ou les jardins se fait de plus en plus rares le chardonneret \u00e9l\u00e9gant, a perdu 40 pourcent de sa population, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une nouvelle \u00e9tude sur la moiti\u00e9 des esp\u00e8ces de vert\u00e9br\u00e9s connus 27600 sur les 5 continents, qui r\u00e9v\u00e8le l'ampleur de ce que ces chercheurs am\u00e9ricains et mexicains avaient d\u00e9montr\u00e9 il y a 2 ans, l'acc\u00e9l\u00e9ration de la 6\u00e8me extinction demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:51 > 0:26:01) [87%] : \r\nCette fois, ils ne se sont pas focalis\u00e9s sur les animaux en voie de disparition comme le gu\u00e9pard, le Lyon o\u00f9 l'orang-outan, mais sur les oeufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:01 > 0:26:09) [92%] : \r\nCommune qui nous entourent mais le chardonneret n'est pas le seul oiseau d'Europe concern\u00e9s les populations d'Alouettes ou d'hirondelles sont aussi en diminution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:31) [89%] : \r\nLa Suisse est le pays d'Europe occidentale qui a le plus d'esp\u00e8ces menac\u00e9es, donc d'esp\u00e8ce qui figure sur les fameuses listes rouges, donc par exemple 80 pourcent des reptiles de Suisse sont menac\u00e9s, plus de la moiti\u00e9 des papillons sont menac\u00e9s, 2 oiseaux nicheurs sur 5 sont menac\u00e9es de disparition, donc c'est r\u00e9ellement tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:33 > 0:26:40) [91%] : \r\nPollution, changement climatique, mais aussi et surtout un territoire qui se r\u00e9tr\u00e9cit comme peau chagrin \u00e0 cause de l'agriculture, l'urbanisation ou l'exploitation Forest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:40 > 0:27:00) [88%] : \r\nHier, la principale probl\u00e9matique dans la perte de biodiversit\u00e9, c'est la perte de milieux, que ce soit les prairies, les zones humides, les talus, les pierres et l'\u00e9tat de bois \u00e9tant tous tous ces milieux sont disons qu'on en voit de moins en moins et c'est pour \u00e7a que les esp\u00e8ces qui sont li\u00e9es \u00e0 ces milieux disparaissent \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:01 > 0:27:11) [96%] : \r\nIl reste 2 ou 3 d\u00e9cennies pour agir, pr\u00e9viennent les d\u00e9fenseurs de la nature, comment en priorit\u00e9 en r\u00e9duisant la croissance de la population et sa consommation et en prot\u00e9geant les zones sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:12 > 0:27:36) [90%] : \r\nAu chapitre musique regarder d'abord cette vid\u00e9o YouTube et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le nombre de vues le 2 qui sera bient\u00f4t un 3 repr\u00e9sente non pas les millions mais les milliards le clip du rappeur Wiz Khalifa d\u00e9tr\u00f4ne le Gangnam Stein et devient la vid\u00e9o la plus regard\u00e9e de tous les temps, Louise et le raccourci du mot Wisdom pour la sagesse que le rappeur incarn\u00e9, disait-il, d\u00e8s l'adolescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:36 > 0:27:51) [66%] : \r\n2 poids truc tu as BNP baisser \u00e0 nos et qui est fort que Guy Roux perdent Claire Atlaoui pas payer de boire au centre, une formidable bois souhaite occuper c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:51 > 0:28:08) [89%] : \r\nVoil\u00e0 bient\u00f4t 3 milliards dans une autre g\u00e9n\u00e9ration, mais elle a fait ses preuves, Yellow donne demain un concert \u00e9v\u00e9nement Montreux Jazz s'de nos meilleurs produits d'exportation Yellow \u00e0 figurer dans les Simpson 39 ans de carri\u00e8re des disques par millions et cette interview exclusive accord\u00e9e \u00e0 Christophe Champin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:11 > 0:28:12) [59%] : \r\nR\u00e9sidence p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:14 > 0:28:24) [89%] : \r\nDes sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques, une voix grave et un humour tendance Dada le\u00e7on de Yellow et reconnaissable en quelques notes et s'est impos\u00e9 un peu partout, de la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:26 > 0:28:28) [99%] : \r\nAu cin\u00e9ma, aux s\u00e9ries internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:32 > 0:28:47) [90%] : \r\nAvec plus de 10 millions de disques \u00e9coul\u00e9s, le duo au Z\u00fcrichois est l'un des plus gros vendeurs de l'histoire de la musique suisse, mais il est aussi l'un des plus rare sur sc\u00e8ne, 4 concerts seulement 39 ans de carri\u00e8re tous donn\u00e9s l'Automne dernier \u00e0 Berlin pour le plus grand plaisir du chanteur Dieter Meier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:49 > 0:29:12) [82%] : \r\nAftab une \u00eatre sur sc\u00e8ne, est une exp\u00e9rience unique, parce que tu es en dialogue avec le public c'est le public de porte et puis c'est ce sentiment d'\u00eatre ici et maintenant, alors qu'en Studio qui dit \u00e0 tout refaire les choses, une centaine de fois jusqu'\u00e0 ce que ce soit parfait, Tom pacte Tom peut-\u00eatre petite terme pour une telle technique, vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:13 > 0:29:13) [91%] : \r\nDu haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:13 > 0:29:27) [87%] : \r\nSi inventif que perfectionniste Yellow et l'alliance entre le dandy punk Dieter Meier aujourd'hui vignerons \u00e9leveurs de boeufs en Argentine et Boris Blank architecte sonore passionn\u00e9s de machines un couple toujours fusionnel malgr\u00e9 les ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:29 > 0:29:51) [83%] : \r\nAbsolument, c'est Peter et Dieter et moi, nous sommes toujours ensemble visait, je vois presque tous les jours quand il n'est pas en Argentine ou je ne sais o\u00f9 on se voit \u00e0 Z\u00fcrich une j'ai mon Studio il lui son rameur qui pratiquent quotidiennement les routes march\u00e9 il hier encore ou de toutes en sc\u00e8ne mais oui, on se voit une heure par jour, on est comme un vieux couple en non ce qui est bon et un autre, c'est pas J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:54 > 0:30:05) [96%] : \r\nUn vieux couple qui a peut-\u00eatre trouv\u00e9 avec la sc\u00e8ne un nouveau terrain de jeu en Russie, aux \u00c9tats-Unis ou encore en Angleterre Yellow n'exclut pas de se lancer dans une tourn\u00e9e de concerts \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:07 > 0:30:26) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande la s\u00e9rie de vid\u00e9os consacr\u00e9es \u00e0 sur le site RTS culture vous y trouvez \u00e9galement tous les reportages consacr\u00e9s au Montreux Jazz ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ABE d'\u00e9t\u00e9 et ne manquez pas \u00c9cran total avec Ma\u00eftena Biraben, elle re\u00e7oit ce soir Miloud excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:34 > 0:30:37) [87%] : \r\nSuivi l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:23 > 0:31:30) [89%] : \r\nSi on arrive par hasard, le temps pour un petit gobelet d'eau, \u00e7a serait pas de refus merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:38 > 0:31:51) [76%] : \r\nThierry \u00e0 midi les murs froid dans sa vie d'Erez Lance arr\u00eat merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:58 > 0:32:02) [68%] : \r\n3 petits trucs, tu te trompes historique Rubin avait 10 volumes ben l\u00e0 le lieu dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:13 > 0:32:16) [97%] : \r\nSi jamais j'ai pas de retour de mon prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:23 > 0:32:24) [91%] : \r\nIl existe ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:24 > 0:32:26) [88%] : \r\nOui, je vois que c'est la nuit, 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:29 > 0:32:32) [85%] : \r\nMerci beaucoup, je ne tout en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:08 > 0:33:14) [81%] : \r\nEt fait faire quelque chose pour arriver \u00e0 pourvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:14 > 0:33:16) [94%] : \r\nCe serait plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:32 > 0:33:50) [77%] : \r\nOui, face au fait qu'on a absolument on va constant la l'\u00e9cran, \u00e7a va, oui, oui, oui, je te donne tout \u00e7a, oui, elle est quand m\u00eame bizarre la lumi\u00e8re Amsterdam VSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:57 > 0:34:13) [80%] : \r\nC'est reste sur le plateau qui normalement \u00e0 7 ans et qui a fait quoi, l\u00e0, elle est allum\u00e9e sortir, c'est pour \u00e7a, alors que \u00e7a fait et alors, ok, non, non, mais c'est, c'\u00e9tait il y a l'air en 30 secondes mais la cam\u00e9ra est pas \u00e0 sa place ainsi jamais dans la traque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:27 > 0:34:27) [91%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:43 > 0:37:46) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors apr\u00e8s les intemp\u00e9ries li\u00e9es aux orages de ces derniers jours, le temps \u00e9tait fort heureusement aujourd'hui moins agit\u00e9 et les conditions devraient encore se stabiliser d'un cran, demain, mais avec un vent de sud- ouest qui pourra \u00eatre soutenue jusqu'en r\u00e9gion de plaine courant du Sud-Ouest, \u00e0 l'origine aujourd'hui d'air encore instable et par moments humide sous forme de vagues nuageuse et par moments de pr\u00e9cipitations surtout cet apr\u00e8s- midi avec de l'air relativement frais pour la saison, toutes ces vagues de pr\u00e9cipitations devraient maintenant se d\u00e9caler en direction du Nord-Est au profit d'une zone de haute pression qui va pousser depuis le proche Atlantique en direction des Alpes, cela aura tendance \u00e0 stabiliser la masse d'air, elle devrait nous accompagner cette autre cette tr\u00e8s haute pression, pardon, jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, vous voyez le radar avec ces vagues d'averses qui se d\u00e9cale en direction de l'Est, ces derni\u00e8res heures, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un risque de pr\u00e9cipitations ces prochaines heures, essentiellement dans l'esprit, puis retour au sec dans l'ensemble des r\u00e9gions en cours de soir\u00e9e de nuit prochaine de 1 matin, on va trouver ce que l'on appelle un d\u00e9grad\u00e9 nuageux Nord-Sud avec donc un bon ensoleillement sur le Tessin sur l'Engadine sur le Valet de belles \u00e9claircies aussi sur les bords du lez ment et ma foi, plus de nuages en direction de l'Arc jurassien des paquets nuageux qui vont se densifier l'apr\u00e8s- midi, nous aurons aussi des formations de cumulus en montagne et avec un risque d'averses, le long du versant nord des Alpes, des Pr\u00e9alpes \u00e9ventuellement sur l'arc G\u00e9rard Assia ailleurs un temps sec et des temp\u00e9ratures en hausse au petit matin, les valeurs seront comprises entre 14 et 17 degr\u00e9s et puis au meilleur de la journ\u00e9e, on va retrouver des valeurs de saison sur le plateau 25 en moyenne 27 pour la r\u00e9gion genevoise maximum de 29 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 0 degr\u00e9 \u00e0 4000 m\u00e8tres attention au vent qui va bien se renforcer l'ouest sud- ouest, il sera fort en montagne et par moments aussi soutenu notamment sur le nord du plateau avec des rafales \u00e0 pr\u00e8s de 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure possible jeudi momentan\u00e9ment de la mise sur le plateau un temps g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques formations nuageuses, des temp\u00e9ratures qui vont encore gagner quelques degr\u00e9s, notamment sur le Tessin, on en attend 31 degr\u00e9s pour la journ\u00e9e de vendredi sur l'est et au sud- est du pays, il y aura davantage d'humidit\u00e9 avec quelques averses, \u00e0 la cl\u00e9, on restera \u00e0 l'\u00e9cart sur la Suisse romande avec un temps bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques cumulus en montagne, des r\u00e9sidus d'humidit\u00e9 pour la journ\u00e9e de samedi toujours le long des versant nord des Alpes, \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s s'va retrouver le soleil et qui devra faire jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s un soleil qui s'installera g\u00e9n\u00e9ralement sur tout le pays pour la journ\u00e9e de dimanche avec des temp\u00e9ratures tout \u00e0 fait estivales quoiqu'un petit peu fra\u00eeches au petit matin, pas plus de 11 degr\u00e9s, alors vous voyez qu'il n'y a pas de pr\u00e9cipitations importantes attendues jusqu'\u00e0 la fin de la semaine et que, malgr\u00e9 les 22 degr\u00e9s de samedi, le reste du week- end devrait \u00eatre estivale, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demeure donc pour la journ\u00e9e de demain c'est de ce c\u00f4t\u00e9, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est la meilleure des soir\u00e9es avec tout de suite, \u00e0 bon entendeur, version estivale et au plaisir de vous retrouver demain au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T00:44:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707610658", "durationSec": 112, "title": "SO TRUMP JR 2_RTS000001202622", "excerpt": "Donald Trump Junior, le fils du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, est impliqu\u00e9 dans un scandale qui aurait eu lieu durant la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Donald Trump Junior aurait accept\u00e9 de rencontrer \u00e0 New York l'avocate russe Natalia Veselnitskaya afin d'obtenir des informations compromettantes sur l'adversaire politique de son p\u00e8re pour le scrutin pr\u00e9sidentiel Hillary Clinton.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610659", "durationSec": 39, "title": "SO TAPIS CIO_RTS000001202660", "excerpt": "La chambre p\u00e9nale d'appel et de r\u00e9vision du canton de Gen\u00e8ve a condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison pour meurtre par dol \u00e9ventuel, un des deux chauffards responsable de l'accident mortel de la rue de Lyon survenu le 13.11.2013. Ce verdict est une premi\u00e8re dans ce canton. En 2013, deux jeunes conducteurs avaient entam\u00e9 une course-poursuite aux Charmilles, faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1707610660", "durationSec": 34, "title": "SO SUITE TERRORISTES CH_RTS000001202463", "excerpt": "Itw des musiciens suisses de groupe Yelllo, Dieter Meier et Boris Blank, un des plus gros vendeurs de la musique suisse avec pr\u00e8s de 10 millions de disques \u00e9coul\u00e9s. Le duo zurichois dispense depuis plus de 40 ans une musique aux sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques et sera en concert au Montreux Jazz Festival.", "remarks": "Contient des extraits de clips et de concerts."}, {"internalArchiveId": "AA1707610661", "durationSec": 102, "title": "SO RODEO ROUTIER GE V2_RTS000001202631", "excerpt": "L'Union syndicale suisse (USS) r\u00e9clame des hausses de salaires de 1,5 \u00e0 2% pour 2018. Le syndicat exige des augmentations de salaires dans diff\u00e9rents secteurs tels que la construction, l'industrie ou encore l'h\u00f4tellerie-restauration. Pour les syndicats, les salari\u00e9s doivent b\u00e9n\u00e9ficier de la reprise \u00e9conomique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "PROC\u00c8S", "VERDICT", "HOMICIDE PAR DOL \u00c9VENTUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610662", "durationSec": 119, "title": "SO PORTRAIT YELLO_RTS000001202615", "excerpt": "Dans la petite ville de C\u00f4me en Italie, \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Tessin, des centaines de migrants vivent dans les camps de la ville, se m\u00ealant aux touristes. Fuyant la guerre ou cherchant une vie meilleure en Europe, les migrants venus pour la plupart d'Afrique de l'Ouest, se retrouvent coinc\u00e9s et sans-papiers car ils n'obtiennent pas l'asile.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["YELLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610663", "durationSec": 48, "title": "SO PC WIZ KHALIFA 2_RTS000001202649", "excerpt": "Une \u00e9tude d\u00e9montre que de nombreuses esp\u00e8ces d'animaux de nos r\u00e9gions sont en voie de disparition comme le chardonneret \u00e9l\u00e9gant. En cause, la pollution, les changements climatiques mais surtout un territoire qui se r\u00e9tr\u00e9cit en raison notamment de l'agriculture, de l'urbanisation et de l'exploitation foresti\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1707610664", "durationSec": 101, "title": "SO NEGOCIATIONS SALARIALES_RTS000001202583", "excerpt": "La ville de Paris et la ville de Los Angeles, candidates pour l'organisation des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9, auront leurs jeux soit en 2024 soit en 2028. Les d\u00e9l\u00e9gations des 2 villes \u00e9taient pr\u00e9sentes au si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne pour pr\u00e9senter leur candidature pour 2024. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et son \u00e9pouse Brigitte Macron ont fait le d\u00e9placement et la premi\u00e8re dame semble avoir tout particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "SALAIRE", "REPRISE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["USS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610665", "durationSec": 147, "title": "SO MIGRANTS COME 2_RTS000001202345", "excerpt": "Le conseiller national du parti lib\u00e9ral-radical (PLR) tessinois Ignazio Cassis a officiellement annonc\u00e9 sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il se pr\u00e9sentera \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter et sera l'unique candidat tessinois du PLR.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COME"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "FRONTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610666", "durationSec": 110, "title": "SO EXTINCTION ESPECES_RTS000001202555", "excerpt": "Le parti du Travail (PdT) a d\u00e9pos\u00e9 une initiative populaire \"Pour une caisse d'assurance maladie et accidents genevoise publique \u00e0 but social\". L'objectif est la lutte contre l'augmentation des primes. Cette caisse aura pour mission de garantir une couverture de soins compl\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "PROTECTION DE LA NATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610667", "durationSec": 126, "title": "SO CIO JO NEWS_RTS000001202665", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'ETE"], "thematicPersons": ["MACRON, BRIGITTE", "MACRON, EMMANUEL"], "thematicCorporations": ["CIO"], "sequenceIds": ["1610614"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610668", "durationSec": 81, "title": "SO CANDIDATURE PLR TI_RTS000001202633", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1610599"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610669", "durationSec": 98, "title": "SO CAISSE PUBLIQUE GE_RTS000001202588", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "INITIATIVE POPULAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707610740", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Ignazio Cassis, conseiller national du parti lib\u00e9ral-radical (PLR) tessinois. Itw Bixio Caprara, pr\u00e9sident du PLR tessinois.", "id": "1610599", "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610742", "summary": "Duplex Comano Tessin : Itw Ignazio Cassis, conseiller national PLR tessinois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1610601", "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610755", "summary": "Si\u00e8ge du CIO : Conf\u00e9rence de presse Thomas Bach, pr\u00e9sident Comit\u00e9 international olympique (CIO). D\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaine et fran\u00e7aise au si\u00e8ge du CIO. Itw Michael Johnson, champion olympique. Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Anne Hidalgo, maire de Paris, marchant avec la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise puis faisant le symbole de la Tour Eiffel. D\u00e9claration Emmanuel Macron. Policiers surveillant le si\u00e8ge du CIO. D\u00e9claration Brigitte Macon.", "id": "1610614", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MACRON, BRIGITTE", "MACRON, EMMANUEL"], "visualCorporations": ["CIO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "THURNHERR, Pascal", "role": "duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032242", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1609004", "internalArchiveId": "AA1707609156", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-11T00:00:00Z", "durationSec": 877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8770137", "imageURL": "http://www.rts.ch/8770198.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Tennis / Wimbledon: Roger Federer va affronter Milos Raonic en demi-finale", "Jeux Olympiques: les d\u00e9l\u00e9gations fran\u00e7aises et am\u00e9ricaines ont pass\u00e9 leur oral devant le CIO", "Ignazio Cassis sera le seul PLR tessinois pour la succession de Didier Burkhalter", "GE: le Parti du Travail a d\u00e9pos\u00e9 l\u2019initiative \"Pour une caisse d\u2019assurance maladie et accidents genevoise publique \u00e0 but social\"", "Le fils de Donald Trump a rencontr\u00e9 une avocate russe durant la campagne de son p\u00e8re", "L\u2019Union syndicale suisse r\u00e9clame des hausses de salaires", "Tennis / Wimbledon: Rafael Nadal a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Gilles Muller", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Interview Roger Federer.", "Les pr\u00e9cisions de Pascal Thurnherr, depuis Lausanne.", "Analyse de Pierre Nebel, depuis Camorino.", "Les explications d\u2019H\u00e9l\u00e8ne Ecuyer, membre du Parti du Travail, depuis Gen\u00e8ve.", "Cette rencontre lui aurait permis d\u2019obtenir des informations sur Hillary Clinton.", "Les syndicats se basent sur le dessin d\u2019une \u00e9conomie suisse qui va mieux."], "variantIds": ["ece-8663144", "ece-8663577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-28T17:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032240\r\nDate de transcription : 17-JUL-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:09) [71%] : \r\nLa toile, \u00e7a fait envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:21 > 0:00:24) [82%] : \r\nL'accord sur la marche, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:28 > 0:00:30) [86%] : \r\nJuste dire pas lui couper la queue vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:00:33) [88%] : \r\nRien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:36 > 0:00:37) [96%] : \r\nJe m'en occupe apr\u00e8s pas tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:39) [97%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:42 > 0:00:47) [81%] : \r\nMais c'est pas, c'est Muriel qui a enlev\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:00:48) [93%] : \r\nCette coquine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:49 > 0:00:50) [84%] : \r\nLe jour de mon chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:57 > 0:01:01) [81%] : \r\nWolf il comme il y a entendu l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:04 > 0:01:07) [77%] : \r\nSa vie j'passe qui est tomb\u00e9 \u00e0 propos de du rod\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:15 > 0:01:16) [72%] : \r\nPourtant, c'est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:19) [63%] : \r\nJean-Paul Cato est-il occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:20 > 0:01:21) [88%] : \r\nEst-t-il un pilote dans l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:18 > 0:02:21) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour ces 12 45, voici tout de suite le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:03:08) [92%] : \r\nEntre un et demi et 2 pourcent de de hausse de salaire, et davantage encore pour les femmes, l'Union syndicale suisse formule ce matin ses revendications pour 2018, argument invoqu\u00e9, tous les indicateurs sont au Vert, y compris pour les branches qui ont subi le poids du franc fort, le d\u00e9p\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin d'une initiative populaire en faveur d'une caisse maladie publique initiative du Parti du travail qui a rassembl\u00e9 14000 signatures en quelques semaines, on en parle avec une membre du comit\u00e9 d'initiative et d'un \u00e9cuyer et puis la s\u00fbret\u00e9 sur le gazon de Wimbledon \u00e0 \u00e9limination hier soir de Rafa\u00ebl Nadal en huiti\u00e8mes de finale, au terme d'un combat \u00e9pique contre le Luxembourgeois Gilles Muller 26\u00e8me mondiale reviendra \u00e9galement sur la victoire de Roger Federer, lui qui est venu \u00e0 bout facilement de son adversaire, Grigor Dimitrov.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:10 > 0:03:36) [89%] : \r\nAvant cela, je vous propose un d\u00e9tour par Lausanne o\u00f9 la course \u00e0 l'attribution des Jeux olympiques bat son plein, les membres du CIO sont r\u00e9unis sous haute s\u00e9curit\u00e9 au suisse c'est comme B\u00fcndchen Center de l'\u00e9p\u00e9e, FN, je vous le rappelle, Paris et Los-Angeles sont en lice pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9 2024 et 2000 28 et d\u00e9l\u00e9gations, tour \u00e0 tour d\u00e9fendu leur dossier Pascal Thurnherr, vous \u00eates sur place alors c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on a affaire \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation tr\u00e8s politique, Emmanuel Macron, en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:04:22) [91%] : \r\nOui, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est venu peser de tout son poids en faveur de la candidature de Paris 2024 ils consacrent quasiment 2 journ\u00e9es pleines \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, il a pass\u00e9 la nuit ici \u00e0 Lausanne, le message adress\u00e9 aux membres du CIO est \u00e9videmment tr\u00e8s clair, tr\u00e8s \u00e9loquent, l'\u00c9tat fran\u00e7ais soutient soutiendra \u00e0 100 pourcent les les Jeux olympiques \u00e0 Paris en 2024, de leur c\u00f4t\u00e9, les repr\u00e9sentants de Los-Angeles ont envoy\u00e9 ici \u00e0 Lausanne une d\u00e9l\u00e9gation nettement moins politique, ils misent sur l'des figures sportives, on a notamment remarqu\u00e9 Michael Johnson, le double champion olympique d'Atlanta en 1996 ainsi qu'une autre athl\u00e8te Allison F\u00e9lix, 6 fois m\u00e9daill\u00e9 d'or en athl\u00e9tisme aux Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:22 > 0:04:28) [81%] : \r\nPascal, c'est un peu un secret de polichinelle en r\u00e9alit\u00e9 des 2 villes devraient avoir les Jeux olympiques, la question, c'est plut\u00f4t dans quel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:30 > 0:05:10) [94%] : \r\nOui, effectivement, il y a, il y a comp\u00e9tition Michael Johnson l'a dit, nous sommes ici pour en d\u00e9coudre, nous voulons obtenir les Jeux de 2024 nous ne pensons pas, pour l'instant aux Jeux de 2028 nous sommes ici vraiment pour la comp\u00e9tition, c'est tr\u00e8s clair, il y a vraiment une comp\u00e9tition, les 2 villes sont venus pour en d\u00e9coudre dans leurs discours, dans leur \u00e9tat d'esprit, on sent bien que les Jeux de 2028 c'est trop loin, ce serait en quelque sorte un un lot de consolation, le r\u00e9sultat du match ne sera connu qu'en septembre, lors du prochain congr\u00e8s de la prochaine session du CIO, ce sera au P\u00e9rou \u00e0 Lima.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:10 > 0:05:26) [91%] : \r\nPascal Thurnherr, vous \u00e9tiez en Direct de Lausanne, merci beaucoup, la croissance doit appartenir aux salari\u00e9s argument brandi ce matin par l'Union syndicale suisse pour r\u00e9clamer Des hausses de salaires entre un an et demi et 2 pourcent et et plus encore pour les femmes, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:27 > 0:05:37) [91%] : \r\nDes jolies courbes qui remonte, c'est le dessin d'une \u00e9conomie suisse qui va mieux et pour les syndicats c'est un socle pour exiger d\u00e8s hausse de salaire substantielle en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:38 > 0:05:56) [84%] : \r\nIl y a un rench\u00e9rissement de autour de cerveau 5 pourcent et et Automne et une augmentation de la productivit\u00e9 du travail en Suisse autour de 20 pourcent les les 2 ensembles avec certaines des soins de correction nous donne une revendication d'un reggae 5 jusqu'\u00e0 2 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:57 > 0:06:14) [94%] : \r\nDans le d\u00e9tail, les syndicats revendiquent une hausse de 150 francs par mois pour tous dans le gros oeuvre au niveau du second oeuvre, ils exigent 1,5 pourcent de de plus dans l'h\u00f4tellerie-restauration, la revendication et de plus 2 pourcent et et entre 1,5 et 2 pourcent dans dans l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:14 > 0:06:38) [90%] : \r\nDans les derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout dans l'industrie dans dans l'h\u00f4tellerie-restauration, c'\u00e9tait assez serr\u00e9, suite au franc fort, y a pas de augmentation salariale qui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9, maintenant il y a une reprise et cette reprise doivent \u00eatre accord\u00e9es aux salari\u00e9s qui contribuent \u00e0 cette reprise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:38 > 0:06:47) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, les patrons ne seront pas tout \u00e0 fait du m\u00eame avis, mais la force du franc se tasser l'inflation reprend ce qui est de bonne augure pour ceux qui r\u00e9clament, dit hausse de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:49 > 0:07:16) [93%] : \r\nIl n'y aura qu'un seul candidat officiel du PLR tessinois pour la succession de Didier Burkhalter la pr\u00e9sidence cantonale du parti l'a annonc\u00e9 ce matin, elle propose de lancer Ignazio Cassis dans la course, meilleur choix pour assurer un si\u00e8ge au Tessin, estiment les dirigeants du parti qui, \u00e0 l'inverse, estime que lanc\u00e9 plusieurs candidats pourraient d\u00e9noter un signe de faiblesse, le ticket officiel sera pr\u00e9sent\u00e9 le 1er route Pierre N\u00e9bel, le PLR tessinois donc persiste et signe, c'est un pari plut\u00f4t risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:18 > 0:08:55) [90%] : \r\nOui, alors le PLR a confirm\u00e9 ce qui avait \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 comme \u00e9tant sa strat\u00e9gie c'est c'est derni\u00e8res semaines en effet, il misera tout sur un seul candidat, pas de surprise, ce sera l'hyper favori Ignacio Cassis, ce qui \u00e9tait assis tout \u00e0 l'heure, il y a quelques instants encore acceptable pour se pr\u00e9senter devant les m\u00e9dias, alors l'argument, c'est que c'est lui qui aurait les plus grandes chances d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Berne, peut-\u00eatre pas le plus populaire dans le canton du Tessin, mais celui qui est encore une fois le plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu par le corps \u00e9lectoral l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, alors c'est effectivement une strat\u00e9gie qui pr\u00e9sente un certain nombre de risques, elle a des avantages, mais aussi des risques et parmi ces risques, il y a le fait que, \u00e0 pr\u00e9sent, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, si elle devait \u00e9lire un Tessinois h\u00e9 bien, elle n'aurait pas le choix, c'est forc\u00e9ment ce serait forc\u00e9ment Ignacio qui assiste l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le probl\u00e8me c'est que justement elle n'aime pas trop qu'on lui force la main, l'autre risque, c'est que si ces prochaines semaines, il n'y a aucun 6 devait rencontrer des difficult\u00e9s, si la presse d\u00e9terrer quelques quelques probl\u00e8mes dans son dans son corps et que l'homme, h\u00e9 bien le Tessin n'aurait pas d'alternative \u00e0 proposer formellement l'organe supr\u00eame du parti lib\u00e9ral radical tessinois pourrait encore inverser cette strat\u00e9gie lors de sa r\u00e9union du 1er route mais \u00e0 ce stade, il serait tr\u00e8s improbable qu'il modifie la strat\u00e9gie d\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui qu'il rep\u00eache 2 candidats malheureux aujourd'hui, il la aura sa 10 une ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat tessinoise et le le conseiller d'\u00c9tat actuel Christiane vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:55 > 0:08:57) [76%] : \r\nAnabella Berne merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:59 > 0:09:16) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, un \u00e9l\u00e9ment de plus \u00e0 charge dans l'enqu\u00eate sur une possible intrusion russe dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en cause la rencontre d'un fils de Donald avec une avocate russe durant la campagne, une rencontre qui, selon la presse aurait permis d'obtenir des informations compromettantes sur Hillary Clinton Fr\u00e9d\u00e9ric instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:10:43) [92%] : \r\nNathalie avait Sc\u00e9nic Sky \u00e0 ce nom et ce visage ne vous disent rien, mais cette avocate russe est au centre de la nouvelle affaire qui secoue Washington en juin 2016 en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, elle a rencontr\u00e9 dans la trame Tower Donald Trump Jr, le fils du candidat autour de la table \u00e9galement le directeur de campagne de l'\u00e9poque, poleman \u00e0 forte et j'arr\u00eate, que je ne leur Legendre et actuel conseiller du pr\u00e9sident, le coeur de l'entourage de Donald Trump est donc venu \u00e9couter la juriste russe que leur a-t-elle dit, il y avait la promesse de la r\u00e9v\u00e9lation d'informations compromettantes sur Hillary Clinton, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que pour le New York Times a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour la 1\u00e8re fois l'existence de cette r\u00e9union comme Junior a dit que cette entrevue avait permis de discuter d'un programme d'adoption que cela n'avait rien \u00e0 voir avec Clinton, mais le New York Times r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui l'existence d'un courriel envoy\u00e9 par Robbe-Grillet Stone, l'organisateur de la rencontre \u00e0 destination de trucs Junior, indiquant que l'entrevue a pour objectif la r\u00e9v\u00e9lation d'informations compromettantes sur Hillary Clinton, information dont la source \u00e9tait le gouvernement russe pour la 1\u00e8re fois nous avons une preuve claire que des membres haut plac\u00e9s de l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump ont rencontr\u00e9 des Russes, selon Donald tra\u00eene junior l'entrevue avec l'intrigante russe s'est r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cevante, l'\u00e9quipe Trump r\u00e9fute toujours toute ing\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:45 > 0:10:50) [92%] : \r\nEt puis aux \u00c9tats-Unis encore cette image, les for\u00eats de Californie se consume depuis plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:11:06) [93%] : \r\nPlus de 8000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, malgr\u00e9 la mobilisation de 5500 pompiers les secours peinent \u00e0 ma\u00eetriser les quelques 14 foyers actifs dans l'\u00c9tat, ces incendies sont facilit\u00e9es par la s\u00e9cheresse qui touche la r\u00e9gion \u00e0 une vague de chaleur qui atteint par endroits et 43 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:08 > 0:11:43) [92%] : \r\nPour une caisse d'assurance maladie et accidents genevoise public \u00e0 but social, c'est le titre de l'initiative d\u00e9pos\u00e9e ce matin par le Parti du travail \u00e0 Gen\u00e8ve, muni de 14000 signatures, bien plus que les 10000 requises, objectif affich\u00e9 : la lutte contre l'augmentation des primes cette caisse, qui aurait pour mission de garantir une couverture des soins compl\u00e8te prendrait la forme d'un \u00e9tablissement public autonome, \u00e0 l'instar des Services industriels par exemple avec nous pour en parler \u00e0 l'ann\u00e9e Culi\u00e9 bonjour, vous \u00eates membre du Parti du travail qui lance donc ce ce texte alors concr\u00e8tement comment financer cette initiative comment financer cette caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:44 > 0:12:00) [89%] : \r\nEh bien comme pour toutes les caisses d'assurance maladie Les les assur\u00e9s cotisants \u00e0 cette assurance Mail id\u00e9al serait que ce soit une cotisation selon le le revenu et que tout le monde pour que tout le monde puisse il y adh\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:00 > 0:12:15) [88%] : \r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 du canton des des autorit\u00e9s cantonales il y a un certain scepticisme, Marveaux, en particulier \u00e0 relever le danger que cette caisse RX de tous les cas, les les mauvaises, les mauvais risques, comme on dit, les cas dans les caisses priv\u00e9es ne veulent pas qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:16 > 0:12:48) [90%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, l'\u00c9tat d\u00e9j\u00e0 paye pour ceux qui ne peuvent pas payer leur assurance maladie par l'interm\u00e9diaire par exemple de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral et par les subventions aux assur\u00e9s, parce que les assurances sont beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s et que beaucoup de gens ont besoin d'\u00eatre aid\u00e9s pour payer leur assurance maladie quand aux avaient des des cotisations \u00e0 600 francs par mois pour un adulte, c'est difficile, surtout si vous \u00eates une famille nombreuse, c'est difficile de payer les cotisations pour tout le monde avec un salaire, pas toujours tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:48 > 0:12:53) [89%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que si cette pi\u00e8ce n'arrivent pas \u00e0 se financer, c'est une fois de plus, l'\u00c9tat qui viendrait \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:53 > 0:13:08) [83%] : \r\nAh bah voil\u00e0 \u00e7a vous \u00eates arriverait peut-\u00eatre mieux \u00e0 la financer, puisque si c'est proportionnel aux revenus, les gens qui ont des bas salaires payera des cotisations au niveau de leur salaire et les gens qui ont des salaires plus \u00e9lev\u00e9s payerait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:08 > 0:13:11) [95%] : \r\nElle a v\u00e9cu, merci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:14 > 0:13:50) [93%] : \r\nC'est une premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve un chauffard a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de meurtre par Dol \u00e9ventuel l'accus\u00e9 de 26 ans avait percut\u00e9 mortellement un pi\u00e9ton \u00e0 plus de 150 kilom\u00e8tres heure et bless\u00e9s en 2\u00e8me alors qu'il participait \u00e0 un raid rod\u00e9o routier \u00e0 la rue de Lyon, c'\u00e9tait en novembre 2013, il \u00e9cope de 5 ans de r\u00e9clusion le coup de tonnerre hier soir au-dessus du gazon de Wimbledon, avec l'\u00e9limination en huiti\u00e8mes de finale de l'un des favoris du tournoi, Rafa\u00ebl Nadal a chut\u00e9 face au Luxembourgeois Gilles M\u00fcller 26\u00e8me mondial \u00e0 l'issue d'un combat \u00e9pique le r\u00e9cit est sign\u00e9 Jean-Marc Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:13:51 > 0:13:58) [82%] : \r\nM\u00eame d\u00e9vast\u00e9 par la d\u00e9faite d'un b\u00e2ton, son go\u00fbt pour quitter la peine, une attitude qui ont long sur les qualit\u00e9s de l'espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:12) [86%] : \r\nChaque ann\u00e9e, Gilles Muller, reverdit sur Gazon, lui qui poss\u00e8de le service le plus difficile \u00e0 lire sur cette surface, le Luxembourgeois est sortie vainqueur du plus beau duel jusque-l\u00e0 \u00e0 Londres un duel dot\u00e9 d'\u00e9change incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:15 > 0:14:19) [91%] : \r\nAlors que Nadal aime avoir le temps d'installer son jeu, il encaisse d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:19 > 0:14:23) [80%] : \r\nLes services gagnants pour 2 cette qu'il perd le match semble \u00e9crit en faveur du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:26 > 0:14:33) [88%] : \r\nMais gr\u00e2ce \u00e0 sa combativit\u00e9 l\u00e9gendaire, l'espagnol se rebiffe dans les 3\u00e8me et 4\u00e8me manches il retourne mieux break son adver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:33 > 0:14:35) [86%] : \r\nEt r\u00e9duit son d\u00e9ficit ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:38 > 0:14:43) [87%] : \r\nLe dernier, c'\u00e9tait d'ontologie Nadal sauve 4 balles de match, la 3\u00e8me s'il y a 10 jours \u00e0 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:47 > 0:14:53) [88%] : \r\nIls s'inclinent finalement sur la cinqui\u00e8me, 15 juin apr\u00e8s apr\u00e8s un peu moins de 5 heures de jeu au terme d'un match d'anthologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:55 > 0:15:06) [91%] : \r\nPour la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, Gilles M\u00fcller est en quart de finale, il avait d\u00e9j\u00e0 battu l'espagnol \u00e0 Wimbledon en 2005, mais ce succ\u00e8s la une saveur bien plus fort, c'est la plus belle victoire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:07 > 0:15:13) [94%] : \r\nEt contrairement \u00e0 Nadal, Roger Federer a survol\u00e9 son 8\u00e8me de finale, il est toujours dans la course, donc au prochain tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:13 > 0:15:21) [92%] : \r\nIl retrouvera Milosz Raonic, celui-l\u00e0 m\u00eame qui l'avait battu en demi- finale de Wimbledon l'an dernier, je vous propose d'\u00e9couter redire Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:22 > 0:15:42) [86%] : \r\nJ'ai jou\u00e9 un match incroyable, mais je ne m'attendais pas me qualifi\u00e9 en 3 sets, pas \u00e9t\u00e9 aussi facile que le score le sugg\u00e8rent m\u00eame si depuis les tribunes on eu cette impression l'an pass\u00e9 j'essay\u00e9 de faire avec les revenus bless\u00e9s, je me sens l\u00e9ger, je passe du bon temps et je suis juste tr\u00e8s content de train craindre en quart de finale de leur d\u00e9b\u00e2cle de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:43 > 0:16:02) [93%] : \r\n\u00e0 Wimbledon, \u00e7a continue bien s\u00fbr cet apr\u00e8s- midi avec le dernier 8\u00e8me de finale homme Djokovic Mannarino et les quarts de finale f\u00e9minins, c'est donc d\u00e8s 14 heures sur RTS 2 et sur RTL Info Point c'est \u00e0 vous dire encore que ce soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 fait escale \u00e0 Vevey, au lieu de l'industrie au si\u00e8cle dernier, avant la d\u00e9cadence des ann\u00e9es 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:02 > 0:16:21) [92%] : \r\nLa ville mise aujourd'hui sur le tourisme est le secteur des services, mais les vestiges de l'\u00e9poque industrielle subsistent Pascal de France nous emm\u00e8ne sur les traces de ce pass\u00e9 Rendez-vous donc \u00e0 18 heures 55 et \u00e0 19 heures 30 Harris Roche tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:30 > 0:16:32) [86%] : \r\nSuivez l'information : toute une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:53 > 0:16:55) [89%] : \r\nLa Lyonnaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:56 > 0:16:59) [75%] : \r\nJe vais le voir un mur je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:00 > 0:17:16) [72%] : \r\nLe sac \u00e0 dos, tu peux m\u00eame tent\u00e9 c'est \u00e7a au type qui les attaques \u00e0 Kano et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:21 > 0:17:23) [81%] : \r\nMerci, Agn\u00e8s, bon app\u00e9tit, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:32 > 0:17:34) [78%] : \r\nEt je vois monsieur Trichet conseiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:35 > 0:17:38) [77%] : \r\nVoil\u00e0 donc tr\u00e8s joli timbre avec un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:43 > 0:17:45) [91%] : \r\nC'est pas parce qu'il faut penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:50 > 0:18:31) [79%] : \r\nAutre petit truc 3 petites truites au combat, bon je veux bien de l'eau, si on a le temps, vraiment merci beaucoup ah Hawa\u00ef une minute non, alors on va s'en passer \u00e0 la situation dans un 5\u00e8me et apr\u00e8s, ne sont pas totalement d\u00e9barrass\u00e9 des zones d'averses, merci beaucoup et puis je voudrais te demander de me tirer sur le bas de midi 9 par hasard si le temps parce que tu sais, il fonde et puis c'est beaucoup et comme je fais moi- m\u00eame quand je me rel\u00e8ve, il serait repli s'exc\u00e8s merci vous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:43 > 0:18:49) [79%] : \r\nEst ce qu'ils ont montr\u00e9, ils ont pas montr\u00e9 50 ils sont utiles mais non c'est bien toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:50 > 0:18:50) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:05 > 0:21:34) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors, fort heureusement, la situation est en train de se calmer, apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de ces derniers jours, nous ne sommes pas encore totalement d\u00e9barrass\u00e9 des zones d'averses, mais celle-ci cet apr\u00e8s- midi se montreront plus isol\u00e9s vont carr\u00e9ment se rar\u00e9fier \u00e0 partir de demain, allons nous sommes d\u00e9sormais dans un courant d'ouest sud- ouest relativement changeant avec des vagues n\u00e9buleuse qui remonte dans notre direction et qui laisse \u00e9chapper par moments quelques averses \u00e0 l'arri\u00e8re et bien un ciel de plus en plus d\u00e9gag\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une pouss\u00e9e anticyclonique pour ses prochains prochains jours cet apr\u00e8s- midi, selon nos sp\u00e9cialistes \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse, on trouvera ce ciel changeant avec parfois de belles \u00e9claircies, surtout en r\u00e9gion de plaine en montagne, c'est un petit peu plus charg\u00e9 et ces nuages peuvent aller jusqu'\u00e0 l'averse parfois l'averse orageuse au fil de la soir\u00e9e de la nuit prochaine par compte le temps redeviendra sec en toutes r\u00e9gions malgr\u00e9 encore une n\u00e9bulosit\u00e9 assez importante sur le Nord-Est.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, c'est un peu bas pour la saison, notamment sur le plateau et le bassin l\u00e9manique 24 degr\u00e9s en moyenne, c'est plut\u00f4t de saison pour le ballet et le TF1 avec un maximum de 27, on annonce 19 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 vent ce vent d'ouest, sud- ouest qui est mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en r\u00e9gion de montagne consent passer \u00e9galement sur le plateau sur le bassin l\u00e9manique et puis m\u00e9t\u00e9o Suisse annonce pour cette fin de journ\u00e9e, un peu de sur le pied sud du Jura demain mercredi, on trouvera le matin un d\u00e9grad\u00e9 nuageux Nord-Sud avec donc beaucoup de soleil sur le Tessin le Valais et le bassin l\u00e9manique et ces nuages en remontant vers le Nord-Est un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec pour la matin\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi, les passages nuageux vont un peu augmenter dans toutes les r\u00e9gions, mais on verra encore beaucoup de soleil sur celles du Sud, par contre, au nord, quelques averses possibles et durant la soir\u00e9e \u00e9galement un risque d'averses plut\u00f4t sur le plateau al\u00e9manique ou encore le long des reliefs alpins et pr\u00eat \u00e0 ne pas ce sera g\u00e9n\u00e9ralement sec en pleine sur la Romandie et sur le PS du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, \u00e7a va un peu remont\u00e9, demain, on trouvera des minima au lever du jour comprise, compris entre 14 et 17 et puis l'apr\u00e8s- midi on va repasser au-dessus de la norme du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec 27 degr\u00e9s et leur refaire 28 \u00e0 29 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 28 aussi au Tessin et puis, le 0 d'altitude va remonter d'un coup \u00e0 4000 m\u00e8tres d'altitude, un vent soutenu demain parfois fort encore en r\u00e9gion de montagne et aussi mod\u00e9r\u00e9 en r\u00e9gion de plaine, avec des rafales pouvant d\u00e9passer les 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le nord du plateau, notamment nous f\u00eatons aujourd'hui ce qui se pr\u00e9nomme Beno\u00eet, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent apr\u00e8s- midi et, \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T00:44:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707610567", "durationSec": 89, "title": "MI AFFAIRE TRUMP JUNIOR_RTS000001202183", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron est arriv\u00e9 au si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne pour soutenir la candidature des Jeux Olympiques (JO) d'\u00e9t\u00e9 de Paris en 2024. La ville de Los Angeles est \u00e9galement en lice pour l'organisation des JO d'\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERSDORFF, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707610568", "durationSec": 24, "title": "MI CIO MACRON_RTS000001202119", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 3 sets face au Bulgare Grigor Dimitrov, sur le score de 6-4, 6-2 et 6-4, en 8e de finale du tournoi messieurs des Internationaux de Grande-Bretagne \u00e0 Wimbledon.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"], "thematicCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610569", "durationSec": 21, "title": "MI FEDERER_RTS000001202113", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis luxembourgeois Gilles Muller qui s'est impos\u00e9 en 5 sets face \u00e0 l'Espagnol Rafael Nadal, sur le score de 6-3, 6-4, 3-6, 4-6 et 15 -13 en 8e de finale des Internationaux de Grande-Bretagne \u00e0 Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATP", "WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "DIMITROV, GRIGOR"], "sequenceIds": ["1610576"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610570", "durationSec": 35, "title": "MI INCENDIE CALIFORNIE_RTS000001202022", "excerpt": "La section tessinoise du parti lib\u00e9ral-radical (PLR) ne pr\u00e9sentera qu'un seul candidat pour la course \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. La pr\u00e9sidence cantonale du parti a annonc\u00e9 l'unique candidature du conseiller national Ignazio Cassis."}, {"internalArchiveId": "AA1707610571", "durationSec": 24, "title": "MI INITIATIVE CAISSE MALADIE_RTS000001202140", "excerpt": "Interview du joueur suisse de tennis Roger Federer apr\u00e8s sa victoire en 8e de finale du tournoi messieurs des Internationaux de Grande-Bretagne \u00e0 Wimbledon."}, {"internalArchiveId": "AA1707610572", "durationSec": 78, "title": "MI MATCH NADAL_RTS000001202148", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL", "MULLER, GILLES"], "sequenceIds": ["1610575"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610573", "durationSec": 150, "title": "MI PLR TESSIN_RTS000001202193", "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610574", "durationSec": 83, "title": "MI REVENDICATIONS SALARIALES_RTS000001202167"}, {"internalArchiveId": "AA1707610575", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE FEDERER_RTS000001202114", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1610577"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610576", "durationSec": 31, "title": "MI TAPIS CIO JOHNSON_RTS000001202175"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707610613", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve-ville : Itw H\u00e9l\u00e8ne Ecuyer, membre du Parti du Travail (PdT).", "id": "1610472", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610716", "summary": "Rafael Nadal, joueur de tennis espagnol, attendant son adversaire Gilles Muller, joueur de tennis luxembourgeois, pour quitter le court \u00e0 la fin du match. Gilles Muller r\u00e9ussissant un ace. Gilles Muller remportant un long \u00e9change. Rafael Nadal remportant balle de break. Rafael Nadal sauvant balle de match et exultant. Gilles Muller remportant balle de match. Gilles Muller serrant la main \u00e0 Rafael Nadal puis levant les bras au ciel.", "id": "1610575", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["MULLER, GILLES", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610717", "summary": "Roger Federer, joueur de tennis suisse, r\u00e9ussissant un passing le long de la ligne.", "id": "1610576", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610718", "summary": "Federer itw", "id": "1610577"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "duplex Camorino Tessin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "role": "duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703703", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032240", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-55E1D97D-26B0-4978-8E49-077D55F92E00", "internalArchiveId": "55E1D97D-26B0-4978-8E49-077D55F92E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise et membre du comit\u00e9 directeur des Femmes PLR;Jean-Loup Chapelet, professeur \u00e0 l'uni de Lausanne et sp\u00e9cialiste de l'olympisme;Wassim Nasr, journaliste \u00e0 France 24 et auteur du livre \"Etat islamique, le fait accompli\" chez Plon\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:36-08:00:55 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(TITTRES 8H) - Un seul ou deux candidats...au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce sera la grande question pour le PLR Tessinois...dans sa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral......Les candidats tessinois int\u00e9ress\u00e9s doivent d\u00e9poser leur candidature d'ici ce soir... Et en Suisse italienne comme ailleurs....les femmes PLR...ne comptent pas jouer les seconds r\u00f4les...\r\n---------------------------\r\n-  Le jour d'apr\u00e8s...\u00e0 Mossoul? L'arm\u00e9e irakienne a annonc\u00e9... hier...la lib\u00e9ration de la capitale auto-proclam\u00e9e du groupe Etat islamique...Mais en Irak,  les djihadistes contr\u00f4lent encore un important territoire....et surtout...un potentiel de recrutement... Pour gagner la guerre...il faut peut-\u00eatre d'abord...s'occuper des jeunes populations locales.\r\n------------------------\r\n- Une semaine pour \u00e9crire un peu plus l'histoire...de Wimbledon...Roger Federer jouera cet apr\u00e8s-midi son huiti\u00e8me de finale....face au Bulgare Grigor Dimitrov...\r\nEn ligne de mire : la grande finale de dimanche...Mais attetion...tous les autres favoris sont encore en course...et en forme!\r\n----------------------------------------------------------------------\r\n(01/DROLE DE STRATEGIE DU PLR TI  PA) Qui succ\u00e9dera \u00e0  Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \r\nLa saga politique de l'\u00e9t\u00e9 de poursuit...\r\nLes Tessinois, qui revendiquent un retour au gouvernement, ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour s'annoncer au PLR cantonal.\r\nLeur pr\u00e9sident...on le sait... envisage de pr\u00e9senter un candidat unique. \r\nUne strat\u00e9gie qui ne fait pas l'unanimit\u00e9\r\nAu sein du PLR, certains imaginent plut\u00f4t un ticket double. \r\nMais l\u00e0 encore, les avis divergent... sur sa composition....\r\nAlexandra Richard.\r\n 0'58''\r\n((Offrir un vrai choix \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale: sur le principe, l'id\u00e9e d'un ticket s'impose au PLR: ce serait arrogant de pr\u00e9senter un candidat unique. Mais qui? \r\nDeux Tessinois pour donner une vraie chance \u00e0 la Suisse italienne d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Le pr\u00e9sident du parti cantonal Bixio Caprara a exclu cette option. Il n'y croit pas. Principe de r\u00e9alit\u00e9, selon lui: les autres r\u00e9gions voudront aussi se lancer dans la course.\r\nAutrement dit, la solidarit\u00e9 latine aurait ses limites. Les Romands ne l\u00e2cheront pas si facilement leur si\u00e8ge. Ambition confirm\u00e9e par le vice-pr\u00e9sident du PLR, le Valaisan Philippe Nantermod. Lui verrait bien un ticket \u00e0 deux: un Tessinois et un Romand.\r\nEt une femme? Ce week-end, la Tessinoise Laura Sadis a dit plus clairement encore son int\u00e9r\u00eat pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat se rangera derri\u00e8re la d\u00e9cision du parti cantonal. Mais elle a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'un double ticket tessinois: masculin, f\u00e9minin.\r\nD'autant plus que les femmes PLR n'ont plus \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement depuis plus longtemps encore que les Tessinois... c'\u00e9tait Elisabeth Kopp, la seule d'ailleurs... en 1989.))\r\n(RELANCE MARKWALDER - voir intro itv)\r\n(02/DROLE DE STRATEGIE DU PLR TI  IV MARKWALDER) Les femmes PLR le revendiquent donc...\r\nSi ce n'est pas pour cette fois-ci, elles exigeront un si\u00e8ge au prochain d\u00e9part, pour succ\u00e9der \u00e0 Johann Schneider-Ammann. \r\nC'est.... qu'elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 se lancer... sans espoir de victoire. \r\nPas question de jouer les candidates alibi. \r\nChrista Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise et membre du comit\u00e9 directeur des Femmes PLR:\r\n(CH - INtemp\u00e9ries en AG) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nLes pompiers de la ville argoviennet de Zofingue avaient...sans doute rarement v\u00e9cu un week-end aussi intense...\r\nDes dizaines de caves  inond\u00e9es, glissements de terrain...et m\u00eame le parking de la gare gagn\u00e9 par les eaux...\r\nLes pluies diluviennes qui ont touch\u00e9 la ville...ont provoqu\u00e9...une centaine de millions de francs de d\u00e9g\u00e2ts...\r\nImpressionant...pour une commune d'\u00e0 peine...onze mille habitants...\r\nLes intemp\u00e9ries ont aussi touch\u00e9 d'autres r\u00e9gions al\u00e9maniques...particuli\u00e8rement le Seeland bernois...\r\n(06/AVANT TRAITEMENT JO ITV CHAPPELET 2) Un invit\u00e9 de marque dans la Capitale olympique. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron arrive aujourd'hui  \u00e0 Lausanne pour d\u00e9fendre la candidature de Paris 2024... \r\nLa ville lumi\u00e8re est \u00e0 la lutte avec Los Angeles... mais il ne devrait pas y avoir de vaincu.\r\n Le CIO doit en effet acter demain l'attribution simultan\u00e9e des JO de 2024 et 2028... Paris et Los Angeles, reste \u00e0 savoir dans quel ordre. \r\nLes villes h\u00f4tes seront d\u00e9sign\u00e9es en septembre \u00e0 Lima.\r\nA l'avenir...ce syst\u00e8me de double attribution...pourrait... devenir plus fr\u00e9quent...\r\nC'est l'avis du professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne...Jean-Loup Chappelet...\r\n  0'25'' \r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\nEmmanuel Macron \u00e0 Lausanne, mais pas de visite officielle avec la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLa rencontre avec Doris Leuthard, report\u00e9e lundi pass\u00e9 , se tiendra finalement \u00e0 Paris mardi prochain...\r\n(12/ MOSSOUL EI PAS MORT ITV NASR) \"Une \u00e9tape majeure contre l'\u00e9limination du terrorisme...en Irak\"...\r\nC'est par ses mots...que la comission europ\u00e9enne...a r\u00e9agi...hier siur...\u00e0 l'anonce de lib\u00e9ration de  Mossoul...\r\nLa ville \u00e9tait en mains du groupe ETat islamique depuis 2014.\r\nLes djihadistes...perdent donc leur capitale auto-proclam\u00e9e...en Irak...mais ils d\u00e9tiennent toujours...d'importantes portions territoriales du pays...\r\nAlors comment r\u00e9duire le potentiel de nuisance ...de DAESH?\r\nPour le journaliste \u00e0 France 24...Wassim Nasr...il faut d'abord changer  les condtions de vie des habitants...en Irak...come en Syrie...\r\n  1'01''\r\nWassim Nasr, journaliste \u00e0 France 24 et auteur du livre \"Etat islamique, le fait accompli\" . \r\nIl r\u00e9pondait \u00e0 notre coll\u00e8gue Alain Franco.\r\n(UK - Incendie \u00e0 Camden) Dans l'actaulit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nL'un des lieux pour touristiques de Londres...le march\u00e9 de Camden Lock...a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 cette nuit par un incendie...\r\nLes flammes ont touch\u00e9s les trois \u00e9tages, ainsi que le to\u00eet du b\u00e2timent..\r\nDix camions et septante pompiers...ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur place...\r\nLa police ne fait \u00e9tat...pour l'heure d'aucune victime...mais elle a demand\u00e9....\u00e0 tous les habitants de se tenir \u00e9loign\u00e9 de la zone en question...\r\nLe march\u00e9 de Camden  Lock..avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par  un incendie majeur...en 2008.\r\n(18/SOUTENIR LES MEDIAS DE QUALITE) Une nouvelle redevance en guise de soutien \u00e0 la presse....helv\u00e9tique...\r\nC'est la proposition de la commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias. \r\nDans les colonnes de la NZZ, son directeur Ottfried Jarren... a annonc\u00e9 ce week-end vouloir cr\u00e9er une plateforme \u00e9lectronique....financ\u00e9e en partie par les deniers publics. \r\nLes explications de Renaud Malik.\r\n  1'01''\r\n((Cette plateforme devrait fonctionner plus ou moins comme un kiosque. L'internaute se verrait proposer toute sorte de contenus journalistiques. \r\nEn soir, cela n'a rien d'original: les plateformes de partage d'articles se comptent d\u00e9j\u00e0 par dizaines, Facebook et Twitter n'\u00e9tant que les plus c\u00e9l\u00e8bres d'entre elles.\r\nEn fait l'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche tient plut\u00f4t au mode de financement: car ce kiosque \u00e9lectronique fonctionnerait en partie gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle redevance. Aucun montant n'est articul\u00e9. Mais dans l'id\u00e9al, et selon le directeur de la commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias, l'argent de cette redevance devrait \u00eatre revers\u00e9 aux \u00e9diteurs proposant des contenus jug\u00e9s pertinents pour le fonctionnement de notre soci\u00e9t\u00e9 et de notre d\u00e9mocratie.\r\nPour lui le sc\u00e9nario est prometteur. Il permettrait en effet de soutenir la presse \u00e9crite en crise, sans pour autant arroser tout le monde.\r\nMais il faudra convaincre les \u00e9diteurs, la classe politique et les citoyens. Il ne sera pas forc\u00e9ment facile de faire accepter le principe d'une nouvelle redevance... Il faudra aussi expliquer sur quelle base on peut juger de la pertinence ou de l'utilit\u00e9 d'un contenu journalistique.))\r\n(Cyclisme) Les cahiers sportifs des journaux en font leur une ce matin...\r\nL'image de Richie Porte...un des favoris du Tour de France...\u00e0 terre...hier apr\u00e8s une terrible chute...\u00e0 pr\u00e8s de 70 km/\r\nL'Australien...a d\u00fb abandonner mais s'en sort miarculeuslement...par une fracture du bessin et de la clavicule...\r\nEn termes de suspense...l'\u00e9tape reine...hier...\u00e0 Chambe\u00e9ry...a tenu toutes ses promesses.\r\nVictoire sur le fil...du Colombien Rigoberto Uran...\r\nEt le Britannique Chris Froome...conserve son maillot jaune de leader...mais avec 3 poursuivants \u00e0 moins d'une minute...\r\nAujourd'hui...jour de repos bien m\u00e9rit\u00e9...avant la dixi\u00e8me \u00e9tape...demain...dans le  P\u00e9rigord...\r\n(17/TENNIS : WIMBLEDON AV.PA) En tennis...d\u00e9but aujourd'hui des huiti\u00e8mes de finale \u00e0  Wimbledon....\r\nRoger Federer va affronter en fin d'apr\u00e8s-midi.... ...le taltenueux Bulgare Grigor Dimitrov...onzi\u00e8me joueur mondial.\r\nGrande journ\u00e9e en perspective sur le gazon britannique...puisque tous les favoris sont engag\u00e9s...\r\nLondres, Bernardin Allemann...\r\n  0'59''\r\n((Dans le calme de Wimbledon, pas de ti\u00e9deur. C'est tout ou rien. Hier, aucun match au programme en raison du traditionnel cong\u00e9 dominical qui ne peut \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 que le dernier jour par les deux finalistes du tournoi masculin. Mais aujourd'hui, c'est la totale. Toutes et tous les rescap\u00e9s du tournoi sont programm\u00e9s. Pas de chance, hier, il faisait beau, aujourd'hui, la pluie menace. Pas de grand souci pour Federer, programm\u00e9 sur le Central, qui poss\u00e8de un toit. Federer est de tous les favoris celui qui, sur le papier du moins, a h\u00e9rit\u00e9 de l'adversaire le plus redoutable. Grigor Dimitrov, le Bulgare, au jeu assez similaire \u00e0 celui du Suisse, avec notamment un magnifique revers \u00e0 une main.Federer n'a jamais perdu contre Dimitrov, mais chaque fois, l'avoue-t-il, \u00e7a devient plus compliqu\u00e9. Joli duel en perspective, en esp\u00e9rant pour le Suisse que son rhume sera pass\u00e9. Car d\u00e9sormais, avec Dimitrov, puis enc as de succ\u00e8s, Raonic ou Sacha Zverev en quart, tout se complique. La route d'une huiti\u00e8me titre \u00e0 Wimbledon est sem\u00e9 d'emb\u00fbche.\r\nBA, RTSSport, Londres.))\r\nEt prmier obstacle donc cet apr\u00e8s-midi pour Roger Federer...\r\nSon match face \u00e0 Grigor Dimitrov est  pr\u00e9vu vers 18 heures...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8749003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8749021", "ece-8749003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-17T10:14:01Z", "speechToTexts": ["17.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est le journal de Julien par Carter, un seul ou 2 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera la grande question pour le PLR Tessinois dans sa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les candidats tessinois int\u00e9ress\u00e9s doivent d\u00e9poser leur candidature d'ici ce soir et en Suisse italienne, comme ailleurs, les femmes PLR ne comptent pas jouer les seconds r\u00f4les, le jour d'apr\u00e8s, \u00e0 Mossoul, l'arm\u00e9e irakienne a annonc\u00e9 hier la lib\u00e9ration de la capitale auto- proclam\u00e9 du groupe \u00c9tat islamique mais en Irak, les djihadistes contr\u00f4lent encore un important territoire et surtout un potentiel de recrutement pour gagner la guerre, il faut peut-\u00eatre d'abord s'occuper des jeunes habitants une semaine pour \u00e9crire un peu plus l'histoire de Wimbledon, Roger Federer jouera cet apr\u00e8s- midi son 8\u00e8me de finale face au Bulgare Grigor Dimitrov en ligne de mire la grande finale de dimanche, mais attention, tous les autres favoris sont encore en course et en forme qui succ\u00e9dera \u00e0 Didier pour quelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la saga politique de l'\u00e9t\u00e9 se poursuit, les Tessinois, qui revendiquent un retour au gouvernement jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour s'annoncer au PLR cantonal leur pr\u00e9sident, on le sait, envisage de pr\u00e9senter un candidat unique, une strat\u00e9gie qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein du PLR, certains imaginent plut\u00f4t un ticket double mais l\u00e0 encore, les avis divergent sur sa composition, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOffrir un vrai choix \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale sur le principal id\u00e9e d'un ticket s'impose au PLR mais qui 2 Tessinois pour donner une vraie chance \u00e0 la Suisse italienne d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident du parti cantonal Bixio Caprara a exclu cette option, il n'y croit pas : principe de r\u00e9alit\u00e9, selon lui, les autres r\u00e9gions voudront aussi se lancer dans la course, autrement dit la solidarit\u00e9 latine aurait ses limites : les Romands ne l\u00e2cheront pas si facilement leur si\u00e8ge ambition confirm\u00e9e par le vice- pr\u00e9sident du PLR, le Valaisan, Philippe Nantermod, lui, verrait bien un ticket \u00e0 2 un Tessinois et un roman et une femme Ce week- end, la Tessinoise l\u00e0 aurait Sadis a dit plus clairement encore son int\u00e9r\u00eat pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat se rangera derri\u00e8re la d\u00e9cision du parti cantonal, mais elle a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'un double ticket tessinois masculin, f\u00e9minin, d'autant plus que les femmes PLR n'ont plus \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement depuis plus longtemps encore que les Tessinois c'\u00e9tait \u00c9lisabeth Kopp la seule d'ailleurs, en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [92%] :\r\nLes femmes PLR le revendiquent donc si ce n'est pas pour cette fois -ci elles exigeront un si\u00e8ge au prochain d\u00e9part pour succ\u00e9der \u00e0 Yoann Schneider- Ammann, c'est qu'elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 se lancer sans espoir de victoire, pas question de jouer les candidates alibi \u00e9coutez Christa marque Val d'air concernation PLR bernoise et membre du comit\u00e9 directeur des Femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [88%] :\r\nPour nous c'est aussi importante qu'on a des candidatures qui ont une chance qui ne sont pas ce monde et candidature f\u00e9minine qu'on pr\u00e9sente \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais qu'il devait aussi avoir une chance tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [82%] :\r\nOui, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les ticket, homme, femme, ne fonctionne pas tr\u00e8s bien pour les femmes au PLR. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:54) [86%] :\r\nAinsi, oui, c'est vrai, on a souvent pr\u00e9sent\u00e9 un ticket avec femme avec Pascal c'\u00e9tait Christian Lambert chez elle apr\u00e8s craving monsieur Schneidermann aussi impliqu\u00e9 femmes ont malheureusement la femme n'a jamais pu obtenir la victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [93%] :\r\nUn invit\u00e9 de marque aujourd'hui dans la capitale olympique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron arrive \u00e0 Lausanne pour d\u00e9fendent la candidature de Paris 2024 la ville lumi\u00e8re est \u00e0 la lutte avec Los-Angeles, la ville ne devrait pas y avoir de vaincu le CIO doit en effet acter demain l'attribution simultan\u00e9e des JO de 2024 2028 Paris et Los Angeles, reste \u00e0 savoir dans quel ordre les villes h\u00f4tes seront d\u00e9sign\u00e9es en septembre \u00e0 Lima, \u00e0 l'avenir, ce syst\u00e8me de double attribution pourrait devenir plus fr\u00e9quents, c'est l'avis du professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, Jean-Loup Chappelet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:47) [89%] :\r\nLe CIO a des difficult\u00e9s \u00e0 trouver des candidatures, notamment dans les pays d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord, o\u00f9 la population a son mot \u00e0 dire, donc il il voit qu'il a de bonnes cr\u00e9ature pour donner un cadre \u00e0 l'origine avait plus et puis elles se sont toutes retir\u00e9es, donc il n'y a plus que 2, il se dit : pourquoi pas faire 2 cas n'y a, et comme \u00e7a on est tranquille pour quelques ann\u00e9es, un peu comme pour les contrats de sponsoring, contrats de diffusion qui sont r\u00e9gl\u00e9s sur plusieurs olympiades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [93%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey Emmanuel Macron \u00e0 Lausanne, n'est pas de visite officielle avec la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la rencontre avec Doris Lloyd tarde report\u00e9e lundi pass\u00e9, se tiendra finalement \u00e0 Paris mardi prochain dans l'actualit\u00e9 en Suisse et dans le canton pr\u00e9cis\u00e9ment dor\u00e9 cela et tarde, les pompiers de la ville argovienne de Zofingue avaient sans doute rarement v\u00e9cu un week- end aussi intense, des dizaines de caves inond\u00e9es, des glissements de terrain et m\u00eame le Parking de la gare, gagn\u00e9 par les eaux, les pluies diluviennes qui ont touch\u00e9 la ville ont provoqu\u00e9 une centaine de millions de francs de d\u00e9g\u00e2ts en presque un pour une commune d'\u00e0 peine 11000 habitants, les intemp\u00e9ries ont aussi touch\u00e9 d'autres r\u00e9gions al\u00e9maniques particuli\u00e8rement le Seeland bernois une \u00e9tape majeure compte l'\u00e9limination du terrorisme en Irak, c'est par ces mots que la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi hier soir \u00e0 l'annonce de lib\u00e9ration de Mossoul, la ville \u00e9tait en mains du groupe \u00c9tat islamique depuis 2014 les djihadistes perdent donc leur capitale auto- proclam\u00e9e en Irak mais ils d\u00e9tiennent toujours d'importantes portions territoriales du pays, alors comment r\u00e9duire le potentiel de nuisance de Daech pour le journaliste \u00e0 France 24 Wassim Nasser, il faut d'abord changer les conditions de vie des habitants en Irak comme en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:23) [88%] :\r\nTant que les \u00e9l\u00e9ments objectifs qui ont fait que l'\u00c9tat islamique, mont\u00e9e en puissance perdure, l'\u00c9tat islamique reviendra sous une forme donc les \u00e9l\u00e9ments objectifs qui sont la mis\u00e8re sociale, l'oppression, l'absence de perspectives des villes entrepreneuriales avec des millions d'habitants, compl\u00e8tement d\u00e9truite, ras\u00e9e, sans aucune perspective pour l'avenir des centaines de milliers de personnes dans les camps dans le d\u00e9sert en Irak, donc si aujourd'hui la g\u00e9n\u00e9ration d'hommes \u00e9cras\u00e9s militairement le gamin qui a aujourd'hui 8 9 10 11 ans donc 2, 3 ans et va prendre les armes, la pression militaire ne suffit pas \u00e0 elle seule, et aujourd'hui tous les \u00e9l\u00e9ments aggravants qui ont fait \u00e9tat \u00e9conomique monde en brisant existe toujours en Irak et se sont mal, ils sont toujours dans cette logique de conqu\u00eate, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 exporter le Label \u00e9tait clamer partout sur le globe, on le voit aux Philippines, donc les r\u00e9ussites militaire en Syrie, en Irak, \u00e7a diminue leurs pr\u00e9tentions \u00e9tatique en tant qu'\u00c9tat, mais \u00e7a ne 20 pas l'id\u00e9ologie en expansion et qui a prouv\u00e9 la possibilit\u00e9 de tenir t\u00eate au monde entier pendant tout ce temps- l\u00e0 au prix tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [93%] :\r\nAinsi l'Nasser, journaliste \u00e0 France 24 et auteur du livre \u00c9tat islamique le fait accompli, il r\u00e9pondait un autre coll\u00e8gue Alain Franco, une nouvelle redevance en guise de soutien \u00e0 la presse helv\u00e9tique, c'est la proposition de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias, dans les colonnes de la NZZ son directeur EdF- il y Rennes a annonc\u00e9 ce week- end, vouloir cr\u00e9er une plateforme \u00e9lectronique en partie par les deniers publics, les explications de Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [95%] :\r\nCette plateforme devrait fonctionner plus ou moins comme un kiosque, l'internaute se verrait proposer toutes sortes de contenus journalistiques bonsoir, cela n'a rien d'original, les plateformes de partage d'articles se comptent d\u00e9j\u00e0 par dizaines, Facebook et Twitter n'\u00e9tant que les plus c\u00e9l\u00e8bres d'entre elles, en fait l'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche tient plut\u00f4t au mode de financement car ce casque \u00e9lectronique fonctionnerait en partie gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle redevance aucun montant n'est articul\u00e9, mais dans l'id\u00e9al, et selon le directeur de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias, l'argent de cette redevance devrait \u00eatre revers\u00e9 aux \u00e9diteurs proposant des contenus jug\u00e9s pertinents pour le fonctionnement de notre soci\u00e9t\u00e9 et de notre d\u00e9mocratie, pour lui, le sc\u00e9nario est prometteur, il permettrait en effet de soutenir la presse \u00e9crite en crise, sans pour autant arroser tout le monde mais il faudra convaincre les \u00e9diteurs, la classe politique et les citoyens, il ne sera pas forc\u00e9ment facile de faire accepter le principe d'une nouvelle redevance, il faudra aussi expliquer sur quelle base on peut juger de la pertinence ou de l'utilit\u00e9 d'un contenu journalistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [94%] :\r\nLes cahiers sportifs des journaux en font leur Une ce matin, l'image de du cycliste, Richie Porte, un des favoris du Tour de France Inter hier apr\u00e8s une chute terrible \u00e0 pr\u00e8s de 70 kilom\u00e8tres heure, l'Australien a d\u00fb abandonner, mais s'en sort miraculeusement par une fracture du bassin et de la clavicule en termes de suspense, l'\u00e9tape reine hier \u00e0 Chamb\u00e9ry, a tenu toutes ses promesses, victoire sur le fil du Colombien Rigoberto Uran et le Britannique Chris Froome conserve son maillot jaune de leader mais avec 3 poursuivants \u00e0 moins d'une minute aujourd'hui, jour de repos bien m\u00e9rit\u00e9 avant la dixi\u00e8me \u00e9tape demain dans le P\u00e9rigord, en tennis : d\u00e9but aujourd'hui de huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Wimbledon, Roger Federer va affronter en fin d'apr\u00e8s- midi, le talentueux Bulgare Grigor Dimitrov onzi\u00e8me joueur mondial, grande journ\u00e9e en perspective sur le gazon britannique puisque tous les favoris sont engag\u00e9s \u00e0 Londres Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [93%] :\r\nDans le calme de Wimbledon, pas de ti\u00e9deur c'est tout ou rien hier aucun match au programme en raison du traditionnel cong\u00e9 dominical qui ne peut \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 que le dernier jour, par les 2 finalistes du tournoi masculin, mais aujourd'hui c'est la totale, toutes et tous les rescap\u00e9s du tournoi sont programm\u00e9s pas hier, il faisait beau aujourd'hui la pluie menace, pas de grand souci pour Federer programm\u00e9 sur le central, qui poss\u00e8de un toit Federer et de tous les favoris, celui qui sur le papier du moins a h\u00e9rit\u00e9 de l'adversaire le plus redoutable Grigor Dimitrov le Bulgare au jeu assez similaire \u00e0 celui du Suisse, avec notamment un magnifique revers \u00e0 une main, Federer n'a jamais perdu contre Dimitrov, mais chaque fois l'avoue -t-il, \u00e7a devient plus compliqu\u00e9, joli duel en perspective en esp\u00e9rant pour le Suisse que son rhume sera pass\u00e9 car d\u00e9sormais avec Dimitrov puis en cas de succ\u00e8s Raonic ou Sacha Zverev quart du final, tout se complique la route d'un 8\u00e8me titre \u00e0 Wimbledon est sem\u00e9 d'emb\u00fbches Bernardin Aleman rtssport Landres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [87%] :\r\nLes emb\u00fbches et donc en premi\u00e8re obstacle cet apr\u00e8s- midi pour Roger Federer, son match face \u00e0 Grigor Dimitrov est pr\u00e9vue vers 18 heures \u00e0 suivre \u00e9videmment sur Arte et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-10T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1300011B-BEFE-4D1A-9CF8-34246A438963", "internalArchiveId": "1300011B-BEFE-4D1A-9CF8-34246A438963", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : LE MAUFF;Wassim Nasr, journaliste \u00e0 France 24 et auteur du livre \"Etat islamique, le fait accompli\" chez Plon;Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise et membre du comit\u00e9 directeur des Femmes PLR; Caroline Hess-Klein, docteur en droit et responsable \u00e9galit\u00e9 chez inclusion handicap, co-auteure du livre \"L'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es: principes et concr\u00e9tisation\";Andreas Rieder, responsable du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es;Damien Lachat, d\u00e9put\u00e9; Olivier Zingg, chef du projet de g\u00e9othermie profonde;Simone Righenzi, directeur sportif de Lausanne 2020;Romain Bardet, coureur cycliste fran\u00e7ais, professionnel depuis 2012, membre de l'\u00e9quipe AG2R La Mondiale depuis 2012. Bon grimpeur, il est vainqueur d'\u00e9tapes du Tour de France en 2015 et 2016;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(10/MOSSOUL ANGLE LOCAL) Apr\u00e8s presque  9 mois d'offensive, les forces irakiennes sont donc... parvenues hier  \u00e0 lib\u00e9rer Mossoul de l'emprise de du groupe \u00e9tat islamique.\r\nLe premier ministre irakien Haider Al-Abadi s'est rendu sur place hier...pour f\u00e9liciter ses forces arm\u00e9es.\r\nMais il a ensuite dit vouloir attendre..que les derni\u00e8res poches de r\u00e9sistance soient vaincues...avant de d\u00e9clarer une victoire officielle...\r\nDes coups de feu et des frappes a\u00e9riennes \u00e9taient toujours audibles sur place hier...\r\nLa reprise de Mossoul...deuxi\u00e8me ville d'Irak... est d\u00e9csivie...Mais l'ensemble de la guerre contre les djihadistes ...reste encore \u00e0 remporter...\r\nA Bagdad...l'analyse d'Anne-Sophie Le Mauff...\r\n  0'53''\r\n((Priv\u00e9s de leur capitale irakienne Mossoul, les djihadistes  continuent d'excercer une emprise absolue sur d'autres villes irakiennes. Tall afar, \u00e0 l'ouest , abrite  plusieurs centaines de combattants ayant fui l'offensive de Mossoul commenc\u00e9e il y a plus de huit mois. Parmi ces djihadistes figurent un grand nombre d'Irakiens, des  officiers, anciens des services d'intelligence rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 Saddam hussein. Se dresse aussi devant les militaires irakiens, Hawija, ex bastion d'al Qaida, proche de de Kirkouk au nord, devenu terre d'accueil de Daech. 900 civils kidnapp\u00e9s dans cette riche ville p\u00e9troli\u00e8re  ont \u00e9t\u00e9 la semaine pass\u00e9 d\u00e9port\u00e9s dans la zone rurale d'hawija. Certains d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s dans des cages et br\u00fbl\u00e9s vifs . Le groupe Etat islamique  r\u00e8gne aussi sur des zones d\u00e9sertiques de l'est et ouest. M\u00eame moribond Daech vit et promet encore de sombres heures. Anne-Sophie Le MAuff pour rts-Info, Bagdad))\r\n(12/ MOSSOUL EI PAS MORT ITV NASR) Parmi les nombreuses r\u00e9actions...hier...la comission europ\u00e9enne a salu\u00e9 une \"\u00e9tape majeure\" contre le terrorisme.\r\nLe groupe Etat islamique va perdre...la deuxi\u00e8me ville d'Irak...mais il d\u00e9tient dans le pays. toujours d'importantes portions du territoire\r\nAlors comment r\u00e9duire le potentiel de nuisance id\u00e9ologique...de DAESH?\r\nPour le journaliste \u00e0 France 24...Wassim Nasr...il faut changer changer les condtions de vie des habitants...en Irak...come en Syrie...\r\n  1'01''\r\nWassim Nasr, journaliste \u00e0 France 24 et auteur du livre \"Etat islamique, le fait accompli\" . Il r\u00e9pondait \u00e0 notre coll\u00e8gue Alain Franco.\r\n(CH - INtemp\u00e9ries en AG) ***300 millions de francs : c'est le montant des d\u00e9gats des intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9...ce week-end...la ville argovienne de Zofingue...\r\nChiffre impressionnant...pour une commune de onze mille habitants...\r\nDes trompes d'eau se sont abattues sur la r\u00e9gion...samedi...en fin de journ\u00e9e...\r\nR\u00e9sultats : des caves inond\u00e9es, des coupures de courants...des glissements de terrain...le parking de la gare...aussi sous les eaux...\r\nLe commandant des pompiers de Zofingue a dit...ne jamais avoir vu \u00e7a...en 45 ans de service...\r\nLes intemp\u00e9ries ont aussi touch\u00e9 d'autres r\u00e9gions al\u00e9maniques...particuli\u00e8rement le Seeland bernois...\r\n(02/DROLE DE STRATEGIE DU PLR TI  IV MARKWALDER) ***Dans l'actualit\u00e9 politique...les suites de la sucession de Didier Burkhalter...au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...Les candidats tessinois doivent s'annoncer d'ici ce soir...\r\nLe PLR tessinois devra ensuite se d\u00e9cider..pr\u00e9senter deux candidats...ou un seul...comme il semble le privil\u00e9gier jusqu'ici...\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9...les femmes lib\u00e9ral-radical revendiquent un si\u00e8ge...\r\nSi ce n'est pas pour cette fois-ci, elles exigeront un si\u00e8ge au prochain d\u00e9part, pour succ\u00e9der \u00e0 Johann Schneider-Ammann. \r\nC'est qu'elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 se lancer sans espoir de victoire. \r\nPas question de jouer les candidates alibi. \r\nEcoutez, la Bernois, Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale... et membre du comit\u00e9 directeur des Femmes PLR:\r\n  0'55''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D4/ DROIT DES HANDICAPES EN SUISSE) Cette question maintenant :  O\u00f9 en est la Suisse dans l'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es?\r\n Plusieurs juristes font le point sur la question  un ouvrage paru r\u00e9cemment: \"L'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es: principes et concr\u00e9tisation\"\r\nLe texte se veut...une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de mise en oeuvre du droit des personnes handicap\u00e9es. \r\nCar selon ses auteurs, dans les faits... l'\u00e9galit\u00e9 est encore loin d'\u00eatre une r\u00e9alit\u00e9. \r\nTania Sazpinar.\r\n  1'33''\r\n(((La Suisse a ratifi\u00e9 la Convention de l'ONU pour les droits des personnes handicap\u00e9es en 2014. Et \u00e7a fait 10 ans que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9limination des in\u00e9galit\u00e9s des personnes avec handicap est entr\u00e9e en vigueur. Pourtant, les effets de ces textes ont du mal \u00e0 se faire sentir concr\u00e8tement selon Caroline Hess-Klein l'un des auteurs du livre. Elle est docteur en droit et responsable \u00e9galit\u00e9 chez inclusion handicap.\r\n(((SON 22'')))\r\nPour d\u00e9ployer pleinement les effet du droit en la mati\u00e8re il faut am\u00e9liorer la coordination entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration. C'est une des pistes d'Andreas Rieder, le responsable du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es,\r\n(((SON 26'')))\r\nLe bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es est actuellement en train de r\u00e9diger un rapport pour le compte du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il devra proposer des mesures concr\u00e8tes d'am\u00e9lioration et sera pr\u00eat d\u00e9but 2018.)))\r\n(D3/ GEOTHERMIE DANS LE JURA) Direction le Jura...\r\no\u00f9 la a g\u00e9othermie a d\u00e9cid\u00e9ment bien du mal \u00e0 creuser son trou... \r\nUn projet initi\u00e9 au printemps 2013 suscite de plus en plus la controverse....malgr\u00e9 le feu vert des autorit\u00e9s jurassiennes. \r\nEntre un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et une initiative cantonale qui veut interdire cette technique, les promoteurs doivent faire face \u00e0 une campagne de plus en plus virulente. \r\nDernier \u00e9pisode en date, une intervention de l'UDC devant le Parlement jurassien.   \r\nExplications et d\u00e9cryptage...sign\u00e9 Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'36''\r\n((On tremble d\u00e9j\u00e0. L'intitul\u00e9 de la question que vient de d\u00e9poser le groupe UDC est on ne peut plus explicite. Dans ce dossier, le parti d\u00e9nonce plusieurs points peu clairs voire contradictoires avec une s\u00e9mantique toute particuli\u00e8re comme ce Jura terre d'accueil des exp\u00e9rimentations dangereuses que personne ne veut ailleurs. Pour le d\u00e9put\u00e9 Damien Lachat, il est temps qu'il y ait enfin un vrai d\u00e9bat. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des promoteurs, on se d\u00e9fend bien s\u00fbr en rappelant qu'il n'est  surtout pas question de ne faire que de la simple exp\u00e9rimentation comme le pr\u00e9tendent certains opposants. Olivier Zingg, chef du projet, se veut serein m\u00eame s'il dit subir une campagne de d\u00e9sinformation d'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nUne \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e il y a un peu plus de deux ans soulignait le potentiel de la g\u00e9othermie en Suisse. D'ailleurs, le projet pr\u00e9vu dans le Jura a obtenu au mois de f\u00e9vrier la garantie des risques de la Conf\u00e9d\u00e9ration, un instrument mis en place pour encourager le d\u00e9veloppement de la g\u00e9othermie profonde.))\r\n(UK - Incendie \u00e0 Camden) L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger en bref...\r\nUn incendie  a ravag\u00e9 cette nuit...le march\u00e9 londonien de Camden Lock...\r\nAnnonce des pompiers britanniques...qui ne pr\u00e9cisent pas...\u00e0 ce stade...si le feu a fait d'\u00e9ventuelles victimes...\r\nLes flammes ont touch\u00e9s les trois \u00e9tages, ainsi que le to\u00eet du b\u00e2timent...\r\nDix camions et septante hommes...ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur place...et la police a demand\u00e9...\u00e0 tous les habitants de se tenir \u00e9loign\u00e9 de ce march\u00e9 touristique...\r\nCamden Lock..avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la proie d'un incendie...majeure...C'\u00e9tait en 2008...\r\n(TUR - Marche) En Turquie...le chef de l'opposition...Kemal Kilich-da-ro-glou...a boucl\u00e9...hier ...sa \"Marche pour la justice\"...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 accueilli...\u00e0 Istanbul...par  plusieurs dizaines de milliers de personne...\r\nCe qui restera donc... la plus grande manifestation d'opposition...depuis 2013.\r\nLe chef du parti r\u00e9publicain du peuple...a  notamment dit vouloir d\u00e9fendre...les d\u00e9put\u00e9s emprisoonn\u00e9s...et les universitaires limog\u00e9s...\"\r\nEn 25 jours de marche...il aura parcouru 450 kilom\u00e8tres.....et ralli\u00e9 sur son passage d'autres citoynes oppos\u00e9s \u00e0 la politique du r\u00e9gime Erdohan.\r\n(D2/ JOJ 2020) Lui aussi on le sait...est en marche...\r\nEmmanuel Macron...sera pr\u00e9sent \u00e0 Lausanne aujourd'hui...\r\nIl va rencontrer le pr\u00e9sident du CIO Thomas Bach...pour d\u00e9fendre la candiature de Paris...\u00e0 l'organisation des Jeux olympiques 2024.\r\n***Et hier...le comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO a enterinn\u00e9 des inovations...dans le cadre des Jeux Olympiques de la Jeunesse.\r\nDes changements qui seront appliqu\u00e9s...lors de la prochaine \u00e9dition...en 2020...\u00e0 Lausanne...\r\nLe  nombre d'ahtl\u00e8tes pr\u00e9sent passera de 1'200 \u00e0 1'9000, Laurent Bastardoz...\r\n   1'36'' DOSSIER JOJO 2020\r\n((67% d'augmentation des participants par rapport \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9dition des Jeux de la Jeunesse de Limmehammer l'an dernier. 700 athl\u00e8tes de plus que pr\u00e9vu et 12 jours de manifestation au lieu des 9 pr\u00e9vus initialement. Une augmentation demand\u00e9e par le CIO et accept\u00e9e par le comit\u00e9 d'organisation lausannois qui juge que l'impact de ces changements n'aura pas d'incidence. Simone Righenzi, directeur sportif de Lausanne 2020\r\nSON RIGHENZI 1/2\r\nM\u00eame sur le plan financier, le budget annonc\u00e9 par les organisateurs autour de 30 millions mais estim\u00e9 plut\u00f4t entre 35 et 40 ne sera pas augment\u00e9. Compte tenu du fait que les organisateurs, selon Simone Righenzi,  pr\u00e9voient des arriv\u00e9es de sportifs par vagues durant la manifestation. \r\nSON RIGHENZI 2/2\r\nLa manifestation se d\u00e9roulera donc \u00e0 Lausanne entre le 10 et le 22 janvier 2020. Avec un nombre d'athl\u00e8tes hommes-femmes, pour la premi\u00e8re fois, en totale \u00e9galit\u00e9 et avec une autre nouveaut\u00e9. L'entr\u00e9e du ski alpinisme dans le giron des Jeux d'hiver de la Jeunesse))\r\n(15/CYCLISME : TDF ITV BARDET) ***En cyclisme, le colombien Rigoberto Uran a remport\u00e9 hier  l'\u00e9tape reine du Tour de France \u00e0 Chamb\u00e9ry...\r\nJourn\u00e9e marqu\u00e9e par d'inombrables rebondissement...et une image forte :  la terrible chute de Richie Porte...\r\nL'Australien...qui faisait figure de s\u00e9rieux oustider...a d\u00fb abandonner...Bassin et clavicule fractur\u00e9s...\r\nAu g\u00e9n\u00e9ral...Chris Froome reste maillot jaune...mais ..l'\u00e9cart entre les quatre premiers...n'est que d'une minute...\r\nIl semble qu'il n'y ait ..plus de vrai leader...ou d'extra-terrestre... qui assomment la conccurence...\r\nUn constat...qui r\u00e9jouit l'actuel troisi\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral...le Fran\u00e7ais Romain Bardet...\r\n  0'46''\r\nRomain Bardet...troisi\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral...derri\u00e8re l'Italien Fabio Aru...et Chris Froome...\r\nLe meilleur suisse...Mathias Frank est 45e.\r\nAujourd'hui...et bien on reprend son souffle...c'est jour de repos sur le Tour de France.\r\n(METEO) METEO: \r\nLes passages nuageux seront nombreux... d\u00e8s ce matin au Nord des Alpes, \r\nSeul le Valais devrait avoir droit aujourd'hui \u00e0 quelques belles \u00e9claircies .. \r\nCet apr\u00e8s-midi et ce soir une perturbation balayera toute la  Suisse romande, accompagn\u00e9e de pluies localement soutenues et de rafales de vent temp\u00e9tueuses\r\nLe mercure indiquera au maximum 25 \u00e0 28 degr\u00e9s.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel est charg\u00e9 de nuages ce matin. Quelques averses se d\u00e9clencheront par endroits mais elles resteront rares. Des \u00e9claircies se faufileront \u00e7a et l\u00e0 jusque vers la mi-journ\u00e9e. C'est en Valais que le soleil s'attardera le plus longtemps. En cours d'apr\u00e8s-midi, les nuages domineront, une zone d'averses traversera nos r\u00e9gions. Quelques orages seront probables jusqu'en soir\u00e9e et en premi\u00e8re partie de nuit. Les temp\u00e9ratures maximales seront comprises entre 24 et 27\u00b0.\r\nMardi et mercredi, malgr\u00e9 la poursuite d'un temps instable, le soleil sera de plus en plus pr\u00e9sent, les averses se feront rares. Les temp\u00e9ratures resteront stables proche de 26\u00b0  maximum.", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8749002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8749020", "ece-8749002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-17T10:03:13Z", "speechToTexts": ["17.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est 6 heures le journal Julien bancaires qu'Mossoul lib\u00e9r\u00e9 mais une guerre encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9 l'arm\u00e9e irakienne a proclam\u00e9 sa victoire hier dans la capitale autoproclam\u00e9e du groupe \u00c9tat islamique les djihadistes conserve toutefois de larges pour Sion du territoire est un vrai potentiel de recrutement, c'est peut-\u00eatre aussi les conditions de vie des habitants sur place qu'il faut changer l'heure de s'annoncer pour les candidats tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sections cantonales du PLR a fix\u00e9 sa date limite \u00e0 aujourd'hui, les femmes PLR revendique un si\u00e8ge mais pas question de jouer les candidates alibi et lui doit encore remporter 4 matches cette semaine s'il veut d\u00e9crocher un 8\u00e8me titre \u00e0 Wimbledon, le d\u00e9fi pour Roger Federer sera technique, mental, mais surtout physique nous dira Bernardin, les mains dans Sport matin o\u00f9 en est la Suisse dans l'\u00e9galit\u00e9 de traitement des personnes handicap\u00e9es, un r\u00e9cent ouvrage explore largement la question des mesures l\u00e9gales ont \u00e9t\u00e9 mises en place, selon ses auteurs, se mesure toutefois peine \u00e0 se concr\u00e9tiser, \u00e0 6 heures 40 le 1er volet d'une s\u00e9rie d'entretiens avec un scientifique qui \u00e9tudie les interactions entre l'homme et la nature 80 ans aujourd'hui, il s'agit de Jo\u00ebl de Rosnay, il a r\u00e9cemment accord\u00e9 un entretien \u00e0 Patrick Nussbaum dans ce 1er volet tout \u00e0 l'heure, Jo\u00ebl de Ren\u00e9 d\u00e9fini la diff\u00e9rence entre le transhumanisme, qu'il n'appr\u00e9cie gu\u00e8re, et ce qu'il appelle l'hyper humanisme apr\u00e8s presque 9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [95%] :\r\nMois d'offensive, les forces irakiennes sont donc parvenus hier \u00e0 lib\u00e9rer Mossoul de l'emprise du groupe \u00c9tat islamique le 1er ministre irakien Ha\u00efder Al-Abadi s'est rendu sur place hier pour Fesci f\u00e9liciter ses forces arm\u00e9es mais il a ensuite dit vouloir attendre que les derni\u00e8res poches de r\u00e9sistance soient vaincues avant d\u00e9clarer une victoire officielle des coups de feu et des frappes a\u00e9riennes \u00e9taient toujours audibles hier la reprise de Mossoul 2\u00e8me ville d'Irak et d\u00e9cisive mais l'ensemble de la guerre contre les djihadistes reste encore \u00e0 remporter \u00e0 Bagdad, l'analyse d'Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [87%] :\r\nPriv\u00e9s de leur capitale irakienne Mossoul djihadistes continuent d'exercer une emprise absolue sur d'autres villes irakiennes \u00e0 la Farah, \u00e0 l'ouest, abrite plusieurs centaines de combattants ayant fui l'offensive de Mossoul commenc\u00e9e il y a plus de 8 mois parmi ces djihadistes figurent un grand nombre d'Irakiens des officiers, ancien des services d'Intelligence rester fid\u00e8les \u00e0 Saddam Hussein, se dresse aussi devant les militaires irakiens Hawija, ex- bastion Al-Qa\u00efda proche de Kirkouk au nord venir de Daech 900 civils qu'il n'a plus dans cette riche ville p\u00e9troli\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 la semaine pass\u00e9e, d\u00e9port\u00e9s dans la zone rurale d'Hawija, certains d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s dans des cages et br\u00fbl\u00e9 vif le groupe \u00c9tat islamique r\u00e9unis aussi sur des zones d\u00e9sertiques de l'Est et l'Ouest irakien m\u00eame moribond Daech promet de son processeur Anne-Sophie Le Mauff pour rtsinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [93%] :\r\nEt parmi les nombreuses r\u00e9actions hier la Commission europ\u00e9enne a s\u00e9duit une \u00e9tape majeure compte le terrorisme, le groupe \u00c9tat islamique va perdre la 2\u00e8me ville d'Irak mais il d\u00e9tient dans le pays, toujours d'importantes portions du territoire, alors comment r\u00e9duire le potentiel de nuisance id\u00e9ologique de Daech pour le journaliste \u00e0 France 24, voici l'Nasser il faut changer les conditions de vie des habitants en Irak comme en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [88%] :\r\nTant que les \u00e9l\u00e9ments objectifs qui ont fait que l'\u00c9tat islamique monter en puissance perdure, l'\u00c9tat islamique reviendra sous une forme donc les \u00e9l\u00e9ments objectifs sont la mis\u00e8re sociale, l'oppression, l'absence de perspectives des villes entre avec des millions d'habitants, compl\u00e8tement d\u00e9truite, ras\u00e9e, sans aucune perspective pour l'avenir des centaines de milliers de personnes dans les camps dans le d\u00e9sert en Syrie et en Irak, donc si aujourd'hui la g\u00e9n\u00e9ration d'hommes \u00e9cras\u00e9s mais notamment le gamin qui a aujourd'hui 8 9 10 11 ans dans 2 3 ans, il va prendre les armes, la pression militaire ne suffit pas \u00e0 elle seule, et aujourd'hui tous les \u00e9l\u00e9ments aggravants qui ont fait l'\u00e9tat \u00e9conomique monte en puissance, existe toujours en Irak et se sont mal, ils sont toujours dans cette logique de conqu\u00eate, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 exporter le lave l'\u00c9tat islamique partout sur le globe, on le voit aux Philippines, donc les r\u00e9ussites militaire en Syrie, en Irak, \u00e7a diminue leurs pr\u00e9tentions \u00e9tatique en tant qu'\u00c9tat, mais \u00e7a ne 20 par l'id\u00e9ologie en expansion et qui a prouv\u00e9 la possibilit\u00e9 de tenir t\u00eate au monde entier pendant tout ce temps- l\u00e0 au prix tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco 300 millions de francs, c'est le montant des d\u00e9g\u00e2ts des intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 ce week- end \u00e0 la ville argovienne de Zofingue, chiffre impressionnant pour une commune de 11000 habitants, des trombes d'eau se sont abattues sur la r\u00e9gion, samedi en fin de journ\u00e9e, r\u00e9sultats des caves inond\u00e9es, des coupures de courant, des glissements de terrain, le Parking de la gare sous les eaux, le commandant des pompiers de Zofingue a dit ne jamais avoir vu \u00e7a en 45 ans de service, les intemp\u00e9ries ont aussi touch\u00e9 d'autres r\u00e9gions al\u00e9maniques particuli\u00e8rement le Seeland bernois dans l'actualit\u00e9 politique, les suites de la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les candidats tessinois doivent s'annoncer d'ici ce soir, le PLR tessinois devra ensuite d\u00e9cider pr\u00e9senter 2 candidats ou un seul, comme il semble privil\u00e9gier jusqu'ici, de leur c\u00f4t\u00e9, les femmes lib\u00e9ral- radical revendiquent si\u00e8ge si ce n'est pas pour cette fois -ci elles exigeront un si\u00e8ge au prochain d\u00e9part pour succ\u00e9der \u00e0 Yoann Schneider- Ammann, ce qui ne sont pas pr\u00eates, c'est qu'elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 se lancer sans espoir de victoire, pas question de jouer comme on le disait en titre, les candidates alibi \u00e9coutez la Bernoise Christa marque Val d'Air conseill\u00e8re nationale et membre du comit\u00e9 directeur des Femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:21) [86%] :\r\nPour nous c'est aussi importante qu'on a des candidatures qui ont une chance qui ne sont pas seulement des qu'on d\u00e9nature f\u00e9minine qu'on pr\u00e9sente \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais qu'il devait aussi avoir une chance tr\u00e8s -il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [86%] :\r\nOui, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les tickets femmes ne fonctionne pas tr\u00e8s bien pour les femmes ont PLR. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:38) [85%] :\r\nAinsi, oui, c'est vrai, on a souvent pr\u00e9sent\u00e9 un ticket avec femme avec Pascal c'\u00e9tait Christian Lambert chez elle apr\u00e8s craving monsieur Schneidermann aussi impliqu\u00e9 femmes ont malheureusement la femme n'a jamais pu obtenir la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [88%] :\r\nEt vous- m\u00eame, vous auriez le le profil ad\u00e9quat, vous \u00eates une femme, vous \u00eates au Conseil national depuis un moment, vous l'avez pr\u00e9sid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:02) [86%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s charmant, merci beaucoup, mais maintenant ce que l'on ne Tour de la Suisse, la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [92%] :\r\nVous pourriez \u00eatre la prochaine pour succ\u00e9der \u00e0 Bayonne Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:11) [90%] :\r\nNon, je suis pas s\u00fbr si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale d'avoir encore une fois une paire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard cette question maintenant : o\u00f9 en est la Suisse dans l'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es plusieurs juristes font le point sur la question, un ouvrage paru r\u00e9cemment, est intitul\u00e9 L'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es, principes et concr\u00e9tisation, ce texte se veut une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de mise en oeuvre du droit des personnes handicap\u00e9es car, selon ses auteurs, dans les faits l'\u00e9galit\u00e9 est encore loin d'\u00eatre une r\u00e9alit\u00e9 Vanessa speed. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [96%] :\r\nLa Suisse a ratifi\u00e9 la convention de l'ONU pour les droits des personnes handicap\u00e9es en 2014 et \u00e7a fait plus de 10 ans que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9limination des in\u00e9galit\u00e9s envers les personnes avec handicap est entr\u00e9e en vigueur, pourtant les effets de ces textes ont du mal \u00e0 sa sentir concr\u00e8tement, selon Caroline Hess-Klein, l'un des auteurs du livre, elle est Docteur en droit et responsable \u00e9galit\u00e9 chez inclusion handicap. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:02) [93%] :\r\nOn ne voit pas une volont\u00e9 politique de mettre en 9 syst\u00e9matiquement les droits des personnes handicap\u00e9es dans tous les domaines de la vie, parce que peut-\u00eatre que c'est \u00e7a, l'une des difficult\u00e9s aussi, il faut penser aux droits des personnes handicap\u00e9es, partout dans le domaine des constructions dans le domaine des transports publics, mais aussi pour ce qui est de l'emploi, de la formation de l'habitation des droits politiques de la culture et, souvent, ces droits sont oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:25) [97%] :\r\nPour d\u00e9ployer pleinement les effets du droit en la mati\u00e8re, il faut am\u00e9liorer la coordination entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une des pistes d'Andreas Rieder, le responsable du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:37) [88%] :\r\nOn est en train de discuter avec l'enqu\u00eate canton je crois qu'il y a 3 apr\u00e8s y a certainement un \u00e9change r\u00e9gulier de bonnes pratiques en \u00e9change aussi sur les les probl\u00e8mes qu'on a dans les diff\u00e9rentes domaines mais je crois, il s'agit surtout aussi de d\u00e9velopper des instruments communs et de travailler sur des projets communs aussi avec les organisons des personnes handicap\u00e9es pour vraiment avoir des r\u00e9ponses tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 des probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets de ton avis quotidienne des personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:03) [96%] :\r\nLe bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es est actuellement en train de r\u00e9diger un rapport pour le compte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il devra proposer des mesures concr\u00e8tes d'am\u00e9lioration en la mati\u00e8re et sera pr\u00eat d\u00e9but 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [96%] :\r\nDirection maintenant le Jura o\u00f9 la g\u00e9othermie a d\u00e9cid\u00e9ment bien du mal \u00e0 creuser son trou, un projet initi\u00e9 au printemps 2013 suscite de plus en plus la controverse malgr\u00e9 le feu Vert des autorit\u00e9s jurassiennes entre un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et une initiative cantonale qui veut interdire cette technique, les promoteurs doivent faire face \u00e0 une campagne de plus en plus virulente derni\u00e8re \u00e9pisode en date, une intervention de l'UDC devant le Parlement jurassien, explications et d\u00e9cryptage sign\u00e9 Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [95%] :\r\nOn tremble d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'intitul\u00e9 de la question que vient de d\u00e9poser le groupe UDC est on ne peut plus explicite dans ce dossier, le parti d\u00e9nonce plusieurs points peu clairs, voire contradictoires avec une s\u00e9mantique toute particuli\u00e8re, comme ce Jura, terre d'accueil des exp\u00e9rimentations dangereuses que personne ne veut ailleurs pour le d\u00e9put\u00e9 Damien Lachat, il est temps qu'il y ait enfin un vrai d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [89%] :\r\nAvant on entendait que la voix du promoteur, tout \u00e9tait beau, on va produire de l'\u00e9nergie, tout d'un coup, maintenant on voit que, il y a des risques, surtout en ce qui concerne l'apr\u00e8s, hein, quand on voit que \u00e7a marche pas, on voit B\u00e2le faudra rouvrir le forage aux frais du contribuable il faut pas seulement se dire : il faut trouver de nouvelles \u00e9nergies, mais il faut non plus pas cr\u00e9er de nouveaux probl\u00e8mes, on va essayer de faire les apprentis sorciers avec un coin du Jura puis \u00e7a je trouve que c'est vraiment pas id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:28) [96%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des promoteurs, on se d\u00e9fend bien s\u00fbr, en rappelant qu'il n'est surtout pas question de ne faire que de la simple exp\u00e9rimentation comme le pr\u00e9tendent certains opposants Olivier de Singh, chef du projet se veut serein, m\u00eame s'il dit subir une campagne de d\u00e9sinformation, d'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:43) [93%] :\r\nOn n'est pas na\u00eff, nous voyons bien que la situation actuelle en terme d'acceptation absolument pas \u00e7a aujourd'hui, le d\u00e9bat a pris une autre tournure, c'est devenu beaucoup plus \u00e9motionnel, nous on voit tout ce processus politique comme une chance de r\u00e9ussir \u00e0 pour convaincre la population de la chance qu'il y a d'essayer de r\u00e9aliser \u00e7a chez nous aussi, comme \u00e7a peut d\u00e9j\u00e0 marcher chez nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [97%] :\r\nUne \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e il y a un peu plus de 2 ans, soulignait le potentiel de la g\u00e9othermie en Suisse d'ailleurs le projet pr\u00e9vu dans le Jura, obtenu au mois de f\u00e9vrier, la garantie des risques de la Conf\u00e9d\u00e9ration un instrument mis en place pour encourager le d\u00e9veloppement de la g\u00e9othermie profonde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, en bref, un incendie a ravag\u00e9 cette nuit, le march\u00e9 londonien de Camden Lock annonce des pompiers britanniques qui ne pr\u00e9cisent pas \u00e0 ce stade si le feu a fait d'\u00e9ventuelles victimes, les flammes ont touch\u00e9s, les trois \u00e9tages, ainsi que le toit du b\u00e2timent 10 camions et 70 hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur place et la police a demand\u00e9 \u00e0 tous les habitants de se tenir \u00e9loign\u00e9 de ce march\u00e9 touristique certaines Lock avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la proie d'un incendie majeure, c'\u00e9tait en 2008 en Turquie, le chef de l'opposition Kemal qui le Tchad radeau Doglo a boucl\u00e9 hier sa Marche pour la justice, il a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 Istanbul par plusieurs dizaines de milliers de personnes ce qui restera donc la plus grande manifestation d'opposition depuis 2013, le chef du Parti r\u00e9publicain du peuple, a notamment dit vouloir d\u00e9fendre d\u00e9put\u00e9 emprisonn\u00e9 et les universitaires limog\u00e9s en 25 jours de marche, il aura parcouru 450 km et ralli\u00e9 sur son passage, d'autres citoyens oppos\u00e9s \u00e0 la politique du r\u00e9gime Erdogan, lui aussi, on le sait, est en marche, Emmanuel Macron, sera pr\u00e9sent \u00e0 Lausanne aujourd'hui il va rencontrer le pr\u00e9sident du CIO, Thomas bar pour d\u00e9fendre la candidature de Paris \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques 2024 hier, le comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO a ent\u00e9rin\u00e9 des innovations dans le cadre des Jeux olympiques de la jeunesse, des changements qui seront appliqu\u00e9s lors de la prochaine \u00e9dition, en 2020 \u00e0 Lausanne, le nombre d'athl\u00e8tes pr\u00e9sent passera de 1200 \u00e0 1900 Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:40) [95%] :\r\n67 pourcent d'augmentation des participants par rapport \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9dition des Jeux de la jeunesse de Lillehammer l'an dernier 700 athl\u00e8tes de plus et 12 jours de manifestations au lieu des 9 pr\u00e9vus initialement une augmentation demand\u00e9e par le CIO et accept\u00e9e par le comit\u00e9 d'organisation lausannois, qui juge que l'impact de ces changements n'aura pas d'incidence, Simone Righenzi, directeur sportif de Lausanne 2020. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:03) [84%] :\r\nNous avons \u00e9tudi\u00e9 dans la noix pass\u00e9 toutes les exemple pas que cela peut avoir un niveau logistique \u00e0 niveau organisationnel \u00e0 niveau financier aussi pour v\u00e9rifier la Fed la faisabilit\u00e9, aujourd'hui on on a pu garantir au CIO d'\u00eatre capable de le faire et le trio a donc \u00e7a se passe en avons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [95%] :\r\nEt donner du coup un nouveau format aux Jeux olympiques de la jeunesse, m\u00eame sur le plan financier, le budget annonc\u00e9 par les organisateurs, autour de 30 millions mais estim\u00e9 plut\u00f4t entre 35 et 40 ne sera pas augment\u00e9, compte tenu du fait que les organisateurs selon Simone et Righenzi pr\u00e9voient des arriv\u00e9es de sportifs par vagues durant la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:37) [81%] :\r\nLe fait d'avoir moins d'athl\u00e8tes chaque jour sur Lausanne va diminuer la pression un niveau logistique nous de service de l'op\u00e9ration, des jeunes de l'consommant des Jeux, donc aussi les co\u00fbts par jour quelque part parce qu'on me dise je il y aura une transition et de pas des attaques qui reprend arriver donc il y aura en r\u00e9gime de fonctionnement toujours r\u00e9duit si on veut le fait d'augmenter de cette fa\u00e7on dans le nombre de participants ne va pas faire dont plusieurs va rester dans la n\u00f4tre calvaire du budget qui \u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [94%] :\r\nLa manifestation se d\u00e9roulera donc \u00e0 Lausanne, entre le 10 et le 22 janvier 2020 avec un nombre d'athl\u00e8tes hommes- femmes, pour la premi\u00e8re fois en totale \u00e9galit\u00e9 et avec une autre nouveaut\u00e9, l'entr\u00e9e du ski alpinisme dans le giron des jeux divers, de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [92%] :\r\nEnfin en cyclisme maintenant le Colombien Rigoberto Uran a remport\u00e9 hier l'\u00e9tape reine du Tour de France \u00e0 Chamb\u00e9ry, une journ\u00e9e marqu\u00e9e par d'innombrables n'inombrables rebondissement \u00e0 une image forte, la terrible chute de Richie Porte, l'Australien, qui faisait figure de s\u00e9rieux outsider, a d\u00fb abandonner Bassin et clavicule fractur\u00e9e au g\u00e9n\u00e9ral Chris Froome reste maillot jaune, mais les 40, les 4 premiers n'est que d'une minute, il semble qu'il n'y ait plus de vrai leader ou d'extra- terrestre qui assomme la concurrence, un constat qui r\u00e9jouit l'actuel 3\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral, le Fran\u00e7ais Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:48) [85%] :\r\nJe pense qu'on ne peut pas regretter les ann\u00e9es les ann\u00e9es o\u00f9 certains avec l'\u00e9thique pour proposer un spectacle qui n'avait rien de r\u00e9el naturel ni d'acceptable, donc c'est vrai que moi le 1er, je suis un attaquant, mais il faut mon physiquement alors des, je peux pas repartir \u00e0 la guerre, tous les jours parce que sinon, on passe par les 3 semaines simplement donc faut accepter \u00e7a, ou alors il faut revoir toute notre notre condition \u00e9thique et nos r\u00e8gles, mais je pense que c'est le signe aussi un sport qui s'et comme je vous dis tous des \u00eatre humains, qui avons qui feront tout \u00e7a apr\u00e8s, il y a 21 \u00e9quipes qui ont tous maintenant des des et des entra\u00eeneurs, donc il serait partouze de mani\u00e8re sensiblement \u00e9quivalente et c'est normal que leurs meilleurs \u00e9l\u00e9ments soient vraiment en confrontation du scrutin n\u00e9anmoins que les \u00e9carts soient soient c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [89%] :\r\nRomain Bardet, qui est donc 3\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral derri\u00e8re l'Italien Fabio Aru et Chris Froome le meilleur suisse Mathias Frank et 45\u00e8me aujourd'hui, h\u00e9 bien on reprend son souffle, c'est jour de repos sur le Tour de France bien m\u00e9rit\u00e9 merci Julien Maggert. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-10T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEE35EBE-94B8-49E3-B385-703C3C6AAD22", "internalArchiveId": "EEE35EBE-94B8-49E3-B385-703C3C6AAD22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias envisage une redevance pour financer une plate-forme internet, r\u00e9unissant des contenus de la presse \u00e9crite de qualit\u00e9 : d\u00e9bat entre Hans-Peter Rohrer, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias et Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois et r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi", "publicationDate": "2017-07-10T00:00:00Z", "summary": "Une plateforme en ligne avec des contenus \u00e9ditoriaux vari\u00e9s et financ\u00e9e en partie par une redevance pay\u00e9e par les m\u00e9nages. C'est la solution avanc\u00e9e par Otfried Jarren, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias (COFEM), afin de financer le journalisme \u00abde qualit\u00e9\u00bb.", "durationSec": 700, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8749056", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "presse", "imp\u00f4t", "information", "audiovisuel", "redevance radio-TV", "Internet", "journalisme"], "alternativeTitle": ["Redevance pour soutenir un journalisme de qualit\u00e9, d\u00e9bat entre Hans-Peter Rohrer et Fathi Derder / FOR_2017-07-10T18:08:00_developpement-5", "Forum du 10.07.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias envisage une redevance pour financer une plate-forme internet r\u00e9unissant des contenus journalistiques de qualit\u00e9. D\u00e9bat entre Hans-Peter Rohrer, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias, et Fathi Derder, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8749056"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:20Z", "speechToTexts": ["17.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne nouvelle redevance pour soutenir la presse \u00e9crite de qualit\u00e9, voil\u00e0 le sc\u00e9nario privil\u00e9gi\u00e9 par la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias, son directeur, autre il y a, elle, a fait savoir, dans un entretien \u00e0 la NZZ samedi dans le d\u00e9tail, il imagine d'une part la cr\u00e9ation d'un kiosque \u00e9lectronique o\u00f9 l'internaute se verrait proposer diff\u00e9rents contenus journalistiques et d'autre part, l'instauration d'une taxe dont le fruit b\u00e9n\u00e9ficierait en partie aux \u00e9diteurs de contenus jug\u00e9s pertinents avec nous pour d\u00e9battre de ce sc\u00e9nario, nous avons le conseiller national PLR Vaudois Fathi Derder, \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de l'et le vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias Hans-Peter Runner bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:36) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [94%] :\r\nHans Petter Renard, vous \u00eates donc membre de cette commission d'experts ind\u00e9pendante instaur\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour conseiller les autorit\u00e9s en mati\u00e8re de m\u00e9dias et de communication, votre id\u00e9e, c'est donc qu'on comprenne bien de maintenir la redevance actuelle pour l'audiovisuel et donc cr\u00e9er une nouvelle pour la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [88%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, laissez -moi revenait bri\u00e8vement, cette id\u00e9e, nous regardons vers l'ann\u00e9e 2002 2025, donc d'Ang\u00e9lina, p\u00e9riode de loi on on aura la convergence des m\u00e9dias comme r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a veut dire la presse les magazines ou les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, les radios tous les retrouve dans un anti- ital sur les plateformes soit comp\u00e9titive, soit en coop\u00e9ration constructive et notre id\u00e9e pour le d\u00e9bat qui va essayer vraiment sur le plan politique, \u00e7a sera permettent tout prestataire de de d'information important de qualit\u00e9, la possibilit\u00e9 d'obtenir la redevance pour aider des informations fournies, pas seulement pour les cha\u00eenes radio \u00e9tait le bilan, mais \u00e9galement par exemple pour des prestataires de la presse, mais pourquoi pas aussi pour des blogueurs pour autant qu'il remplisse un certain nombre de crit\u00e8res similaires \u00e0 ceux qui sont aujourd'hui les crit\u00e8res que doivent par exemple remplir les radios locaux ou les cha\u00eenes de la SSR pour se conformer \u00e0 la \u00e0 la concession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [94%] :\r\nAlors on va justement revenir un petit peu plus tard sur ce qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de cette redevance mais justement parlons peut-\u00eatre encore un tout petit moment de cette redevance bis, appelons -l\u00e0 comme \u00e7a est -ce que vous avez une petite id\u00e9e du montant qu'elle pourrait repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [88%] :\r\nSi nous aussi nous projetant dans Les la nouvelle redevance telle qu'elle sera applicable \u00e0 partir de 2018, h\u00e9 bien, sous r\u00e9serve bien entendu de la votation en qui aura lieu en 2008, mais partant de l'hypoth\u00e8se que que \u00e7a continue, avec la redevance, on parlera d'un montant entre1,6 et un virgule 8 milliards en tout pour pour tous les diff\u00e9rents besoins, et nous pensons que, on pourrait utiliser pour des nouvelles orientations pour de nouvelles pour de nouvelles id\u00e9es, un montant qui pourra se situer entre 100 et 200 250 millions par an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [92%] :\r\nFathi Derder on sait que vous \u00eates plut\u00f4t sceptique \u00e0 l'id\u00e9e de, de, d'un soutien public \u00e0 la presse \u00e9crite, du coup, bon, on imagine que cette cette redevance2,0 ou redevance oui mise \u00e0 jour va pas non plus trouver gr\u00e2ce \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [88%] :\r\nNon, pas vraiment bon, bon, pour \u00eatre honn\u00eate et rappel\u00e9 dans l'ensemble de, disons, de, de, de profil, je soutiens vraiment fortement une redevance pour un service public fort, je pense qu'on va vraiment avoir une n\u00e9cessaire forte en Suisse et je me bats r\u00e9guli\u00e8rement quotidiennement \u00e0 Berne, parfois contre certains membres de mon parti, pour que le la redevance reste de d'une d'une ampleur claire, coh\u00e9rente et solide pour la SSR, mais \u00e0 quoi sert -elle cette redevance Etam s'allonge principal le d\u00e9bat qu'on a, elle sert \u00e0 financer un service public parce qu'on estime que dans le secteur des m\u00e9dias, il faut un service public fort et s'appelle la SSR cette redevance si elle commence \u00e0 devenir un ce dans le subventionnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la presse, l\u00e0 on a un vrai probl\u00e8me, on a un vrai probl\u00e8me \u00e0 2 niveaux, tout en saluant, bien entendu, le travail que fait la la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias et je les remercie parce que ces contributions sont sont saines et intelligentes et int\u00e9ressantes au d\u00e9bat public, mais en l'occurrence, si on commence \u00e0 partir du principe que tous les m\u00e9dias, presse \u00e9crite, priv\u00e9, public entre tous confondus doivent \u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'une redevance, c'est qu'on part du principe que ce un mod\u00e8le \u00e9conomique qui n'existent pas, qu'il n'y a pas moyen aujourd'hui d'avoir un m\u00e9dia rentable et ce constat d'\u00e9chec \u00e0 priori pour moi en tant que journaliste, il est extr\u00eamement vexant, si vous ne r\u00e9glez je je serais extr\u00eamement bless\u00e9e et j'esp\u00e8re que tous les journalistes du monde serait de dire que, a priori, le seul moyen de financement de ce secteur \u00e9conomique, c'est la redevance, moi j'ai une autre r\u00e9flexion et j'ai un autre pari et un pari que je fais que j'ai fini et que j'engage un peu tous les patrons de presse \u00e0 faire aujourd'hui, c'est de se dire que, il y a peut-\u00eatre un public et pria pay\u00e9 pour de l'information et que s'il n'est pas pr\u00eat \u00e0 payer aujourd'hui pour la formation que nous proposons, c'est peut-\u00eatre simplement que cette information n'est pas ad\u00e9quate et qu'il faut qu'elle soit meilleure pour qu'ils, pour qu'elle trouve un public c'est c'est une logique commerciale de base fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [65%] :\r\nBon, \u00e7a j'un groupe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [86%] :\r\nMais je et \u00e7a pour moi ou excusez -moi je conclus d'avoir une forme de g\u00e9n\u00e9ralisation de la redevance pour dire que dans le fond, les m\u00e9dias, c'est pas rentable et il faut les assister les subventionner, c'est un constat d'\u00e9chec pour la profession, mais qui ne doivent pas remettre en question la r\u00e9ponse dont 13 public elle demeure indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [74%] :\r\nInspecteur Ren\u00e9, vous avez d'exc\u00e8s, Fathi Derder. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:18) [74%] :\r\nSon arm\u00e9e alors jamais le merci la acouph\u00e8ne pour ses contributions financi\u00e8res tr\u00e8s pr\u00e9cieux comme comme proposition c'est un bon d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [88%] :\r\nNon, non, je te remercie au-del\u00e0, au-del\u00e0 de la boutade, c'est vraiment par rapport au fait qu'il y a des mod\u00e8les \u00e9conomiques et que, finalement, ancien m\u00e9dias n'arrive pas \u00e0 ce qui fait pas son travail correctement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:34) [88%] :\r\nMais vous savez, moi je pense et je suis, je me sens pas du tout en contradiction avec ce que lui, monsieur, monsieur Derder c'est enl\u00e8ve la presse vous avez dans le march\u00e9 libre en disant c'est le march\u00e9 qui, qui dit ce qui ce qui fonctionne et ce qui ne fonctionne pas, on aura aussi dans 5 ou dans 10 ans, une pluralit\u00e9 d'opinions importante dans les grandes agglom\u00e9rations s\u00e9rie Berne, B\u00e2le \u00e9ventuellement losange na\u00efve, mais qui touche de balle et des jours de d'errance de du Haut-Valais du canton d'Appenzell et autres, et pour un bon fonctionnement de l'information de qualit\u00e9 pour tous les citoyennes et citoyens suisses il faudra un mod\u00e8le au-del\u00e0 de la redevance n\u00e9cessaire qui permettra aussi un journalisme de qualit\u00e9 dans ces r\u00e9gions plut\u00f4t limitrophes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [84%] :\r\nVous avez fait pour d\u00e9fendre le le camp, comment vous allez faire pour d\u00e9finir, pardon, la notion de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, aujourd'hui, par exemple un radio locale qui, recevoir de la redevance un TV locale et il se base sur une concession qu'ils acceptent ce qu'il a une dur\u00e9e de 8 2 3 5 ans et apr\u00e8s il y a une instance de surveillance pour le moment, c'est lorsque nous dans notre id\u00e9e de la de la Coface, nous proposons un organe qui sera plus ind\u00e9pendante de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a veut dire un organe en dehors de l'administration pour justement pour justement avoir cette ind\u00e9pendance complet pour que l'\u00c9tat ne soit pas du tout immisc\u00e9 dans la production de contenus d'une quelconque fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [99%] :\r\nEn m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:11) [75%] :\r\nMais pas d\u00e9j\u00e0, c'est aussi une bonne r\u00e9flexion \u00e7a l\u00e0 la question \u00e9tait une question qu'est -ce que c'est qu'un \u00e9tat de qualit\u00e9, pour moi c'est le l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:18) [87%] :\r\nEn fait, une autre question fondamentale : la premi\u00e8re, qui me g\u00eane compris c'est l'histoire de la redevance dans tous les m\u00e9dias du subventionnement, le 2\u00e8me qui me para\u00eet un point faible dans la proposition de que nous d\u00e9battons aujourd'hui, c'est la question de la qualit\u00e9, c'est quoi la qualit\u00e9 comment d\u00e9finir la qualit\u00e9 et on sent tr\u00e8s bien ce qui est sous jacent \u00e0 \u00e7a : d'abord une pr\u00e9cision par rapport \u00e0 la question des m\u00e9dias locaux, par rapport \u00e0 ce que disait monsieur Renard les les m\u00e9dias locaux fonctionnent marche bien aujourd'hui je cite par exemple le Journal de Morges de mon ami C\u00e9dric Gintrand s'en sort tr\u00e8s bien, j'ai retrouv\u00e9 publi\u00e9e qui prouve un financement, est-ce que nous estimons qu'ici je n'ai pas de la qualit\u00e9, moi pour moi appartenons un m\u00e9dias trouvent un public ce qu'il a atteint une certains niveaux de qualit\u00e9 et et quand je sens un peu un m\u00e9pris global de la sph\u00e8re intellectuelle ambiante en suspens 20 minutes par exemple pour parler concr\u00e8tement des choses en disant c'est pas des m\u00e9dias, c'est pas d'actualit\u00e9, moi j'ai du respect pour un m\u00e9dia qui sont sort qui rentable et qui arrive \u00e0 trouver un public et je souhaite, je souhaite, je souhaite mon Dieu qu'ce que je souhaite que la g\u00eane qui arrive aussi dans le temps, il arrive aussi que que 24 heures il y avait arrive aussi que tout ce qu'on a autour et qu'on qualifie un peu pr\u00e9tentieuse, manque de m\u00e9dias de qualit\u00e9 trouve ce public si nous sommes vraiment de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:33) [87%] :\r\nPublic et que nous pouvons \u00eatre rentables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [84%] :\r\nOui, Hans-Peter runner c'est vrai c'est c'est quand m\u00eame, c'est que c'est quand m\u00eame un peu probl\u00e9matique \u00e7a est -ce que c'est pas un peu \u00e9litiste que dire : on va soutenir la presse de qualit\u00e9 est -ce que c'est pas le risque de de soutenir, voil\u00e0 la la NZZ l'Otan et de de n\u00e9gliger un peu, 20Minutes illustrer le Blick, alors m\u00eame que, ils font, ils font brut il aussi simplement et touche un public diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:56) [89%] :\r\nMoi, je, je, je souligne encore une fois que nous dans notre id\u00e9e que nous proposons maintenant pour le d\u00e9bat, c'est de soutenir les producteurs de contenus de qualit\u00e9, c'est, c'est par la presse ou un quotidien qui se trouvent en chiffres rouges que nous souhaitons sous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:13) [88%] :\r\nNon mais est qu'un contenu de qualit\u00e9, c'est \u00e7a la question sera l\u00e0, c'est quoi le contenu de qualit\u00e9, comment le d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:19) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est m\u00eame mais nous, nous avons aujourd'hui pourrait se faire pour les radios locaux pour la t\u00e9l\u00e9vision, il y a des crit\u00e8res qui sont, qui sont objectivement d\u00e9finie, il faut les d\u00e9battre esquisse encore juif dans 5 ans, 10 ans, etc, mais laissez -moi juste \u00e9voquer encore une fois Monsieur Derder c'est un argument \u00e9conomique dans les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le march\u00e9 suisse \u00e0 entre guillemets perdu environ un 1000000000 de francs sous forme de recettes publicitaires qui sont partis vers l'\u00e9cran plate-forme internationaux, notamment de ex- \u00c9tats-Unis etc et dans notre analyse, nous pensons que dans les 10 prochaines ann\u00e9es le tendance va au moins se maintenir peut-\u00eatre encore s'acc\u00e9l\u00e9rer et de Sony a qui a, qui a disparu entre guillemets de la paire helv\u00e9tique, il y a au moins 2 tiers qui ne Servent plus aujourd'hui pour financer ce qu'on peut appeler la la production de journalisme de qualit\u00e9, donc si, aujourd'hui, heureusement il y a les journaux locaux qui se porte en majeure partie encore bien, nous avons de l'autre c\u00f4t\u00e9 les quotidiens r\u00e9gionaux qui sont majoritairement en chiffres rouges et puis avec les perspectives, ce que je viens d'esquisser, je pense qu'il est tout \u00e0 fait opportun de regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face et de d\u00e9battre des nouvelles formes nous pr\u00e9tendons pas du tout que notre notre mod\u00e8le, c'est le seul r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:38) [71%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:38) [91%] :\r\nMais par contre, nous, nous allons vraiment que la politique prenne conscience de l's\u00e9rieux de la situation et que c'est le moment pour des pour discuter des nouvelles formes de de coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:51) [92%] :\r\nJe suis d'accord je suis d'accord avec \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:53) [83%] :\r\nJe ne serais j'ai moi, je me permets, je dirais je suis totalement d'accord avec vous, on a, on a vraiment l\u00e0 un vrai d\u00e9bat de fond avoir et je remercie encore la Cofam de la voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [85%] :\r\nEt le moins et on va conclure. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:02) [87%] :\r\nLe pour, le mod\u00e8le que vous composez de plateformes de kiosque \u00e9lectronique, et peut-\u00eatre un mod\u00e8le int\u00e9ressant, je pense qu'il faut qu'on le creuse et je suis d\u00e9\u00e7u de voir qu'on n'en est pas un je, je r\u00eave depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, d'avoir un kiosque vraiment qui permettent d'acc\u00e9der \u00e0 des articles \u00e0 des prix peut-\u00eatre plus attractif en payant \u00e0 l'unit\u00e9 \u00e0 l'article, la seule question c'est est -ce qu'il faut \u00e0 tout prix une redevance, l\u00e0 j'en suis pas persuad\u00e9, je pense qu'un mod\u00e8le comme \u00e7a se peut se survenir, je veux dire \u00e9conomiquement de mani\u00e8re autonome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et ce mod\u00e8le justement ce sc\u00e9nario envisag\u00e9 par la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias, on vous remercie Hans Petter Runner, d'\u00eatre venu nous l'expliquer, ce soir et puis Fathi Derder merci \u00e0 vous \u00e9galement d'\u00eatre venu en d\u00e9bat de bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-10T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rohner, Hans-Peter", "role": "vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "conseiller national PLR vaudois et r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80E04C61-25C6-42E0-B124-BE20C7BF6C11", "internalArchiveId": "80E04C61-25C6-42E0-B124-BE20C7BF6C11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Loup Chappelet, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de l'olympisme;Xavier Oberson, avocat;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, valaisan;Wassim Nasr, journaliste \u00e0 France 24 et auteur du livre \"Etat islamique, le fait accompli\" chez Plon;Billette;Romain Bardet, coureur cycliste fran\u00e7ais, professionnel depuis 2012, membre de l'\u00e9quipe AG2R La Mondiale depuis 2012. Bon grimpeur, il est vainqueur d'\u00e9tapes du Tour de France en 2015 et 2016\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/AVANT PAPIER JO MACRON A LAUSANNE) En marche...vers les Jeux Olympiques...\r\nEmmanuel Macron doit arriver \u00e0 Lausanne aux alentours de 18h...\r\nIl s'agit de sa premi\u00e8re visite en Suise...\r\nUne visite sur les terres du CIO...\r\nPour soutenir la candidature de Paris aux jeux d'\u00e9t\u00e9 2024...\r\ndans la derni\u00e8re ligne droite...\r\nGuillaume Rey ((nous d\u00e9voile le plan d'entrainement d'Emmanuel Macron...))\r\n  0'42''\r\n(05/AVANT TRAITEMENT JO / ITV CHAPPELET) ...Paris qui aurait une longueur d'avance sur Los Angeles puisque les am\u00e9ricains ont entrouvert la porte \u00e0 des jeux en 2028...\r\nreste que rien n'est fait...L'Elys\u00e9e le pr\u00e9cise...\r\nD'o\u00f9 la venue d'Emmanuel Macron en personne \u00e0 Lausanne...\r\nUne d\u00e9marche plut\u00f4t rare \u00e0 ce stade pour un chef d'Etat...\r\nParole d'un sp\u00e9cialiste de l'olympisme...\r\nJean-Loup Chappelet, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne...\r\n   0'37''\r\nJean-Loup Chappelet avec Guillaume Rey...\r\nEmmanuel Macron ne rencontrera pas la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette fois-ci.\r\nC'est Doris Leuthard qui lui rendra officiellement visite \u00e0 Paris le 18 juillet...L'Elys\u00e9e l'a annonc\u00e9 hier...en ajoutant qu'elle verrait aussi le premier ministre Edouard Philippe.\r\n(D1/ DOSSIER POUR ACCOMPAGNER PHILIPPE KENEL) ***...ce sera peut-\u00eatre l'occasion de parler fiscalit\u00e9...\r\noui puisqu'entre Berne et Paris, il y a des contentieux fiscaux qui eux ne connaisent pas de tr\u00eave olympique. \r\nA commencer par la question du droit des successions. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n  1'11''\r\nRencontre donc entre Doris Leuthard et Emmanuel Macron le 18 juillet \u00e0 Paris...l'occassion aussi d'\u00e9voquer les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne...\r\n(03/DROLE DE STRATEGIE DU PLR TI ITV NANTERMOD) Vous \u00eates tessinois...PLR...int\u00e9ress\u00e9 par le poste de Didier Burkhalter...\r\net bien vous avez jusqu'\u00e0 ce lundi pour faire acte de candidature...\r\npass\u00e9 cette date le PLR tessinois \u00e9pluchera les dossiers. \r\nLeur pr\u00e9sident envisage de pr\u00e9senter un candidat unique. \r\nUne strat\u00e9gie qui ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\nD'autres pr\u00e9f\u00e8reraient un ticket avec deux tessinois. \r\nun homme et une femme.\r\nC'est le cas de l'ex-conseill\u00e8re d'Etat Laura Sadis, int\u00e9ress\u00e9e par le poste. \r\nSeulement voil\u00e0...c\u00f4t\u00e9 suisse romand...on n'a pas vraiment envie de faire pluS de place que n\u00e9cessaire.\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR:\r\n  0'38''\r\nLe Valaisan Philippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard.\r\nLe PLR tessinois d\u00e9voilera son ticket le 1er ao\u00fbt.\r\nles sections cantonale ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour pr\u00e9senter des candidats.\r\n(Intemp\u00e9ries) plus au nord...des images impressionnantes...\r\ncelle de trombes d'eau...\r\nUn parking sous l'eau...\r\nL'autoroute A1 inond\u00e9e...\r\nLes intemp\u00e9ries ont fait d'important d\u00e9g\u00e2ts en Zofingue en Argovie...samedi soir..\r\nIl y a en a pour 100 millions de francs..d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s...\r\ninondation, glissement de terrain...pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es...le commandant des pompiers de zofingue n'avait jamais vu \u00e7a en 45 ans de carri\u00e8re.\r\n(Camden) A Londres...ce n'est pas l'eau mais le feu qui a ravag\u00e9 cette nuit le march\u00e9 de Camden Lock...\u00e0 Camden Town...\r\nsite touristique...\r\nLes 3 \u00e9tages du b\u00e2timent \u00e9taient en feu...\r\nle to\u00eet aussi...\r\n70 pompiers tentaient de ma\u00eetriser le sinistre...\r\non ignore pour l'heure...s'ils y sont parvenus...et s'il y a des bless\u00e9s.\r\n(11new/MOSSOUIL TOMBEE QUID EI ITV NASR) ***Dans l'actualit\u00e9 internationale...il y a \u00e9videmment la lib\u00e9ration de Mossoul...que les forces irakiennes ont reprise hier \u00e0 l'Etat islamique.\r\nDaesh en avait fait son bastion en Irak.\r\n\"La victoire est certaine mais il reste encore un ou deux poches de djihadistes\"...c'est ce qu'a pr\u00e9cis\u00e9 sur place hier le premier ministre irakien. Haider Al-Abadi...\r\nDes coups de feu et des frappes \u00e9taient d'ailleurs entendues hier apr\u00e8s-midi.\r\nMais malgr\u00e9 la perte de Mossoul, le groupe jihadiste d\u00e9tient toujours d'importantes portions de territoires en Irak...\r\nla d\u00e9faite est donc relative.....\r\nWassim Nasr, journaliste \u00e0 France 24 et auteur du livre \"Etat islamique, le fait accompli\"...(l'a expliqu\u00e9 \u00e0 Alain Franco)\r\n...L'Etat islamique qui occupe aussi des territoires en Syrie...mais qui est d\u00e9sormais encercl\u00e9 par les forces de la coalition internationale \u00e0 Raqa...son fief historique.\r\n***La Syrie o\u00f9 un cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur hier dans certaines r\u00e9gions du pays...\r\n...frontali\u00e8res avec la Jordanie et Isra\u00ebl. \r\nIl serait \u00e0 priori respect\u00e9...selon les t\u00e9moignages. \r\nEt c'est dansc ce contexte qu'un 7\u00e8me round de n\u00e9gociation entre le r\u00e9gime et l'oppostion d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...sous l'\u00e9gide de l'ONU. des n\u00e9gociations \u00e9clips\u00e9es par d'autres pourparlers...ceux d'Astana chapeaut\u00e9s eux par la Russie et l'Iran notamment. \r\n((4 points \u00e0 l'ordre du jour: la nouvelle constitution, la gouvernance, des \u00e9lections et la lutte contre le terrorisme))\r\n(05/TURQUIE) En Turquie...ils \u00e9taient des centaines de milliers hier soir \u00e0 Istanbul...\r\nUn rassemblement g\u00e9ant \u00e0 l'appel de l'opposition...\r\nqui marquait la fin de sa grande marche pour la justice.\r\nLe chef du parti d'opposition, le CHP, \u00e9tait parti d'Ankara, \u00e0 pied, 25 jours plus t\u00f4t.\r\nIl a rassembl\u00e9 autour de lui des dizaines de milliers de personnes jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul hier. \r\nl'opposition en est ressortie renforc\u00e9e.\r\nMais maintenant que la marche est termin\u00e9e...elle va devoir prouver que le mouvement initi\u00e9 en juin n'\u00e9tait pas qu'un ultime sursaut. \r\nA Istanbul, Alexandre Billette.\r\n(14/CYCLISME :  TDF PA (REPRISE 22H30)) ...apr\u00e8s 7 cols...dont des passages \u00e0 20%...les mollets seront contents de se reposer aujourd'hui...\r\nLe tour de France marque une pose...\r\nHier c'est le colombien Rigo-berto Uran qui a remport\u00e9 hier (di) l'\u00e9tape reine \u00e0 Chamb\u00e9ry...au sprint devant un groupe de 6 coureurs dans lequel se trouvaient Chris Froome, Fabio Aru et Romain Bardet. \r\n***L'\u00e9tape a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la chute terrible de l'australien Richie Porte...\r\nbassin et clavicule fractur\u00e9...Il a abandonn\u00e9. \r\nLe maillot jaune est toujours sur les \u00e9paules de Chris Froome qui, malgr\u00e9 des \u00e9carts tr\u00e8s faibles semble vraiment le plus fort. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'47''\r\n...et jour de repos aujourd'hui.....\r\n(VTT) et puis...dans une autre cat\u00e9gorie...le VTT...\r\nNino Schurter champion olympique a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de coupe du monde hier \u00e0 Lenzerheide...devant son public.\r\n4 courses, 4 victoires d'affil\u00e9e...cette saison.\r\nCe 24e succ\u00e8s en Coupe du monde le rapproche d'un cinqui\u00e8me sacre au classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n(Tennis) le repors c'\u00e9tait hier \u00e0 Wimbeldon....\r\nRoger Federer affronte ce lundi Grigor Dimitrov en huiti\u00e8mes de finale. d\u00e8s 18h\r\n(JO nouveaut\u00e9s) un mot sur les JO de la juenesse 2020 \u00e0 Lausanne...\r\nune nouvelle discpiline y fera son entr\u00e9e.\r\nle ski alpinisme...\r\ncourse \u00e0 Villars...\r\nil y aura aussi pluS d'athl\u00e8tes. autant d'homme que de femmes. \r\n700 atl\u00e8htes de plus que pr\u00e9vu. \r\nd\u00e9cision prise par le comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO, r\u00e9uni depuis hier (dimanche) \u00e0 Lausanne\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nNuageux et pluvieux aujourd'hui...avec des rafales de vent au pied du Jura...un peu de soleil en Valais...\r\nPas plus de 25 degr\u00e9s. demain: temps changeant.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Cameden Market) \r\n(15/CYCLISME : TDF ITV BARDET) En cyclisme, le colombien Rigoberto Uran a remport\u00e9 hier (di) l'\u00e9tape reine du Tour de France \u00e0 Chamb\u00e9ry, r\u00e9glant au sprint un groupe de six coureurs dans lequel se trouvaient Chris Froome, Fabio Aru et Romain Bardet. L'\u00e9tape a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la chute terrible de l'australien Richie Porte qui a abandonn\u00e9.  \r\nIl y a aujourd'hui moins d'une minute entre les quatre premiers du g\u00e9n\u00e9ral et il n'y a plus, depuis quelques ann\u00e9es, de leader qui assomme vraiment la concurrence. \r\nC'est un bien pour le troisi\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral, Romain Bardet. \r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Patrick D\u00e9l\u00e9troz. Aujourd'hui, c'est jour de repos sur la Grande Boucle.", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8749000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8749018", "ece-8749000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-17T09:58:52Z", "speechToTexts": ["17.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [98%] :\r\nLe journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nLe s\u00e9jour olympique d'Emmanuel Macron, en Suisse, objectif plaider la cause de Paris 2024 des Jeux d'\u00e9t\u00e9 peu disputer mais cens\u00e9e dynamiser l'image de la France, le pr\u00e9sident compte bien faire la diff\u00e9rence, c'est un comp\u00e9titeur, il fait \u00e7a pour gagner, parole de l'\u00c9lys\u00e9e, Emmanuel Macron, \u00e0 Lausanne, cet apr\u00e8s- midi l'occasion ce matin d'\u00e9voquer un autre dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui assez puis neuves celui -l\u00e0 aussi celui du diff\u00e9rend fiscal entre la France et la Suisse, comment imaginer les relations entre les 2 pays en la mati\u00e8re Sullair Macron l'avocat fiscaliste Philippe Kenel, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35 Mossoul lib\u00e9r\u00e9 une autre bataille se joue maintenant la bataille de Raqa en Syrie, qui est d\u00e9sormais dans sa phase d\u00e9cisive, reportage sur place de Guillaume Perrier, ce sera dans un quart d'heure, ces avanc\u00e9es militaires contre les djihadistes quelles cons\u00e9quences auront -elles sur le groupe \u00c9tat islamique la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure de Gilles de Kerckhove coordinateur europ\u00e9en pour la lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [94%] :\r\nEst-ce un renouveau ou juste un sursaut, la Turquie s'interroge sur l'avenir de son opposition au lendemain du grand rassemblement autour du leader de l'opposition, coup d'envoi de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Tessin les candidats int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'\u00e0 ce lundi pour transmettre leur dossier au PLR tessinois la comp\u00e9tition s'annonce rude avec les sections romandes l'autre facette de sportifs, rendez- vous avec une nouvelle s\u00e9rie cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 25 fait Boukari nous fera d\u00e9couvrir des athl\u00e8tes qui se distingue par une double passion ce matin un cycliste qui dispute d'ailleurs le Tour de France et qui poss\u00e8dent des dipl\u00f4mes en philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [97%] :\r\nEmmanuel Macron fait donc marche vers les Jeux olympiques, il doit arriver \u00e0 Lausanne, aux alentours de 18 heures il s'agit de sa premi\u00e8re visite en Suisse une visite sur les Terres du CIO pour soutenir la candidature de Paris aux Jeux d'\u00e9t\u00e9 2000 24 dans la derni\u00e8re ligne droite d\u00e9cisive Guillaume Rey nous d\u00e9voile le plan d'entra\u00eenement d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [93%] :\r\nUne visite du Mus\u00e9e olympique un repas officiel \u00e0 l'H\u00f4tel Beau-Rivage ce soir et un grand Oral avec la d\u00e9l\u00e9gation parisienne demain matin devant les membres du CIO, voil\u00e0 les grandes lignes du programme d'Emmanuel Macron en terre vaudoise, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a jamais cach\u00e9 son soutien \u00e0 la candidature de Paris 2024 et le calendrier se bousculent ces prochains mois, demain apr\u00e8s- midi, une session extraordinaire du comit\u00e9 international olympique doit, sauf coup de th\u00e9\u00e2tre valid\u00e9 le principe d'une attribution simultan\u00e9e des JO 2024 et 2028 le choix final se fera en septembre \u00e0 Lima, au P\u00e9rou, Paris et Los-Angeles, reste \u00e0 savoir dans quel ordre, la capitale fran\u00e7aise vise clairement 2024 Emmanuel Macron veut donc peser de tout son poids. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [92%] :\r\nParis qui aurait donc une longueur d'avance sur Los-Angeles puisque les Am\u00e9ricains ont entrouvert la porte \u00e0 des jeux en 2028 reste que rien n'est fait, l'\u00c9lys\u00e9e le pr\u00e9cise, d'o\u00f9 la venue d'Emmanuel Macron en personne, \u00e0 Lausanne, une d\u00e9marche plut\u00f4t rare \u00e0 ce stade du processus pour un chef d'\u00c9tat, parole d'un sp\u00e9cialiste de l'olympisme, Jean-Loup Chappelet, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:05) [92%] :\r\nDans le cadre des pr\u00e9sentations de cr\u00e9atures qui existe depuis quelques ann\u00e9es, c'est la premi\u00e8re fois qu'un chef d'\u00c9tat se d\u00e9place, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un chef d'\u00c9tat se pour une pr\u00e9sentation finale, \u00e7a s'est pass\u00e9 par exemple pour les Jeux 2016 avec Barack Obama avec Lula, mais \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 pour les pr\u00e9sentations cr\u00e9atures qui ont lieu environ 3 mois avant l'\u00e9lection, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise soutient le projet et voir que \u00e7a serait tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e9ment de dynamisation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise pour l'image aussi de la France entrerait pays dynamique et puis ce serait bon pour son image, a lui aussi incontestablement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [93%] :\r\nJean-Louis Chappelet, avec Guillaume Rey, Emmanuel Macron, qui ne rencontrera pas la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, cette fois -ci c'est Doris qui lui rendra officiellement visite \u00e0 Paris, le 18 juillet l'\u00c9lys\u00e9e l'a annonc\u00e9, hier, en ajoutant qu'elle verrait aussi le 1er ministre \u00c9douard Philippe, ce sera peut-\u00eatre l'occasion de parler fiscalit\u00e9 qui se oui puisqu'entre Berne et Paris, il y a des contentieux fiscaux, qui eux ne connaissent pas de tr\u00eave olympique, \u00e0 commencer par la question du droit des successions Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [94%] :\r\nDepuis le 1er janvier 2015, les h\u00e9ritiers suisses qui vivent en France sont tax\u00e9s selon le droit fran\u00e7ais, m\u00eame si l'h\u00e9ritage se trouve en Suisse, c'est le r\u00e9sultat d'un divorce entre les 2 pays qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur une nouvelle convention de double imposition sur les successions pour l'avocat Xavier Auberson la fin de la convention n'a fait \u00e0 ce jour que des perdants. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:32) [91%] :\r\nLe bilan est tr\u00e8s tr\u00e8s n\u00e9gatif pour la Suisse mais je pense aussi pour la France, donc pour la Suisse, le grand probl\u00e8me de l'abrogation de cette convention, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de ce qu'on appelait Soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re vous aviez beaucoup de r\u00e9sidents suisses qui avaient un Chalet \u00e0 Meg\u00e8ve, une maison \u00e0 Saint-Tropez ou autres et qui \u00e9tait sous la forme d'une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re et qu'il \u00e9tait donc imposable en Suisse et en cas de succession, c'\u00e9tait le droit suisse qui s'appliquait, maintenant c'est la France qui taxe \u00e0 40 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre j'ai pas les \u00e9tudes mais peut-\u00eatre y a m\u00eame eu un impact sur le march\u00e9 immobilier fran\u00e7ais de de ce changement de r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [92%] :\r\nUn bilan chiffr\u00e9 de ces 2 ann\u00e9es et demie sans convention reste tout de m\u00eame \u00e0 faire, il pourrait se r\u00e9v\u00e9ler bien moins catastrophique que pr\u00e9vu une succession se pr\u00e9pare, souvent \u00e0 l'avance pour diminuer les taxations, ce n'est donc pas forc\u00e9ment par hasard que les avocats et notaires qui ont pris publiquement position sur ce dossier transfrontaliers ont aussi donn\u00e9 leur conseil pour \u00e9viter le pi\u00e8ge fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [91%] :\r\nLa rencontre donc entre Doris l\u00e0 tarde, Manuel Macron, le 18 juillet \u00e0 Paris, ce sera aussi l'occasion d'\u00e9voquer les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, l'\u00c9lys\u00e9e l'a pr\u00e9cis\u00e9, vous \u00eates tessinois PLR int\u00e9ress\u00e9 par le poste de Didier Burkhalter, h\u00e9 bien vous avez jusqu'\u00e0 ce lundi pour vous manifester, pass\u00e9e cette date, le PLR tessinois \u00e9pluchent les dossiers son pr\u00e9sident envisage de pr\u00e9senter un candidat unique, une strat\u00e9gie qui ne fait pas l'unanimit\u00e9, d'autres pr\u00e9f\u00e9reraient un ticket avec deux tessinois en hommes et une femme, c'est le cas de l'ex- conseill\u00e8re d'\u00c9tat, Laura Sadis, int\u00e9ress\u00e9e par la fonction, seulement voil\u00e0, c\u00f4t\u00e9 suisse, Roman, on n'a pas vraiment envie de faire plus de place que n\u00e9cessaire, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:08) [84%] :\r\nAgent un peu plus de peine, je pense qu'il est l\u00e9gitime qu'il y a un tessinois sur le ticket, surtout qu'ils sont des candidats de valeur, mais 2 tessinois par rapport aux autres cantons sans entrer dans les guerres de quotas, je pense que ce serait une esp\u00e8ce de prise d'otages dire bon ben voil\u00e0, on vous pr\u00e9sente forc\u00e9ment de tessinois : je pense que le canton du Tessin et conscient, le PLR tessinois est conscient de cette situation perdure trouver qu'un roman \u00e0 tessinois : un homme, une femme et je pense que s'il faut agir, l'option pr\u00e9senter 2 candidats, ce qui leur choix leurs droits, h\u00e9 bien il est -ce que le groupe trancher entre les candidats qu'ils proposent et puis alors merci peuvent aussi pr\u00e9senter une seule personne en en faisant le choix en amont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [93%] :\r\nLe Valaisan Philippe Nantermod avec Alexandra Richard le PLR tessinois d\u00e9voilera son ticket, le premier ao\u00fbt les sections cantonales ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour pr\u00e9senter des candidats plus au nord de la Suisse, des images impressionnantes, celle de trombes d'eau, un Parking sous l'eau, l'autoroute \u00e0 une inond\u00e9e, les intemp\u00e9ries ont fait beaucoup d'd\u00e9g\u00e2ts \u00e0 Zofingue en Argovie, samedi soir il y en a pour 100 millions de francs de d\u00e9g\u00e2ts, d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s, inondations, glissements de terrain pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es le commandant des paupiettes Zofingue n'avait jamais vu \u00e7a en 45 ans de carri\u00e8re \u00e0 Londres, ce n'est pas l'eau mais le feu qui a ravag\u00e9 cette nuit, le march\u00e9 de donne downtown un site touristique, les 3 \u00e9tages du b\u00e2timent \u00e9tait en feu, le toit aussi 70 pompiers tentaient de ma\u00eetriser le sinistre, on ignore pour l'heure, s'ils y sont parvenus et s'il y a des bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [94%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 internationale, il y a \u00e9videmment la lib\u00e9ration de Mossoul, que les forces irakiennes ont reprise hier \u00e0 l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [91%] :\r\nJean-Louis Daech, en avait fait son bastion Irak : la victoire est certaine mais il reste encore \u00e0 en de poches de djihadistes, c'est ce qu'a pr\u00e9cis\u00e9 sur place hier, le 1er ministre irakien adh\u00e8re Al-Abadi des coups de feu et des frappes \u00e9taient d'ailleurs entendues hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Mossoul, malgr\u00e9 la perte de la ville, le groupe jihadiste d\u00e9tient toujours d'importantes portions du territoire en Irak, la d\u00e9faite est donc relative Wassim Nasser, journaliste \u00e0 France 24 et auteur du livre \u00c9tat islamique le fait accompli, expliqu\u00e9 sociale Franco. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:19) [87%] :\r\nC'\u00e9tait une \u00e9tape parce que il faut comprendre qu'il y a la guerre, oui, il y a la victoire militaire mais aussi la perception aujourd'hui quelqu'un d'une certaine mani\u00e8re, a accompli cet objectif de tenir t\u00eate pendant plus de un an d'encerclement de Mossoul tout \u00e7a \u00e0 75 la coalition l'Iran sur plusieurs fronts en Irak et en s\u00e9rie avec des moyens assez redit menteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [92%] :\r\nDonc, il est totalement pr\u00e9matur\u00e9 de sonner l'arr\u00eat de mort de l'\u00c9tat islamique il faut pas se r\u00e9jouir trop vite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:49) [83%] :\r\nIl est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t avant 2013, l'\u00c9tat islamique et ses quelques centaines d'hommes dans le d\u00e9sert danois en Irak et ses quelques centaines d'hommes ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre la moiti\u00e9 de la s\u00e9ries la moiti\u00e9 de l'Irak, seul contre tous, en quelques mois, et \u00e0 chaque fois qu'il faut aller d\u00e9loger divine surprise des instructions son total de la ville et d'aucune perspective d'avenir pour la population civile donc aujourd'hui l'\u00c9tat islamique est beaucoup plus fort que \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2011. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [97%] :\r\nL'\u00c9tat islamique qui occupe aussi des territoires en Syrie, mais qui est d\u00e9sormais encercl\u00e9 par les forces de la coalition internationale \u00e0 Raqa son fief historique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:22) [95%] :\r\nLa Syrie, o\u00f9 un cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur hier dans certaines r\u00e9gions du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [95%] :\r\nOui transfrontali\u00e8re avec la Jordanie et Isra\u00ebl, il serait a priori respect\u00e9 ce cessez-le-feu, selon les t\u00e9moignages, c'est dans ce contexte qu'un 7\u00e8me round de n\u00e9gociations entre le r\u00e9gime et l'opposition d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide de l'ONU, des n\u00e9gociations \u00e9clips\u00e9es par d'autres pourparlers ceux d'Astana qui sont chapeaut\u00e9es par la Russie et l'Iran, notamment en Turquie, \u00e0 pr\u00e9sent, ils \u00e9taient des dizaines, centaines de milliers hier soir \u00e0 Istanbul, un rassemblement g\u00e9ant \u00e0 l'appel de l'opposition qui marquait la fin de sa grande marche pour la justice, le chef du parti d'opposition, le CHP \u00e9tait parti d'Ankara \u00e0 pied 25 jours plus t\u00f4t, il a rassembl\u00e9, petit \u00e0 petit, au fur \u00e0 mesure des et jour des dizaines de milliers de personnes jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul, hier, l'opposition n'est ressortie renforc\u00e9e, mais maintenant que la marche est termin\u00e9e, elle va devoir prouver que le mouvement initi\u00e9 en juin n'\u00e9tait pas qu'un ultime sursaut \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [83%] :\r\nKili\u00e7daroglu a remport\u00e9 son pari : rassembler autour de lui durant 25 jours une foule de plus en plus nombreuses ne marche plus, la vie non partisane, le leader du CHP, veut croire que cette ultime rassemblement marque les 2. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [94%] :\r\nDe tout le monde le comprennent bien, une nouvelle \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie le 9 juillet un nouveau climat s'est install\u00e9e le 9 juillet une nouvelle histoire est apparue le 9 juillet le 9 juillet c'est une renaissance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:01) [91%] :\r\nMais pour plusieurs participants \u00e0 la manifestation s'\u00e9tait, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre tromp\u00e9 d\u00e9j\u00e0 trop tard, la grande question est de savoir maintenant comment celui qui veut effacer son image d'homme politique inconsistant parviendra \u00e0 utiliser le nom de sa grande marche pour faire avancer sa cause dans la foule, tout est venu avec sa femme, il ne croit pas vraiment que le grand soir pour l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [92%] :\r\nCe jeune maintenant parce que cet \u00e9v\u00e9nement change grand- chose, mais peut-\u00eatre que, politiquement, le CHP aura une approche plus vigoureuses, plus adulte dans son opposition, c'est ce que je souhaite en tout cas, c'est ce que j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:41) [88%] :\r\nUne opposition plus frontal, c'est ce que Kemal Kili\u00e7daroglu semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire, reste \u00e0 voir si le CHP parviendra \u00e0 transformer l'essai dans les semaines ou les mois \u00e0 venir, Alexandre bien couvert et se fout Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [96%] :\r\nApr\u00e8s 7 cols, dont des passages \u00e0 20 pourcent les les mollets seront contents de se reposer aujourd'hui dans le Tour de France marque une pause hier, c'est le colombien Rigoberto ouragan qui a remport\u00e9 l'\u00e9tape reine \u00e0 Chamb\u00e9ry au sprint devant un groupe de 6 coureurs dans lequel se trouvaient Chris Froome Fabio Aru et Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:16) [89%] :\r\nL'\u00e9tape qui aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une terrible chute \u00e0, c'est celle de l'australien Richie pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [86%] :\r\nDans un des 100 et il a le bassin \u00e0 la clavicule fractur\u00e9e, il a abandonn\u00e9, Redjep apporte le maillot jaune, lui, est toujours sur les \u00e9paules de Chris Froome qui, malgr\u00e9 des \u00e9carts tr\u00e8s faibles avec ses poursuivants semble vraiment le plus fort cette ann\u00e9e Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:35) [93%] :\r\nSi avant le Tour de France, il y avait un doute sur la v\u00e9ritable forme de Christopher Froome, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement lev\u00e9 ce week- end, le Britannique, qui n'a jamais dout\u00e9, ce printemps, malgr\u00e9 des performances moyennes savait bien que son pic de forme arriverait en juillet durant cette premi\u00e8re semaine et particuli\u00e8rement ce week- end, donc il a clairement montr\u00e9 qu'il \u00e9tait le plus fort, m\u00eame si les \u00e9carts restent faibles, Fabio route entre encore d'attaquer, mais son \u00e9quipe n'a pas la possibilit\u00e9 d'influer vraiment sur la course Romain Bardet ne pourra pas r\u00e9sister au dernier contre- la-montre et Kintana doit prouver qu'il est vraiment l'homme de la 3\u00e8me semaine le temps perdu, jusqu'ici, sera difficile \u00e0 rattraper m\u00eame Richie Porte a craqu\u00e9 en tentant de suivre le rythme du ma\u00eetre en descente et ses adversaires ont entendu Froome alors qu'il avait un ennui m\u00e9canique, passant du respect \u00e0 la soumission Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Chamb\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [91%] :\r\nEt puis dans une autre cat\u00e9gorie, le VTT Nino charter le Grison, champion olympique en titre, a remport\u00e9 la preuve de Coupe du monde hier \u00e0 Lenzerheide, dans les Grisons devant son public, 4 courses 4 victoires d'affil\u00e9e cette saison c'est un 24\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde pour Nino Schurter qui le rapproche d'un cinqui\u00e8me sacre au classement g\u00e9n\u00e9ral et puis le repos s'\u00e9tait hier \u00e0 Wimbledon, reprise du travail aujourd'hui pour leur Federer qui affronte ce lundi Grigor Dimitrov en huiti\u00e8mes de finale, un match \u00e0 suivre d\u00e8s 18 heures le travail ce sont ceux qui sont un salaire pour \u00e7a et puis un mot sur les Jeux olympiques de la Jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne, une nouvelle discipline va faire son entr\u00e9e, le ski, alpinisme, tiens donc, la course devrait avoir lieu \u00e0 Villars \u00e0 lire aussi : plus d'athl\u00e8tes ces Jeux de la jeunesse, autant d'hommes que de femmes, la parit\u00e9 700 athl\u00e8tes de plus que pr\u00e9vu, d\u00e9cision prise par le comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO qui r\u00e9unit depuis dimanche soir hier soir donc \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:23) [80%] :\r\nCes J, vous l'avez dit, c'\u00e9tait en 2020. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-10T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D010D338-0668-44A8-BBE6-7DB2475F613D", "internalArchiveId": "D010D338-0668-44A8-BBE6-7DB2475F613D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les M\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne suscitent toujours un fort engouement", "publicationDate": "2017-07-09T00:00:00Z", "summary": "La ville de Saint-Ursanne dans le Jura accueille Les M\u00e9di\u00e9vales depuis vingt ans. Cette f\u00eate attire aujourd'hui plus de 50'000 visiteurs dans un cadre moyen\u00e2geux. Interview de Pascal Waringo, compagnon ma\u00e7on du Tour de France, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la restauration de b\u00e2timents et de monuments historiques.\r\n\r\n* * Les M\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne suscitent toujours un fort engouement DIRECT\r\nEt S\u00e9verine  Ambrus, nous rejoint dans ce 12.30 depuis Zurich ..\r\nBonjour..\r\nS\u00e9verine, vous avez feuillet\u00e9 pour nous la presse al\u00e9manique..\r\nIl est notamment question des diff\u00e9rences salariales entre hommes et femmes dans le secteur public, en Une de la NZZam Sonntag...\r\nAlors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 mercredi vouloir l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question,\r\n il s'av\u00e8re qu'en moyenne, les administrations discriminent davantage les femmes que les entreprises.\r\nSi la diff\u00e9rence salariale est plus ou moins la m\u00eame dans les deux secteurs,\r\n l\u00e0 o\u00f9 l'administration p\u00e8che, c'est dans la justification de ces diff\u00e9rences.\r\n42%  de diff\u00e9rences inexpliqu\u00e9es dans le public, contre 39% seulement dans le priv\u00e9.\r\nLa Sonntagszeitung, elle,  annonce l'arrestation au Liban d'une syrienne soup\u00e7onn\u00e9e de terrorisme et qui  serait la femme d'un imam de Wintherthour...\r\nLa Syrienne de 28 ans aurait \u00e9pous\u00e9 \u00e0 distance un demandeur d'asile  irakien qui vit depuis plusieurs ann\u00e9e en Thurgovie.\r\nL'homme fait par ailleurs l'objet d'une proc\u00e9dure lanc\u00e9e par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir le groupe Etat islamique et d'avoir appel\u00e9  au jihad dans le cadre de la mosqu\u00e9e An ' Nur de Winterthour o\u00f9 il officiait ponctuellement en tant qu' Imam.\r\nEt toujours dans la presse al\u00e9manique, on apprend que la grande distribution inqui\u00e8te de plus en plus les pharmaciens ind\u00e9pendants...\r\nLes  grands distributeurs se lancent dans l'ouverture d'officine pharmaceutiques.\r\nApr\u00e8s Coop, c'est maintenant au tour de Migros qui vient d'ouvrir  la semaine derni\u00e8re une officine \u00e0 Berne  en collaboration avec la cha\u00eene \"Zur Rose \" .\r\nPas de quoi rassurer les pharmaciens ind\u00e9pendants,  souligne la Nzz am Sonntag, qui cite leur association fa\u00eeti\u00e8re PharmaSuisse: \r\nUn quart d'entre eux seraient menac\u00e9s de fermeture dans les prochaines ann\u00e9es, selon l'organisation.\r\nEnfin, dans la Nzz am Sonntag, toujours, le regard du chef du parti socialiste suisse, Christian Levrat, sur  la succesion de Didier Burkhatler, pas tendre pour le camp PLR.\r\n\u00ab Je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de l'amateurisme du PRL dans cette succession\u00bb, analyse, s\u00e9v\u00e8re, Christian Levrat.\r\n Faut-il une femme,  un romand, ou encore un tessinois?\r\nUne chose est s\u00fbre,  le PLR a selon le pr\u00e9sident du PS, \r\nun probl\u00e8me de repr\u00e9sentation des femmes.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8747456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les M\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne suscitent toujours un fort engouement / 12H30_2017-07-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.07.2017"], "alternativeSummary": ["La ville de Saint-Ursanne dans le Jura accueille Les M\u00e9di\u00e9vales depuis vingt ans. Cette f\u00eate attire aujourd\u2019hui plus de 50\u2019000 visiteurs dans un cadre moyen\u00e2geux. Interview de Pascal Waringo, compagnon ma\u00e7on du Tour de France, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la restauration de b\u00e2timents et de monuments historiques."], "variantIds": ["ece-8747456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-17T06:53:05Z", "speechToTexts": ["17.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlus de 50000 personnes se sont rendues ces 3 derniers jours \u00e0 Saint-Ursanne pour les m\u00e9di\u00e9vales, cette f\u00eate a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 20 ans par quelques habitants et elle suscite aujourd'hui un importante engouement au-del\u00e0 des fronti\u00e8res jurassiennes notre correspondant Ga\u00ebl Klein s'est rendu \u00e0 Saint-Ursanne hier, il a rencontr\u00e9 un sp\u00e9cialiste de la restauration de b\u00e2timents et de monuments historiques, parce qu'elle va Ringot explique pourquoi le public se fascine pour l'\u00e9poque du Moyen-Age. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nOu qu'on soit, on est dans un monde en perp\u00e9tuelle \u00e9volution, l'humain a besoin de racines, il me semble, et dans la construction, cette p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale avec les ch\u00e2teaux de cath\u00e9drales, les ponts des belles qui sont construites, c'est vraiment une p\u00e9riode phare avec des choses audacieuse dans la vention des arc-boutant, on a des exemples qui traverse le temps des fois des mill\u00e9naires, on a la chance, nous, les constructeurs, les b\u00e2tisseurs de pouvoir donner des \u00e9clairages pour dire comment d\u00e9monter des pierres de 300 kilos quel mortier, ainsi de suite, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a int\u00e9resse le public, le public est diff\u00e9rent selon les f\u00eates m\u00e9di\u00e9vales et j'avoue qu'\u00e0 Saint-Ursanne on a public qui pose des questions int\u00e9ressantes, \u00e7a se passe dr\u00f4lement bien parce qu'on peut \u00eatre aussi pris des fois pour les visiteurs pour des joyeux drilles voil\u00e0 on a un peu tout le public qui se c\u00f4toient des fois, mais ici, je trouve qu'on a vraiment un public de qualit\u00e9, c'est aussi on on a l'impression de certaine fascination quand m\u00eame sur la la mani\u00e8re dont ils vivaient non travailler les gens \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai qu'on est parmi les troupes de b\u00e2tisseur les plus techniques et plus \u00e9voluer si on veut parce qu'on tient \u00e0 venir avec des machines et quelque part, \u00e7a \u00e9tonne le public parce qu'on se dit : mais comment faisait -il pour le relev\u00e9 des des pierres de 400 500 kilos 40 m\u00e8tres de haut, par exemple, Style cath\u00e9drale de Lausanne avec les cages \u00c9cureuil avec ses moyens, on a, on fait des reconstitutions, on rel\u00e8ve des pierres comme le et on donne des r\u00e9ponses, c'est pas Six-Nations les pas pr\u00e8s de s'\u00e9teindre, selon vous, je vois du public depuis tout le temps, j'ai rarement arr\u00eat\u00e9s et non seulement \u00e7a, certains pas, mais je vois chaque fois des nouvelles cette m\u00e9di\u00e9vales, j'ai l'impression que c'est vraiment toujours en vogue, et puis alors il y a des choses dr\u00f4les il y a aussi dans le cin\u00e9ma, dans plein pas d'\u00e9l\u00e9ments c'est moyen\u00e2geux, est bien pr\u00e9sent, mais il est encore un peu m\u00e9connu et l\u00e0- dedans, on a un r\u00f4le qu'on essaye de tenir pour apporter des beaux \u00e9clairages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et cette \u00e9dition 2017 des m\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne se termine aujourd'hui on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-09T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF41DA05-EA30-4A96-8342-527A670B1A60", "internalArchiveId": "BF41DA05-EA30-4A96-8342-527A670B1A60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-07-09T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes dans le secteur public; Coop et Migros inqui\u00e8tent les pharmacies et la femme d'un imam thurgovien suspect\u00e9e de pr\u00e9parer un attentat.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique DIRECT\r\nEt S\u00e9verine  Ambrus, nous rejoint dans ce 12.30 depuis Zurich ..\r\nBonjour..\r\nS\u00e9verine, vous avez feuillet\u00e9 pour nous la presse al\u00e9manique..\r\nIl est notamment question des diff\u00e9rences salariales entre hommes et femmes dans le secteur public, en Une de la NZZam Sonntag...\r\nAlors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 mercredi vouloir l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question,\r\n il s'av\u00e8re qu'en moyenne, les administrations discriminent davantage les femmes que les entreprises.\r\nSi la diff\u00e9rence salariale est plus ou moins la m\u00eame dans les deux secteurs,\r\n l\u00e0 o\u00f9 l'administration p\u00e8che, c'est dans la justification de ces diff\u00e9rences.\r\n42%  de diff\u00e9rences inexpliqu\u00e9es dans le public, contre 39% seulement dans le priv\u00e9.\r\nLa Sonntagszeitung, elle,  annonce l'arrestation au Liban d'une syrienne soup\u00e7onn\u00e9e de terrorisme et qui  serait la femme d'un imam de Wintherthour...\r\nLa Syrienne de 28 ans aurait \u00e9pous\u00e9 \u00e0 distance un demandeur d'asile  irakien qui vit depuis plusieurs ann\u00e9e en Thurgovie.\r\nL'homme fait par ailleurs l'objet d'une proc\u00e9dure lanc\u00e9e par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir le groupe Etat islamique et d'avoir appel\u00e9  au jihad dans le cadre de la mosqu\u00e9e An ' Nur de Winterthour o\u00f9 il officiait ponctuellement en tant qu' Imam.\r\nEt toujours dans la presse al\u00e9manique, on apprend que la grande distribution inqui\u00e8te de plus en plus les pharmaciens ind\u00e9pendants...\r\nLes  grands distributeurs se lancent dans l'ouverture d'officine pharmaceutiques.\r\nApr\u00e8s Coop, c'est maintenant au tour de Migros qui vient d'ouvrir  la semaine derni\u00e8re une officine \u00e0 Berne  en collaboration avec la cha\u00eene \"Zur Rose \" .\r\nPas de quoi rassurer les pharmaciens ind\u00e9pendants,  souligne la Nzz am Sonntag, qui cite leur association fa\u00eeti\u00e8re PharmaSuisse: \r\nUn quart d'entre eux seraient menac\u00e9s de fermeture dans les prochaines ann\u00e9es, selon l'organisation.\r\nEnfin, dans la Nzz am Sonntag, toujours, le regard du chef du parti socialiste suisse, Christian Levrat, sur  la succesion de Didier Burkhatler, pas tendre pour le camp PLR.\r\n\u00ab Je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de l'amateurisme du PRL dans cette succession\u00bb, analyse, s\u00e9v\u00e8re, Christian Levrat.\r\n Faut-il une femme,  un romand, ou encore un tessinois?\r\nUne chose est s\u00fbre,  le PLR a selon le pr\u00e9sident du PS, \r\nun probl\u00e8me de repr\u00e9sentation des femmes.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8747458", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-07-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.07.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes dans le secteur public; Coop et Migros inqui\u00e8tent les pharmacies et la femme d\u2019un imam thurgovien suspect\u00e9e de pr\u00e9parer un attentat."], "variantIds": ["ece-8747458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-15T15:08:12Z", "speechToTexts": ["15.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est vrai, non Bruce nous rejoint dans ce 12 30 depuis Z\u00fcrich, bonjour, bonjour, vous avez feuillet\u00e9 pour nous la presse al\u00e9manique il notamment question des diff\u00e9rences salariales entre hommes et femmes dans le secteur public, c'est la une de la NZZ AM Sonntag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 mercredi vouloir l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question, il s'av\u00e8re qu'en moyenne les administrations discriminent davantage les femmes que les entreprises si la diff\u00e9rence salariale est plus ou moins la m\u00eame dans les 2 secteurs, l\u00e0 o\u00f9 l'administration p\u00eache c'est dans la justification de ces diff\u00e9rences 42 pourcent de de diff\u00e9rences inexpliqu\u00e9es dans le public contre 39 seulement dans le priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [92%] :\r\nLa SonntagsZeitung, elle annonce l'arrestation au Liban d'une syrienne, elle, est soup\u00e7onn\u00e9 de terrorisme et serait la femme d'un imam de Winterthour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [96%] :\r\nOui la Syrienne de 28 ans aurait eu l'intention de commettre un attentat-suicide et elle aurait \u00e9pous\u00e9 \u00e0 distance un demandeur d'asile irakien qui vit depuis plusieurs ann\u00e9es en Thurgovie l'homme fait par ailleurs l'objet d'une enqu\u00eate lanc\u00e9e par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir le groupe \u00c9tat islamique et d'avoir appel\u00e9 au Djihad dans le cas de la mosqu\u00e9e Al-Nour de Winterthour o\u00f9 il officiait ponctuellement en tant qu'Imam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [97%] :\r\nToujours dans la presse al\u00e9manique, on apprend que la grande distribution, inqui\u00e8te de plus en plus les pharmaciens ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nLes grands distributeurs se lancent dans l'ouverture d'officine pharmaceutiques apr\u00e8s Coop c'est maintenant Migros, qui vient d'ouvrir, la semaine derni\u00e8re une officine \u00e0 Berne, en collaboration avec la cha\u00eene sous ros\u00e9, pas de quoi rassurer les pharmaciens ind\u00e9pendants, souligne la NZZ AM Sonntag, qui cite leur association fa\u00eeti\u00e8re pharmaciens un quart d'entre eux seraient menac\u00e9s de fermeture dans les prochaines ann\u00e9es, selon l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [93%] :\r\nEnfin, dans la NZZ AM Sonntag, toujours le regard du chef du Parti socialiste suisse, Christian Levrat sur la succession Didier Burkhalter il y a pas tendre, hein, pour le camp PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de l'amateurisme du PLR dans cette succession analyse s\u00e9v\u00e8re Christian Levrat alors faut -il une femme, un roman ou encore un tessinois ou peut-\u00eatre l'un et l'autre au poste de Didier Burkhalter, en tout cas, une chose est s\u00fbre, le PLR a, selon le pr\u00e9sident du PS, un vrai probl\u00e8me de repr\u00e9sentation des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [91%] :\r\nC'\u00e9tait S\u00e9verine en Bruce pour la revue de presse al\u00e9manique entier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-09T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}