{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=575&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=600&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=550&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-84756253-023C-4CE6-9D08-64D187114C38", "internalArchiveId": "84756253-023C-4CE6-9D08-64D187114C38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonart Charlotte;James Kimonyo, ambassadeur du Rwanda au Kenya;Camille-Angelo Aglione, s\u00e9cretaire romand  de CURAVIVA -Association des Homes et Institutions sociales suisses;Roberto Nani, secr\u00e9taire du Scuderia Ferrari Club Romandie;Neymar, attaquant br\u00e9silien;G\u00e9rald Darmanin, ministre fran\u00e7ais des comptes publics;Alexis Corbi\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 pour la France Insoumise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D4 PORTRAIT PAUL KAGAME PI) Les bureaux de vote sont ouverts depuis une heure au Rwanda o\u00f9 les 6 mio d'\u00e9lecteurs \u00e9lisent leur pr\u00e9sident....une formalit\u00e9 pour l'homme fort du pays....Paul Kagam\u00e9....59 ans...Le fondateur du Front Patriotique Rwandais, fait face \u00e0 2 petits candidats ...approuv\u00e9s par la commission \u00e9lectorale \r\nFrank Habineza, leader de la seule formation d'opposition tol\u00e9r\u00e9e au Rwanda, le Parti d\u00e9mocratique vert, et le candidat ind\u00e9pendant Philippe Mpai-ma-na.\r\nPaul Kagam\u00e9 se pr\u00e9sente pour une 3\u00e8me mandat...apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de 2015 lui octroyant le droit d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate du pays jusqu'en 2034. Portait de cet home tent\u00e9 par la pr\u00e9sidence \u00e0 vie...avec Charlotte Simonart.\r\n((\u00ab Je suis ni Tutsi ni Huthu, je suis Rwandais. \u00bb Ces mots sont ceux de Paul Kagame, l'homme \u00e0 qui l'on cr\u00e9dite la r\u00e9unification du Rwanda apr\u00e8s le g\u00e9nocide de 1994. `\r\n14 ans qu'il est \u00e0 la t\u00eate du pays et la transformation du Rwanda est depuis fulgurante. Sant\u00e9, infrastructures, s\u00e9curit\u00e9, lutte contre la corruption, tourisme. Le Rwanda est aujourd'hui l'un des pays les plus stables de la r\u00e9gion et un exemple sur le plan \u00e9conomique.\r\nJames Kimonyo est ambassadeur du Rwanda au Kenya. Voil\u00e0 plus de 20 ans que les 2 hommes travaillent ensemble.\r\n\u00ab  Mener un pays comme le Rwanda du g\u00e9nocide \u00e0 ce qu'il est devenu aujourd'hui en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement, unifier le peuple d'une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par les tensions ethniques. c'est inimaginable ce qu'il a accompli quand on conna\u00eet l'histoire de ce pays. C'est une personnalit\u00e9 unique. \u00bb\r\nAvec un taux de croissance annuel de 8% et une pauvret\u00e9 en baisse, le Rwanda ambitionne de devenir un pays \u00e0 revenu interm\u00e9diaire \u00e0 l'horizon 2020.\r\nDifficile de trouver un avis d\u00e9favorable au pr\u00e9sident incontestable. Un visionnaire, disent ses admirateurs, un despote, r\u00e9pondent ses d\u00e9tracteurs.\r\nCar le pr\u00e9sident mus\u00e8le son pays. Intimidations, menaces, candidatures rejet\u00e9es. Journalistes et opposants se voient contraints \u00e0 l'exil ou \u00e0 l'emprisonnement.\r\nPeu de suspense \u00e0 l'issue de ce scrutin. A l'aube de ses 60 ans, Paul Kagame s'adjugera probablement 7 ans de plus \u00e0 la t\u00eate du Rwanda.\r\nJames Kimonyo: \r\nTRAD: Mener un pays comme le Rwanda du g\u00e9nocide \u00e0 ce qu'il est devenu aujourd'hui en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement, unifier le peuple d'une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par les tensions ethniques. c'est inimaginable ce qu'il a accompli quand on conna\u00eet l'histoire de ce pays. C'est une personnalit\u00e9 unique.))\r\nA Washington le travail de Robert M\u00fcller avance \u00e0 grands pas....le Wall Street journal annonce que le procureur sp\u00e9cial nomm\u00e9 pour enqu\u00eater sur les implications de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle...a constitu\u00e9 um grand jury....une \u00e9quipe de citoyens qui \u00e0 la lumi\u00e8re des investisgations du procureurs doit le conseiller sur l'ouverture d'\u00e9ventuelles poursuites p\u00e9nales....\r\n(8H(2) 10 UE-BREXIT: DEMENAGEMENTS SIEGES PA) C'est le debut des cons\u00e9quences concr\u00e8tes du Brexit...Deux agences europ\u00e9ennes actuellement situ\u00e9es \u00e0 Londres d\u00e9m\u00e9nageront dans un autre pays de l'Union...Et 23 villes sont candidates pour accueillir l'Agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament et l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne...Cette bataille va-t-elle signifier la fin de \"l'unit\u00e9 \" europ\u00e9enne face au Brexit ? Laxmi Lota\r\n   1'00\r\n((Ce sera une \"bataille epique\" entre Etats membres, previent le Luxembourg...Le grand Duche brigue l'Autorit\u00e9 bancaire et aligne ses arguments : l'experience des institutions europ\u00e9ennes sur son territoire et le savoir-faire de son secteur bancaire...\"Nous sommes confiants\", dit l'ambassadeur luxembourgeois aupres de l'Union...Cependant, Luxembourg et Bruxelles par exemple, accueillent deja de nombreuses agences de l'Union...D'autres villes n'ont pas forcement les infrastructures suffisantes...Pour tenter d'eviter une guerre fratricide, les 27 se sont mis d'accord sur une procedure de selection et des criteres objectifs : comme la presence d'ecoles internationales ou la capacite hoteliere des candidates... \"Ce sera sanglant\", assure toutefois un diplomate europ\u00e9en, qui se rappelle les luttes a chaque creation d'une nouvelle agence... Les retombees economiques sont tres importantes en cas de victoire : avec l'arrivee de centaines d'employes a fort pouvoir d'achat et de leurs familles...Pour nommer les gagnants, un vote secret des 27 aura lieu en novembre : un peu comme a l'Eurovision, les Etats disposeront de 6 points a repartir selon leurs preferences.))\r\nL'assembl\u00e9e constituante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne sera-t-elle install\u00e9 en fin de journ\u00e9e? pas s\u00fbr....le parquet g\u00e9n\u00e9ral demande \u00e0 la justice d'annuler la session inaugurale  en raison de soup\u00e7ons de manipulation du vote par les autorit\u00e9s.\r\n(8H(3) 23 FIN DE VIE LES FEMMES ITV  REP 7H15) En Suisse...le PLR genevois devrait dire dans la journ\u00e9e...s'il pr\u00e9sente un candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter....mais ce ne sera pas le conseiller National Christian L\u00fcscher qui d\u00e9cline la proposition et pousse sur le devant de la sc\u00e8ne le conseiller d'\u00e9tat Pierre Maudet...\r\nMourir en Suisse co\u00fbte cher... Plusieurs \u00e9tudes ubli\u00e9es ces derniers mois le montrent. Derni\u00e8re affirmation dans ce sens, les pointages du PNR 67, le programme national de recherche \"Fin de vie\", qui a analys\u00e9 les donn\u00e9es des principales caisses maladies du pays. Il s'av\u00e8re que les frais m\u00e9dicaux lors de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie d'une personne en Suisse sont pratiquement 10 fois plus \u00e9lev\u00e9s que les co\u00fbts de sant\u00e9 habituels: cela peut d\u00e9passer 30'000 francs. \r\nComment y rem\u00e9dier ?\r\nla r\u00e9ponse de  Camille-Angelo Aglione\r\nle s\u00e9cretaire romand  de CURAVIVA ...\r\n...l' Association des Homes et Institutions sociales suisses\r\n(8H(4) 15 UN SUV FERRARI! PI) Toyota lorgne du c\u00f4t\u00e9 de Mzda...le journal japonais Nikkei annonce une possible prise de participation du premier dans le second...k0annnce pourrait tomber dans la journ\u00e9e...les deux constructeurs automobiles japonais pourait op\u00e9rer ensemble une usine aux Etats-Unis et coop\u00e9rer dans le d\u00e9veloppement de technologies pour les voitures \u00e9lectriques.\r\nEt toujours au chapitre de l'automobile....Ferrari...dont les chiffres sur 3 mois d\u00e9coivent les analystes...malgr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice en hausse de 39% et un chiffre d'affaire qui progresse de 13.5%....pour 2'332 voitures livr\u00e9es. Ferrari qui d\u00e9fraye aussi la chronique en \u00e9voquant le possible lancement d'un SUV familial \u00e0 4 places...Didier Pradervand.\r\n   55''\r\n((Selon Bloomberg et Reuters citant les propos de Sergio Marchionne, le patron de Ferrari, ce projet de SUV devrait permettre \u00e0 la marque de doubler ses b\u00e9n\u00e9fices d'ici \u00e0 2022,mais sans remmettre en cause l'attrait unique et exclusif de sa production actuelle ... Une vision que certains analystes et investisseurs ne partagent pas, ni non plus \u00e9videmment les fameux \"FERRARISTE\", ces amoureux passionn\u00e9s de la marque, \u00e0 l'instar de Roberto Nani, secr\u00e9taire du Scuderia Ferrari Club Romandie....\r\nSON\r\nNul ne sait quand ce SUV Ferrari pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9. Car comme le confiait un autre fan de la marque: \"peut-\u00eatre que c'est simplement un ballon d'essais\" pour voir comment les march\u00e9s et les clients r\u00e9agisssent \u00e0 cette dr\u00f4le d'id\u00e9\u00e9...))\r\n(8H(5) 21 NEYMAR AU PSG) Jamais un transfert de football n'avait atteint une telle somme : 222 millions d'euros ! L'attaquant br\u00e9silien Neymar s'est officiellement engag\u00e9 hier soir et pour 5 ans, avec le Paris Saint Germain... Le nouveau joueur le plus cher de l'histoire quitte le FC Barcelone pour rejoindre le club de la capitale fran\u00e7aise, aux mains du Qatar. C\u00e9dric Guigon, son arriv\u00e9e \u00e0 Paris ne passe \u00e9videmment pas inaper\u00e7u, c'est un euph\u00e9misme...\r\n   ((Musique, fade apr\u00e8s 4''))\r\nIl est l'homme qui valait non pas 3 milliards, mais 222 millions d'euros... \r\nUn montant astronomique.... A 25 ans, la star br\u00e9silienne touchera 30 millions d'euros par ann\u00e9e...\r\nDe quoi r\u00e9aliser peut-\u00eatre enfin les ambitions sportives du Paris Saint Germain...\r\nNeymar a publi\u00e9 hier une video sur son compte instagram :\r\n   ((SON 11''))\r\nAdepte des r\u00e9seaux sociaux, Neymar c'est aussi une marque mondiale, un champion du marketing... D'apr\u00e8s le magazine Forbes, avant sa signature \u00e0 Paris, il \u00e9tait le seul footballeur \u00e0 gagner plus en contrats commerciaux qu'en salaire...\r\nLe ministre fran\u00e7ais des comptes publics G\u00e9rald Darmanin l'a compris avant m\u00eame sa signature...\r\n   ((SON 7''))\r\nLe pr\u00e9sident Emmanuel Macron s'est f\u00e9licit\u00e9 de cette arriv\u00e9e, c'est moins le cas d'Alexis Corbi\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 pour la France Insoumise...\r\n   ((SON 9''))\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des personnalit\u00e9s du football, une voix s'\u00e9l\u00e8ve dans le Daily Express de Londres, celle d'Ars\u00e8ne Wenger, l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais historique du club d'Arsenal est en col\u00e8re : \"ce montant est au-del\u00e0 de toute rationnalit\u00e9\"...\r\n***Neymar doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse par le PSG, aujourd'hui \u00e0 13h30...et demain apr\u00e8s-midi...au parc des princes aux dans du club.\r\nDur dur d'\u00eatre dans le top ten du tennis et de ne pas souffrir....il y a eu la longue pause de Rodger Federer, l'actuel num\u00e9ro 3...l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour se soigner....il y a aujourd'hui les forfaits en cascades pour le trounoi de Montr\u00e9al la semaine prochaine...apr\u00e8s celui de Stan Wawrinka, matricule num\u00e9ro 4 du classement mondial....en d\u00e9licatesse avec son genou....ceux aujourd'hui du num\u00e9ro 1...Andy Murray qui souffre trop de sa hanche et du num\u00e9ro 6, le Croate Marin Cilic dont les adducteurs sont en panades....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805023", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8805038", "ece-8805023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T05:47:03Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et le journal est pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [94%] :\r\nIl est l'homme qui a d\u00e9velopp\u00e9 son pays apr\u00e8s le g\u00e9nocide de 1994 l'homme qui a r\u00e9unifi\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e9conomiquement un despote qui mus\u00e8le l'opposition selon ses d\u00e9tracteurs, Paul Kagam\u00e9, brigue aujourd'hui un 3\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du Rwanda, une \u00e9lection jou\u00e9e d'avance puisqu'il n'a face \u00e0 lui, que 2 petits candidats presque inconnus et si le Brexit encore un peu plus l'Union europ\u00e9enne, les 27 se battent comme des chiffonniers pour accueillir les si\u00e8ges des 2 institutions actuellement \u00e0 Londres, l'agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament et l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne Neymar Le Parisien o\u00f9 il s'est fait la Star br\u00e9silienne au transfert record portera pour 5 ans, les couleurs du PSG 222 millions d'euros, la somme qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [100%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [96%] :\r\nBureaux de vote sont ouverts depuis une heure au Rwanda o\u00f9 les 6 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9lisent leur pr\u00e9sident, une formalit\u00e9 pour l'homme fort du pays, Paul Kagam\u00e9, 59 ans, le fondateur du Front patriotique rwandais fait face \u00e0 2 petits candidats approuv\u00e9s par la commission \u00e9lectorale, Frank Habineza, leader de la seule formation d'opposition tol\u00e9r\u00e9e au Rwanda, le Parti d\u00e9mocratique Vert et le candidat ind\u00e9pendant Philippe Mpayimana Paul Kagam\u00e9 se pr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de 2015, lui octroyant le droit d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate du pays jusqu'en 2034 portrait de cet homme, tent\u00e9 par la pr\u00e9sidence \u00e0 vie avec Charlotte Simonart. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [94%] :\r\nJe suis ni Tutsis ni o\u00f9 tout je suis Rwandais, ces mots sont ceux de Paul Kagam\u00e9, l'homme \u00e0 qui l'on cr\u00e9dite la r\u00e9unification du Rwanda apr\u00e8s le g\u00e9nocide de 1994 14 ans qu'il est \u00e0 la t\u00eate du pays et la transformation du Rwanda et depuis fulgurante, sant\u00e9, infrastructures, s\u00e9curit\u00e9, lutte contre la corruption, tourisme, le Rwanda est aujourd'hui l'un des pays les plus stables de la r\u00e9gion et un exemple sur le plan \u00e9conomique, James Kimonyo est ambassadeur du Rwanda au kenya voil\u00e0 plus de 20 ans que les 2 hommes travaillent ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [86%] :\r\nFaire quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 avec loin mener un pays comme le Rwanda du g\u00e9nocide, ce qu'il est devenu aujourd'hui, en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement unifier le peuple et de soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par les tensions ethniques d\u00e9pla\u00eet c'est inimaginable ce qu'il a accompli quand on conna\u00eet l'histoire de ce pays, Hatcher l'Institut des monnaies locales, c'est une personnalit\u00e9 unique n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [93%] :\r\nAvec un taux de croissance annuel de 8 pourcent et et une pauvret\u00e9 en baisse, le Rwanda, ambitionne de devenir un pays \u00e0 revenu interm\u00e9diaire \u00e0 l'horizon 2020, difficile de trouver un avis d\u00e9favorable au pr\u00e9sident incontestable, un visionnaire, disent ses admirateurs un despote, r\u00e9pondent ses d\u00e9tracteurs, car le pr\u00e9sident mus\u00e8le son pays, intimidations, menaces candidatures rejet\u00e9es, journalistes et opposants se voient contraints \u00e0 l'exil ou \u00e0 l'emprisonnement, peu de suspense \u00e0 l'issue de ce scrutin \u00e0 l'aube de ses 60 ans, Paul Kagam\u00e9, cette jugera probablement 7 ans de plus \u00e0 la t\u00eate du Rwanda, Charlotte Simonart rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [96%] :\r\n\u00e0 Washington, le travail de Robert M\u00fcller, avance \u00e0 grands pas, le Wall Street Journal annonce que le procureur sp\u00e9cial nomm\u00e9 pour enqu\u00eater sur les implications de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle a constitu\u00e9 un grand jury, c'est donc une \u00e9quipe de citoyens qui, \u00e0 la lumi\u00e8re des investigations du procureur doit le conseiller sur l'ouverture d'\u00e9ventuelles poursuites p\u00e9nales, c'est le d\u00e9but des cons\u00e9quences concr\u00e8tes du Brexit 2 agences europ\u00e9ennes actuellement situ\u00e9es \u00e0 Londres d\u00e9m\u00e9nageront dans un autre pays de l'Union Et 23 villes sont candidates pour accueillir l'Agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament et l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne alors cette bataille va -t-elle signifier la fin de l'unit\u00e9 europ\u00e9enne face au Brexit Laxmi Lotta. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [92%] :\r\nCe sera une bataille \u00e9pique entre \u00c9tats membres, pr\u00e9vient le Luxembourg, le Grand-Duch\u00e9 brigue l'Autorit\u00e9 bancaire et aligne ses arguments, l'exp\u00e9rience des institutions europ\u00e9ennes sur son territoire et le savoir- faire de son secteur bancaire, nous sommes confiants, dit l'ambassadeur luxembourgeois aupr\u00e8s de l'Union, cependant, Luxembourg et Bruxelles par exemple, accueille d\u00e9j\u00e0 de nombreuses agences de l'Union, d'autres villes n'ont pas forc\u00e9ment les infrastructures suffisantes pour tenter d'\u00e9viter une guerre fratricide, les 27 se sont mis d'accord sur une proc\u00e9dure de s\u00e9lection et des crit\u00e8res objectifs comme la pr\u00e9sence d'\u00e9cole internationale ou la capacit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re des candidates, ce sera sanglant assure toutefois en diplomate europ\u00e9en qui se rappelle les luttes \u00e0 chaque cr\u00e9ation d'une nouvelle agence les retomb\u00e9es \u00e9conomiques sont tr\u00e8s importantes en cas de victoire pour nommer les gagnants, un vote secret des 27 aura lieu en novembre, un peu comme \u00e0 l'Eurovision, les \u00c9tats disposeront de 6 points \u00e0 r\u00e9partir selon leurs pr\u00e9f\u00e9rences Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [92%] :\r\nL'Assembl\u00e9e constituante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne sera -t-elle install\u00e9 en fin de journ\u00e9e, h\u00e9 bien ce n'est pas sur le parquet g\u00e9n\u00e9ral demande en effet \u00e0 la justice d'annuler la session inaugurale en raison de soup\u00e7ons de manipulation du vote par les autorit\u00e9s en Suisse le PLR Genevois devrait dire dans la journ\u00e9e, s'il pr\u00e9sente un candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter mais ce ne sera en tout cas pas le Conseil national cr\u00e9ation L\u00fcscher il d\u00e9cline la proposition et pousse sur le devant de la sc\u00e8ne, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet mourir en Suisse co\u00fbte cher, plusieurs \u00e9tudes publi\u00e9es ces derniers mois, le montrent, derni\u00e8re affirmation dans ce sens, le pointage du PNR 67 le programme national de recherche fin de vie qui a analys\u00e9 les donn\u00e9es des principales caisses maladies du pays, il s'av\u00e8re que les frais m\u00e9dicaux lors de la derni\u00e8re a vu ann\u00e9e de vie d'une personne dans notre pays sont pratiquement 10 fois plus \u00e9lev\u00e9 que les co\u00fbts de sant\u00e9 habituels, cela peut d\u00e9passer les 30000 francs, alors comment y rem\u00e9dier, r\u00e9ponse de Camille-Angelo, un Aglione et il est secr\u00e9taire Romand de cours Aviva, l'association Des hommes et Institutions sociales suisses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [93%] :\r\nLe vrai d\u00e9fi aujourd'hui qui doit occuper nos politiques et les gens, c'est la limitation des ressources en personnel, on aura besoin d'ici l'horizon 2030 de plus de 244000 personnes en plus dans le domaine de la sant\u00e9 pour arriver \u00e0 r\u00e9aliser ce d\u00e9fi, il va falloir trouver l'\u00e9quivalent en gros de la Ville de Gen\u00e8ve et de Fribourg en personnel de sant\u00e9, voil\u00e0 le vrai d\u00e9fi, le vrai d\u00e9fi, pas de commencer \u00e0 regarder si on va poser une proth\u00e8se de hanche stade \u00e0 partir de telle \u00e9tait l\u00e0 pour faire quelques \u00e9conomies de bouts de ficelle, la vraie question, c'est de faire en sorte d'utiliser les ressources qui sont \u00e0 notre disposition et pour \u00e7a le plus important, c'est de sortir de la logique de pour rentrer dans une logique de r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [91%] :\r\nToyota lorgne du c\u00f4t\u00e9 de Mazda, le journal japonais Nikkei annonce une possible prise de participation du 1er dans le second, un an, ce qui pourrait tomber dans la journ\u00e9e, les 2 constructeurs automobiles japonais pourraient coop\u00e9rer ensemble, il pourrait op\u00e9rer une usine aux \u00c9tats-Unis, coop\u00e9rer aussi dans le d\u00e9veloppement de technologies pour les voitures \u00e9lectriques et puis toujours au chapitre de l'automobile Ferrari Ferrari dont les chiffres sur 3 mois d\u00e9\u00e7oivent les analystes malgr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice en hausse de 39 pourcent et et un chiffre d'affaires qui progresse de13,5 pourcent pour pour 2332 voitures livr\u00e9es oui Ferrari c'est pas grand- chose en mati\u00e8re de nombres de voitures mais Ferrari surtout qui d\u00e9fraie la chronique en \u00e9voquant le possible lancement d'un et suivi familial \u00e0 4 places Didier Prada avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [92%] :\r\nSelon Bloomberg, et Voltaire, citant les propos de Sergio Marchionne et le patron de Ferrari, ce projet de et SUV et devrait permettre \u00e0 la marque de doubler ses b\u00e9n\u00e9fices d'ici \u00e0 2020, 2 mais sans remettre en cause l'attrait unique et exclusif de sa production actuelle une vision que certains analystes et investisseurs ne partagent pas, ni non plus, \u00e9videmment, les fameux Ferrari s'de ces amoureux passionn\u00e9s de la marque, \u00e0 l'instar de Roberto Nani secr\u00e9taire du Scuderia Ferrari Club Romandie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:29) [87%] :\r\nMoi je pense que ce serait une erreur dans le sens que Ferrari capable toujours et des bons mod\u00e8les sportifs prestigieux et SUV n'a pas lieu d'\u00eatre dans une mare c\u00f4t\u00e9 en Belgique que Ferrari Ferrari n'aurait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir avec comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [94%] :\r\nNul ne sait quand ce et suivez Ferrari pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 car, comme le confiait un autre fan de la marque, peut-\u00eatre que c'est simplement un ballon d'essai pour voir comment les march\u00e9s et les clients r\u00e9agissent \u00e0 cette dr\u00f4le d'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [93%] :\r\nUne Ferrari, il aurait pu s'en payer une, oui, puisque jamais un transfert de foot n'a atteint une telle somme 222 millions d'euros, c'est bien s\u00fbr l'attaquant br\u00e9silien Neymar qui est officiellement engag\u00e9 pour 5 ans avec le Paris Saint-Germain, nouveau joueur le plus cher de l'histoire, quitte donc le FC Barcelone pour rejoindre le club de la capitale fran\u00e7aise, aux mains du Qatar alors C\u00e9dric Guigon, son arriv\u00e9e \u00e0 Paris ne passe \u00e9videmment pas inaper\u00e7u et c'est un euph\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:29) [96%] :\r\nIl est l'homme qui valait non pas 3 milliards mais 220 2 millions d'euros, un montant astronomique \u00e0 25 ans, la Star br\u00e9silienne touchera 30 millions d'euros par ann\u00e9e de quoi r\u00e9aliser peut-\u00eatre enfin les ambitions sportives du Paris Saint-Germain, Neymar a publi\u00e9 hier une vid\u00e9o sur son compte Instagram. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [77%] :\r\nDamon d\u00e9sormais du c'est une d\u00e9cision tr\u00e8s difficile que j'ai pu grande gr\u00e2ce \u00e0 la maturit\u00e9 depuis 25 ans parce qu'Arcelor merci pour tout Paris j'arrive Harris qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:55) [95%] :\r\nAdepte des r\u00e9seaux sociaux Neymar, c'est aussi une marque mondiale, un champion du marketing d'apr\u00e8s le magazine Forbes avant sa signature, \u00e0 Paris, il \u00e9tait le seul footballeur \u00e0 gagner plus en contrats commerciaux qu'en salaire, le ministre fran\u00e7ais des comptes publics, G\u00e9rald Darmanin l'a compris, avant m\u00eame sa signature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [92%] :\r\nSi effectivement Neymar vient dans un club fran\u00e7ais alors effectivement, le ministre des comptes publics se r\u00e9jouit des imp\u00f4ts dilatoire payante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, s'est f\u00e9licit\u00e9 de cette arriv\u00e9e, c'est moins le cas de l'ex- il Corbi\u00e8re d\u00e9put\u00e9 pour la France insoumise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [91%] :\r\nComme d\u00e9put\u00e9, tous les 4 matins, on explique qu'il faut r\u00e9duire la voilure dans les d\u00e9penses publiques, l'argent il y en a pas, et j'observe que des sommes folles pour le sport, argent, bon voil\u00e0 c'est le fric, le fric, le fric. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des personnalit\u00e9s du football, une voix notamment s'\u00e9l\u00e8ve dans le dans le Daily Express de Londres, celle d'Ars\u00e8ne Wenger, l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais historique du club d'Arsenal est en col\u00e8re et d\u00e9clare ce montant est au-del\u00e0 de toute rationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [93%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon et notons que Neymar doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse par le PSG, aujourd'hui \u00e0 13 heures 30 et il sera demain apr\u00e8s- midi au Parc des Princes pour \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux fans du club dur dur d'\u00eatre dans le top ten du tennis et de ne pas souffrir il y a bien s\u00fbr la longue pause de Rodger Federer, l'actuel num\u00e9ro 3 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour se soigner et puis aujourd'hui il y a des forfaits en cascade pour le tournoi de Montr\u00e9al la semaine prochaine, apr\u00e8s celui de Stan Wawrinka matricule num\u00e9ro 4 du classement mondial en d\u00e9licatesse avec son genou ce aujourd'hui du num\u00e9ro 1 Andy Murray qui souffre trop de \u00e7a hanche et du num\u00e9ro 6 le croit que Marine Cilic dont les adducteurs sont panade, c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi, merci d'\u00e9couter la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BEF0999-18A1-47C6-9F59-F9ACD1CECC8B", "internalArchiveId": "2BEF0999-18A1-47C6-9F59-F9ACD1CECC8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Escale \u00e0 Gstaad", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Jeu... set... et match! Ce matin, notre studio n'est pas comme d'habitude: c'est un terrain de tennis! Plus exactement le court central du Roy Emerson Arena, stade qui accueille le Swiss Open de Gstaad.\r\nPour la fin de cette semaine n\u00b03, nos invit\u00e9s sont Claudine Esseiva, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR, et Alain-Jacques Tornare, historien.\r\n\r\n* Infotrafic: 10:03:30-10:03:48 / * Jeu... set... et match! Ce matin, notre studio n'est pas comme d'habitude: c'est un terrain de tennis! Plus exactement le court central du Roy Emerson Arena, stade qui accueille le Swiss Open de Gstaad.\r\nPour la fin de cette semaine n\u00b03, nos invit\u00e9s sont Claudine Esseiva, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR, et Alain-Jacques Tornare, historien.", "durationSec": 8633, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8891802", "imageURL": "http://www.rts.ch/8767632.image", "alternativeTitle": ["Via Roestica du 04.08.2017", "A la recherche du Schweizerhof", "Escale \u00e0 Gstaad / VRO_2017-08-04T08:36:45_via-roestica", "Via Roestica du 04.08.2017", "S\u00e9quence 5 / VRO_2017-08-04T08:36:45_sequence-5", "S\u00e9quence 3 / VRO_2017-08-04T08:36:45_sequence-3", "S\u00e9quence 1 / VRO_2017-08-04T08:36:45_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / VRO_2017-08-04T08:36:45_sequence-4", "S\u00e9quence 2 / VRO_2017-08-04T08:36:45_sequence-2", "Escale \u00e0 Gstaad / VRO_2017-08-04T08:36:45_via-roestica"], "alternativeSummary": ["Notre courageuse coll\u00e8gue Maya Chollet s'est perdue dans les m\u00e9andres de Gstaad pour retrouver le gigantesque bunker Schweizerhof, dans lequel s'est entra\u00een\u00e9e une arm\u00e9e secr\u00e8te pendant la guerre froide charg\u00e9e d'agir en cas d'invasion de la Suisse.", "Jeu... set... et match! Ce matin, notre studio n'est pas comme d'habitude: c'est un terrain de tennis! Plus exactement le court central du Roy Emerson Arena, stade qui accueille le Swiss Open de Gstaad.\n\nPour la fin de cette semaine n\u00b03, nos invit\u00e9s sont Claudine Esseiva, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR, et Alain-Jacques Tornare, historien.", "Jeu... set... et match! Ce matin, notre studio n'est pas comme d'habitude: c'est un terrain de tennis! Plus exactement le court central du Roy Emerson Arena, stade qui accueille le Swiss Open de Gstaad.\n\nPour la fin de cette semaine n\u00b03, nos invit\u00e9s sont Claudine Esseiva, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR, et Alain-Jacques Tornare, historien."], "variantIds": ["ece-8791346", "ece-8791345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T01:44:39Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nSur les sentiers du R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [73%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Baudry oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:27) [89%] :\r\nJeu, set et match ce vendredi 4 ao\u00fbt via Rustica prend ses quartiers sur le courtage central de l'Open de tennis de Gstaad un corps qui se trouve dans le prolongement de la zone pi\u00e9tonne de cet \u00e9tonnant village. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:40) [85%] :\r\nQuitte \u00e0 2 femmes, m\u00e9lange de boutiques de luxe de chalets magnifique de bacs de g\u00e9ranium de touristes tous azimut, avec en plus ce matin, un dr\u00f4le de studios de radio le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [88%] :\r\nExact, d'ailleurs, on a d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 quelques curieux aux balcons fleuris qui se demandent ce que nous faisons l\u00e0 et ce que nous faisons la c'est l'\u00e9mission via Rustica, une travers\u00e9e de la Suisse, du nord au sud, sur la fronti\u00e8re linguistique du R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:05) [88%] :\r\n343 kilom\u00e8tres d'une aventure qui raconte notre pays sa g\u00e9ographie, son histoire, ses habitants sans folklore son d\u00e9cor et bien plus encore, nous \u00e9tions lundi \u00e0 Fribourg mardi au Lac Noir mercredi aux pieds des caisses Lausanne hier jeudi sur l'a\u00e9rodrome de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [87%] :\r\nEt aujourd'hui, sur la terre battue de l'Open de tennis de Gstaad qui s'est termin\u00e9e, ici la semaine derni\u00e8re, remport\u00e9e chez les hommes par l'Italien Fabio Fognini et chez les dames par la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens, sont en t\u00eate de s\u00e9rie dans notre match du jour, des invit\u00e9s \u00e0 la langue bien pendue, du sport \u00e0 gogo, un glacier un bunker secret de la musique, il arrive une montgolfi\u00e8re et des selfies avec les Stars, vous allez voir, on va voir aussi : Adrien Zeller Bini Adrien Zambi ni vous \u00eates Paris si vous attrapez un petit micro un grand micro voil\u00e0, vous \u00eates un randonneur courbatures et parce que, hier, vous \u00eates parti de l'a\u00e9roport de San pour une via ferrata est via ferrata pardon plut\u00f4t n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:04) [81%] :\r\nSi vous r\u00e9pondez nous pr\u00e9voir le sommet du rugby sur lequel n'a \u00e9t\u00e9 il y a donc, c'\u00e9tait une superbe exp\u00e9rience la la la, David manette pour monter donc jusqu'\u00e0 ce ce rugby j'ai pu d\u00e9couvrir une via ferrata difficile en toute s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 notre guide Claude Alain Gayant donc reconnaissance \u00e9ternelle et puis aux environs de Mido midi on \u00e9tait \u00e0 la station sup\u00e9rieure de Gide, donc de 1200 m\u00e8tres d'altitude, je me sentais comme un h\u00e9ros qui avait accompli sa grande mission et l\u00e0, h\u00e9 ben on s'est, l\u00e0 o\u00f9, maintenant, il faut retourner \u00e0 Gstaad \u00e0 pied 1200 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation en par le bas, donc, et juste \u00e0 quelque part on d\u00e9peint, je me retrouve devant un panneau de Suisse Rando qui \u00e9crit stade 4 et l\u00e0, oui, j'ai commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:43) [69%] :\r\nLa qui a du sang froid et tout de m\u00eame mais non non non, Suisse, ils exag\u00e8rent, on m'a pour 2 heures, voil\u00e0, alors bon et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [83%] :\r\nComment sinon une descente \u00e0 un rythme si voulez bien soutenu et surtout avec des raccourcis du genre non mais alors pour le p\u00e2turage qui descend tout droit, \u00e7a ira plus vite des kamikazes, \u00e7a auquel alors n'exag\u00e9rons pas, mais alors la vie d\u00e9couvert, j'ai d\u00e9couvert de strat\u00e9gie de notre guide Claude Alain qui sont sans doute les secrets professionnels, \u00e0 mon avis des guides de haute montagne, je vais vous les livrer en exclusivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:11) [87%] :\r\nIl y a prouv\u00e9 sa th\u00e8se, il appelle, prends ton temps c'est-\u00e0-dire que ils marchent devant vous, pas mal, devant vous, moi, je dis oui alors et j'arrive pas, je ne suis pas et de d'non, pas de probl\u00e8me, prends ton temps, mais lui il est toujours devant, un peu comme un r\u00eave, comme un \u00e9lastique comme \u00e7a la 2\u00e8me strat\u00e9gie c'est la strat\u00e9gie, on y est presque, alors vous \u00eates, vous \u00eates en train de de march\u00e9, la non encore 5 minutes, puis apr\u00e8s c'est de la rigolade et je me suis jamais senti aussi proche de la vie que de de Josiane Balasko dans Les Bronz\u00e9s font du ski quant \u00e0 Thierry Lhermitte lui dit oui, on est presque \u00e0 la station et puis r\u00e9pond : mais \u00e7a fait 2 heures que \u00e7a fait un quart d'heure, voil\u00e0 tout \u00e7a pour dire qu'effectivement on est arriv\u00e9 \u00e0 Gstaad en \u00e0 peine plus de 2 heures ici avec quelques courbatures pour moi aujourd'hui et, soyons honn\u00eates, au final, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand bonheur de faire cette ballade avec Claude Alain et je vous en souhaite tout autant \u00e0 Yves-Alain oui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:56) [77%] :\r\nYves-Alain, Cornu, c'est votre tour aujourd'hui de chausser vos gros souliers et et vous avez mis superbe chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:02) [86%] :\r\nAh ben vous savez on nous a pr\u00e9par\u00e9 un sac \u00e0 dos pour les randonneurs devient rustique et on n'a pas encore utilis\u00e9 tout le mat\u00e9riel, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre l'accoutrement complet le sac banane le chapeau solaire les grosses lunettes, j'ai pas encore la cr\u00e8me blanche et le Lipstick. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:14) [72%] :\r\nFinira si je voudrais finir alors, vous partez avec le dialogue ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:18) [81%] :\r\nMais alors du coup on entendra Adrien je me dis que je vais faire avoir parce que Claude dit attendez vous \u00e0 voir, regardez l\u00e0, si on passe par le tunnel, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 2 heures et puis apr\u00e8s, s'av\u00e9rer c'est un panneau didactique s'\u00e9taient mis 4 heures exactement ce qui m'avait d\u00e9crit ce monsieur qui est donc bon \u00e0 le pi\u00e8ge, donc voil\u00e0, on va, on va discuter, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des Liens, marcher ensemble aussi, je crois, donc moi ce que je sais, c'est que l\u00e0 on par on va fouler d\u00e9j\u00e0 cette terre battue \u00e0 4 jours de l'anniversaire de Roger Federer, \u00e7a fait quand m\u00eame quelque chose \u00e7a, mais en ce qui la motive, on va remonter la la la vall\u00e9e, on fait de la Sanef, en fait, c'est la Sarine et puis on va remonter, direction feuilles tors oeil et quitter et la mission pour recommencer l'\u00e9mission diagnostic \u00e0 lundi 7 atteint de col du Pillon, alors c'est peut-\u00eatre un petit peu ambitieux, on va d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait il y a un tranquillement et puis on verra si \u00e7a met 2 euros 6 hommes 4 plut\u00f4t oui alors la dalle oui on a tous avec le temps, il faut juste faire des petites \u00e9tapes qui a raison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:12) [82%] :\r\nCette marche n'un peu avant les. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:14) [81%] :\r\nLes panneaux qui sont un petit peu d'effacer aussi sous- estim\u00e9, enfin, c'est-\u00e0-dire 11 ici, c'est des enfants qui marche, il faut pas non plus mettre une heure, puis apr\u00e8s, on est pris au pi\u00e8ge de sa met 3 heures, c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:23) [86%] :\r\nDans les panneaux sont assez juste, il faut il faut tirer le chapeau \u00e0 la Suisse Rando par contre ben selon l'aptitude des gens, on peut s'adapter, on peut, on peut des fois plus lent mais on peut aussi \u00eatre plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:33) [86%] :\r\nEt pourquoi est -ce que vous \u00eates un petit moteur comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:36) [71%] :\r\nC'est pas menteur vous motive en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [67%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai, je crois, des exquises. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:40) [84%] :\r\nMais nous, on a vu la t\u00eate d'Adrien, hier soir \u00e0 l'arriv\u00e9e, donc, du coup, la motivation, mais on est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:46) [90%] :\r\nVoil\u00e0, bon bah les gars, moi je vous souhaite bonne route, ainsi que le reste de l'\u00e9quipe, merci, on se, on se met de la cr\u00e8me solaire, on y va, on y croit et puis en l'honneur de Roger Federer qui f\u00eate son anniversaire dans 4 jours, c'est votre contemporain, il avait reconnu, on y croit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [84%] :\r\nAlors on y va, c'est parti, what on comprendra des nouvelles de nos 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [76%] :\r\nRandonneurs leur prochaine et pendant que nos aventuriers aux pr\u00e9noms compos\u00e9s \u00e9quivalent Claude allant fouler les pav\u00e9s de Gstaad, nous, on se laisse embarquer par Paulo et pan Coeurs crois\u00e9s sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [76%] :\r\nCar qui arrive tout doucement, voil\u00e0 nos coeurs se croisent et la musique nous embarque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [68%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [87%] :\r\nPaulo et pan sur la Premi\u00e8re vous \u00e9couter via Rustica, nous sommes en Direct du corps central de l'Open de Gstaad et je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir non pas le classement ATP mais le classement \u00e0 Air RPF du jour pour aller retour dans le contente Fribourg Fr\u00e9d\u00e9ric en commence par une candidate plut\u00f4t bien partie pour l'emporter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:34) [86%] :\r\nElle s'est d\u00e9finie comme une v\u00e9ritable fille du R\u00f6stigraben, un aller-retour et demi au compteur pour l'instant mais \u00e0 Fribourg, elle effectue sa scolarit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich puis \u00e0 Berne pour mieux revenir \u00e0 Fribourg, \u00e0 23 ans y entreprend des \u00e9tudes bilingue \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion, puis cr\u00e9e sa propre soci\u00e9t\u00e9 de communication avant d'euros franchir \u00e0 nouveau la Sarine par amour cette fois -ci pour fonder une famille, \u00e0 Berne, son p\u00e8re est pilote de montgolfi\u00e8re, sa m\u00e8re est Singinois sa langue de coeur et le suisse allemand et pourtant elle se sentent tellement romande, vous l'avez compris Alemanni le bilinguisme comme Roger Federer ma\u00eetrise Hackett sur l'\u00e9chiquier politique et les lib\u00e9rale radicale et pourtant, sa mani\u00e8re de d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9, les quotas de femmes le remboursement de l'avortement ou l'\u00e9cologie, la mettre aigu\u00eb lire mon en porte-\u00e0-faux avec son parti et pourrait faire croire \u00e0 une candidate de gauche, mais elle a de la voix et ne se laisse pas museler, quel que soit le c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, elle s'est Claudine Esseiva. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [90%] :\r\nAlors, Claudine Esseiva bonjour, bienvenue sur ce corps central, bonjour Claudine Esseiva, vous \u00eates l'ancienne secr\u00e9taire du Parti lib\u00e9ral radical actuellement ombre du l\u00e9gislatif de la ville de Berne, vous vous sentez pr\u00eat pour jouer ce match, vous \u00eates plut\u00f4t comment la vous \u00eates bien vous \u00eates chaudement si peu, je me sens tr\u00e8s bien, oui, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du filet un candidat qui passe aussi, d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de la ligne, mais pas celle du R\u00f6stigraben, celle de la fronti\u00e8re franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [88%] :\r\nSes origines sont une histoire \u00e0 elle seule, sa m\u00e8re et de Marsan sans gruy\u00e8re et son p\u00e8re, un militaire polonais r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse durant la 1\u00e8re guerre mondiale un p\u00e8re qui finit par cet dans le nord de la France pour travailler dans les mines, fruit de cette union, notre candidat voit le jour \u00e0 Douai, au nord de la France, ancienne \u00e9l\u00e8ve des classes pr\u00e9paratoires \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, il effectue une licence en lettres, puis en histoire et d\u00e9croche enfin un doctorat \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris en 1998, il renoue avec ses racines gris avait y a naissance \u00e0 la Mare sens, auteur de la R\u00e9volution fran\u00e7aise pour les nuls, \u00e7a ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre aussi pr\u00e9sident l'horaire des Suisses dans le monde, sp\u00e9cialiste des relations franco- suisse, ils se sent autant suisse que fran\u00e7ais autant fran\u00e7ais que suisses un \u00e9tranger bien d'chez nous, comme il dit, v\u00e9ritable moiti\u00e9-moiti\u00e9 comme la fondue, je vous demande d'accueillir Alain Jacques Tornare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [98%] :\r\nMarc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:54) [79%] :\r\nBon je compatis pour Franco rien, moi je me d\u00e9finis comme comme \u00e7a f\u00e9erique que franco- suisse, oui, je crois qu'on est d'abord de sa de sa de sa r\u00e9gion d'ailleurs, je suis heureux de vous accueillir dans la grillade historique puisque Gstaad le j', ce n'est parce que c'est ainsi qu'on doit l'appeler en en fran\u00e7ais le j'sonn\u00e9 appartenait \u00e0 la cuill\u00e8re, historique et nous sommes ici pendant la cuill\u00e8re historique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:17) [86%] :\r\nDans l'histoire de votre famille est travers\u00e9 par une barri\u00e8re alors c'est celle de la de la fronti\u00e8re franco- suisse, l'histoire de la famille de Claudine Esseiva est aussi travers\u00e9e par une fronti\u00e8re le rejeter Graben des des fronti\u00e8res qui se ressemblent, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:32) [83%] :\r\nJe crois que nous sommes tous ensuite par des fronti\u00e8res mythique r\u00e9el les des barri\u00e8res ont donc je crois qu'on en a partout, d'ailleurs les les barri\u00e8res nous entourent quand vous \u00eates en France, vous avez les immenses paysages sur 50 kilom\u00e8tres pour trouver un endroit en Suisse, o\u00f9 on ne voit pas une fronti\u00e8re, h\u00e9 bien je crois que \u00e7a n'existe pas, parce qu'elles sont physiques, son physique aussi mental, nous avons des des tas de Paris ailleurs ou parler de la la fronti\u00e8re de Rusty, on dit aussi, c'est la barri\u00e8re de de Rusty, c'est-\u00e0-dire \u00e7a dit beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [82%] :\r\nAlors justement lundi \u00e0 Fribourg, le g\u00e9ographe ceux de retrait, nous disait qu'au fond, ce Graben que l'on parcours n'existe pas, Claudine Esseiva qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:12) [88%] :\r\nMais je pense pour les gens qui vit dans la r\u00e9gion, il existe peu mais si vous comparez quelqu'un de de Lausanne avec quelqu'un de Z\u00fcrich il existe, moi je vois \u00e7a comme dans ma vie professionnelle, c'est quand m\u00eame fou, des fois que j'ai on s'assurer que personne ne pense que peut-\u00eatre ce communiqu\u00e9 de presse, il faut aussi le publier en fran\u00e7ais, alors il y a, il y a quand m\u00eame l\u00e0 des barri\u00e8res qui sont tr\u00e8s fortes, mais pour les gens qui vit dans un dans la r\u00e9gion c'est sont pas si pr\u00e9sente Alain Jacques Tornare. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:41) [82%] :\r\nJe suis tr\u00e8s content de ce que voulais de dire parce que c'est exactement l\u00e0 o\u00f9 je voulais en venir, c'est que c'est pas la m\u00eame barri\u00e8re des 2 c\u00f4t\u00e9s, oui pour la la la la, les Suisses allemands, la Suisse est avant tout une fils al\u00e9manique \u00e0 l'origine, nous sommes \u00e0 l'roman, nous sommes des Germains de langue fran\u00e7aise, quelque part, la Suisse et d'essence germanique d'ailleurs toutes les traditions etc sont de de d\u00e9cembre germanique et donc il y avait pas de fronti\u00e8re pour si vous prenez la compagnie historique jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution 1798 h\u00e9 bien la Suisse romande qui ne s'appelait d'ailleurs m\u00eame pas comme \u00e7a, c'\u00e9tait une simple extension de de la de la Suisse al\u00e9manique l'arri\u00e8re- pays les les les Genevois les neuch\u00e2telois c'\u00e9tait de des alli\u00e9s seulement, c'\u00e9tait vraiment la p\u00e9riph\u00e9rie de la Suisse, et je ne parle pas du Tessin qui \u00e9tait une simple colonie que les cantons suisses on a bien sinon oui, comme c'\u00e9tait des v\u00e9ritables c'\u00e9tait \u00e7a rend, on le dit par l'histoire, on pourra peut-\u00eatre en parler l'histoire suisse a essay\u00e9 de de en arri\u00e8re, on en est l\u00e0, alors l\u00e0 c'est c'est 8 donc si vous voulez, il y avait pas de fronti\u00e8re, c'\u00e9tait simplement le le l'arri\u00e8re- pays et maintenant elle existe la fronti\u00e8re parce que c'est pour eux le meilleur de marquer, il y a le le pays suisse allemand et puis l'arri\u00e8re- pays, roman, tandis que pour nous, \u00e7a signifie quelque chose pour b\u00e2tir une identit\u00e9 francophone au sein d'de d\u00e9bat germanique, on a d\u00fb b\u00e2tir des justement ces, ces fameuses barri\u00e8res culturelles m\u00eame remarqu\u00e9 que ces ruches qui au 10 rue bien rustique, grave, c'est un terme al\u00e9manique \u00e0 l'origine, est une sp\u00e9cialit\u00e9 al\u00e9maniques, que l'on emploie donc la r\u00e9f\u00e9rence c'est bien par rapport \u00e0 la Suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:18) [81%] :\r\nOn a entendu juste il y a quelques minutes, le MOB, le 2 que le train montre Oberland bernois qui passait derri\u00e8re nous, il fait le lien lui entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, il y a beaucoup de touristes qu'ils le prennent, qui r\u00e9alise pas qu'il y a 2 univers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:34) [76%] :\r\nAh non, bien entendu, il passe d'un c\u00f4t\u00e9 d'autre donc je le dis ici, on fait l'univers, il \u00e9tait commun, la Gruy\u00e8re historique, moi j'ai fait une blague en 86 on a \u00e9t\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:44) [74%] :\r\nVoil\u00e0, je n'ai, moi le, alors on va passer 86, c'\u00e9tait le 6 juillet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:49) [79%] :\r\nAlors c'\u00e9tait le cette soci\u00e9t\u00e9 du march\u00e9 \u00e0 Bulle, on a fait des blagues avec le journal La Gruy\u00e8re, c'est l'accueillir, il avait eu l'id\u00e9e de faire parce qu'on sait jamais ce que on doit faire vite et o\u00f9 il y a pas d'actualit\u00e9, etc, alors que, on avait dit ben pourquoi ferait pas assistante pour la grille \u00e0 pour faire signer une p\u00e9tition pour la grille de Calais oui alors la la le pire dans l'histoire, c'est que les gens, or nous on pensait que c'\u00e9tait une blague, c'\u00e9tait m\u00eame nombre de son \u00e2ge, \u00e0 qui on on n'avait vraiment pas fait une p\u00e9tition tarde \u00e0 r\u00e9agir, oui, devant la statue de en plus sa bulle quelque chose de, mais les gens, ils y croyaient, alors il y avait des vieilles dames, qui d\u00e9bute est -ce que je verrai mon pays lib\u00e9r\u00e9 avant ma mort, et puis alors il y a des gens tout de suite pens\u00e9 \u00e0 la cuill\u00e8re, il fallait retrouver la historique, c'est-\u00e0-dire le pays dont le jeu d'ailleurs ce que les les Suisses allemands appellent le \u00e7a donne un peu l'oubli\u00e9 le Pays-d'Enhaut avec Rougemont ch\u00e2teau des et bien entendu le la r\u00e9gion de, de, de gestes mais alors donc, c'est assez \u00e9tonnant de voir toutes fa\u00e7ons d'pense \u00e0 la Gruy\u00e8re, on pense \u00e0 une pri\u00e8re historique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:49) [82%] :\r\nQuoi, et vous, Claudine Esseiva, vous \u00eates aussi un peu comme notre historien Alain Jacques Tornare pour pour apporter une cause vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 tout et s'a que. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:16:58) [82%] :\r\nOui, ben, si on est convaincu qu'il faut s'engager savez convaincre qu'il faut nous montrer votre t-shirt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:02) [65%] :\r\nDonc, associant pulls regards promet Christophe femme power expr\u00e8s pour vos jour merci encore, alors non, c'est excellent superbe t-shirt avec 3 grandes avoue Vannes voil\u00e0 \u00e7a promet et \u00e7a montre qui vous \u00eates et aujourd'hui un d\u00e9but de scepticisme en dira pas plus, le r\u00e9gime d'appeler, de quoi vous revenez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:22) [82%] :\r\nDepuis, Gruda hier derri\u00e8re nous sur le Chalet avec le drame du drapeau bernois il y a de plus qui symbolise donc la cuill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:29) [81%] :\r\nOui, oui, la Gruy\u00e8re et les Rwandais Roman et le power on va se faire un petit \u00e0 petit overnight une nuit d'apr\u00e8s avec parcelles sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:54) [66%] :\r\nPoint d'pointant au monde d'un point de 100 pas du tout pour une sans cesse d'un d'bien d'pas d'dans l'a point d'\u00e9pices, grand et non pas grand- p\u00e8re au l'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:29) [63%] :\r\nDepuis le d\u00e9part de pour plus tard, c'est pourquoi je de swinguer plusieurs op\u00e9rateurs, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distinguer du port partout, donc qui Swiss, je vis de Picasso, on a des r\u00e8gles \u00e0 respecter, tu prends de Paris comment vas -tu de tout pr\u00e9sent au total, de quel c\u00f4t\u00e9 r\u00e9sultats Riesling tout de suite de Thomas, enfin je ce que j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:03) [71%] :\r\nMais pas d'eau \u00e0 partir d'un taux d'grand d'\u00e9tapes de limite de temps au poids du coeur de sport la pour la situation du pays, \u00e7a c'est d'une part pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:33) [58%] :\r\nQui a qu'qui \u00e9tait pas y passe comment va pas je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a date capacit\u00e9, c'est-\u00e0-dire une part steak tout au plus par Thomas enfin ce que j'ai point\u00e9 Pasqua pas non. \r\nLa direction a expliqu\u00e9 que, pendant les familles donc pour votre part de survivre, il faut donc que vous avez pass\u00e9 qui prouve qu'ferme de va pas tout ce que j'ai une quelconque. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:36) [81%] :\r\n129 points. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:46) [87%] :\r\n\u00e7a s'appelle parcelles c'est overnight c'est dr\u00f4lement dansant et ici autour de la table m\u00eame Alain Jacques Tornare historien nous a balanc\u00e9 un petit coup d'\u00e9paule comme \u00e7a, je me trompe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:57) [74%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:59) [61%] :\r\nL'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:00) [75%] :\r\nOui, le avec Annie, vous \u00eates avec l'\u00e9lectro ses prix de de cours sur le court d'mais c'est vrai que, on a envie d'naturellement de danser en si bonne compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:10) [85%] :\r\nEt vous, Claudine \u00e7a vous pla\u00eet, la musique \u00e9lectro comme \u00e7a veut dire, c'est le go\u00fbt oui, ben non, je suis tr\u00e8s fan c'est c'\u00e9tait air con, moi j'avais 15 16 ans, c'\u00e9tait les ann\u00e9es techno et voil\u00e0, alors je suis grosse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:22) [71%] :\r\nFabrice musical p\u00e2le, les autres non mais ailleurs, ce qui ne je vous en prie, Fr\u00e9d\u00e9ric veut l\u00e9galiser vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:30) [92%] :\r\nParce que je voyais Alain Jacques Tornare qui voulait nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:32) [66%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s musique par les voies chimiques \u00e0 1506 chars Strauss parce que j'ai pas mal quand j'ai install\u00e9 quand j'\u00e9tais, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 vieux moi 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:41) [81%] :\r\nBon, c'est gentil en tous cas, il aura fait il aura fait un peu comme \u00e7a, et ce sera pr\u00eat\u00e9 aux chaloupes techno pour commencer cette cette \u00e9dition de VISA car aujourd'hui en ce vendredi 4 et puis vous, Claudine Esseiva, donc \u00e7a c'est les ann\u00e9es techno, c'est les yeux p\u00e9tillants aussi et et donc bon, vous nous dites la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:03) [74%] :\r\n\u00e9coutez, je suis tr\u00e8s contente, qui est que les cam\u00e9ras digitales non n'existait pas encore ah oui parce que vous avez pas comme \u00e7a, vous \u00eates pas tr\u00e8s coordonn\u00e9e au niveau du rythme vous lancez j'\u00e9tais autres talents qu'est -ce que \u00e7a alors que \u00e0 je suis tr\u00e8s bien en d\u00e9battre pour la politique, je sais bien parler, j'ai, je pense, j'ai une bonne 4\u00e8me \u00e0 la mort et br\u00fbl\u00e9s alors le fait partie Walker \u00e0 faire connecter les gens de divers univers avait le Network examinait les gens dire : mais on a, car tout ce qui est dans peintre faire la musique j'ai externaliser ses comp\u00e9tences \u00e0 mon mari. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:41) [72%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre l'externalisation d'aller comme \u00e7a, c'est bien, qui d', c'est-\u00e0-dire l'expression qu'vous qu'est ce que votre femme externalisent sur vous faudrait peut-\u00eatre lui doit aller jusqu'au derri\u00e8re nous est historienne, \u00e9galement tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:56) [88%] :\r\nOui, oui, elle est historienne \u00e9galement on collabore beaucoup en ensemble, on travaille beaucoup ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:02) [82%] :\r\nLes les elle est ma muse m'inspire beaucoup et elle se sent seule, je dirais beaucoup de buts b\u00eatises en plus elle est pour l'allemand et l'anglais puisque n'\u00e9tait bel et bien, et pas bilingue, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a aide beaucoup quand on met un un, un Suisse ayant v\u00e9cu en France, c'est-\u00e0-dire il faut \u00e9tudier l'allemand \u00e0 l'\u00e9cole, c'est-\u00e0-dire bon \u00e7a ne sont pas un mot au bout de 9 ans, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:24) [86%] :\r\nBon on a compris, vous avez une complicit\u00e9 magique via Rustica seulement de notre randonn\u00e9e \u00e0 travers la Suisse du Jura aux Alpes en passant par l'Oberland bernois nous faisons jeu set et match ce matin sur le corps central de l'Open de Gstaad monte au filet, aujourd'hui, Claudine Esseiva, ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Aliermont, Jacques Tornare, historien, avec comme hier pour vous offrir l'le du jour, il est 9 heures sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:53) [74%] :\r\nRtsinfo Ivanhoe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:55) [92%] :\r\nElle prend de l'ampleur, l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a d\u00e9sormais constitu\u00e9 un grand jury certains, un groupe de citoyens qui \u00e9tudie les \u00e9l\u00e9ments fournis par le procureur, celui -ci aurait aussi \u00e9mis des demandes en comparution, c'est le signe que l'investigation pourrait d\u00e9boucher sur des poursuites p\u00e9nales, alors que le pr\u00e9sident Donald Trump d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res de Washington Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:18) [92%] :\r\nUn cap a \u00e9t\u00e9 franchi dans l'enqu\u00eate sur la collusion pr\u00e9sum\u00e9e entre la campagne de Donald Trump et la Russie, Robert Mueller, le procureur sp\u00e9cial en charge de l'investigation a former \u00e0 Washington, un grand jury, c'est-\u00e0-dire un groupe de citoyens qui se r\u00e9unit \u00e0 huis clos pour examiner les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge, c'est le signe qu'il tient quelque chose, Robert Mueller, ce grand jury a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e il y a quelques semaines, mais c'est le Wall-Street Journal qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son existence et il est \u00e0 pied d'oeuvre des assignations \u00e0 compara\u00eetre ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mises et les occupations pourraient \u00eatre prochainement prononc\u00e9e, selon plusieurs sources, le procureur sp\u00e9cial examine notamment la rencontre en pleine campagne entre le Team de tromper une avocate russe, mais il se penche aussi sur les affaires financi\u00e8res du pr\u00e9sident, ce qui constituerait pour Donald Trump, le franchissement d'une ligne rouge, comme il l'avait publiquement d\u00e9clar\u00e9 conscient de l'escalade juridique des s\u00e9nateurs des 2 partis ont pr\u00e9sent\u00e9 des projets de loi pour prot\u00e9ger le procureur sp\u00e9cial d'un renvoi par Donald Trump Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:20) [90%] :\r\nLa population rwandaise s'appr\u00eate aujourd'hui \u00e0 \u00e9lire son nouveau pr\u00e9sident, selon toute vraisemblance, la messe est dite, l'actuel chef de l'\u00c9tat, Paul Kagam\u00e9, devrait s'imposer facilement pourtant selon francs cabinets \u00e0, chef du Parti Vert ougandais, le seul parti d'opposition du pays, les habitants veulent du changement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:38) [80%] :\r\nPuis pour soi de mais faut h\u00e9las les gens en ont marre d'avoir le m\u00eame gouvernement depuis 23 ans, alors m\u00eame qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9 des progr\u00e8s au niveau \u00e9conomique, d\u00e9bat d\u00e9mocratique et match notamment class\u00e9, ce qui prouve un damn\u00e9 de travaux freedom on vote le peuple rwandais, besoin de la libert\u00e9 d'expression et de la presse, \u00eatre libre de faire s'ils veulent et de dire ce qu'ils veulent oui \u00e0 Olso o\u00f9 cela en vue de probl\u00e8mes \u00e7a bien quand m\u00eame et il y a aussi des probl\u00e8mes \u00e9conomiques Kigali s'est d\u00e9velopp\u00e9e, mais dans les r\u00e9gions rurales, les gens sont toujours tr\u00e8s puis parce que vous, poids 2 mois plus de 80 pourcent des des habitants vivent de leur culture, c'est la plupart ne peuvent m\u00eame pas se permettre d'acheter un kilo de sucre chaque jour apr\u00e8s des l'ont pas les moyens d'avoir des points. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:17) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Antoine Harari inauguration au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la aujourd'hui de la tr\u00e8s contest\u00e9e assembl\u00e9e constituante voter dimanche, port\u00e9 par le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas semaine Douro l'Assembl\u00e9e devrait d\u00e9buter ses travaux aujourd'hui Rendez puis du rocher de l'eau, rejet de l'opposition et de la r\u00e9probation de la communaut\u00e9 internationale, l'\u00e9lection des 545 membres de l'assembl\u00e9e qui appartiennent tous au camp pr\u00e9sidentiel auraient \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s, selon l'entreprise britannique qui \u00e9tait charg\u00e9 des op\u00e9rations de vote l'opposition devrait manifester aujourd'hui une fois de plus, \u00e0 Caracas, se faisant craindre de nouvelles violences, le parquet g\u00e9n\u00e9ral du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, dirig\u00e9 par la procureur dissidente Louise Ortega a demand\u00e9 hier \u00e0 la justice d'annuler la s\u00e9ance inaugurale, ira, ira pas Pierre Maudet d\u00e9fiera -t-il Ignacio K6 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le PLR tessinois, c'est au tour de la section genevoise de s'avancer, les candidats ont jusqu'\u00e0 ce midi aujourd'hui pour s'annoncer le conseiller national, Christian L\u00fcscher a renonc\u00e9 hier \u00e0 se pr\u00e9senter tous les regards sont donc tourn\u00e9s vers Pierre Maudet Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:20) [90%] :\r\nLe Genevois qu'il faudrait \u00e0 Berne c'est Pierre Maudet, l'appel du pied sign\u00e9s Christian L\u00fcscher, le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse a annonc\u00e9 autant qu'il ne se lancerait pas apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 sa chance en 2009 et il en profite pour pousser son coll\u00e8gue de parti, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet un nom rapidement cit\u00e9 comme celui d'Ignacio K6 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, reste \u00e0 savoir ce qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9 pour l'instant c'est silence-radio hier il nous a simplement indiqu\u00e9 que sa d\u00e9cision formelle serait communiqu\u00e9e ce matin au parti dans sa r\u00e9flexion le ministre, je ne vois aura tr\u00e8s certainement chercher \u00e0 poser ses r\u00e9elles chances d'accession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui qui souffre d'un manque de visibilit\u00e9 sous la Coupole et de sa d\u00e9cision d\u00e9pendra celle d'un 3\u00e8me homme Beno\u00eet Genecand Le Conseil national, ne cache pas son int\u00e9r\u00eat pour la fonction mais il nous l'a confirm\u00e9 : il ne se lancera que si Pierre Maudet ne le fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:09) [89%] :\r\nVerdict donc dans les prochaines heures et 6 candidatures, il y a, elle devrait \u00eatre formellement valid\u00e9e par une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR g\u00e9nevois qui se tiendrait mardi quant aux autres sections romandes se prononceront Vaud et Fribourg notamment h\u00e9 bien cependant seront la semaine prochaine, \u00e9galement, la vieille ville d'Alep, en Syrie pourrait rena\u00eetre de ses cendres d'une envisagent de reconstruire la vieille ville, exactement comme elle \u00e9tait avant la guerre avec les m\u00eames Pierre confie le coordinateur adjoint du programme de l'lutte des scouts dans la ville, la ville d'Alep a ravag\u00e9 par des ann\u00e9es de guerre civile est revenue sous contr\u00f4le des forces gouvernementales syriennes en d\u00e9cembre, pourrait retrouver sa splendeur pass\u00e9e des plans d\u00e9taill\u00e9s de restaurations ant\u00e9rieures existe pour lui redonner vie \u00e0 l'identique aux mosqu\u00e9es m\u00e9di\u00e9val aux Soukhrob aux autres citadelles, reste \u00e0 trouver suffisamment d'artisans de qualit\u00e9 pour faire le travail, or, nombre d'entre eux ont fui la ville durant les combats o\u00f9 ils sont morts, ce matin, la Bourse suisse : l'indice SMI a ouvert en baisse de 0 15 pourcent encore encore chaud aujourd'hui, il a fait tr\u00e8s chaud hier le record de chaleur de l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 un a \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 Sion, qui a enregistr\u00e936,9 degr\u00e9s, une grande partie des autres stations de mesure de Suisse romande ont \u00e9galement affich\u00e9 des records de temp\u00e9rature Gen\u00e8ve a par exemple vu le mercure grimpe jusqu'\u00e036,5 degr\u00e9s il n'avait pas fait aussi chaud dans la cit\u00e9 des c\u00e2lins depuis 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:26) [86%] :\r\nJusqu'au 25 ao\u00fbt travelling se mettent en mode de plage et vous donne rendez- vous entre 16 heures et 17 heures dimanche bon vent cher. \r\nCasino Royal les Bronz\u00e9s Indiana Jones Br\u00e9sil d'ou encore l'exorciste Apocalypse Now, Mars Attacks et tant d'autres, les films cultes, \u00e7a rafra\u00eechit les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:48) [51%] :\r\nRadio- Gamma souligne \u00e0 Bayji non. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:54) [96%] :\r\nLa petite histoire des grands films en \u00e9t\u00e9, c'est du lundi au vendredi \u00e0 16 heures sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:03) [81%] :\r\nPoint \u00e0 Stuttgart, le long du R\u00f6stigraben \u00e0 pied, Fr\u00e9d\u00e9ric Balenci bonjour Ali. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:14) [89%] :\r\nBienvenue dans ce 2\u00e8me set via Rustica, toujours en Direct du court central de l'Open de Gstaad Gstaad notre \u00e9tape du jour avant de rejoindre lundi le col du Pillon et notre ascension des Alpes pour rejoindre la dent blanche le point final de notre folle caravanes, sur leurs R\u00f6stigraben n'auront donneurs sont en route, on prendra tant\u00f4t de leur nouvelle mais, pour l'heure, on parle d'une course qui partira d'ici dans une poign\u00e9e d'heures une course compl\u00e8tement frappa dingue Adrien vous la difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:43) [83%] :\r\nOui, on nous nous qui sommes si fiers de march\u00e9, jour apr\u00e8s jour sur vierge qui on on est des tout petits par rapport \u00e0 ce qui oui je, je, je, je, voil\u00e0, on va dire : on va d'ailleurs typique et c'est tr\u00e8s bien, c'est l\u00e0 la course appelle Glacier 3000 grande course \u00e0 pied un peu folle qui part d'ici, donc la tente blanche derri\u00e8re vous et la promenade qui est au centre, au centre des Diablerets et qui se termine \u00e0 3000 m\u00e8tres sur le glacier 3000 donc aux Diablerets, une course qui franchit \u00e9galement notre vie a rejet\u00e9 cale le R\u00f6stigraben Bergman, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates le PDG de laisser 3000 d\u00e9crivez -nous, ce parcours incroyable que vont parcourir les, les, les coureurs donc demain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:22) [80%] :\r\nAlors demain matin \u00e0 8 heures et demie \u00e7a va commencer la 1\u00e8re course le marathon qu'on fait pour la 1\u00e8re fois pour la 10\u00e8me Jubil\u00e9, ils vont commencer au centre d'h\u00f4pital \u00e0 la promenade, Yvon allonger la rivi\u00e8re apr\u00e8s mon au lac de Arnhem redescendre suivre jusqu'\u00e0 tout pr\u00e8s du R\u00f6stigraben de la fronti\u00e8re \u00e0 la montagne, on Martis Peggy, nous on a crois\u00e9 pour apr\u00e8s passer sur le glacier est arriv\u00e9e vers midi 30 \u00e0 3 millim\u00e8tres \u00e0 glacer 3000. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:51) [64%] :\r\nVoici les de la bulle derri\u00e8re et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:53) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait celle glacier des Diablerets g\u00e9ographiquement le produit s'appelle glac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:57) [71%] :\r\n1er pas parce que maintenant les montagnes sont des produits tout \u00e0 fait et c'est des jeux produits tr\u00e8s mais non, mais 19 pr\u00e9visible bien s\u00fbr on qui des perceptible reste donc un \u00e9norme non alors si alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:10) [84%] :\r\nEffectivement, ce marathon, c'est une premi\u00e8re, donc l\u00e0 il y a 42 kilom\u00e8tres fin 42 kilom\u00e8tres et quelques et c'est quelques foul\u00e9es pour monter \u00e0 3000 m\u00e8tres donc c'est : on n'a jamais fait un marathon d'une difficult\u00e9 pareil en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:21) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, il est tr\u00e8s difficile, on doit \u00eatre en forme, on va faire plus de 10000 2800 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 descendre 860 m\u00e8tres bas tout \u00e7a sur 40 kilom\u00e8tres avec une un passage \u00e0 3000 m\u00e8tres sur un glacier, alors faut vraiment \u00eatre en forme, et avoir les bonnes jambes par sa tante, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:39) [86%] :\r\nJe voulais savoir s'il \u00e9tait plus difficile que le marathon de l'allumera au qui est tr\u00e8s connu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:44) [84%] :\r\nLe Maroc, la une for\u00eat tr\u00e8s connu, il y a beaucoup de coureurs, l\u00e0- bas, mais le nom tr\u00e8s il est plus difficile, point de vue de l'altitude en montrions un point de vue aussi les premiers kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 Roche c'est assez plat avec la mont\u00e9e du Arnhem c'est mais apr\u00e8s, sur les 10 derniers kilom\u00e8tres ont fait plus de 2000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 plus le passage sur le glacier, alors il est tr\u00e8s beau point du nature mais il faut avoir la forme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:08) [88%] :\r\nAlors nos, nos 2 invit\u00e9s, Claudine Esseiva et Alain Jacques Tornare ont les yeux tout ronds comme \u00e7a ils regardent un peu comme les poissons, la servante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:14) [80%] :\r\nOn s'inscrit, on peut encore s'inscrire, non merci, la cible froid de l'autre, alors cette course- l\u00e0, c'est donc c'est cette ce ce marathon, c'est une premi\u00e8re : la course laiss\u00e9 \u00e0 son 10\u00e8me anniversaire la la course de base parce que moi je pensais pas faire le marathon je pensais m'inscrire la course de base qui fait que 26 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:30) [79%] :\r\nOui peut pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:32) [81%] :\r\nPour vous savez tr\u00e8s bien, sinon on a encore le alpin, nordique Hawking ces 6 points 2 km de 1900 m\u00e8tres 3000 m\u00e8tres un peu plus relax, il faut d\u00e9j\u00e0 aussi un guichet, les bonnes jambes les edelweiss \u00e0 c\u00f4t\u00e9 les bouquetins, les marmottes, on traverse le le R\u00f6stigraben c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:49) [66%] :\r\nBonjour, si on doit les marmottes \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:51) [82%] :\r\nHier, on a vu les marmottes et on a vu les edelweiss au horrible y Erwan grande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:57) [89%] :\r\nOn le sent, on en a dans la nature et attaque des 2 c\u00f4t\u00e9s, les du m\u00eame bien s\u00fbr, nous dans notre vie quotidienne, on le ressent souvent parce qu'on a 2 tiers de nos collaborateurs, 3000 qui viennent du c\u00f4t\u00e9 francophone, un tiers disons de du c\u00f4t\u00e9 suisse, allemand et l\u00e0 on le ressent tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:15) [87%] :\r\nAlors vous allez nous expliquer comment on recense ce R\u00f6stigraben dans : dans quelques secondes, juste pour revenir \u00e0 la course, comme on peut g\u00e9rer la s\u00e9curit\u00e9 d'une course, je crois qu'il y aura 1200 personnes qui qui vont courir demain sur un glacier, parce que sur un glacier, on peut pas trop s'\u00e9carter du du sang de de de le du de de du chemin quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:32) [89%] :\r\nNon, c'est le point de la s\u00e9curit\u00e9, c'est un point tr\u00e8s important, c'est pour \u00e7a qu'on limite le nombre de coureurs normalement jusqu'\u00e0 maintenant 800 personnes cette ann\u00e9e, on va aller jusqu'\u00e0 1200 personnes on commence t\u00f4t le matin \u00e0 8 heures et demie pour le marathon \u00e0 10 heures pour l'autre course pour la terminer \u00e0 15 heures 15 la course est termin\u00e9e, on a aussi un doctorat \u00e0 la cabane \u00e0 2500 m\u00e8tres on a des temps de passage si les coureurs qui viennent plus tard ils peuvent plus par et peuvent plus passer c'est pour para\u00eetre trop tard et on peut pas avoir un trop grand nombre parce que, dans les montagnes, comme vous le dites, \u00e0 3000 m\u00e8tres un orage est vite arriv\u00e9 le temps peut changer pour de la neige peut avoir du vent et on a beaucoup on a plus de 30 samaritain sur la course, on a des docteurs sur la course et sur la partie haute, c'est notre chef de s\u00e9curit\u00e9 c'est pas pass\u00e9 Girardi qui s'occupe de la m\u00e9t\u00e9o du contr\u00f4le, il est tout le temps sur place et regarde la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:26) [81%] :\r\nNotre l\u00e0 qui est en ce matin la montgolfi\u00e8re Michelin qui a fait cette course il y a quelques ann\u00e9es, je trouvais c'\u00e9tait 2006 ou ou non pas 2006 se sont d\u00e9grad\u00e9es, mais il y a prise mais il para\u00eet que le temps \u00e9tait terrible, donc vous avez quand m\u00eame eu des \u00e9ditions vous avez un petit peu eu peur non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:41) [89%] :\r\nNon, peur pas vraiment, on avait un peu, on n'\u00e9tait pas sur le matin encore, si on pouvait monter ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:46) [66%] :\r\nEt dit : pas s\u00fbr, il est sur son si\u00e8ge, Peter, un peu d'effet ce qu'eux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:50) [86%] :\r\nNon, c'\u00e9tait vraiment pas trop grave, jusqu'\u00e0 maintenant n'a pu, dans ces 10 courses, on a toujours pu monter jusqu'en route mais bien s\u00fbr, on a le plan B c'est de stopper \u00e0 2500 m\u00e8tres les coureurs de descendre dire l'arriv\u00e9e en bas et part pour monter l\u00e0 o\u00f9 c'est vraiment \u00e0 on monte au-dessus des rochers et des falaises apr\u00e8s sur le glacier, on a le plan B, mais jusqu'\u00e0 maintenant n'a pas d\u00fb l'utiliser, j'esp\u00e8re pas qu'on doit l'utiliser pour la 10\u00e8me course. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:14) [89%] :\r\nAlors d'Obama Tschannen est -ce que vous avez une explication sur cette veut parce qu'on rigole l\u00e0 mais enfin c'est un truc de c'est un truc de fou quoi, c'est un truc de dingue, donc est -ce qu'on a une explication sur cette vogue des courses toujours plus extr\u00eames est -ce que vous avez une unit\u00e9, une th\u00e8se \u00e0 nous \u00e0 nous fournir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:28) [81%] :\r\nPour \u00e7a doit toujours \u00eatre plus fou, plus rapide et je pense que c'est dans le Trentin o\u00f9 maintenant on a la chance qu'on a vraiment une course tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9s, point du du candidat de de de la on court aux premi\u00e8res notes dans un village apr\u00e8s on en d'une rivi\u00e8re, apr\u00e8s on est sur les Champs, apr\u00e8s \u00e7a monte, comme j'ai dit dans les edelweiss encore le temps de regarder ou pas, on a le temps de regarder, moi je dis, je me dis toujours quand ils sont hashtag en regardant Courroye d\u00e9j\u00e0 la fin beaucoup loi est tr\u00e8s loin et beaucoup plus haut, regardez Jaroslav ben ouais, ouais, pas de \u00e7a comme nous les spectateurs mais non entra\u00eene, on le voit bien, \u00e7a fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:05) [82%] :\r\nAlors qui sont les plus fous, et ce qui a plus de participants al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:09) [86%] :\r\nO\u00f9 vraiment il y a plus de participants al\u00e9manique et Rome, mais de plus de 35 nations, on a des coureurs qui viennent \u00e0 cette course, maintenant je sais pas, c'est peut-\u00eatre aussi parce que \u00e7a commence Acsta \u00e7a parle plus sont Suisses allemands qu'aux francophones, on essaie aussi de faire plus de pub, l\u00e0- bas, on a pu augmenter un peu, mais c'est toujours plus de Suisses allemands qui qui font la course. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:32) [88%] :\r\nAlors tout \u00e0 l'heure vous \u00e9voquiez Bernard Chanel ce justement ce R\u00f6stigraben qu'on ne voit pas mais qu'on se sent quand on travaille avec des gens des 2 partis des 2 c\u00f4t\u00e9s de de cette barri\u00e8re qui n'aurait pas une on l'a compris, est ce que vous voulez juste nous dire comment vous le ressentez -vous, en tant qu'entrepreneur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:48) [85%] :\r\nBon, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 avec la langue, iPhone, on a des gens qui parlent pas tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais, il y a des gens qui parlent pas du tout l'allemand, alors il faut toujours traduire toutes les informations pour le staff, il faut traduire, au moins dans 2 langues d\u00e9fend m\u00eame dans 3 langues commencent \u00e0 d\u00e9cliner international et on le, on le vit tous les jours aussi, comme on parle ensemble, quand moi je parle des fois avec mes coll\u00e8gues Vaudois, c'est diff\u00e9rent, poursuit plus Direct, ils ne comprennent pas que moi, je voulais voudrait leur dire et des fois, \u00e7a pose un peu probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:16) [89%] :\r\nAlors merci beaucoup de nous avoir donn\u00e9 toutes ces informations, Bernard Thouanel et et surtout bonne course et bonne chance pour que tout paraissent bien pour vous et pour les participants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:25) [91%] :\r\nEt merci et on se revoit au col du Pillon lundi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:27) [83%] :\r\nOui, exactement, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:30) [89%] :\r\nRetour \u00e0 nos invit\u00e9s, Claudine Esseiva et Alain Jacques Tornare vous, \u00e7a, \u00e7a vous dit pas une grosse part et on l'a compris, hein. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:36) [81%] :\r\nNon, mais je sens, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s impressionn\u00e9e que tous ceux qui les gens qui font \u00e7a, c'est, c'est quand m\u00eame extraordinaire, c'est tr\u00e8s bien qu'on organiste chose comme \u00e7a, c'est dans dans d'entr\u00e9e sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:48) [90%] :\r\nEt vous \u00eates une coureuse plut\u00f4t de fond au niveau de la politique, Claudine Esseiva, vous avez \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR durant 9 ans, c'\u00e9tait \u00e7a jusqu'en avril de cette ann\u00e9e, vous \u00eates membre du l\u00e9gislatif de la ville de Berne, mais vous avez encore d'autres casquettes comme celle du membre du Forum langue partenaire de Fribourg et coordinatrice des rendez- vous bilingue ce bilinguisme, on dirait qu'il vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:11) [83%] :\r\nOui, c'est quelque chose que je vis dans le quotidien, je trouve, c'est une richesse incroyable pour notre pays, qu'on a divers Culture Divers langues ah c'\u00e9tait change \u00e9tait pour moi toujours un grand davantage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:22) [93%] :\r\nVous \u00eates aussi maman d'un gar\u00e7on de 3 ans vous lui parlez dans les 2 langues. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:26) [82%] :\r\nMalheureusement je le par le Singinois, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce que ce qu'on dit toujours c'est la langue de coeur, quand on parle avec avec ma soeur et mon mari se par le Bernois mais d\u00e8s que je me tourne vers mon fils par le Singinois \u00e0 l'on rigole toujours qu'est -ce que qu'est -ce qui sort, mais c'est clair, c'\u00e9tait tr\u00e8s z'\u00e9tonn\u00e9 que par exemple dans la ville de Berne, il y a pas de cr\u00e8che bilingue et pour moi, c'est toujours moi, j'\u00e9tais c'\u00e9tait incompr\u00e9hensible et bonne capitale Balladur travailleurs bilingues, c'est incroyable d'ailleurs voil\u00e0 du travail pour vous exactement \u00e7a me \u00e7a peut redonner la motivation, c'est peut-\u00eatre une c'est pas je offre une cr\u00e8che bilingue dans la ville de Berne mais mais j'essayerais de lui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:06) [89%] :\r\nUn indice, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame qu'il a qu'il apprend le fran\u00e7ais, il est quand m\u00eame fixe une un jour et demi par semaine \u00e0 Fribourg avec ses grands- parents, alors il a quand m\u00eame le fran\u00e7ais un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:16) [79%] :\r\nQuand m\u00eame, parce que je me disais : pour une militante bilinguisme ne pas r\u00e9ussir \u00e0 transmettre ces 2 langues, \u00e7a serait quand m\u00eame dommage oui, ben voil\u00e0, l'amour, on cherche pas, c'est maintenant choisir Nomen Talois et voil\u00e0 pourquoi faire Alain Jacques Tornare o\u00f9 il y a oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:30) [81%] :\r\nDonc, du gruy\u00e8re : rien, c'est-\u00e0-dire francophone je, je me demande ce que \u00e7a veut dire bilinguisme parce que j'aime de trancher \u00e0 Fribourg, j'ai l'impression que c'est un singe chinois qui parle fran\u00e7ais, parce que finalement on mobile ennuie, \u00e7a voudrait dire, fran\u00e7ais, allemand, mais quand on n'est pas un plat Fribourg on est face \u00e0 des gens qui ont le dialecte, vous parliez de dialecte bernois par exemple avec votre avec votre mari ou avec votre enfant, le Singinois quand on apprend l'allemand \u00e0 l'\u00e9cole on apprend l'allemand on apprend pas le suisse allemand, donc l\u00e0 je me demande toujours quand on parle du bilinguisme ce \u00e7a veut dire, parce que finalement on en parle pas l\u00e0 \u00e0 Fribourg on parle pas l'allemand, son par le suisse allemand, soit par le le le le Fran\u00e7ais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:10) [92%] :\r\nJustement, en parlant de l'apprentissage des langues, qui fait r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9bat en tant que que Bill invente bilingue et militante pour le bilinguisme Claudine Esseiva qu'est -ce que vous changeriez dans l'enseignement actuel. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:23) [83%] :\r\nMoi, je trouve la chance, vraiment tr\u00e8s important parce que c'est pas seulement la langue le bon allemand, \u00e7a c'est pas non plus en Allemagne, il y a aussi les dit l\u00e0, il y avait quand m\u00eame, c'est une langue qu'on sent qu'on a dit : voil\u00e0, \u00e7a c'est tout le monde parle de parler, on se comprend, moi je, je, je vois que l'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:39) [81%] :\r\nVraiment fix\u00e9 ces 3 mois, une ann\u00e9e entre des classes romandes des classes Monsieur Salmon, \u00e7a c'est toujours en amont, Turquie, qui est tr\u00e8s bien pour les autres, dans la r\u00e9gion capitale suisse organise sa r\u00e9guli\u00e8rement le Forum du bilinguisme \u00e0 Bienne et \u00e7a c'est vraiment toujours un grand succ\u00e8s et moi je fais, je mettrai plus l'accent sur \u00e7a et j'obligerait vraiment toutes les casses affaire ces \u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:02) [90%] :\r\nBon, d'ailleurs, la Conf\u00e9d\u00e9ration vient donner davantage de moyens pour valoriser ces \u00e9changes, on en parlait d'ailleurs mardi avec Gilles Marchand, notre grand patron, nouveau directeur de la SSR, lui, il a d\u00e9cid\u00e9 de de d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Berne, dans le cadre de sa nouvelle fonction alors qu'il aurait pu faire les aller-retour Gen\u00e8ve, Berne, cette immersion pour vous, elle est indispensable, c'est la cl\u00e9 oui parce que c'est vraiment ce. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:27) [84%] :\r\nPas seulement la langue, c'est aussi toute toute le quotidien, si un enfant peut passer 2 semaines avec une famille romans, dont une femme, ici, \u00e7a fabrique, il faut aussi que c'est des autres habitude que ceux des autres \u00e9missions qu'on regarde \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou \u00e0 la radio, et \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s, et je trouve que c'est tr\u00e8s important et c'est tr\u00e8s intelligent de Gilles Marchand de faire \u00e7a, parce que \u00e7a montre aussi qui, qui, d'ouverture et qui, cette volont\u00e9 de comprendre comment la Suisse al\u00e9manique fonctionne et la SSR va voir aussi les grands d\u00e9fis politiques, alors je trouve c'est tr\u00e8s intelligent de lutte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:57) [90%] :\r\nOui, donc se plonger dans la langue, c'est aussi la d\u00e9couvrir la culture qui va avec 5 pr\u00e9venus de cette culture- l\u00e0 qui n'est pas la m\u00eame exactement, c'est la musique, ce qu'on a une cause. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:10) [88%] :\r\n\u00e7a c'est c'est les films qu'on regarde des fois je suis vraiment \u00e9tonn\u00e9 de voir maintenant voil\u00e0 j'ai j'ai ma fille bernoisM. COPE il conna\u00eet m\u00eame pas les films qui sont pour moi des choses que j'ai toujours est regard\u00e9 que j'ai grandi avec la musique ou quelqu'un, voil\u00e0, je vais voir Patrick \u00e0 la semaine prochaine, qui dit : mais c'est qui, j'ai jamais entendu, c'est-\u00e0-dire d'alors c'est c'est c'est tout \u00e7a qui va aussi avec et je pense, \u00e7a c'est vraiment une grande richesse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:35) [93%] :\r\nAlain Jacques Tornare que pense le papa de 2 adolescents, que vous \u00eates sur l'enseignement des langues dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:43) [85%] :\r\nBon, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s dubitatif quant \u00e0 la qualit\u00e9, pas la qualit\u00e9, mais justement, le fait qu'il y a pas de on n'a pas encoreM. le bon allemand, ces jeunes ma buses alors que c'est pas la pratique courante dans la rue, d'ailleurs je me m\u00e9fie beaucoup de ce qu'on appelle le bilinguisme parce que de, de, d'aller \u00e0 la rencontre de l'autre, naturellement, je suis un chaud partisan, les \u00e9changes de de classes etc mais pourquoi PSA bilinguisme et il y a une grande ambigu\u00eft\u00e9, je trouve, et pour cela, je parle en tant qu'historien, la Suisse, on parle d'\u00c9tat plurilingue, alors que, en r\u00e9alit\u00e9, nous sommes un \u00c9tat germanophone, la minorit\u00e9 la latine parce que quand on a une population ou 2 tiers al\u00e9manique, on peut pas parler de vraiment d'un \u00c9tat plurilingue c'est Napol\u00e9on Bonaparte qui impose le plurilinguisme en 1803 avant la langue de communication \u00e9tait uniquement l'allemand, donc il a une grande fragilit\u00e9 de base des \u00e9l\u00e9ments non al\u00e9manique en Suisse et que quand on voit les Jurassiens, les Fribourgeois peut commencer \u00e0 parler de de bilinguisme, je me dis : mais qu'est ce qui reste de roman dans dans tout cela, donc je me dis qu'au niveau des \u00e9quilibres, il y a l\u00e0 une grande ambigu\u00eft\u00e9 ambigu\u00eft\u00e9 on sent plus ce que c'est, il faut que les Suisses romands par l'allemand pour s'ins\u00e9rer dans un milieu \u00e0 dominante al\u00e9manique parce que c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, on sait qui commande en Suisse aussi vite, voire des fois quand on doit cliquer sur des images pour les langues, on voit le drapeau suisse pour la langue allemande et drapeaux fran\u00e7ais pour cette c'est assez de cette et donc sur le site de l'UDC autrefois, par exemple, \u00e7a c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur de tout cela, la, la, donc l\u00e0 je me dis qu'il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:18) [87%] :\r\nUne certaine ambigu\u00eft\u00e9 et de r\u00e9affirmer, par exemple, le caract\u00e8re hors roman du du du Grand Fribourg dans sa majorit\u00e9 avec minorit\u00e9 al\u00e9manique, je crois que c'est important pour l'\u00e9quilibre de la Suisse, encore une fois, quand il y a 20 pourcent seulement seulement de francophones dans ce pays, 10 pour 100 de m\u00eame pas 8 et demi pourcent de de Suisses italien c'est c'est il faut mieux renforcer ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 plus et me semble, ce qui n'emp\u00eache pas naturellement la la communication, les \u00e9changes etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:45) [91%] :\r\nDonc il faudrait favoriser elle au moins la compr\u00e9hension du suisse allemand \u00e0 l'\u00e9cole pour les Romands. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:51) [84%] :\r\nOui, ben j'ai, il me semble qu'il faudrait l\u00e0 aussi qu'on puisse \u00eatre plus proche parce que moi je vois on a enrob\u00e9 \u00e0 Fribourg par exemple \u00e0 Fribourg, j'ai ai quasiment jamais l'occasion de parler le la, la, l'Allemand, parce que m\u00eame les Singinois je crois pas qu'ils aient le plaisir, plaisir de parler vraiment le bon allemand Isabela parler entre le Singinois, mais autrement, on n'a pas l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:12) [84%] :\r\nAlors, va demander \u00e0 la principale concern\u00e9e peut dire \u00e7a, vous qui \u00eates Singinois appartenant \u00e0 ce jeudi en professionnel aussi, mais aussi dans le priv\u00e9, d\u00e8s qu'il y a un roman avec un bain, on change vers le bon allemand, mais apr\u00e8s il faut aussi voir que les dialogues sont si forts, vous avez eu Gustaf comme invit\u00e9 \u00e0 vous avez appris le Singinois un peu avec lui \u00e0 Ramallah, ce n'est \u00e0 j'ai un j'ai vu \u00e7a, alors vous voyez un Bernois l'appel de comprendre un Singinois et o\u00f9 les haut- valaisan alors il y a toujours cette diversit\u00e9 des langues que je trouve quelque chose qui est de bien : vous avez dit le zoo valaisan les autorit\u00e9s, je dirais que les otages ne sont pas la et voil\u00e0, mais moi j'ai la peine si je vais \u00e0 sa sph\u00e8re, les comprend faut aussi l\u00e0 comment est -ce que vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la phrase s'il vous pla\u00eet, alors c'est clair que, et que les dialectes aussi, je trouve \u00e7a richesse mais il y a quand m\u00eame cette ouverture de parler le bon allemand, si c'est n\u00e9cessaire, mais aussi de, de, de, de vouloir apprendre et l\u00e0 j'ai remarque quand m\u00eame que les romans et des femmes peut plus la peine de de dire maintenant, je veux rappeler, apprendre le le le bon allemand, l'allemand parce il y a quand m\u00eame en Suisse al\u00e9manique aussi cet esprit d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:16) [92%] :\r\nClaudine Esseiva pour vous qui avez v\u00e9cu et travaill\u00e9 \u00e0 pratiquer la politique des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine est -ce que la politique se vit et se pratique diff\u00e9remment de part et d'autre de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:26) [84%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais des commandes, j'ai juste je j'avoue j'ai un peu sous- estim\u00e9 la diff\u00e9rence entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, j'ai \u00e9t\u00e9 politis\u00e9 en Suisse romande et pas en Suisse al\u00e9manique, quand j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re politique \u00e0 Fribourg et que j'ai vu que c'est quand m\u00eame un esprit un peu plus progressiste et d'avoir chang\u00e9 \u00e0 Berne je moi, c'est une grande ville mais de remarquer que tout se qui est quand m\u00eame tr\u00e8s rural, Fribourg, c'est tr\u00e8s bien mais tr\u00e8s conservateurs dans l'attitude, c'\u00e9tait pas si pour une jeune m\u00e8re qui travaille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:58) [90%] :\r\nEn 2011 vous posiez le buste nu avec une pancarte sur laquelle \u00e9tait \u00e9crit le slogan pour eux que le top ne soit pas laisse une affiche un peu provoc avec quelles r\u00e9actions des romans et des Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:09) [84%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le en Suisse romande, c'\u00e9tait pas une grande r\u00e9action, c'est un peu ouais ok enfin mais en Suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait le le Grandin, la grande, c'est scandaleux, c'est scandaleux et surtout qu'une femme PLR ose faire \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un vrai, c'\u00e9tait un peu bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:48:34) [69%] :\r\nMercedes illusionniste point et c'est oui, mais non la il y a pas de BD, je suis ath\u00e9e, c'est bien les Juaristi nous chez. \r\n\u00e0 tuer esprit des merveilles que les choses si quelqu'un, pas tr\u00e8s bien. \r\nIl obtient de la 500 Ernest Renan pour qui \u00e9chappent VX que la Turquie. \r\nParis par le Japon pour les roues et d'un empire Mermet si y a battu et les autres ce qui se passe et pour moi, j'ai de la t\u00e2che et 30 enfants. \r\n\u00e0 suivre les richesses qui est merveilleux et Lyon bio m\u00eame pas. \r\nIl au 31 mars \u00e7a a l'air, la cit\u00e9 donc y \u00e9chapper, la boutique. \r\nL'Ernestine sur c'\u00e9tait l'extr\u00eame qu'un lieu de tuer exporter non point, j'ai toujours car oui les mots surtout pour r\u00e9pondre \u00e0 tuer cette entente. \r\nLa richesse m\u00eame. \r\nAh ouais suis jour ce qu'. \r\nLa valeur au chien, la p\u00e9riode pied. \r\nBen oui, mais pour qui avait choqu\u00e9 l'Inde chic. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:20) [81%] :\r\nVoil\u00e0, on allait jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re note c'\u00e9tait Ernest de Sylvie Bourbon Quichotte Quichotte maintenant qui chante en une d'ailleurs une barre une Valaisanne cosmopolite qui a pas mal voyag\u00e9 cette nana et puis h\u00e9 pas vous l'\u00e9coutez sur la Premi\u00e8re et vous \u00e9coutez surtout via et il est l'heure de prendre un peu de hauteur avec vous \u00e0 Cholet et vous venez juste de contempler le R\u00f6stigraben Vu du ciel est -ce que vous \u00eates l\u00e0, Maya. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:46) [71%] :\r\nMaria la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:49) [78%] :\r\nJe suis l\u00e0, pol\u00e9mique, je suis l\u00e0. \r\nJe suis l\u00e0 rentrer coup de 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:51:55) [88%] :\r\n\u00e7a fait 3 semaines qu'on qu'on ce qu'on marche en fait sur ce R\u00f6stigraben et moi je r\u00eavais de le voir depuis on dessus et ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9, ce matin, on s'est lev\u00e9, je ne suis lui aux aurores pour aller prendre place \u00e0 bord d'un \u00e9norme ballon aux couleurs de l'arc-en-ciel, on \u00e9tait 12 passagers \u00e0 bord, et puis, et puis on a on a d\u00e9coll\u00e9 tout lentement tout lentement avec le lever du soleil, c'\u00e9tait absolument fascinante et moi comme comme j'adore les car j'adore les directions, je voulais absolument savoir : mais o\u00f9 est -ce qu'on va o\u00f9 est -ce qu'on va alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 notre a\u00e9rostiers, mais, mais Monsieur Fran\u00e7ois Chapuis ou est -ce qu'on va avec ce ballon et l\u00e0, h\u00e9 ben, c'\u00e9tait un peu plus compliqu\u00e9 Fran\u00e7ois Chapuis qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, maintenant on a atterri Fran\u00e7ois Chapuis, comment on fait pour savoir o\u00f9 est -ce qu'on va avec un ballon. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:52:40) [75%] :\r\nBonjour, pas vraiment, c'est bien, donc c'est l'autre point la ville point d'atterrissage sera un gros plan attendait \u00e7a va \u00eatre en fonction de, disons, donc l\u00e0 ce matin, on est parti du ch\u00e2teau des on a pris la de nuit on est descendu un peu c\u00f4t\u00e9 les droits en a pris de l'altitude et on s'est rapproch\u00e9 du rouge ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:52:59) [73%] :\r\nCombien de fois est -ce qu'on la franchit ce riche. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:02) [81%] :\r\nAlors on l'allongeait un petit moment la travers\u00e9e qu'une seule fois, parce que ce matin, on avait des vents de d'ouest, sud- ouest, donc, la coupe est perpendiculaire au niveau de la vall\u00e9e des s\u00e9niles qui se trouve entre Roissy hier, elle a donc \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:53:16) [74%] :\r\nEst -ce qu'on voit une diff\u00e9rence entre le c\u00f4t\u00e9 remous elle du c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:20) [82%] :\r\nIl y a aucune diff\u00e9rence, la diff\u00e9rence, c'est un mythe. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:53:24) [90%] :\r\nCombien de vols, vous avez fait comme \u00e7a, dans la r\u00e9gion plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:29) [88%] :\r\nAlors moi j'ai la chance parce que je suis un indig\u00e8ne de Ch\u00e2teaudun et je pratique la montgolfi\u00e8re depuis 30 ans, donc j'ai eu l'occasion d'experts pendant 8 ans professionnellement tous les jours, tous les jours vous, jour, matin et soir, jusqu'en mai 2001 et puis depuis j'une petite retraite, c'est un autre m\u00e9tier, j'ai fait maintenant le volant ballon plus que pour le plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:53:49) [90%] :\r\nJusqu'o\u00f9 on peut aller comme \u00e7a avec un ballon. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:51) [83%] :\r\nAlors le ballon, si on prend le ballon d'une mani\u00e8re globale ben Bertrand Piccard a fait le tour du monde \u00e0 Cuba depuis ch\u00e2teau- D avec une montgolfi\u00e8re, on va faire des vols qui ont dur\u00e9 une heure entre une et 2 heures apr\u00e8s, avec le ballon \u00e0 gaz on peut faire des vols qui lui une un jour 2 jours maximum 3 jours donc on va avoir une course cet Automne la Bruy\u00e8re qui sera la Gordon Bennett qui vont les les vainqueurs de la course, dont certaines ont vol\u00e9 autour des 90 heures. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:19) [80%] :\r\nCe que c'est, pas inqui\u00e9tant comme \u00e7a, ne pas savoir o\u00f9 on va, ne pas savoir comment on se pose. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:24) [91%] :\r\nIl faut bien se pr\u00e9parer, mais c'\u00e9tait assez th\u00e9rapeutique finalement donc quand on largue les amarres, il y a plus rien qui nous attache au sol on a comme un petit bout de bois sur une r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:35) [90%] :\r\nDans notre nacelle, il y avait un peu des gens qui parlent toutes les langues est -ce que pour vous c'est aussi une fa\u00e7on de r\u00e9unir les gens comme \u00e7a de survoler tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:43) [85%] :\r\nPour moi, c'est un grand plaisir d'avoir vraiment du monde \u00e0 brancher, j'ai pas pilote de comp\u00e9tition, je suis un vrai vrai pilote qui qui qui apporte des gens arborent l\u00e0 ce matin dans la villa des Anglais, il y avait des Suisses allemands, il y avait des francophones et vraiment des gens de partout et de pouvoir partager leur expliquer notre r\u00e9gion notre fromage, notre culture c'est un vrai plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:55:05) [83%] :\r\nOn esp\u00e9rait aller au col du Pillon on est -ce qu'on en est loin. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:55:09) [75%] :\r\nAlors on on dit une fois qu'on a pass\u00e9 rouge, on a fait un contour plut\u00f4t \u00e0 gauche, on a dit \u00e0 la droite pour l'\u00e9cole du donc et l\u00e0, il faudrait avoir vraiment maintenant, tout d'un coup \u00e0 un vent avant du Grand un peu avant d'ouest-sud-ouest donc oui, c'est difficile de de dire je veux faire en compte ou le col du Pillon, donc si on voulait partir d\u00e8s que le client, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb d\u00e9coller ce matin, des Diablerets. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:55:34) [79%] :\r\nEh bien, vous avez entendu, on en a pour un petit moment \u00e0 vous rejoindre \u00e0 pied au col du Pillon direction on va ce soir normalement merci beaucoup Fran\u00e7ois Chapuis pour ce beau vol merci pour ces bons moments au-dessus du rush Graben je pense que c'est du moment que je vais jamais oublier, merci \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:52) [85%] :\r\nMerci Maya et merci \u00e0 l'a\u00e9rostier qui vous a re\u00e7u, ce matin, messieurs Fran\u00e7ois Chapuis et puis ici, autour du Studio mobile devient Rustica, tout le monde comme \u00e7a est redescendue d'un d'un cran la on est tous un peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:06) [78%] :\r\nOui, on a partag\u00e9 les mots, les \u00e9motions de Maya et vous, Claudine Esseiva, votre p\u00e8re est a\u00e9rostier il conna\u00eet d'ailleurs bien Fran\u00e7ois Chapuis est -ce que vous cette ce c'est t\u00e9moignage je vous rappelle des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:20) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est la chance de pouvoir grandir avec avec \u00e7a et c'est c'est quelque chose que je peux conseiller ta tout le monde de faire, c'est vraiment une exp\u00e9rience incroyable et et on ne on change les perspectives ont chang\u00e9, la vue sur le monde et c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:37) [91%] :\r\nVous m'avez dit juste avant que l'\u00e9mission commence, car en fait quand vous \u00e9tiez dans une montgolfi\u00e8re il y avait quelque chose qui se calmer dedans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:45) [85%] :\r\nOui, c'est vraiment on est, on est tout sauf douce, on est tr\u00e8s longtemps avec le vent, on sait pas o\u00f9 on va, \u00e7a c'est c'est quelque chose que je trouve extraordinaire et on, on, on d\u00e9couvre aussi des autres \u00e0 spectre du paysage, c'est, c'est vraiment quelque chose qui, oui qui comme tout le monde et qui nous rend aussi tr\u00e8s tr\u00e8s on est, on est tr\u00e8s revoir, sinon du monde qu'on en quelque chose, c'est tr\u00e8s bon, mais c'\u00e9tait quel paysage c'\u00e9tait ceux du pays dans vous ou est -ce que vous alliez ailleurs, on a un peu, on \u00e9tait partout, hein, il y a, il y a de la Suisse, un paysage magnifique pour la montgolfi\u00e8re, c'est pour \u00e7a, il y a aussi beaucoup de gens qui font la montgolfi\u00e8re ici mais je suis la chance \u00e0 \u00e0 aller en Croatie avec mon p\u00e8re, et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment des choses incroyables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:33) [69%] :\r\nQui \u00e0 pied entre Lionel M\u00fcller sur la feuille blanche, donc il y a avait ceux qui que peuvent, \u00e0 la terrasse de la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:43) [93%] :\r\nIl est 9 heures 33 sur la Premi\u00e8re, nous allons essayer de joindre Yves-Alain Cornu et culot en route pour le col du Pillon Yves-Alain Cornu, vous \u00eates l\u00e0, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:57:51) [86%] :\r\nOui, oui, tout va bien, merci Pauline alors avec Claude alors on remonte nous a gentiment, alors c'est pas, c'est exactement le trac\u00e9 de la course du 3000 Rendez -vous, on est encore en fond de vall\u00e9e comme \u00e7a on long je sais pas si vous entendez je m'approche un petit peu, je suis sur un pont. \r\nVoil\u00e0, on est exactement au-dessus de la Sarine, cette fameuse fronti\u00e8re on dit toujours outre- Sarine la Suisse allemande h\u00e9 ben l\u00e0, Claude, Alain, en fait, il m'a expliqu\u00e9 que des 2 c\u00f4t\u00e9s du pont sur lequel on est bah c'est la Suisse allemande dans le R\u00f6stigraben, il a un petit peu plus \u00e0 l'ouest encore, c'est, c'est la montagne qui la qui est l\u00e0, puis alors j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 \u00e9couter Maria parce qu'elle m'avait dit ce matin : ben moi, mon d\u00e9fi en fait d'aller entendre du client en montgolfi\u00e8re effectivement qui sont partie dans la direction oppos\u00e9e, et \u00e7a ne pouvait \u00e9videmment pas le ma\u00eetriser, donc, donc voil\u00e0, elle m'a pas eu sur ce coup, donc on est plut\u00f4t content et puis nous ben on va continuer, donc on est sur un chemin de de randonn\u00e9e, alors effectivement il y a des panneaux qui indiquent d\u00e9j\u00e0 le la fili\u00e8re n'donc effectivement et \u00e7a passe parfois au m\u00eame endroit que notre march\u00e9, nous reste plut\u00f4t au bord de la rivi\u00e8re, c'est tr\u00e8s sympa et puis il y a pas mal de gens qui font leur footing le matin, les gens sortent de leur Chalet, ils mettent leur type d'inspirer de sport et ils vont faire des footings comme \u00e7a dans les dans les les p\u00e2turages de Gstaad et puis nous, on vise toujours il r\u00e9sonne enfin d'abord veuillez peut-\u00eatre qu'avait des \u00e9ventuellement donc le but final pour arriver lundi prochain dans les rues, le col du Pillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:15) [86%] :\r\nMerci beaucoup Yves-Alain Cornu, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne route et on reprend 2 de vos nouvelles, leur prochaine si tout va bien, Delphine sage, approchez -vous, vous \u00eates notre dame musique du jour, vous nous avez d\u00e9got\u00e9 au pied lev\u00e9 un jeune musicien du coin vous pouvez nous le pr\u00e9senter s'il vous pla\u00eet, oui, alors j'ai trouv\u00e9 donc on arpentant les rues de de Gstaad hier apr\u00e8s- midi, je suis tomb\u00e9 sur B\u00e2le ou qui m'a recommand\u00e9 Guillaume, un jeune de la r\u00e9gion qui vient de clown, ce qui est le le pain, petit village juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Gstaad et c'est c'est Van First et il va nous interpr\u00e9ter divague by Point c'est parti, bonjour, bonjour, on vous \u00e9coute Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:00:21) [63%] :M. qui hamster Jacques Nice alors plut\u00f4t 16 heures plus viable sur le territoire et c'est une presse pisciculture vaticane, l'aspect responsable, c'est l\u00e0 qu'il sait pour supprime ce monsieur \u00c9vin pr\u00e9c\u00e9demment, il y a besoin d'une m\u00e8re pour au oui comme quoi. \r\nSelon son site on \u00e0 c'est bien aussi pour trouver des services qui une grande on ne saura pas une prison aussi actions et \u00e7a c'est dur. \r\nIl y avait aussi les les \u00e0 la politique qui circulent, des armes qui a sign\u00e9 ce que ce qu'ils aiment et surclass\u00e9es et \u00e7a n'a l's\u00e9lection, on \u00e9tait \u00e0 la diff\u00e9rence, qui appuie sur Mandela ou m\u00eame de l'\u00c9tat. \r\nDiscipline si Monsieur rapide c'est oui Habsbourg mini\u00e8re. \r\nCe monde qui pas et l\u00e0, on disait oui, c'est un homme tr\u00e8s bien aussi pour aider, c'est un ce qui allait participant en sorte pourront -ils une prison selon ses actions ult\u00e9rieures H\u00e9l\u00e8ne d'Europe. \r\nBen c'est un si on a un go\u00fbt. \r\nEt puis on on verra plus ou ne serait pas seulement Forum des soins ne sera men\u00e9e actuellement une cela int\u00e9resse qui a \u00e0. \r\nSupprime si Monsieur c'est un oui mais apr\u00e8s avoir une d\u00e9route. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:02:54) [62%] :\r\nDes arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:03:02) [51%] :\r\nSuisse, donc on disait oui, c'est bien pour et c'est inspir\u00e9 \u00eelot parce on ne Europe1 Point du non \u00e7a c'est beau est sorti peur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:03:21) [89%] :\r\nEt c'est 25 sur la Premi\u00e8re donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:03:24) [86%] :\r\nIl y a rusticana retester par Delphine sage hier comme \u00e7a, on lui demande de partir, elle ne trouva musiciens super comme \u00e7a, nous sommes en Direct du court central de l'Open de Gstaad sur terre battue, c'est un sacr\u00e9 morceau merci beaucoup, Arnaud de votre pr\u00e9nom, on vous dit \u00e0 dans une heure pour un prochain morceau, \u00e7a s'appelait et des d\u00e9bats et puis c'est bien juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:46) [67%] :\r\nOui, afin de pr\u00e9parer ouais pas et qui, par mais \u00e7a r\u00e9parer qui une tarte non mais mort le chiffre Humpich oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:54) [83%] :\r\nCette ou la la sauce Bayrou comprendra \u00e7a leur prochaine vous n'offrez une petite \u00e0 petit sous- titre, \u00e7a marche, h\u00e9 bien, nous sommes toujours en compagnie de nos 2 invit\u00e9s, Claudine Esseiva et Alain Jacques Tornare en Direct du corps de centrale de l'Open de Cuidad comme jeudi \u00e0 me dire Alain Jacques Tornare, vous \u00eates historien Frechaut suisse, sp\u00e9cialiste des relations entre la Suisse et l'ext\u00e9rieur, l'un de nos auditeurs, Daniel Borloo nous a pos\u00e9 la question suivante : sur la page Facebook de Rustica, pourquoi ne pas renommer les R\u00f6stigraben on via Rustica, je trouve ce terme beaucoup plus adapt\u00e9, il rappelle que les Terres o\u00f9 nous sommes appartenaient \u00e0 d'autres, il y a bien longtemps qu'on pense l'historien c'est la ferait sens pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:04:37) [81%] :\r\nBen quand j'ouvre le Dictionnaire historique de la Suisse au niveau des visas, j'ai vu Viamala par exemple, dans les Grisons mais j'ai pas vu d'autres villas, c'est quand m\u00eame beaucoup les dans le c'est, c'est, d'ailleurs, on fait la la vie il y a dans les faits, dans les montagnes en avant, on a, on a invent\u00e9 \u00e7a, ou les la les les via la voil\u00e0 Sica, voil\u00e0 qui va vers Saint-Jacques-de-Compostelle aussi c'est pas bien, voil\u00e0, exactement en face et il y a pas de y a plein de Via qui place par Barbie passe d'ailleurs par la suite, le probl\u00e8me c'est que comme il a cette fronti\u00e8re n'a jamais vraiment exist\u00e9 quoi les les artificiel, comme l'a dit d'ailleurs tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:05:13) [79%] :\r\nYves-Alain Cornu, qui \u00e9tait au bord de la Sarine, ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:05:15) [81%] :\r\nVoil\u00e0 exactement la Sarine on dit outre- Sarine mais on a d\u00fb, on a bien invent\u00e9 un mot c'est le le bac pour mat\u00e9rialiser cette fronti\u00e8re, mais la Sarine ne fait quasiment jamais fronti\u00e8res et \u00e0 un moment donn\u00e9, si, alors, on a de la chance quand on passe avec l'autoroute ou le train, c'est c'est il y a un petit bout \u00e0 autour d'apr\u00e8s Fribourg d'ailleurs pas dont Fribourg mais juste apr\u00e8s, Fribourg avec le lac de chiffres donnent qui fait ou Malle voil\u00e0, mais sinon, sinon rentre en Suisse allemande d'ailleurs la la Sarine prend sa source en en Suisse avant C\u00e9dric qui est proche, mais c'est peu comme d'ailleurs dans le nord de la France, cette fronti\u00e8re artificielle on au bout, outre qu'il est vrai, mais \u00e7a fait fronti\u00e8re pendant 3 kilom\u00e8tres quoi donc une vision mais encore faudrait -il pouvoir suivre la la la la la fronti\u00e8re mais c'est quasiment c'est quasiment impossible que vous avez r\u00e9ussi plus ou moins mais vous marqu\u00e9 ces derniers jours n'\u00e9tait qu'en suisse allemand Bayer d\u00e9tient par passer en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:06:10) [50%] :\r\nOn a parl\u00e9 Vosges je m'en recommand\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 russe Anna Nova Alain Jourdain Griffon Daniel Cohen. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:14) [87%] :\r\nOn arrive vraiment \u00eatre dessus, c'est tr\u00e8s rare, hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:06:18) [80%] :\r\nAlors, alors on peut Claude Alain, il le fait avec son GPS et il passe du coup pas du tout sur les chemins \u00e0 travers champs, les tout meilleurs compte 9 heures l'envie de faire \u00e7a tous les jours non. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:06:25) [85%] :\r\nDonc pour faire une vient comme \u00e7a, je voudrais vraiment mais est -ce qu'on le voudrait d'ailleurs vraiment moi j'adore les fronti\u00e8res un jeu j'adore faire les fronti\u00e8res parle du canton de Gen\u00e8ve, etc, pour les diff\u00e9rents c'est tout mais c'est c'est souvent tr\u00e8s artificiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:06:42) [89%] :\r\n\u00e0 qui appartiennent les Terres que nous traversons la. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:06:45) [83%] :\r\nAlors nous sommes, je le disais au d\u00e9but d\u00e9but d'\u00e9mission en dans la cuill\u00e8re historique et qui appartenait donc au au compte de de depuis hier, ils sont 455 et d'ailleurs, ensuite, ce sont les Bernois qui ont fait la la la conqu\u00eate, ils ont fait le partage du pays, vous aussi, avec les les Fribourgeois mais cette r\u00e9gion la l'Lorraine l'or, l'or a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, et d'ailleurs le balayage \u00e9tait un bagage commun, enfin c'\u00e9tait pas un bagage quand m\u00eame qui \u00e9tait pas avec les Fribourgeois \u00e9videmment la r\u00e9gion de Rougemont, le Pays-d'Enhaut en clair, et notre la r\u00e9gion qui est ici le le j'ai sonn\u00e9, c'\u00e9tait un seul et m\u00eame balayage donc on on y parlait distinctement le fran\u00e7ais ou l'allemand d'ailleurs, il y a un mot pour j'ai sonn\u00e9 \u00e0 \u00e7a ne veut, \u00e7a veut dire qu'il y avait une pr\u00e9sence francophone mais la fronti\u00e8re linguistique n'est pas beau n'a pas beaucoup boug\u00e9 au fil au fil du temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:07:33) [87%] :\r\nEn bas, un balayage pour les non- initi\u00e9s, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:07:36) [83%] :\r\nOn sait comment on peut appeler \u00e7a comme de nos jours un District, ce serait un peu \u00e7a, ce sont les bagages ont divis\u00e9 le canton, le canton de Berne, faut pas oublier que c'\u00e9tait le le on disait le le la plus grande des petites puissances elle allait quand m\u00eame dur hein au Rh\u00f4ne, elle est elle incluait ce qu'on a le canton d'Argovie actuel plus le le le canton de Vaud c'\u00e9tait un immense quand on est l\u00e0 quand on a voulu cr\u00e9er la Suisse moderne en 1798 le pr\u00e9alable, c'\u00e9tait de casser les reins au canton de Berne et d'ailleurs la r\u00e9gion o\u00f9 nous sommes, n'a pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e au canton de Berne, si on vous dit qu'ils ont toujours \u00e9t\u00e9 bernois dont ils ont \u00e9t\u00e9 d'abord \u00e0 rien, ensuite ils ont \u00e9t\u00e9 oberlandais, parce qu'il avait les Fran\u00e7ais avaient cr\u00e9\u00e9 pour de pour d\u00e9truire la puissance bernoise en 1798 un canton d'Oberland et donc ici, salle \u00e7a appartenu de 1798 \u00e0 1803 au d'Overland et ensuite ils sont venus effectivement vers moi et \u00e7a ent\u00e9riner la le, le partage, quoique le pays, donc il est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, faut pas trop le dire, mais ils \u00e9taient pas tr\u00e8s favorable au canton nouveau hein, il y a eu un film de Francis Reusser la guerre au Pays-d'Enhaut qui montre tr\u00e8s bien \u00e7a, il y a eu des r\u00e9sistances \u00e9normes aux en remontant il y a eu des combats m\u00eame ils \u00e9taient plut\u00f4t favorables Bernois parce que il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 vous Vaudois n'avait jamais donc jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u pr\u00e9c\u00e9demment puisqu'ils appartenaient \u00e0 la grille hier donc il avait une forte identit\u00e9 locale. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:08:58) [90%] :\r\nVous nous aviez dit d'ailleurs en juste avant 9 heures que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:09:02) [84%] :\r\nLa Suisse secret contre les autres, c'est une cr\u00e9ation de l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:09:06) [87%] :\r\nT\u00e9moignage et \u00e7a c'est un des, des, des choses auxquelles je tiens le le plus la Suisse s'est construite contre les Suisses eux- m\u00eames d'ailleurs avant 1798 la Suisse n'\u00e9tait m\u00eame pas aller \u00e0 un \u00e9tat de droit, c'\u00e9tait un conglom\u00e9rat d'\u00c9tat pygm\u00e9es, on l'appelait \u00e0 l'\u00e9poque c'est c'est notre environnement qui a voulu que le que la Suisse existe telle qu'elle existe, les suisses voulaient exister mais ans en \u00e9tant ind\u00e9pendants les uns des autres en \u00e9tant une sorte de conf\u00e9d\u00e9ration tr\u00e8s \u00e9lastique qui permettait de de vivre de vifs surtout non pas ensemble mais c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te et d'abandonner en raison, il a fallu cr\u00e9er un v\u00e9ritable \u00e9tat de droit, nous n'en \u00e9tions pas dans la capacit\u00e9 de le faire et c'est venu de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 plusieurs reprises le trait\u00e9 de festivaliers en 1648 E h\u00e9 bien \u00e9mancipe l\u00e0 la Suisse qu'on appelle la Suisse des les Suisses, on devrait dire d'ailleurs du Saint Empire Romain germanique et ce sont les Fran\u00e7ais qui impose l'ind\u00e9pendance totale de la Suisse, par rapport \u00e0 l'Autriche au trait\u00e9 de Lun\u00e9ville, ce sont les Fran\u00e7ais qui en 1798 cassant les reins \u00e0 Berne, cr\u00e9er les structures qui vont permettre de cr\u00e9er la Suisse moderne, ensuite, ce sont les Fran\u00e7ais qui impose le plurilinguisme en Suisse, en imposant l'\u00e9galit\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:21) [88%] :\r\nEntre les cantons \u00e0 penser que les Bernois ne voulait \u00e0 aucun prix voir exister le canton de, de, de, de vos d'ailleurs nous en payons encore maintenant les cons\u00e9quences, hein, puisque, on leur a donn\u00e9 le en 1815 le Jura \u00e0 titre de compensation pour la perte du du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:10:39) [89%] :\r\nAlors j'en profite pour dire ce magnifique, vous avez un papillon qui s'est pos\u00e9 sur votre casquette, vous parliez \u00e0 l'instant du Jura, justement, la Suisse, elle n'a pas fini de se cr\u00e9er puisque actuellement B\u00e2le le Jura va absorber Moutier 2021 donc, le processus est encore en cours, oui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:10:56) [87%] :\r\nLa Suisse est en perp\u00e9tuel mouvement, il y a des plaques tectoniques en Suisse pour veiller au grain parce qu'on dit que la question, elle est, elle est r\u00e9gl\u00e9e \u00e0 jamais maintenant avec Moutier parce que alors c'est c'est faux comme l'histoire joint Rollin, si vous regardez la cr\u00e9ation du canton du Jura correspond exactement \u00e0 la partie du Jura qui n'\u00e9tait pas comprise dans la neutralit\u00e9 suisse avant 17 98 qui appartenait \u00e0 la \u00e0 la comme alli\u00e9s mais l'\u00e9lastique de la de la Suisse Moutier a \u00e9t\u00e9 toujours un balayage entre les 2 Moutier le Moutier Grandval \u00e9tait toujours entre le canton de, de, de, de Berne et la principaut\u00e9 de de du prince \u00e9v\u00eaque de B\u00e2le qui peut poss\u00e9der le le Jura, ils ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendant \u00e0 un moment donn\u00e9, au moment de la r\u00e9volution, donc c'est c'\u00e9tait c'est tr\u00e8s l'histoire, on est vraiment tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'histoire, en Suisse, m\u00eame si on repart souvent le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:44) [96%] :\r\nL'histoire d'un pays, c'est pas seulement l'histoire qui sont, selon vous, ces modifications de fronti\u00e8res, c'est aussi l'histoire des personnes qui font ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:11:52) [89%] :\r\nAh oui, ben, bien entendu, l\u00e0 aussi, on a voulu, on a voulu nier cela r\u00e2ler, on a souvent couper les t\u00eates qui d\u00e9passent, comme on dit, on dit toujours sans en Suisse, donc d\u00e8s qu'il y a quelqu'un de d'int\u00e9ressant le mais on a eu quand m\u00eame quelques grands personnages qui ont permis de, de, de construire la la Suisse, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:12:08) [87%] :\r\nEt des grands personnages, vous avez des comme \u00e7a d\u00e9figure dont vous \u00eates fans. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:12:12) [84%] :\r\nAh oui ben se sont d'ailleurs des des Suisses de de l'ext\u00e9rieur, hein, qui ont permis, qui ont permis cela, il semble que pour \u00eatre pour : pour pouvoir faire la Suisse, il faut d'abord avoir fait un s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est pour les artistes quand ils veulent \u00eatre reconnus, il faut passer par l'\u00e9tranger, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de Louis d'Afrique, le cr\u00e9ateur de la Suisse moderne Necker qui \u00e9tait en en Suisse, on a beaucoup export\u00e9 d'ailleurs nos grands hommes, hein, il faut pas oublier que que le bar a \u00e9t\u00e9 de Ch\u00e2tenois par exemple r\u00e9volutionnaire Marat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:12:41) [86%] :\r\nEt vous, Claudine, c'est vrai ce que vous avez des gens dont vous \u00eates fans. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:12:45) [71%] :\r\nAh bah j'ai plusieurs mais ce n'est pas seulement d\u00e9\u00e7u \u00e7a moi je, tout ceci a un grand vestimentaire, on verra en Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:12:54) [68%] :\r\nC'est entre guillemets sur la feuille blanche, ben oui, il y a ceux qui, comme peuvent \u00e0 se la fermer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:03) [88%] :\r\nAlors je me permettais de vous poser ses questions sur les gens dont vous \u00eates fans parce que nous avons lanc\u00e9 un un d\u00e9fi le selfie Challenger Yves-Alain Cornu s'\u00e9tait hier et puis h\u00e9 bah voil\u00e0 comment traverser la station hupp\u00e9e de Gstaad o\u00f9 nous nous trouvons actuellement sans s'int\u00e9resser aux c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui font la renomm\u00e9e du village \u00e0 leur objectif, c'est le vide Challenge Ivar est parti hier apr\u00e8s- midi \u00e0 la recherche des plus grandes Stars en interrogeant les habitants de Gstaad c'est parti, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:13:30) [79%] :\r\nAvec Khaled, c'est craignent \u00e9lys\u00e9enne m\u00eame beaucoup Cindy bonjour est ce qu'il y a des grandes vedettes de cin\u00e9ma par ici en ce moment, non, on n'a pas vu, vous, des grandes lunettes noires vous cacher, vous \u00eates quelqu'un reniement \u00e7a alors \u00e9coutez il faut repasser, c'est pas du tout le cas, non, non, pas du tout, non, on a parl\u00e9 d'une, j'ai parl\u00e9 de de l'Iran se demander s'il est toujours l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:13:54) [82%] :\r\nAinsi, par bien \u00e0 ce qui para\u00eet -il, il a vendu son Chalet on a vers\u00e9 une petite larme, par contre, on a cru qu'on avait vu S\u00e9rillon mais on h\u00e9site encore \u00e0 se mentir et puis \u00e0 se dire qu'on a vu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:14:07) [84%] :\r\nMais je pense qu'on l'pas vu bon ben on peut se dire qu'on a tous vu comme \u00e7a, on garde \u00e7a pour nous, oui, oui, c'est vrai, et on a vu C\u00e9line Dion. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:14:14) [86%] :\r\nOui, C\u00e9line Dion, je vais laisser passer, un passage pi\u00e9ton, quel honneur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:14:19) [89%] :\r\nAlors est -ce que je peux faire, alors, \u00e0 d\u00e9faut, moi, d'avoir vu pour de vrai, ce que je peux faire un selfie avec les 2 personnes qui ont vu aujourd'hui, C\u00e9line Dion. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:14:25) [66%] :\r\nC'est une tension selfie cette journ\u00e9e, ben oui, alors voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:14:34) [99%] :\r\nBonjour point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:14:37) [91%] :\r\nC'est l'office du tourisme, bien s\u00fbr, bienvenue chez nous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:14:41) [94%] :\r\nJ'aimerais faire un selfie avec les grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui sont ici, c'est pas si les Suisses allemands par exemple, vous connaissez Johnny Hallyday. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:14:48) [86%] :\r\nC'est qui \u00e7a jamais entendu moqu\u00e9 de moi, alors bien s\u00fbr, et les canuts, mais notre valeur cl\u00e9, c'est qu'on est discret, on ne raconte pas juste histoire des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui sont les autres ici, je suis s\u00fbr, vous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 l'adresse \u00e0 quelqu'un, on nous pose souvent la question, mais on ne donne pas des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:07) [90%] :\r\nEst -ce que par exemple vous pouvez me dire si en ce moment, le 3 4 ao\u00fbt il y a quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui sont par ici et ceux qui vont \u00e0 la Coop ou \u00e0 la Migros du quartier. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:15:15) [73%] :\r\nEt comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit, c'est la discr\u00e9tion et je me garde \u00e7a, bon d'accord, donc je comprends vous irait pas plus loin, d'aller refaire faire un contact attendez je veux t\u00e9l\u00e9phoner la plus une Star, non, non pas s'il vous pla\u00eet, non, non, non, moi je dois ramener un celle -ci avec une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 vous appliquez alors je vais t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 un de nos 5 \u00e9toiles y alors on vient se casser un fonds Gstaad par la lenteur et semences mais dans la m\u00eame direction, je pense, une t\u00eate Jean-Pierre journalistes font Radia \u00e0 Homs tr\u00eave magique. \r\nIl y a un moment, indique la trame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:49) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:15:51) [84%] :\r\nIl y a bon, il y a en qui il est pr\u00eate pour vous accueillir apr\u00e8s d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:56) [73%] :\r\nAlors, je peux aller au Palace il et lui va me dire quels sont les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui a dans son h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:16:01) [74%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il va faire, je ne sais pas, mais certains et je suis s\u00fbr qu'va voudra quand \u00e9tait tr\u00e8s le p\u00e8re, histoire de Gstaad alors, dites -lui que j'arrive tout de suite alors ah comme Clarissa de Gaza Kazem ses m\u00e9lodies ne s'attarde Fespam Che \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:16) [85%] :\r\nMais dites -moi franchement, entre nous nourrir, vous qui \u00eates tout le temps ici \u00e0 Gstaad, vous envoyez des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:16:21) [81%] :\r\nMais vous gardez \u00e7a pour vous, bien s\u00fbr, parce que vous \u00eates un micro oui oui oui oui. Obstyles il y a, alors, j'ai crois\u00e9 une fois par hasard vraiment par hasard, Madonna, mais c'\u00e9tait un peu difficile parce qu'elle a apport\u00e9 \u00e0 une casquette noire des lunettes et elle ressemblait comme tout le monde si personne, ma valise Cl je pourrais pas reconnu Johnny il habite encore ici, oui, \u00e7a c'est une bonne question, si vous avez une r\u00e9ponse on \u00e9vite ainsi c'est vous savez pas non, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:16:51) [90%] :\r\nL\u00e0 il y a pas \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:17:12) [85%] :\r\nVous, directeur de l'h\u00f4tel, oui c'est moi, bonjour, merci de m'accueillir comme \u00e7a rapidement, je suis \u00e0 la recherche de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, je dois faire un selfie est -ce qu'en ce moment il y a quelqu'un, c'est votre h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:17:21) [78%] :\r\n\u00e0 l'acheteur ou de savoir aujourd'hui on a personne de vraiment c\u00e9l\u00e8bre qui dans celle -ci, c'est plut\u00f4t des gens de la finance au de l'industrie qui sont l\u00e0, qui sont assez connus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:17:32) [85%] :\r\nDans votre palace, quelle est l'ambiance, j'imagine qu'notre atmosph\u00e8re au buffet du petit-d\u00e9jeuner tout d'un coup, il y a quelqu'un de tr\u00e8s connu qui ont, dans la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:17:39) [75%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e7a donne toujours un peu une ce prix sp\u00e9cial, moi j'appelle \u00e7a au un peu une \u00e0 Moissac palace de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, il y a ici un peu excitant pour les autres clients de les savoirs parmi eux alors parfois il suffit, parfois, ils essaient de prendre une photo avec le t\u00e9l\u00e9phone ah mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi, sinon Plihon ici \u00e7a enfin garder leur vie priv\u00e9e et puis de les respecter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:18:01) [98%] :\r\nVous avez quelques anecdotes croustillantes de ce qui a pu se passer dans les chambres de ces grands palaces de Gstaad. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:18:06) [83%] :\r\nBon, il y a des milliers d'anecdotes, on vu une fois Monsieur tr\u00e8s tr\u00e8s des \u00c9tats-Unis mais il \u00e9tait pas tr\u00e8s grande et il avait un peu de la peine \u00e0 vraiment voir les montagnes le le le panorama depuis sa suite, alors il nous a demand\u00e9 d'eau c'est \u00e7a toute toute le sol de sa suite 30 centim\u00e8tres et puis il \u00e9tait l\u00e0 en fait pour aller voir le jeu olympique \u00e0 Albertville et tous les matins et s'faisaient chercher sur le c\u00f4tes tennis pendant un h\u00e9licopt\u00e8re Super pour moi pour aller en France, voire les Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:18:38) [96%] :\r\nIl y a des personnalit\u00e9s qui vous ont marqu\u00e9, vous personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:18:43) [78%] :\r\nJ'ai eu le plaisir de rencontrer a tu\u00e9 1er ministre anglais c'est l'\u00e9t\u00e9 ici pour \u00e9crire ses m\u00e9moires et souvent je l'accompagnais un peu \u00e0 faire visiter les lieux de Gstaad les endroits un jour par exemple demandaient de de faire un tour en avion est all\u00e9 visiter le Matterhorn, je l'accompagnais juste \u00e0 son avion jusqu'\u00e0 l'avion que j'organisais pour elle, une fois qu'elle est rentr\u00e9e, je le disais rwandais peine dit mais vous allez o\u00f9 ce qui ben je rentre \u00e0 l'h\u00f4tel ah non, non, monsieur, comme \u00e7a je suis s\u00fbr que l'avion est Sa\u00eff compterait que Jackson aussi, on a, on a quand m\u00eame bien la politique ensemble monsieur tr\u00e8s timide, en fait, on s'imagine pas content la voie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sur sc\u00e8ne, mais c'est aussi un grand contraste \u00e9tonnante de devoir les personnalit\u00e9s si grande, aussi timide. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:38) [74%] :\r\nAlors, \u00e0 l'\u00e9poque de que Jackson, j'ai pas encore de selfies, vous faisiez quand m\u00eame des photos quand une personnalit\u00e9 n\u00e9e dans le palace. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:19:44) [85%] :\r\nNon, c'est un peu une r\u00e8gle d'or qu'on a aussi parmi ma famille on adh\u00e8re ont jamais nos c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s nos clients c\u00e9l\u00e8bres pour nos propres int\u00e9r\u00eats m\u00eame mon grand- p\u00e8re, il a toujours banni d'avoir un livre d'or au Palace le silence qui est dans exactement. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:19:59) [83%] :\r\nAlors moi je peux faire un selfie avec vous, par contre, ce que vous avez vu, et voil\u00e0 selfie super oui, c'est un peu moins de Nairobi. \r\nMoi je Maxime Maxime Star aurait Maxime la Star que je peux avoir un selfie pour \u00e9clairer un super allez c'est parti, la cam\u00e9ra merci rire je suis flatt\u00e9 de rien c'est long s\u00e9jour oui merci beaucoup \u00e0 vous en sera discret alors j'arrive Anne Fontaine il y a maintenant, dit l'une des plus grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s car l'une des plus photographi\u00e9s de Gstaad, mais c'est un canard, on fait une statue d'un canard assis Alain grandes statues noires stylis\u00e9es comme \u00e7a assez rigolo qui a \u00e9t\u00e9 offerte \u00e0 la Ville de Gstaad par Blick Edwards, le r\u00e9alisateur notamment de la Panth\u00e8re rose, Marie Dedieu de revoir la grande actrice, alors je vais faire le selfie quand m\u00eame avec ce canard, ma foi, c'est quand m\u00eame une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 allez attention. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:06) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le tableau de chasse d'Yves-Alain Cornu, qui a r\u00e9ussi \u00e0 se prendre en photo avec un capteur, un peu de c'est pas bien glorieux mais si vous voulez le voir ce canard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:21:16) [84%] :\r\nEh bien, il est sur la page Facebook de devient Rustica allez et \u00e7a fera plaisir \u00e0 notre \u00e0 notre coll\u00e8gue s'il vous pla\u00eet, les auditeurs Alesi au masque et vous Claudine Esseiva alors vous \u00e9tiez a les yeux p\u00e9tillants comme \u00e7a vous dit une fois, j'ai crois\u00e9 quelqu'un, cette \u00e9quipe doivent humour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:21:31) [77%] :\r\nEt sur les pistes de \u00e7a oui, \u00e7a oui, mais c'\u00e9tait il y a beaucoup d'\u00e9tapes \u00e0 hommage maisons boulandes comme \u00e7a ou pas, ah c'est vrai, mais c'\u00e9tait vraiment j'de l'Institut honteusement je viens mon p\u00e8re une regardez apr\u00e8s le 2 ao\u00fbt et mais j'\u00e9tais ouais voil\u00e0 c'est mon. \r\nAventure avec des Stars, oui, c'est tout, voil\u00e0, mais j'aurais bien aim\u00e9 de voir un \u00e9cho Jackson je suis un grand fin demain comme chaque, je suis un peu jaloux si J\u00e9r\u00f4me inclassable, c'est mort, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:56) [70%] :\r\nVoil\u00e0, je suis parce qu'on peut, c'est la chance perdue parce que et pour vous, oui, oui, je jette un peu Alain Jacques Tornare. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:22:04) [75%] :\r\n1er ao\u00fbt le 12 juillet \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris et l\u00e0, il y avait \u00e0 d'Richard par exemple, en fait, j'adore Richard serbe oui, la soeur de doit pas exactement, alors j'ai pu lui dire que, au mois de septembre aupr\u00e8s d'\u00e9mission avec son son, c'est mon fr\u00e8re, on fait tr\u00e8s cher coll\u00e8gue, voil\u00e0 le jamais 11 ans voil\u00e0 exactement, alors j'ai dit en plus c'\u00e9tait rigolo parce que j'avais d'Exposition sur les 550 vendre l'action entre la. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:22:30) [86%] :\r\nFrance et la Suisse, et o\u00f9 j'ai parl\u00e9 des, des, des Suisses qui avait fait la France et \u00e0 l'heure actuelle, par exemple, il y a, il y a, elle, et puis, Jean-Fran\u00e7ois Balmer, qui joue dans Boulevard du Palais ce sont 2 Suisses et dans Les Petits meurtres d'Agatha Christie, Samuel Labarthe qui \u00e9tait d'ailleurs jamais vu aussi \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis \u00e0 \u00c9lodie fringues qui sont de Suisse qui joue aussi dans une s\u00e9rie en France, donc ce sont 2 ceci suisse qui qui cr\u00e9e la France. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:22:57) [90%] :\r\nEt vous notez toutes vos petites comme \u00e7a, temp\u00eate de Stars dans un un petit cahier, vous gardez sur vous et vous mettez tout dans votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:23:03) [93%] :\r\nAlors bah disons et donc je garde quand m\u00eame en m\u00e9moire, \u00e7a c'est le plus s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:07) [85%] :\r\nDonc, il a pr\u00e9cis\u00e9 que vous changez de casquette, vous \u00eates une fl\u00e9chette victime, vous avez une casquette bleue pour le c\u00f4t\u00e9 bernois, vous avez une casquette verte pour le c\u00f4t\u00e9 Vaudois et vous avez m\u00eame une casquette entre les 2 ans qui suit ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:23:19) [78%] :\r\nVoil\u00e0 les villes parce qu'\u00e0 ce que ce plus ou moins, il y a des bless\u00e9s, parce que vous parliez tout \u00e0 l'heure de la montgolfi\u00e8re et la montgolfi\u00e8re, j'ai entendu la Bennett alors la course, justement, la casquette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:23:29) [82%] :\r\nNotre historien Alain Jacques Tornare latine une victime, comme vous l'avez compris la coupe rustique, a fait une petite pause, on reste ensemble jusqu'\u00e0 11 heures aujourd'hui en Irak du corps central de l'Open de Gstaad, \u00e7a construit derni\u00e8re nous, pardon pour ce bruit bah voil\u00e0 c'est comme \u00e7a et donc, h\u00e9 bien on continue \u00e0 l'\u00e9mission tout \u00e0 l'heure et puis pour l'instant, il va \u00eatre 10 heures sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:23:53) [91%] :\r\nRtsinfo Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:23:55) [92%] :\r\nSe lancera -t-il dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou non Pierre Maudet d\u00e9fiera -t-il Ignacio K6 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, c'est la question du jour apr\u00e8s le PLR tessinois, c'est au tour de la section genevoise de s'avancer aujourd'hui, hier le conseiller national, Christian L\u00fcscher a renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter tous les regards sont donc d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers Pierre Maudet le conseiller national Beno\u00eet Genecand pourrait aussi faire partie des papables d\u00e9p\u00f4t final des candidatures attendues sur les co\u00fbts d\u00e8s midi l'Australie conna\u00eet d\u00e9sormais le responsable du projet d'attentat d\u00e9jou\u00e9 contre un avion s'\u00e9tait il y a plusieurs jours \u00e0 Sydney, il s'agit d'un haut responsable de l'organisation \u00c9tat islamique, c'est lui qui aurait exp\u00e9di\u00e9 des composants explosifs 4 australien pour fabriquer une bombe 2 personnes dont on nous traitait inculp\u00e9 hier le complot \u00e9tait l'un des plus sophistiqu\u00e9es jamais tent\u00e9e sur territoire australien parole tout \u00e0 l'heure de la police f\u00e9d\u00e9rale australienne dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e9galement l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine prend de l'ampleur, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a constitu\u00e9 un grand jury des signes que l'investigation pourrait d\u00e9boucher sur des poursuites p\u00e9nales aux \u00c9tats-Unis, le grand jury est un groupe de citoyens qui d\u00e9lib\u00e8rent dans le secret du huis clos avec pour objectif d'examiner les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge et la constitution de ce grand jury a d'ores et d\u00e9j\u00e0 eu des effets Wall-Street et le dollar ont baiss\u00e9, peu apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9cision, Donal Trump lui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 une chasse aux sorci\u00e8res aux \u00c9tats-Unis toujours un h\u00e9ros de la lutte contre le virus informatique quoi il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ou un appareil qui avait bloqu\u00e9 plus de 200000 ordinateurs \u00e0 travers le monde en mai dernier, il s'agit d'un expert britannique en cybers\u00e9curit\u00e9, l'homme est accus\u00e9 d'avoir cr\u00e9\u00e9 un logiciel destin\u00e9 \u00e0 attaquer les banques sont d'interpellations a eu lieu mercredi \u00e0 Las V\u00e9gas sous se d\u00e9roulait un grand rassemblement de pirates informatiques, les bureaux de vote sont ouverts au Rwanda qui se choisit aujourd'hui un nouveau pr\u00e9sident, pr\u00e8s de 7 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes et sans r\u00e9el suspense, l'actuel chef de l'\u00c9tat, Paul Kagam\u00e9, devrait s'imposer facilement l'homme brigue un 3\u00e8me mandat lui qui dirige le pays d'une main de fer depuis 1900 les noms de 4, seuls 2 candidats sont \u00e9galement en course, dont le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocratique Vert, la seule formation politique d'opposition tol\u00e9r\u00e9 au Rwanda et puis c'est le jour haine comme Neymar le joue le le joueur br\u00e9silien se pr\u00e9sentera \u00e0 la presse aujourd'hui au Parc des Princes \u00e0 Paris, il vient d'ailleurs de d\u00e9coller de Barcelone hier Neymar s'est engag\u00e9 pour 5 ans au PSG, le transfert du si\u00e8cle avec une somme jamais atteinte dans le football, plus de 250 millions de francs, ce matin, le visage de la Star est \u00e0 la une de la plupart des journaux fran\u00e7ais, un roi \u00e0 Paris, titre L'\u00e9quipe a lui Paris, \u00e9crit Le Parisien ou encore Neymar, le transfert de tous les records, peut -on lire dans le quotidien Le Monde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:26:55) [62%] :\r\nOn n'a pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:26:56) [90%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o avec encore du soleil et de la chaleur aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques passages nuageux l'apr\u00e8s- midi, quelques coups de tonnerre pourraient se faire entendre, c\u00f4t\u00e9 mercure, il fera jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e m\u00e9t\u00e9o Suisse qui continue d'\u00e9mettre une alerte canicule de niveau 3 sur 5 pour le Valais et Gen\u00e8ve, 4 sur 5, m\u00eame au Tessin, m\u00eame type de tant attendu pour demain samedi, atmosph\u00e8re moins lourde pr\u00e9vue pour dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:27:23) [84%] :\r\nD'info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:27:27) [91%] :\r\nSur l'axe du Gothard un bouchon ce temps sur 3 kilom\u00e8tres entre Queen t\u00f4t et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, il faut compter environ 45 minutes \u00e0 Pau avant de pouvoir s'engager dans l'ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:27:40) [85%] :\r\nEt si on mettait un peu de philosophie dans notre vie chaque jour, des \u00e9tudiants en philo se relaient sur la Premi\u00e8re pour nous parler des grandes figures de la pens\u00e9e qu'ils adorent philo in vivo qu'est -ce qui les passionne chez ces penseurs c'est \u00e0 15 heures sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:28:02) [81%] :\r\nPoint \u00e0 Stuttgart, le long du R\u00f6stigraben \u00e0 pied, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, bonjour \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:28:13) [92%] :\r\nBienvenue dans ce 3\u00e8me set et Rustica, nous sommes toujours en Direct le court central de l'Open de Gstaad. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:28:21) [90%] :\r\nLe d\u00e9cor est le suivant : des gradins tout autour de nous avec des tentes qui sont en train d'\u00eatre mont\u00e9e pour la course Glacier 3000 des boutiques de luxe dans la rue principale, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des bacs de g\u00e9ranium g\u00e9n\u00e9reux aux fen\u00eatre s'des chalets et quelques curieux qui se demandent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:28:39) [84%] :\r\nQue nous faisons l\u00e0 au programme pour cette derni\u00e8re heure de la semaine 3 devient Rustica, une carte postale depuis un burger secret sign\u00e9 Maya, une interview \u00e0 raquettes rompu avec le responsable du cours sur lequel nous nous trouvons et de la musique Life tout cela en compagnie de nos 2 invit\u00e9s, Claudine Esseiva, ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR, et Jacques Allamand Tornare historien, Claudine Esseiva, vous n'\u00eates pas seulement engag\u00e9 en politique, vous travaillez \u00e9galement pour une agence de communication \u00e0 Berne, \u00e7a s'appelle fureur, c'est juste un pour les moments forts, qui aujourd'hui donc je m'en suis pas mal sorti il y a quelques ann\u00e9es vous aviez m\u00eame cr\u00e9\u00e9 votre propre agence est -ce que l'aventure et elle, elle aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente si vous la d\u00e9fense suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:29:22) [79%] :\r\nMoi, j'ai cr\u00e9\u00e9 ma mon agence enfin \u00e0 Fribourg Suisse romande \u00e0 la majorit\u00e9 en Suisse romande et aussi avec l'agence que je travaille maintenant faut qui en est l'Agence nationale dans l'un des bureaux \u00e0 Lausanne \u00e0 Lugano \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Verdun le quelque chose qui, qui reste cher aussi dans ma vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:29:40) [88%] :\r\nMais sur le plan \u00e9conomique, est ce qu'il y a une diff\u00e9rence, une barri\u00e8re de rejeter. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:29:45) [83%] :\r\nC'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents : la mani\u00e8re comment g\u00e8re les projets comme on communique, on a entendu avant l'monsieur le PDG de d\u00e9classifier 3000 qu'il a dit qu'il y a des fois trop Direct en Suisse romande et c'est quand m\u00eame oui c'est, c'est un peu diff\u00e9rent, la mani\u00e8re comment g\u00e8re projet la mani\u00e8re qu'ont acquis les projets et c'est c'est mais de nouveau, je pense une des r\u00e8gles d'or, c'est qu'on peut pas aller comme suisse allemand juste en Suisse romande, faire la mani\u00e8re de la m\u00eame mani\u00e8re, comment le Business comme en fait en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:30:13) [94%] :\r\nJuste une agence de communication comme vous travaillez pour laquelle vous travaillez, vous vendez quoi comme projet juste. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:30:19) [76%] :\r\nBah, en fait, tout ce qui est la communication produit des communiqu\u00e9s de presse, hein, qu'on envoie \u00e0 la RTS et l\u00e0, c'est tr\u00e8s important qu'on fait d\u00e9j\u00e0 passe des traductions ne veut pas que \u00e7a, ou bien on est fait des sites internet en fait aussi du lobbying en fait du peuple, que faire si tout ce qui est le conseil \u00e0 des affaires publiques, en politique, mais on est vraiment arrondissement 3 jours 60, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:30:40) [89%] :\r\nClaudine Esseiva s'il y a bien une cause qui vous tient \u00e0 coeur, c'est l'\u00e9galit\u00e9 femme vous lisez, vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller parfois \u00e0 l'encontre de votre parti sur la politique familiale est ce qu'il y a un rush Tigra bonne de la femme du de la place de la femme en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:30:59) [85%] :\r\nMon exp\u00e9rience preuve personnel aussi, mais aussi au niveau politique, on va quand m\u00eame que la Suisse romande et plus orient\u00e9e vers la France a cass\u00e9 plus normal qu'une femme travaille \u00e0 des enfants qu'on am\u00e8ne les enfants \u00e0 la cr\u00e8che aussi avec les chiffres, il y a plus de cr\u00e8ches en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique en Suisse al\u00e9manique, il y a quand m\u00eame des grandes diff\u00e9rences si vous voulez vous habitez dans les zones urbaines, maintenant, la ville de Berne, le jury qui a, d\u00e8s que vous allez dans les cendres, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur il faut jamais oublier, hein, on a, on a seulement vot\u00e9 pour le droit de vote des femmes en 1971 et injuste, maintenant le film qui est sorti, qui s'appelle du quotidien, nom qui est un grand succ\u00e8s international qui exactement cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:31:38) [70%] :\r\nLes 3, hein, vous indiquez Kirche courant m\u00eame \u00eatre qui de la Une, voil\u00e0, oui, les 3 quarts pour parler la vision \u00e0 la germanique de la femme donc Michel qui le qui le ciel oui de l\u00e0 l'\u00e9glise locale la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:31:54) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre une preuve que que les femmes peinent \u00e0 s'imposer : pas de femmes PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis \u00c9lisabeth Kopp en 1908 ans 9, les femmes PLR sont terriblement patiente d\u00e9cid\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:32:08) [84%] :\r\nOuais presque force laisse patienter un an c'est c'est vraiment une des raisons pour laquelle aussi le poste, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Femmes PLR \u00e9tait compte Christine Eberl\u00e9 a perdu contre monsieur Mertz et et c'est vraiment un des grands d\u00e9fis et je suis, j'esp\u00e8re que bient\u00f4t, c'est pas cette fois la prochaine fois on aura enfin de nouveau une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:32:28) [81%] :\r\nSa traumatisme sur le plan historique, la France a connu la m\u00eame chose ou \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, quand il y a eu la Premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise de Fran\u00e7ois Mitterrand qui a \u00e9t\u00e9 qui avait pas fait directement ses preuves qu'elle \u00e9tait assez mauvaise et donc, depuis lors, on en a tr\u00e8s peur d'avoir une femme 1er ministre et au PLR, il y a eu l'affaire Kopp et l'affaire Kopp a plomber durablement d'ailleurs chaque parti c'\u00e9tait : c'est le 1er qui aurait conseill\u00e9 fait une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cette c'est finalement le c'est pas le socialiste il y a l'Automne avec mais Madame Kopp qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et Madame Copps, ma foi, il y a eu cette affaire de son mari, voil\u00e0 de son mari, justement, c'est \u00e7a qui est terrible : 220 mais s'ont honte, on s'd\u00e9part peut-\u00eatre relever encore peut-\u00eatre ce traumatisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:33:11) [94%] :\r\nMardi, le PLR tessinois n'a lanc\u00e9 qu'un seul candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter or dimanche dernier, vous confier dans Forum que vous esp\u00e9riez une candidature tessinoise surprise de derni\u00e8re minute, \u00e7a vous chagrine un peu. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:33:24) [84%] :\r\nBah, je pense, cela aura \u00e7a de ce r\u00eave une super candidate et qu'on a qu'on a fait le choix maintenant, seul le PLR tessinois qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a, c'est un un symbole vote d\u00e9mocratique que je respecte, \u00e0 savoir qu'est -ce que le canton de Vaud fait maintenant et on verra si peut-\u00eatre \u00e0 Jacqueline, de votre a d\u00e9j\u00e0 dit qu'elle est qu'elle se pr\u00e9senterait peut-\u00eatre Isabelle Moret c'\u00e9tait une candidature qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tr\u00e8s fort et \u00e7a, \u00e7a donnera le choix au parlement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:33:49) [88%] :\r\nOn verra tout \u00e7a et puis une autre actualit\u00e9 politique de la semaine, celle de la fameuse phrase l\u00e2ch\u00e9e lundi par la conseill\u00e8re nationale national- socialiste vaudoise Ada Mara, la Suisse n'existent pas, ce sont les gens qui habitent qui existe des temp\u00eates m\u00e9diatiques comme celle qui est en train de vivre \u00e0 Damara, vous en avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:34:10) [79%] :\r\nC'est clair, les m\u00e9dias sociaux sans comem \u00e7a quand m\u00eame, les gens sont plus directe, on ose dire 2 choses : des fois qu'ils sont pas tr\u00e8s correct et ouais, c'est pas, c'est pas \u00e9vident, tout le temps de, de, de subir \u00e7a, mais s'il faut apr\u00e8s une fois si mais aussi ce qu'on dit ah mais il faut, c'est g\u00e9rer, savoir g\u00e9rer les r\u00e9actions et moi je fais des que c'est les r\u00e9actions qui sont sans respect, qui sont tous de la culture, lignes de la 500 dire ah bah j'bloqu\u00e9 je je r\u00e9agis donc vous \u00eates une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:34:39) [83%] :\r\nTechnicien de la communication, puisque c'est votre m\u00e9tier mais est -ce que vous vous faites surprendre parfois par ses assauts m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:34:47) [87%] :\r\nJe veux dire, j'ai j'ai beaucoup appris les dans la neige, il y a peu de choses qui peut me surprendre encore, mais je suis toujours choqu\u00e9, \u00e0 vous lire les commentaires surtout dans dans les articles et surtout \u00e0 quel point les gens 10 avec le nom et pr\u00e9nom c'est pas des synonymes qui sont pr\u00eats \u00e0 insulter des personnes, c'est quand m\u00eame fou et surtout les femmes qui se font quand m\u00eame beaucoup plus insult\u00e9 que les hommes encore Alain Jacques Tornare. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:35:08) [85%] :\r\nOui, la Suisse n'existe pas, dit Ben Vautier ou ailleurs standing 1992 pour l'Exposition, il y a celle de S\u00e9ville, ce qui m'int\u00e9resse, il y a 2 choses en histoire et toujours en amont et en aval alors en aval, c'est que la r\u00e9action aurait que c'est visc\u00e9ral, on voit les r\u00e9actions visc\u00e9rales g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a cache toujours quelque chose, une fragilit\u00e9, donc on est, on se sent fragile, donc faut surtout pas dire ce genre de choses au niveau de la la la la la certitude de la suissitude et or en aval, c'est que son amant, c'est que \u00e7a pose une grave question : comment la Suisse est constitu\u00e9, comment la Suisse est maintenue : comment qui a voulu que la Suisse existe est -il toujours dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Europe que la Suisse existe ces questions existentielles qui se posent en permanence pour la pour la Suisse, pas pour la France on dirait pas, la France n'existe pas mais on le pose, on pose la question r\u00e9guli\u00e8rement des faits pour la Suisse en tout, comme si on avait vraiment ce ce probl\u00e8me et existentiel et on voit que par un bon niveau de l'enseignement de l'histoire, ben si \u00e7a n'existe pas non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:36:09) [91%] :\r\nOn y reviendra tout \u00e0 l'heure, donc les m\u00e9dias r\u00e9agissent la semaine derni\u00e8re, Peter Rothenb\u00fchler s'exprimait au micro de Julien Schechter dans Via Rustica Peter Otten Buller, ancien r\u00e9dacteur en chef du Matin et de la Schweiter Illustrierte est notamment connu pour avoir pratiqu\u00e9 son m\u00e9tier, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, il disait que les journalistes romands a \u00e9t\u00e9 trop gentil avec les personnalit\u00e9s publiques, bref que nos confr\u00e8res al\u00e9maniques sont beaucoup plus incisif, vous partagez cette opinion. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:36:36) [87%] :\r\nUne mais je le vois de l'autre c\u00f4t\u00e9, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, je suis beaucoup plus ceci mieux \u00e0 l'aise en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique en Suisse al\u00e9manique, des fois, j'ai l'impression si un journaliste veut vous mettre dans ce coin l\u00e0 que \u00e7a c'est bah la f\u00e9ministe de gros chez qui n'a aucune id\u00e9e de l'\u00e9conomie, on est dans ce coin, on n'arrive plus \u00e0 se faire bouger, voir avoir un d\u00e9bat c'est tr\u00e8s personnalis\u00e9 aussi en Suisse al\u00e9manique je trouve beaucoup plus personnalis\u00e9e qu'en Suisse romande et des fois c'est aussi un vraiment un peu injuste malade dont et je trouve le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:37:08) [77%] :\r\nComment on compte comme on le vit encore en Suisse romande aussi en niveau politique est beaucoup mieux, et puis quand on vit en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:37:17) [82%] :\r\nQuand on pratique la politique on est de toute fa\u00e7on \u00e0 nu, alors vous, vous l'avez fait au propre, on pose souvent nue avec une pancarte pour que le top ne soit pas laisse plus s\u00e9rieusement, cette mise \u00e0 nu et les critiques ont pu subir cette c'est dur parfois encaisser. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:37:32) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait comme j'ai dit j'ai j'ai assum\u00e9 \u00e7a, j'\u00e9tais un peu surpris \u00e0 quel point \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des des r\u00e9actions, mais j'assume et je trouve toujours cette photo, elle est tr\u00e8s belle et \u00e7a, c'est pas si grave, vous \u00eates tr\u00e8s belle bah merci \u00e0 aujourd'hui, c'\u00e9tait pour dire quoi le message ben travaille pour attirer aussi l'attention, parce que c'est \u00e7a, les femmes PLR c'\u00e9tait toujours difficile en un budget qui est tr\u00e8s modeste, a attir\u00e9 l'attention que aussi les femmes de gauche droite peuvent dire : on veut plus de femmes dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 et l\u00e0, objectif, on a pu atteindre avec peu de moyens, tout le monde en a parl\u00e9, apr\u00e8s il faut aussi mettre contenu avec mais c'est clair que, des fois c'est pas \u00e9vident \u00e0 assumer tous tous les choses qu'on se fait taper dessus, et toujours la NZZ par exemple cette fois \u00e9crit qui fait chilienne et la f\u00e9ministe et une alors la f\u00e9ministe quand personne ne veut parler, je trouve \u00e7a tr\u00e8s triste qu'en 2017 on a encore des, des mots comme \u00e7a qui sont parl\u00e9es et l\u00e0, je dois aussi dire que j'ai un peu la la peine \u00e0 assumer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:38:28) [85%] :\r\nIci, on sent que \u00e7a vous touche le PMU parfois vos coll\u00e8gues du PLR de vos positions de vous Coup de gueule, les m\u00e9dias s'en m\u00eale est -ce que vous arrivez \u00e0 trouver refuge quelque part oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:38:42) [85%] :\r\nSi messieurs, j'ai ma famille qui est, qui est tr\u00e8s important pour moi, je me pose une grande famille fribourgeois, on est vraiment le plan 15 j'ai ma famille, mon mari et mes amis, et \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important d'avoir toujours ce cela qui qui se tient, d'avoir un peu de recul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:38:55) [86%] :\r\nAlors les Pr\u00e9alpes fribourgeoises et bernoises que nous avons travers\u00e9 cette semaine \u00e9tait vraiment magnifiques, elles le sont toujours, nous avons eu de de v\u00e9ritables d\u00e9cor de carte postale est -ce que vos activit\u00e9s d'employer de maman de politicienne vous laisse encore le temps de vous \u00e9vader. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:39:11) [82%] :\r\nOui, oui, non, j'ai beaucoup de tancer \u00e0 me balader je, je, j'adore dans les montagnes, faire du ski, je recommence ce fait du snowboard pendant presque 20 ans maintenant, j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 faire le ce qu'il y a eu aussi, alors il a je suis un truc Vert tr\u00e8s grand enfin de la nature, l\u00e0 je viens d'avoir mes amis de l'Allemagne, donc pendant 2 semaines en Suisse, alors j'ai fait le tour l'escalade suisse Suisse Tourisme aura un plaisir de moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:39:32) [86%] :\r\nOui, un peu et nous, pour le moment dans vient Register mais bien s\u00fbr, ah ben voil\u00e0, b\u00e9gaye c'est bient\u00f4t la fin de la semaine pass\u00e9e, c'est la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:39:41) [86%] :\r\nMa soeur, un gros Coco c\u00e2line avec Julien Dor\u00e9 sur la Premi\u00e8re on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:40:05) [65%] :\r\nEt punchy, donc c'est et donc pas tout, \u00e7a fait aussi, on disait si la pluie et l\u00e0 je dis \u00e7a, c'est la bande d'arr\u00eat d'\u00eatre aussi et \u00e7a c'est beau pastiche au point qu'elle est : j'habite \u00e0 jeter d'un pont qui est surtout ah. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:40:44) [67%] :\r\nC'est la r\u00e9gion j'ai donc commenc\u00e9, il a une sur la p\u00eache comme vous, c'est une c'est \u00e7a pour quoi penser qu'il y a une la p\u00eache comme point de sel, poivre de qualit\u00e9, c'est ce que l'. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:41:09) [62%] :\r\nTr\u00e8s vite au que pour de l'eau, c'est \u00e7a. \r\nMais donc sur cela vaut pas point surtout pas au perchoir pour cibler, donc de la parole, donc, et qu'est -ce qu'il est bon, pourquoi, alors que \u00e7a et si beau pastiche point d'initiatives donc contester ce monsieur tout point avec un temps cumul\u00e9 oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:41:58) [66%] :\r\nMais si elle existe, il a donc commenc\u00e9, il a une sur voil\u00e0 jusqu'au point, c'est \u00e7a : alors quoi penser qu'il y a eu tout le temps la p\u00eache comme point c'est le pass\u00e9 au et c'est l'ce que l'on a. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:42:24) [75%] :\r\nC'est comme quand il y a la sagesse et. \r\nOui, j'ai la diviser et le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:43:30) [82%] :\r\nJulien Dor\u00e9 et que vous \u00e9coutez sur la Premi\u00e8re un gros Coco c\u00e2line, \u00e7a fait du bien, et si vous nous prenez en route, sachez que vous \u00eates dans Via Rustica, l'\u00e9mission qui marche sur notre fronti\u00e8re linguistique du R\u00f6stigraben nos similitudes nos diff\u00e9rences et puis aussi nos secrets, en voil\u00e0 un bien gard\u00e9 dont Maya, Cholet a fr\u00f4l\u00e9 la carapace Un secret historique qui fera le plaisir de vos oreilles Alain Jacques Tornare non pas douter Maya Cholet : nous le raconte version carte postale. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:44:00) [82%] :\r\nC'est le pire comme \u00e0 tuer, et moi je suis dans les rejeter, ouais, tu sais ce truc de fou en marche tout le long du rouge qui rappelle avec mes petits camarades, on a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la Gstaad, ils ont tous r\u00eav\u00e9 d'une rencontre avec ses richissimes Stars, ils ont m\u00eame essay\u00e9 de trouver le Chalet de Johnny, mais ceux qui savent pas, c'est que derri\u00e8re les palaces, c'est-\u00e0-dire il y a un tr\u00e9sor, plus important encore une paire incontournable de notre histoire suisse : un lieu secret profond\u00e9ment enfoui dans la montagne de toutes les cartes officielles sa figure m\u00eame pas sur le GPS, \u00e0 telle point que m\u00eame Google n'a pas le droit de r\u00e9f\u00e9rence. \r\nMais tu peux aller voir alors c'est j'ai pris Ntuli d'eau une ration de survie mes lunettes noires, bon plan rouge RTS la Premi\u00e8re, tu sais, c'est \u00e0 cause de \u00e7a que la semaine pass\u00e9e, on avait appel\u00e9 le petit chaperon rouge, du coup j'ai mon capuchon jusqu'au ras des yeux pour pass\u00e9 bien inaper\u00e7u et puis d\u00e9part je me suis laiss\u00e9 l'apr\u00e8s- midi pour trouver cet endroit ce ce pont KERS surprot\u00e9g\u00e9 c'\u00e9tait quasi mission impossible. \r\nJ'ai roul\u00e9 des partout donc Star. \r\nJ'ai failli me faire emboutir par une Porsche, arr\u00eat\u00e9 par la police, je me suis piqu\u00e9 par une gu\u00eape, j'ai rat\u00e9 le go\u00fbter, j'ai pris tous les risques, je te jure, j'ai fait tous les sacrifices. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:45:33) [88%] :\r\nJ'ai fini par pour la route : \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:45:38) [93%] :\r\nJ'ai rat\u00e9 briefing le souper. \r\nPourtant, je me voyais d\u00e9j\u00e0 tellement vers un selfie triomphant devant la paroi de cette falaise devance bunkers devant cette forteresse imagine pour Facebook la classe. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:45:57) [73%] :\r\nJ'allais faire demi- tour quand soudain, tu sais, j'ai pens\u00e9 battu. \r\nJ'\u00e9tais tellement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 point qui m'a dit pas qui. \r\nJe peux par ses coordonn\u00e9es GPS du bondir des salles. \r\nTu sais que j'ai repris le volant Direct, je suis mont\u00e9 une route \u00e9troite, un du virage 3 virages 4 virages et soudain dans la rue, je les je te jure. \r\nUne porte dans la falaise, prot\u00e9g\u00e9 par du maquillage, un gros cadenas et derri\u00e8re encore une autre porte plainte, le facteur, c'est ainsi que se nomme lieu le temple suisse, bon, ce que je vais te confier la depuis la \u00e7a de rester strictement mais tr\u00e8s strictement hautement confidentiel, assure tr\u00e8s bien que personne nous \u00e9coute ne lit pas \u00e0 haute voix, supprimer ce message. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:47:05) [87%] :\r\nDerri\u00e8re cette porte, en fait, il y a un v\u00e9ritable h\u00f4tel des Thyssen, 2 chambres, un stand de Tir des kilom\u00e8tres de couloirs, des tonnes de documents secrets des appareils de cryptage les armes et les explosifs. \r\nCelle -l\u00e0. \r\nKRC que toute la paix 26 a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, tu sais ce que c'est que paix 26 j'esp\u00e8re r\u00e9volution fran\u00e7aise, la couleur des chaussettes de par les Suisses allemands tout \u00e7a on s'en fout mais et anti- \u00e7a, c'est l'essence m\u00eame de notre patrie pendant la guerre froide, les profs conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, tout le monde pense qu'ils ont tranquillement continuer \u00e0 produire du fromage et du chocolat bon ok \u00e7a, ils l'ont peut-\u00eatre fait aussi, mais surtout ils ont produit qu'agent secret une brave arm\u00e9e de citoyens tu\u00e9s, assurer la r\u00e9sistance conqu\u00eate invasion du territoire, \u00e7a, c'est la paix, 26. \r\nDes centaines de personnes qui ont appris \u00e0 d\u00e9coder espionner \u00e0 ce plan qui a tir\u00e9 \u00e0 recruter \u00e0 faire p\u00e9ter les voies de chemin de fer \u00e0 guider des avions. \r\nAttention, une r\u00e9sistance \u00e0 l'assaut suisse, on laisse gentiment s'installer les envahisseurs, avec le sourire et par derri\u00e8re 11. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:48:27) [70%] :\r\nVous le monstre chez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:48:30) [79%] :\r\nTu sais o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:48:32) [86%] :\r\nOu tous ces gens tout ce h\u00e9ros de la r\u00e9sistance ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s. \r\nEh oui, h\u00e9 oui, ici, stade. \r\nL\u00e0 o\u00f9 je suis all\u00e9 de seconde guerre la ultra- s\u00e9curis\u00e9, juste derri\u00e8re le grand palace. \r\nQuand tu sais pas. \r\nTout ce qui s'est pass\u00e9 dans cette forteresse dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:48:57) [81%] :\r\nJ'ai cherch\u00e9 tout l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:48:59) [64%] :\r\n\u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:49:02) [76%] :\r\nTous ces r\u00e9sistants notre arm\u00e9e secr\u00e8te suisse, elle n'est jamais entr\u00e9 en action, mais la ce noble Schweizerhall comme Alibaba devant la caverne des 40 voleurs, je me sentais tr\u00e8s. \r\nJ'essuie une petite larme, je suis retourn\u00e9 dans la ville, tu sais pas parce. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:49:26) [64%] :\r\nJ'rien perdu. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:49:28) [73%] :\r\nJe savais tr\u00e8s bien que mes coll\u00e8gues le r\u00e9chauffement la fondu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:49:43) [91%] :\r\nAlain Jacques Tornare ces bunkers que l'on construisait durant la guerre froide, il y en a beaucoup dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:49:49) [80%] :\r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment journ\u00e9e truff\u00e9 de sa vraie men tal, on va pas dire un moyen de rien puisqu'il y a pas de trous dans le gruy\u00e8re, mais c'est vrai que on a, il y en a partout, mais pas seulement, il y a aussi de nos femmes Toblerone, on a aussi c'est c'est le bouquet rond mais toujours pas visibles qui sont dissimul\u00e9s en on on maison \u00e0 Obama dans le dans le canton de Vaud venait \u00e0 la mise en cause, voil\u00e0 exactement, on dirait vraiment alors qu'elle est enti\u00e8rement, alors que les succ\u00e8s, ce qui est emb\u00eatant pour d'autres histoires, c'est que tout \u00e7a \u00e9tait bien cach\u00e9e aussi non, on rigole mais. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:50:18) [88%] :\r\nCette femme ce fameux groupe secret, \u00e7a s'est fait dans la plus parfaite ill\u00e9galit\u00e9, cette id\u00e9e du r\u00e9duit alpin aussi et tr\u00e8s et tr\u00e8s \u00e9quivoque, c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi de, de, de rassembler les gens, mais est -ce que c'\u00e9tait vraiment dans la volont\u00e9 de r\u00e9sister cette neutralit\u00e9 suisse aussi, \u00e7a pose de gros probl\u00e8mes dans le au niveau de la neutralit\u00e9, c'est que quand on parle contre les envahisseurs, en l'occurrence, \u00e7a voulait dire les Sovi\u00e9tiques et bien entendu pas pas d'autres puissances oui c'est, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s ambigu mais toute notre histoire est est truff\u00e9 de se cr\u00e9er comme \u00e7a : L \u00e0, nous sommes sur le le R\u00f6stigraben mais l\u00e0 aussi grave, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 une zone o\u00f9 il y a, il y a beaucoup de tous ceux qui sont secr\u00e8tes, on peut le le raconter, si vous voulez, mais en catimini, peut-\u00eatre un petit apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:51:06) [80%] :\r\nBon, pour \u00e7a, discussion publique ici c'\u00e9tait l'acheteur en Direct du lundi au vendredi de 8 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:51:15) [90%] :\r\nEt pour l'heure, il y a 10 heures 27 sur la Premi\u00e8re leur de percer d'autres secrets Adrien Zambi ni venez par ici, avec votre invit\u00e9, voil\u00e0, voil\u00e0, nous y sommes all\u00e9s vous \u00eates avec le propri\u00e9taire des lieux o\u00f9 nous nous trouvons sur le court central de l'Open de Gstaad. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:51:29) [87%] :\r\nAlors c'est pas vraiment le propri\u00e9taire de prendre ses David Schmitt bonjour, bonjour, merci de nous accueillir, alors on va dire, effectivement, votre cours de de tennis et le court central de de Suisse Open de Gstaad sur lequel on se trouve ce matin un tournoi dont vous \u00eates responsable d'une partie des infrastructures dont celle -ci est dit staff alors c'est vous qui avez dit oui quand on vous a demand\u00e9 de faire l'\u00e9mission ici donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on vous on vous on vous sort merci encore une fois, le Suisse \u00e0 peine de Gstaad, qui vient de se terminer, c'\u00e9tait dimanche dernier, donc pour vous c'est : c'est les vacances, tout le gros stress est retomb\u00e9 et puis vous vous allez les taudis en \u00e9ventail, vous \u00eates heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:52:02) [75%] :\r\nOui, on est tr\u00e8s heureux, on a eu vraiment des tr\u00e8s belles tournoi avec la les listes championship et le sofa Sarrazin suisse a Open \u00e0 Gstaad maintenant, oui, je suis un peu plus, oui l'acc\u00e8s, \u00e7a aurait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:52:15) [72%] :\r\nEt ce tournoi de de Gstaad et ce qui est r\u00e9cents. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:52:19) [85%] :\r\nOui, on est vraiment content, on a eu \u00e7a vraiment super belle journ\u00e9e les derni\u00e8res 2 semaines, on a eu beaucoup de spectateurs vraiment des belles images aussi par la RTS qui \u00e9tait film\u00e9, on \u00e9tait tr\u00e8s content, on a pu montrer le Tchad, on met de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:52:43) [85%] :\r\nAlors vous demandez en fait le tournoi lui- m\u00eame, son histoire est -ce que l'histoire du tournoi de de Gstaad est r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:52:50) [84%] :\r\nOui, on a, on a f\u00eat\u00e9 en 2015, les 100 ans de tournoi qu'stade et le tournoi de tennis, une tr\u00e8s grande histoire derri\u00e8re, on est tr\u00e8s content de, de, de peut-\u00eatre partie de cette histoire et c'est : c'est un honneur de de travailler sur 2 ici ce qu'stade et avec le tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:53:14) [82%] :\r\nDonc c'est un sentant \u00e7a veut dire que c'est, c'est c'est un tournoi tr\u00e8s ancien, c'est \u00e7a et c'est un des plus anciens tournois qui qui qui tourne en fait qui est encore en activit\u00e9, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:53:22) [77%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, oui, alors le tournoi depuis stade c'est un des plus anciennes tournoyant du monde, c'est aussi l'ATP qui est en fait un cas qui nous a donn\u00e9 un maire, voire pour \u00e7a et on est tr\u00e8s content de te suivre l'histoire de de ce tournoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:53:42) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on est, on marche sur cette terre battue hein est -ce qu'on peut savoir qui sont les les plus grands joueurs de tennis qui sont venus jouer sur ce sur ce court sur lequel on se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:53:50) [82%] :\r\nOui, on a, on est vraiment donc l\u00e0 o\u00f9 on se trouve maintenant c'est la Loya mais \u00e7a n'a rien \u00e0 ses lauriers Emerson qui a gagn\u00e9 beaucoup de fois ici ce tournoi, il a aussi donn\u00e9 juste l\u00e0, dans le hangar hostile \u00e0 donner le la, troph\u00e9e au vainqueur de lui c'est c'est une l\u00e9gende, apr\u00e8s on a eu t\u00e9l\u00e9phone c'est notre chef 2 qui a jou\u00e9 cette fois ici aussi instinct Gravelines car fait ses premiers pas, ici, sur le court, c'est vraiment un nom que la sp\u00e9ciale, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:54:28) [84%] :\r\nOn pourrait poser la question de l'Otan, c'est ce qu'il a des grands joueurs de tennis qui n'ont pas jou\u00e9 \u00e0 Gstaad. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:54:32) [85%] :\r\nOui, on a encore un Toudou liste il y a toujours des on esp\u00e8re bien que, une fois n'entrave commune il vient, il aime bien les battu cela une fois peut-\u00eatre ici \u00e0 Gstaad, \u00e7a serait merveilleux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:54:50) [88%] :\r\nAlors pour un organisateur vous occuper de cette organisation qu'est -ce qui est le plus stressant au moment du nom du temps qu'est -ce qui vous fait faire des nuits blanches vous inqui\u00e9ter \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:54:59) [82%] :\r\nAlors l\u00e0 je dois dire, moi personnellement j'ai 420 b\u00e9n\u00e9voles donc pendant les 2 tournois, c'est bien clair, le nuit ou je m'endors et j'essaie que l'endommager ne soit pas T\u00e9l que c'est bien clair et on a des jeunes, on a des poches, gens qui aiment aussi sortir le soir, et bien, se passe pendant la nuit, moi je suis tout content mais c'est c'est c'est aussi tout l'est, toutes les jours que qu'on passe ici il y a beaucoup d'chose qui se passe si on n'a pas pas d'accident, c'est \u00e7a le le le meilleur que qui peut arriver et vraiment les certaine et un jour bien s'est pass\u00e9 de grave, on est tr\u00e8s content, ouais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:55:49) [75%] :\r\n\u00e7a vous donne un sourire peut le savoir, ben oui, \u00e7a montre que les jeunes se tr\u00e8s responsable et sa femme, c'est tr\u00e8s bien que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:55:56) [85%] :\r\nJeunes b\u00e9n\u00e9vole qui plus est, en fait : ah j'imagine qu'un gros souci pour vous et cette ann\u00e9e, \u00e7a s'est pass\u00e9 extr\u00eamement bien mais c'est b\u00eatement la m\u00e9t\u00e9o non. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:56:03) [86%] :\r\nOui, la m\u00e9t\u00e9o, c'est un un grand discussion on esp\u00e8re toujours que tout \u00e7a se paie bien, on est en Open \u00e7a peut tous passer, on a je pense, il y a, on vit dans 10 ou 15 ans, on a eu m\u00eame de la neige ici sur le court central, on est quand m\u00eame dans les montagnes, on a eu des des orages assez fort, il y a l'ann\u00e9e pass\u00e9e ou dans la foule \u00e0 tracteurs, l'eau est \u00e9coul\u00e9 dedans, alors tout peut se passer, mais comme on a eu la la, \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 2 semaines, on \u00e9tait tr\u00e8s content et c'est aussi les gens qui travaillent sur ce code c'est c'est c'est ce sont les volleyeurs ceux qui qui travaillent et qui doit toujours faire les les cours et pr\u00e9parer les cours, et \u00e7a, ils ont fait une excellente job. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:56:54) [79%] :\r\nEt ce qu'il a dit est -ce qu'un autre souci sont les VIP parce que il y a beaucoup de de personnes importantes qui viennent voir des matchs de tennis est -ce que \u00e7a vous pose des stress et ce qui a des caprices, comment \u00e7a se passe dans les coulisses. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:57:05) [84%] :\r\nOn est quand m\u00eame \u00e0 Gstaad, alors on est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, oui, voil\u00e0, non mais on se on se donne toujours de la peine que pour dire qu'on pouvait faire de donc le meilleur et c'est c'est pas vraiment des ne cause pas de probl\u00e8me c'est, c'est c'est du naturel, pour nous, nous on on essaye de de r\u00e9agir et de naturel et on fait notre mieux qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:57:31) [77%] :\r\nEt puis on extrait d\u00e9sastreux et comment dire la la le secret est d'or, donc, m\u00eame si, a un un VIP vous a vous a fait une la pire que r\u00e9sume le diriez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:57:39) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:57:40) [74%] :\r\nDonc, parce que je voulais entendre est -ce que vous vaut pour juste pour terminer nous raconter, c'est un tournoi qui a 100. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:57:47) [80%] :\r\nDans l'existence, 420 b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent pour vous est -ce qu'on a Rothen belle histoire des choses qui vous touche, vous dites -moi, on en fait un brin boulots formidables qu'est -ce qui est comme belles histoires \u00e0 raconter sur ce tournoi cet Open de de Gstaad. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:57:59) [81%] :\r\nOui, alors, comme vous avez dit : si tu travailles avec pendant des ann\u00e9es avec les gens, ici c'est le tournoi, c'est bien clair, m\u00eame ton est b\u00e9n\u00e9vole j'ai j'ai des gens qui s'est rencontr\u00e9s pendant le taux noir les, ils sont venus plus proche et ils ont eu des enfants aujourd'hui les quatri\u00e8mes, ils viennent reviennent de travailler, c'est le tournoi o\u00f9 passent ici le ton \u00e0 Gstaad et ce sont des, des, des, des histoires que seulement un tournoi avec livret. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:58:35) [87%] :\r\nEt il y a des b\u00e9n\u00e9voles de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration des enfants de b\u00e9n\u00e9voles qui reviennent b\u00e9n\u00e9voles m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:58:39) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, exactement, oui c'est vraiment joli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:58:42) [91%] :\r\nMerci beaucoup, David Smith rappelle que vous \u00eates responsable du staff et d'une partie des infrastructures de ce Suisse peu ne vous savez que c'est vous qui nous recevait aujourd'hui sur ce merveilleux court le court central du de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:58:55) [77%] :\r\nDe stade, une petite chanson de folk guitare voix, \u00e7a vous dit David Schmidt le partant. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:59:01) [89%] :\r\nOui, \u00e7a me pla\u00eet, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:59:03) [71%] :\r\nAlors c'est parti, on r\u00e9\u00e9coute Seven First sur la Premi\u00e8re dans Via Rustica ce morceau s'appelle \u00e7a inhumain et en tout, alors \u00e7a c'est Delphine qui viennent me griffonn\u00e9 le le selon une m\u00eame c'est partir. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:59:29) [64%] :\r\nC'est une charge lourde pour l'donc, qui ne cesse, qui au gaullisme, tu peux \u00eatre Monsieur oui. \r\nEt puis la taxe Timothy pourrait toucher comit\u00e9 monsieur laisse, voil\u00e0 qui est assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:59:45) [66%] :\r\nBonsoir, et puis, et puis Monsieur. \r\nIl la fiscalit\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre 0 en pleine gare \u00e0 Charm oui seront -ils serbe de tennis comme \u00e7a sera l'aime \u00e0 mourir la voix humaine peut penser un petit papier scotch\u00e9, monsieur, oui c'est comme \u00e7a, une maternit\u00e9 pas eu un pour aider de blanchiment au Pir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS16 (02:00:17) [51%] :\r\nSi allez vouloir dessus. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:00:35) [61%] :\r\nC'est une chance, non pas pour gu\u00e9rir lecture par pour s'il faut suis ce n'. \r\nFr Ob\u00e9lix cela toujours vous Dieudonn\u00e9 donc par exister chez Miss voil\u00e0 qui 6. \r\n\r\nLocuteur MS46 (02:00:56) [62%] :\r\nEt m\u00eame l\u00e0, parce qu'elle sera seront pay\u00e9s d'Abou la charge, j'ai mal fait s\u00e9rieux tient au soleil, pas comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e2me de quoi elle parle, c'est du prix, c'est aussi, c'est parce que nous et ils s'arment le mammouth, vous n'avez pas eu un mais pas elle de Provence on gu\u00e9rit 2 roues ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:01:31) [67%] :\r\nVoir tous. \r\n\r\nLocuteur MS46 (02:01:40) [68%] :\r\nM\u00eame si des primes c'est il n'est pas un qui au pays de la col\u00e8re, charme, j'imagine, c'est une chance, Thierryetc. au CIP comme \u00e7a, non, mais il y a 33, fid\u00e8le \u00e0 la condition expresse que Sarkozy et \u00e0 sa maman de \u00e2me quoi h\u00e9 ben merci de ce matin, Parking et ne voir de 6. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:02:15) [61%] :\r\nC'est m\u00eame sur le projet qui c'est un une mar\u00e9e on nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:02:21) [89%] :\r\nOui, vedette dans mon propre film une chanson qu'il vient juste de terminer, il y a 2 jours, ce jeune auteur compositeur de seulement 20 ans et, en plus du coin vous \u00e9crivez vite voir, vous \u00eates un rapide. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:02:35) [69%] :\r\nC'\u00e9tait pas de chansons sont quelquefois, cela peut vite quelques chose voil\u00e0 assez, c'est plus long, \u00e7a prend plus d'chantant commencer il y a des joueurs non non ce pas commencer l'homme du jour chez type du Jura, OK, mais j'ai commenc\u00e9, je pense que 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:02:52) [73%] :\r\n\u00e0 quand m\u00eame sport voil\u00e0 c'est du travail, en tout cas bien accomplie, mais moi j'ai j'ai eu l'a \u00e9t\u00e9, maintenant je vais finir si peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:03:00) [90%] :\r\nEn tout cas, c'\u00e9tait du Direct, c'\u00e9tait de du cort\u00e8ge principal de l'Open de Gstaad o\u00f9 nous avons pos\u00e9 notre Studio dans Via rush Ticas et nous sommes toujours en compagnie de nos invit\u00e9s, Claudine Esseiva et puis Alain Jacques Tornare avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:03:16) [83%] :\r\nEt Fr\u00e9d\u00e9ric Baudry, qui regroupe les juges nous vivons au micro Alain Jacques Tornare historien franco- rien la langue est aussi un t\u00e9moignage de l'histoire, on remarque que, nous, une \u00e9volution des dialectes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (02:03:29) [87%] :\r\nSuisse al\u00e9manique tout au long de notre parcours d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, comment se fait- il que ces dialectes et r\u00e9sister \u00e0 l'Allemand au fameux shift au fil du temps. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:03:39) [84%] :\r\nBah, parce que le le l'Allemagne n'a pas connu la zone \u00e0 l'allemande germanique, n'a pas connu la centralisation \u00e0 la fran\u00e7aise, vous savez qu'en France aussi avait des dictons des, des, des, plut\u00f4t des des dialectes locaux etc et une centralisation via la scolarit\u00e9, on a appris le fran\u00e7ais partout en France, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas longtemps en Allemagne la l'Allemand est unifi\u00e9e en Allemagne \u00e0 cause de la la religion autour de Luther avec la Bible, etc, et si on avait des des diff\u00e9rences parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment suivi du terre ou Calvin on a en Suisse une GLI donc les 0, voil\u00e0 de quoi, qui est mort \u00e0 Cap \u00e0 Capello 1524 si je m'abuse et donc, donc on a gard\u00e9 nos par locaux, tout simplement parce qu'on n'a pas connu de ph\u00e9nom\u00e8ne de centralisation, il y a un seul moment dans notre histoire, c'est entre 1798 et 1803 la R\u00e9publique helv\u00e9tique mais sinon, nous avons toujours \u00e9t\u00e9 soit ah non d'\u00c9tat, hein, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les Suisses, les, les, les, on appelle \u00e7a d'ailleurs que l'on a appel\u00e9 \u00e7a le le corps helv\u00e9tique mais on on n'avait pas d'unit\u00e9 ou apr\u00e8s une conf\u00e9d\u00e9ration o\u00f9 chacun va briller dans le canton de Fribourg, par exemple, on a notre propre et de syst\u00e8me \u00e9ducatif si on veut donc chacun a pu conserver qu'on \u00e9tait tr\u00e8s et aussi, et finalement le le la langue commune, ce sont \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on la par le contact avec l'\u00e9tranger qu'on qu'on l'a eu m\u00eame encore hier on avait notre patois comme il y a rien, on l'a \u00e9radiqu\u00e9e litt\u00e9ralement l'a voulu le le d\u00e9truira au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle pour que tout le monde parle le fran\u00e7ais, mais sinon, chacun avait son son parler aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:05:16) [96%] :\r\nAlain Jacques Tornare on va pas se mentir les Suisses connaissent tr\u00e8s mal l'histoire de leur propre pays, \u00e7a vous chagrine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (02:05:24) [89%] :\r\nBen \u00e7a me chagrine parce que tout \u00e7a fait qu'apr\u00e8s on, on, on se croit seul au monde sur une \u00eele, on nous a appris qu'elle apr\u00e8s, comme nous, qu'on peut se passer du monde qui nous entoure, on nous a appris \u00e7a \u00e0 moment o\u00f9 il fallait le le la prendre au moment de la mont\u00e9e du nationalisme valeur, seuls les radicaux libres au 19\u00e8me si\u00e8cle ont voulu et c'\u00e9tait juste un moment de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:05:46) [83%] :\r\nC'est des nationalismes fallait donner le le nouveau sens \u00e7a \u00e0 la Suisse, donc on a, on a, on a pris une histoire qui \u00e9tait s\u00e9par\u00e9e de celle des autres dorsale derri\u00e8re le terme existe, comme si on \u00e9tait s\u00e9par\u00e9 des autres au XXe si\u00e8cle maintenant, enfin au 21\u00e8me si\u00e8cle, on doit montrer tous les Liens comme ultime que nous avons avec eux avec lui et avec ce qui ce qui nous entoure les pays ext\u00e9rieurs et aussi \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la suspendre les Suisses al\u00e9maniques pensent qu'il le pense maintenant \u00e0 nouveau peut-\u00eatre qui pourrait fonctionner tout seul alors que ceux qui donnent sa raison d'\u00eatre \u00e0 la Suisse, c'est qu'il existe une Suisse plurilingue qu'il existe une sinon j'y serais des Allemands comme les autres, s'il y avait pas la Suisse romande pour donner son sens \u00e0 la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral, mais l\u00e0 je pense qu'il y a quelque chose, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (02:06:29) [87%] :\r\nClaudine Esseiva r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:06:30) [87%] :\r\nLa non monsieur je pense un peu, c'est pas du tout le cas, que la Suisse allemande n\u00e9glige compl\u00e8tement les les francophones, comme je viens de dire, avant je je vis plus d'ouverte et des Suisses allemands vers la Suisse romande que puisse faire \u00e7a mais il faut quand m\u00eame voir c'est un atout de la Suisse, c'est quelque chose qu'on est tr\u00e8s fier aussi de pluralisme, mais aussi de cette ind\u00e9pendance, d'\u00eatre un peu un Sonderfall c'est, c'est aussi des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:06:54) [89%] :\r\nQui sachant ordonne la langue fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e9cole, on allait tenter. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:06:57) [88%] :\r\nMais non, pas du tout non Bourges non pas du tout et c'est, c'est, je trouve, il y a aussi, par des des artistes comme vous avez eu Gustaf aussi au St\u00e9phan Eicher me convient \u00e7a et qu'on voit que c'est une richesse qu'on a et \u00e0 cause aussi des valeurs qui sont chers \u00e0 la Suisse, les Suisses sont des gens qui sont tr\u00e8s flexible qui savent quand m\u00eame s'exprimer, qui ont aussi une certaine ouverture envers les autres pays et \u00e7a c'est a quand m\u00eame des valeurs qui sont tr\u00e8s si c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:07:21) [84%] :\r\nIl chante tr\u00e8s bien en anglais, notamment avec d'autres jeunes Sangre qu'on avait eu jusque l\u00e0 et et c'est aussi le cas de Bastian Baker et de tant d'autres, en fait, la jeunesse, elle chante aussi en ont exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:07:33) [91%] :\r\nAlors restons sur l'enseignement, vous \u00eates le p\u00e8re de 2 adolescents de 15 \u00e0 17 ans est -ce que l'enseignement de l'histoire suisse s'est am\u00e9lior\u00e9e avec les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:07:41) [86%] :\r\nBen je vais pas vous parler d'histoire suisse, mais je ne sais pas, quand on l'enseigne r\u00e9ellement l'histoire suisse sont les premiers \u00e9tonn\u00e9s de voir, on a fait si peu d'histoire suisse, mais encore une fois, je, je dis qu'on a, on a une histoire tellement li\u00e9 au monde qui nous entoure, que, on pourrait \u00e9tudier l'histoire du monde \u00e0 travers l'histoire de la Suisse, voyez, et on ne le fait pas, on fait sauter l'histoire suisse le le tr\u00e8s localis\u00e9s, comme s'il avait pas une histoire nationale de l'histoire suisse nationale on en fait tr\u00e8s peu en fait peut-\u00eatre l'histoire locale mais pas et licenciements ont fait l'histoire de France, alors si c'est vraiment alors pour le coup pour les francophones vraiment stupide, dans la mesure o\u00f9 on pourrait s'en faire une histoire de France, \u00e0 travers la, la, l'affluence que les Suisses ont eu, en France, et r\u00e9ciproquement d'ailleurs, on pourrait faire une histoire commune avec les et les pays qui nous qui nous entourent, ce que nous avons \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment influenc\u00e9s tout ce que tout \u00e7a avant de \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est li\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de je dis souvent que Calvin, qui vient de Noyon dont Picardie a donn\u00e9 quasiment son nom \u00e0 Gen\u00e8ve, on dit : la cit\u00e9 de Calvin tandis que Jean-Jacques Rousseau, le citoyen de Gen\u00e8ve est all\u00e9 mourir en Picardie \u00e0 Ermenonville, donc il y a 2 il y a, il y a des \u00e9changes permanents le coucou suisse, il y a de For\u00eat-Noire pour la roue pourrait encore passer une heure \u00e0 faire Nittany tout ce que nous devons \u00e0 l'\u00e9tranger, tout ce que le l'\u00e9tranger nous doit, parce que c'est parfaitement r\u00e9ciproque, c'est un \u00e9change permanent, nous n'avons v\u00e9cu que sous la forme d'un \u00e9change permanent avec ceux qui nous entourent, donc l'histoire devrait retranscrire cela. \r\n\r\nLocuteur FS5 (02:09:10) [84%] :\r\nAlors justement, pour rejoindre ce qui nous entoure, il y a des voix qui traverse notre pays, la vie Jacoby on en parlait tout \u00e0 l'heure donc la fameuse voie Saint-Jacques-de-Compostelle la vie apprentis Jenna pour se rendre \u00e0 Rome et puis maintenant il y a la vie Rustica de la RTS toutes ces voix c'est quoi cette histoire qui revient \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:09:29) [84%] :\r\nOui, monsieur, j'aimerais bien d'ailleurs les gens aiment aiment l'histoire et on peut mauvais fais une chronique sur Radio Fribourg, peut-\u00eatre pas en parler parce que c'est il y a l\u00e0 une occasion seulement concurrente mais on est clair, on fait tr\u00e8s peu d'chose fait ce match qu'on ne fasse pas plus souvent, c'\u00e9tait le point de l'actualit\u00e9 et donner l'\u00e9clairage historique li\u00e9es \u00e0 cette actualit\u00e9 un ancien leader je donne toujours l'exemple que l'on parle tous les jours de ce qui se passe en Isra\u00ebl, en Palestine, sans jamais donner l'arri\u00e8re- fond historique \u00e0 \u00e0 tout cela que pour permettent de d\u00e9crypter comme si on voulait pas la guerre, apprendre dans l'enseignement d'histoire, ce qui est dommage, ce qui est int\u00e9ressant, c'est pas d'accumuler des connaissances mais de mes d\u00e9crypter l'histoire pour mieux comprendre l'actualit\u00e9 vous savez d\u00e9crypter ce les les baleines si vous savez, c'est par l\u00e0 les cons\u00e9quences qui pr\u00e9c\u00e8de la cause, \u00e7a peut arriver, on voit venir les choses, h\u00e9 bien l\u00e0, vous vous \u00eates le roi du monde, parce que vous vous comprenez la la la vie que fonctionne comment les relations entre les pays fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (02:10:24) [86%] :\r\nDonc l\u00e0, c'\u00e9tait ce soir un vrai temps pendant un vrai tintamarre c'est le c'est la course Glacier 3000 qui se met en place, c'est pour \u00e7a qu'on les entend, de temps \u00e0 autre, le march\u00e9 Pellerin qui vit ce qui suit ses voix, ils profitent souvent de sa marche pour mener une r\u00e9flexion int\u00e9rieure ou spirituel, une sorte de remise en question, pour notre part, on profite de cette marche entre le Jura et t\u00eates blanches en Valais pour r\u00e9fl\u00e9chir aux valeurs de notre pays si vous deviez remettrait la Suisse que l'on traverse en question qu'est -ce que vous changeriez. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:10:53) [77%] :\r\nOh la la, vous prenez pas pour moi, je dis des fois avec le avec la Suisse vos d\u00e9buts pour mieux des fois de depuis le toucher, si les choses se feront naturellement le c'est \u00e7a qui est magnifique dans d'autres pays, c'est quelque chose, \u00e7a s'harmonise magnifiquement bien, ce sont donc des fois, vous ne pas trop vouloir toucher aux diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes choses touchera rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (02:11:17) [91%] :\r\nClaudine va vous est -ce que vous changeriez certaines valeurs par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (02:11:21) [64%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (02:11:21) [86%] :\r\nNon, je veux dire, comme j'ai dit je trouve tes valeurs suisses je suis quand m\u00eame assez fier, mais je trouve que c'est tr\u00e8s important qu'on qu'on garde en t\u00eate que on est qu'on est au milieu de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:11:30) [88%] :\r\nD\u00e9pendant de l'Europe et je suis tr\u00e8s contente aussi d'entendre \u00e7a de l'historien et je trouve aussi, il faut mieux rappeler l'histoire d'o\u00f9 on vient et pourquoi on est, on n'aime pas ici richesse innovant et on est tr\u00e8s g\u00e2t\u00e9 de de pouvoir vie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:11:45) [83%] :\r\nPar exemple, Guillaume Tell toujours me dit mais il a exist\u00e9 ou non Guillaume Tell mais peu importe, dans les mythes est important dans les mythes, c'est pas leur signification, c'est leur signification pr\u00e9sente aussi ce que \u00e7a ce que \u00e7a veut dire pour nous \u00e9mouvant m\u00eame Georges Andr\u00e9 avait une formule magnifique, peu importe, c'est pass\u00e9 dans la journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0, peu importe si client\u00e8le gr\u00e2ce \u00e0 sa place \u00e0 c'est l'existence tous Guillaume Tell, si nous savons de libert\u00e9 donc, c'\u00e9tait vraiment une belle phrase au d\u00e9fi ce sont les libert\u00e9s suisse et et l\u00e0 peut-\u00eatre d'ailleurs pourrait mieux les exporter aussi, hein, cette fa\u00e7on de vivre ensemble le vivre ensemble, c'est peut-\u00eatre qu'un produit d'exportation, plus peut-\u00eatre que le chocolat ou le fromage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:12:22) [76%] :\r\nAlain Jacques Tornare vous \u00eates double- national, un Franco- Gruyer rien comme vous,M. il dit je ne peux rendre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (02:12:28) [73%] :\r\nIl y a, il y a 1 ou bien la technique d'or, c'\u00e9tait, il y avait un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:12:31) [95%] :\r\nVous venez d'arriver au point o\u00f9 vous avez pass\u00e9 la moiti\u00e9 de votre vie en France et puis l'autre moiti\u00e9 en Suisse, comment vivez -vous le fait d'\u00eatre fran\u00e7ais en Suisse est -ce 800. \r\n\r\nLocuteur MS19 (02:12:40) [79%] :\r\nOui, bon, alors bien s\u00fbr c'est pas, c'est un peu schizophr\u00e8ne par moments, ce grand \u00e9cart surtout je je disais juste un aveu voisine qu'en politique, \u00e7a donne des r\u00e9sultats assez t\u00f4t, donc je vous retrouve \u00e0 droite en France et \u00e0 gauche en 6 sont d'ailleurs les m\u00eames les m\u00eames id\u00e9es finalement c\u00f4t\u00e9 Jacob vieux jacobins fran\u00e7ais sans centralisateur hostiles \u00e0 la religion peut \u00e7a me me place \u00e0 gauche, en Suisse et puis finalement, avec les m\u00eames id\u00e9es, je vous retrouve \u00e0 droite en France, voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a, c'est assez \u00e9tonnant, mais, mais c'est tout \u00e0 fait possible c'est on est justement de parler des fronti\u00e8res en m\u00eame temps \u00e7a, \u00e7a c'est une culture diff\u00e9rente et bo\u00eetes francophones dans les 2 pays, c'est vrai que c'est de mentalit\u00e9 totalement diff\u00e9rente, il faut, il faut les les les assumer et c'est vrai que 3 pour les les petites histoires des fois on on s'irrite, alors on est plut\u00f4t fran\u00e7ais en Suisse et qu'entendez du foie comme retourner en France aujourd'hui, c'est par le biais la 6 heures de d'\u00e0 bon suisse en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:13:36) [89%] :\r\nEt toujours sur sur notre fronti\u00e8re ici \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, Yves, Alain Corneau oui qui foule Graben avec notre guide monsieur Gagnon est -ce que vous \u00eates l\u00e0 tous les parce que vous \u00eates au bout du fil. \r\n\r\nLocuteur MT48 (02:13:48) [90%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on est au bout du fil, et on est au bout, en tout cas de cette vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS34 (02:13:53) [61%] :\r\nVous l'. \r\n\r\nLocuteur MT48 (02:13:54) [97%] :\r\nVous nous entendez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (02:13:55) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:13:56) [94%] :\r\nOui 100 pourcent \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT48 (02:13:57) [78%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien \u00e9coutez c'est parfait parce qu'on arrive vraiment \u00e0 un moment charni\u00e8re je pense de cette randonn\u00e9e via Rustica, on arrive vraiment \u00e0 part, marchant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e7a femme l'envie de partir, pour faire plaisir \u00e0 dire \u00e7a qui, \u00e0 la r\u00e9alisation, on est toujours au bord de s'arrimer vraiment l\u00e0 on voit qu'on quitte ce d\u00e9cor de Pr\u00e9alpes la farine commence d\u00e9j\u00e0 voir cette couleur blanch\u00e2tre, vous savez de de sortie firme c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 de glaciers qui encore tout blanc charg\u00e9e de limon, et puis en face de nous, alors c'est plus les collines bois\u00e9es, il \u00e9chappe \u00e0 l'on a vraiment en face de nous, \u00e0 l'instant m\u00eame qui d\u00e9gage le Fanette sur une immense annonce rock, voil\u00e0 qui est juste \u00e0 gauche du glacier des Diablerets c'est par l\u00e0 que les marcheurs de la semaine prochaine, passeront \u00e0 qui je me fais un plaisir de de passer le relais, c'est vraiment un mur : la 2 voil\u00e0 alpin \u00e0 la S\u00e9cu Livret A vraiment les Alpes c'est de la recherche de la glace, c'est gu\u00e9ri c'est spectaculaire vraiment de de sortir cette vall\u00e9e bucolique Real couturi\u00e8re et d'avoir ce ce grand mur face \u00e0 nous, d'autant plus spectaculaire qu'on pensait que ce quelqu'un d'autre qui marchera lundi voil\u00e0 et pour l'h\u00f4pital et d'autres encore Claude All\u00e8gre je suivais sagement comme \u00e7a au bord d'Astarina moment donn\u00e9 ne qui avait doubl\u00e9 \u00e0 gauche ont continu\u00e9 de longer \u00e0 plein, la Sarine est \u00e0 droite, mont\u00e9s \u00e0 la verticale et puis j'ai rien os\u00e9 dire peu de joueurs en esp\u00e9rant vraiment que il partirait sur la gauche, et heureusement, c'est ce qu'il a fait, donc qui m'indiquer, c'est bon, vas tout \u00e0 plat, alors j'ai pouss\u00e9 un grand soupir de soulagement avec une balade alors c'est joli l\u00e0- dedans, on n'a pas ses forces polici\u00e8res et on arrive \u00e0 distinguer comme annonc\u00e9 un pays le timing, donc encore une fois, Claude, Alain ne nous avait pas certes il est gaulliste qui doit on est toujours en train de marcher, voil\u00e0 donc l\u00e0 c'\u00e9tait assez plastique Mont\u00e9r\u00e9gie report d'assassiner est vraiment on commence vraiment \u00e0 s'enfoncer dans les Alpes, mais vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:15:49) [85%] :\r\nAlors, qui va, l\u00e0 on touche \u00e0 la fin de la 3\u00e8me semaine devient Rustica si vous deviez garder une seule image de cette semaine, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MT48 (02:15:58) [81%] :\r\nMais il y en a eu beaucoup, mais c'est peut-\u00eatre aussi une rencontre plut\u00f4t, c'\u00e9tait une dame c'\u00e9tait Agn\u00e8s, c'\u00e9tait en \u00e9t\u00e9 ou est -ce qu'on \u00e9tait entre chacun le Yao-N voil\u00e0 en \u00e9t\u00e9, o\u00f9 il y a, on a, et puis on voulait faire une histoire sur le trou de la grand- m\u00e8re, c'est un trou noir dans les cas Snowden et tout d'un coup et l'accepter comme \u00e7a au pied lev\u00e9, au bord de la route, de jouer la grand- m\u00e8re, il y a beaucoup, et pourquoi donc avait essay\u00e9 de la tuer compte cette paroi, elle nous a fait tout un discours sur la lib\u00e9ration des femmes press\u00e9es par les hommes autant des sorci\u00e8res, c'\u00e9tait vraiment un moment magique parce qu'on a pu capter \u00e7a au micro raconter toute une l\u00e9gende autour avec Sophie Proust, on a fait une enqu\u00eate d'investigation ADN est ce que cette ann\u00e9e, c'est vraiment nous allons faire une petite pique p\u00e9pites radiophoniques, \u00e7a c'est un tr\u00e8s joli moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:16:41) [79%] :\r\nVous gardez un souvenir \u00e9bloui et \u00e7a s'entend m\u00eame dans votre voix et voil\u00e0 comme nous on vous souhaiter une une bonne fin de marche, j'\u00e9tais attention \u00e0 vous et puis un pardon. \r\n\r\nLocuteur MT48 (02:16:52) [98%] :\r\nJusqu'au col du Pillon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:16:53) [80%] :\r\nJusqu'au prion, oui, c'est \u00e7a que vous disiez, alors allons -y, allons -y gaiement all\u00e9s voor tout \u00e7a et vous allez mais voil\u00e0 maintenant c'est de nouveau le Fran\u00e7ais cr\u00e9atif qui r\u00e9appara\u00eet donc la t\u00eate \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:17:04) [78%] :\r\nParce que sur l'R\u00f6stigraben, c'est comme \u00e7a, hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:17:06) [89%] :\r\nMoi je pense que si j'avais un moment fort \u00e0 garder ce serait oui ces ces cr\u00e9ations de mots qu'on fait au fur \u00e0 mesure parce qu'on se frotte de trop pr\u00e8s \u00e0 ce R\u00f6stigraben qui colonisent notre esprit et nos langues, alors on va faire un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:17:17) [87%] :\r\n6 tours de l'\u00e9quipe pour terminer cette cette semaine 3 Devia Rustica Fr\u00e9d\u00e9rique Volry l'image que vous gardez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:17:24) [84%] :\r\nAh ben moi c'est Yves-Alain c'est Yves-Alain au milieu du lac noir sur un p\u00e9dalo en forme de dragon qui nous disait, donc \u00e7a c'\u00e9tait le 1er ao\u00fbt qui suivait la ligne du R\u00f6stigraben et puis en fait, comme il est en Direct, puis qui vous pouvait plus p\u00e9daler, h\u00e9 ben le p\u00e9dalo tourner en rond, donc moi pourquoi cette image- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:17:43) [73%] :\r\nMais les certains votre image \u00e0 vous, vous \u00eates note web \u00e9ditrice. \r\n\r\nLocuteur FS34 (02:17:47) [91%] :\r\nSimplement l'accueil chaleureux que nous avons partout o\u00f9 nous sommes pass\u00e9s avec la caravane devient Rustica. \r\n\r\nLocuteur FS4 (02:17:53) [84%] :\r\nMerci Delphine sage \u00e0 Grandpuits oui alors moi c'est l'\u00e9mission au-dessus du Yahoo, c'\u00e9tait vraiment un endroit magnifique avec les invit\u00e9s super et des autres, tr\u00e8s accueillant, c'\u00e9tait vraiment une tr\u00e8s belle \u00e9mission de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, nous avons Sylvain Michel, \u00e0 la technique, votre image. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:18:07) [81%] :\r\nPlus qu'une image, en particulier, c'est le moment dans l'apr\u00e8s- midi o\u00f9 on accepte ou les gens acceptent qu'on fasse l'\u00e9mission sur le lieu qu'on a choisie et l'telle soulagement pour nous, OK, c'est \u00e7a que je garde et puis il y a eu des lieux quand m\u00eame pas piqu\u00e9e des vers, ben on a Didier Resa qui quand m\u00eame un peu tordu et donc forc\u00e9ment on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:18:21) [71%] :\r\nC'est une choses d'ailleurs de dire \u00e7a, alors vous votre moment fort, vous, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:18:25) [84%] :\r\nAlors, alors, pour moi, les moments forts plusieurs c'est toujours ce c'est id\u00e9e de faire de la radio en plein air de pouvoir proposer comme \u00e7a une une atmosph\u00e8re sonore, \u00e7a, c'est tr\u00e8s rare pour nous parce que bon, avec Silvan quand m\u00eame souvent Studio on est un peu, on pourrait peut-\u00eatre imaginer, on n'est pas qu'on ait des requins de Studio, puisque l\u00e0, on est plut\u00f4t des pas d\u00e9truite de la Sarine peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:18:47) [84%] :\r\nEt vous faites \u00e7a tellement bien, vous nous avez plant\u00e9 le Studio dans des endroits pas possibles perch\u00e9 \u00e0 gauche \u00e0 droite et aujourd'hui sur le le corps de l'Open de Chine de Gstaad et puis, et puis aussi, il y reste un membre de l'\u00e9quipe qui \u00e0 un moment fort, jouer avec moi, j'ai oubli\u00e9 non je vous oublie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (02:19:03) [85%] :\r\nBah on vous oublie jamais Adrien Zambi ni voil\u00e0 voil\u00e0, bravo, c'est \u00e7a, on a, on a quitt\u00e9 les images, mais sur le moment parce que c'est vrai que des images, on a eu tellement, mais en fait, moi c'est plut\u00f4t la caravane, ce qu'on appelle la caravane devient Chica, c'est-\u00e0-dire que c'est notre \u00e9quipe, on est 10 \u00e0 voyager ensemble, on a des coll\u00e8gues le restant de l'ann\u00e9e, certains, on ne se conna\u00eet tr\u00e8s peu, on se connaissait tr\u00e8s peu avant cette semaine et puis cette Karam la caravane, elle produit tous les jours, 2 heures et demie d'\u00e9mission dans en se d\u00e9pla\u00e7ant, on peut dire \u00e7a tient du miracle, mais en fait, \u00e7a tient \u00e0 la motivation et puis \u00e7a tient \u00e0 des toutes petites nuits un peu, donc on les semaines 11 on termine en g\u00e9n\u00e9ral entre 1 heures et 2 heures du matin, la pr\u00e9paration, c'est la 6 heures oui h\u00e9 bien avant, voil\u00e0 c'est \u00e7a et puis malgr\u00e9 ou gr\u00e2ce \u00e0 la fatigue et ben on rigole bien, et puis tout le monde joue le jeu, on est solidaire, c'est une vraie \u00e9quipe qui s'est cr\u00e9\u00e9e cette semaine et personnellement j'ai trouv\u00e9 \u00e7a aussi beau que les paysages pour la travers\u00e9e, et l\u00e0, quelques minutes de la fin de l'\u00e9mission, je vous avoue que \u00e7a m\u00eame de me dire que cette belle \u00e9quipe va se dissoudre pour laisser place \u00e0 la suivante, c'est de la semaine prochaine \u00e0 leur merci aux auditeurs et puis merci \u00e0 vous les amis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:19:58) [80%] :\r\nMerci \u00e0 tous, on peut faire un petit qui, pris \u00e0 part, note au Cap la pointe et surtout on va \u00e9couter sur la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:20:05) [78%] :\r\nPremi\u00e8res dans Via Rustica Paolo Nutini la suite reste. \r\n\r\nLocuteur MS49 (02:20:37) [68%] :\r\nPas m\u00eame moi, c'est ce qui nous fait. \r\n\r\nLocuteur FS49 (02:20:43) [62%] :\r\n\u00e0 des c'est \u00e7a \u00e7a dans l'est aussi. \r\nLa Citro\u00ebn, c'est-\u00e0-dire qu'on peut donc la chose \u00e0 la pointe et voil\u00e0, c'est \u00e7a \u00e0 \u00e7a et puis, il a donc a pas droit et \u00e7a, \u00e7a n'avance pas d'et dans le \u00e7a. \r\nOn n'a pas sur l'esplanade, dans Madame pas et pourquoi, et le sport \u00e0 surveiller et \u00e7a, \u00e7a et l\u00e0, ce que aussi bien s\u00fbr. \r\nOui, il a toutefois \u00e0, c'est-\u00e0-dire de l'avenir, donc la Vierge \u00e0 la table, \u00e7a a j'a des dizaines de pri\u00e8res sont maintenant pourquoi, parce qu'elle risque et la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:22:19) [83%] :\r\nNi sur la Premi\u00e8re dans VISA Rustica et c'est le moment de prendre cong\u00e9 de nos 2 invit\u00e9s du jour, Claudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR, merci beaucoup, merci \u00e0 29 fixait un merci, merci, et merci aussi \u00e0 vous Alain Jacques Tornare, historien, le dictionnaire vivant. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:22:35) [87%] :\r\nMerci beaucoup, \u00e7a me rappeler mon enfance parce que il y avait une \u00e9mission de radio, comme \u00e7a l'\u00e9t\u00e9 est partout avec une carriole lance \u00e7a me rappeler \u00e7a, j'avais tellement envie d'y participer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:22:43) [84%] :\r\nC'est vrai par exemple et puis comme \u00e7a \u00e0 la va-vite, oui tout \u00e0 fait, merci aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe donc pr\u00e9sentes ici tout ce temps que nous \u00e9tions \u00e0 donner \u00e0 un moment fort, merci aussi \u00e0 \u00e0 attendez Delphine, \u00e7a je le nom du groupe, la sc\u00e8ne First voil\u00e0, IMEI mais et puis donc sur ce cort\u00e8ge de tennis, nous voulons la la terre battue, nous en avons parl\u00e9 Basket les g\u00e9ranium aux fen\u00eatre des chalets de Gstaad, il fait beau, il fait frais encore ici, \u00e0 quelques m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:23:14) [88%] :\r\nPas d'auteurs, c'est pas si que se referme cette 3\u00e8me semaine de Via Rustica nous amener cette semaine de Fribourg au lac noir en passant par les casse Lozano rouge et finalement Gstaad o\u00f9 nous nous trouvons actuellement lundi 6 ao\u00fbt la derni\u00e8re semaine de l'aventure via Rustica recommencera au col du Pillon, avec une nouvelle \u00e9quipe fra\u00eeche comme la ros\u00e9e des Alpes qui qu'ils traverseront jusqu'au sommet de la dent blanche notre objectif final pour rallier du nord au sud de notre fronti\u00e8re linguistique bien, ils ont assur\u00e9 en r\u00e9gie toute la semaine, merci beaucoup, a eu Sylvain Michel Didier re\u00e7oit et \u00e0 Lausanne Rodolphe Bauchau merci d'\u00e9couter la Premi\u00e8re hier 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (02:23:50) [82%] :\r\nBon ben alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T14:10:02Z", "program": {"href": "/programs/62776214-8559-4773-9E78-D0352E96FE9E", "id": "62776214-8559-4773-9E78-D0352E96FE9E", "name": "Via Roestica"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "La Premi\u00e8re", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "Ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tornare, Alain-Jacques", "role": "Historien franco-suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8B2B687-E06C-429C-AAB2-DA60AAAF20B3", "internalArchiveId": "E8B2B687-E06C-429C-AAB2-DA60AAAF20B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli (Revue de presse romande) ***la  presse Dominique choffat, Sandra Zimmerli....et on commence avec cette proposition plut\u00f4t \"d\u00e9coiffante\": il faut totalement lib\u00e9raliser le march\u00e9 de la m\u00e9decine....\r\nSANDRA  comme l'entrepreneur, l'architecte ou le garagiste, le m\u00e9decin fixerait ses tarifs lui-m\u00eame. La proposition est sign\u00e9e Matthias Jauslin. le conseiller national PLR argovien  n'a pas l'habitude de se m\u00ealer aux question sant\u00e9, mais l\u00e0, selon la NZZ il n'en pouvait plus: \u00e7a fait des ann\u00e9es que m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et assurances n'arrivent pas \u00e0 s'entendre sur les taris: donc finissons-en une fois pour tout avec Tarmed, propose-t-il dans un postulat. Aujourd'hui il y a une mentalit\u00e9 de self-service, il faut favoriser la responsabilit\u00e9 individuelle..... et, c'est l\u00e0 que l'affaire, devient encore plus int\u00e9ressante: qui a sign\u00e9 son interpellation? le pr\u00e9sident de sant\u00e9 suisse heinz Brand, mais aussi un certain Ignazio Cassis! le favoris \u00e0 la succession de didier Burkhalter estime le texte en partie utile!!!!....\r\nDOM  Et puis, on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sur notre antenne. \r\nLe PLR genevois Christian Luscher ne briguera pas un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour des raisons personnelles. \r\nIl est en grande interview dans le Temps ce matin. \r\nIl y explique qu'\u00e0 54 ans, il n'est pas le genevois de l'avenir du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl penche plut\u00f4t pour Pierre Maudet, qui annoncera donc aujourd'hui s'il est candidat, ou pas. \r\nSANDRA ....apr\u00e8s candidat ou pas, pr\u00e9sidente ou pas:   le blick se demande d\u00e9j\u00e0 si doris Leuthard deviendra la reine de Davos, bien oui l'argovienne qui aura 55 ou 56 ans lorsqu'elle quitte le conseil f\u00e9d\u00e9ral,  ne va pas se reposer dans sa maison au tessin...selon des proche de l'argoviene et du WEF elle pourrait bien reprendre la pr\u00e9sidence du world \u00e9conomic forum....\r\n****...et puis il y a un autre potentiel candidat romand pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral  en GRAND dans la presse al\u00e9manique...  \r\nSANDRA  olivier Fran\u00e7Ais sur une pleine page du  Tages Anzeiger et du  bund: le PLR vaudois qui ne manque pas d'ambition  veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9crivent les deux journaux. Mais voil\u00e0 en ce moment il a un \"un probl\u00e8me avec la chose public\", en cause son mandat comme expert dans le projet du transrun \u00e0 neuch\u00e2tel que l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports  lui a retir\u00e9. Motif: conflit d'int\u00e9r\u00eat entre sa fonction de conseiller aux Etats et ses ambitions professionnelles en tant qu'ing\u00e9nieur. Et aux deux journaux de pr\u00e9ciser qu'en terre vaudoises les relations d'Olivier Fran\u00e7ais avec son bureau d'ing\u00e9nieur ont d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elles a plusieurs reprises et aux journaux d'ajouter que son \u00e9pouse y travaille toujours....nous, .on va peut-\u00eatre en  rester au titre de l'article: \"die Diablerets-Connection\"....\r\nDOM Une autre critique \u00e9merge dans 24 Heures, \u00e0 l'encontre de l'Etat de Vaud cette fois. \r\nSi l'on est un simple citoyen, signer un accord avec le canton ne vaut rien, d\u00e9nonce l'\u00e9ditorialiste. \r\nC'est en tout cas le constat qu'il tire de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d'une piste cyclable, \u00e0 Lausanne, dans le cadre du projet de futur p\u00f4le mus\u00e9al.\r\nUne opposition avait \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e en 2012, apr\u00e8s une n\u00e9gociation avec un habitant de la ville.\r\nMais aujourd'hui, l'Etat de Vaud revient sur ses engagements, il n'en tient plus compte dans sa r\u00e9cente mise \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\nDe quoi inqui\u00e9ter le journaliste de 24 heures: l'Etat donne un tr\u00e8s mauvais signal \u00e0 tous ceux qui voudraient se montrer conciliants, \u00e0 l'heure o\u00f9 chaque infrastructure fait l'objet d'oppositions toujours plus nombreuses. \r\n****vous ne l'avez pas encore re\u00e7ue....et pourtant elle soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique: la petite brochure d'information pour la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS. \r\nSANDRA  c'est qu'officiellement, la r\u00e9forme 2020 est combattue par l'UDC, le PLR et les associations \u00e9conomiques, or selon le Tages Anzeiger et le bund, quand vous aurez la brochure entre les mains, et bien vous risquez bien d'avoir une  impression un peu diff\u00e9rente: je m'explique: p.21 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9r\u00e9daire de gauche \"touche pas \u00e0 ma retra\u00eete\" d\u00e9veloppe largement ses arguments: baisse des rentes, \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retra\u00eete des femmes etc...par contre l'opposition bourgeoise \"alliance-g\u00e9n\u00e9ration\".....: rien! pas un mot! \"inacceptable\" s'\u00e9nerve hans-Ulrich Bigler, pr\u00e9sident de l'USAM: \"\u00e7a donne l'impression qu'il n'y a que la gauche qui combat la r\u00e9forme\". col\u00e8re aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC: \" une fois de plus le conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration montrent leur mani\u00e8re unilat\u00e9rale de voir les choses\" selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gabriel Luchinger....\r\nDOM  Un autre sujet sensible portant sur l'avenir, c'est l'humanit\u00e9, qui vit toujours pluss \u00e0 cr\u00e9dit. \r\nNous consommons davantage de ressources que nous sommes capables de renouveler. \r\nEt l'\u00e9ditorialiste du Courrier l'a v\u00e9rifi\u00e9. La date butoir, o\u00f9 l'on puise dans les r\u00e9serves de notre monde, cette date arrive toujours plus vite dans l'ann\u00e9e. \r\nNotre mode de vie n\u00e9cessiterait  une plan\u00e8te virgule 7. \r\nVivre diff\u00e9remment, avec moins de croissance, ne signifie pas vivre moins bien, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nCe m\u00eame sujet est aussi trait\u00e9 dans le Temps. \r\nLe temps qui souhaite \u00e9viter de c\u00e9der au sensationnalisme et \u00e0 l'alarmisme. Deux d\u00e9marches qui risquent d'avoir l'effet inverse \u00e0 celui souhait\u00e9, en d\u00e9-responsabilisant la population. \r\n***Twitter brise l'un des grands principes des r\u00e9seaux sociaux: la gratuit\u00e9... \r\nDOM On en est encore au stade de test, mais twitter doit trouver une solution pour commencer, enfin diront certains, \u00e0 d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices, onze ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\nLe r\u00e9seau social \u00e0 l'oiseau bleu teste donc un abonnement qui co\u00fbterait 100 francs par mois. \r\nIl s'adresse ainsi aux politiciens, journalistes, leaders d'opinion, \u00e0 tous ceux qui voudraient gagner en visibilit\u00e9. \r\nPour ce prix-l\u00e0, leurs dix premiers tweets quotidiens b\u00e9n\u00e9ficieraient d'une meilleure audience sur la plate-forme. \r\nMais le Matin le rappelle: Facebook a lui aussi test\u00e9 ce genre de d\u00e9veloppement, il y a cinq ans. avant de se raviser. \r\nSANDRA lui il se d\u00e9veloppe grace \u00e0 l'argent suisse: le Kosovo. le blick le nomme carr\u00e9ment le \"canton kosovo\". c'est que chaque ann\u00e9e, les kosovars qui vivent en suisse envoient , officiellement 175 millions dans leur patrie, et puis depuis 2002, plus de 200 entreprises suisses se sont install\u00e9s sur place: pas de doute, dans les rues  la suisse est partout note le journal : les commercent n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire de  la promotion avec la croix suisse et sur place on appelle les kosovars exil\u00e9s les \" sch\u00e4tzeli\"....\r\n*** Il est aussi question de collaboration, mais dans un tout autre domaine cette fois... La libert\u00e9 s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes coordinations mises en place entre les cantons lors de certains drames. \r\nDOM C'est le cas par exemple, avec les incendies qui ont eu lieu dans la Broye, mais aussi pour des cambriolages en s\u00e9rie, ou bien certaines disparitions. \r\nLes cantons de vaud et de fribourg ont mis en place des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents, voire quotidiens entre les chefs d'interventions. \r\nMais les forces de l'ordre ne sont pas les seules \u00e0 collaborer. Les procureurs aussi. \r\nM\u00eame s'il arrive parfois que chacun se dispute un m\u00eame dossier, ou alors que personne n'en veuille. \r\nC'est alors au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone de trancher. \r\n*** On va terminer sur une note turquoise. \r\nDOM Le turquoise des eaux du l\u00e9man. \r\nMais qu'est-ce qui explique que le lac change aussi souvent de teinte?\r\n24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve tentent d'y r\u00e9pondre ce matin. \r\nSachez-le, le lac doit ses couleurs \u00e0 la croissance de phyto-plantons, et aux minuscules crustac\u00e9s qui y prosp\u00e8rent. \r\nEt aussi aux glaciers: leur fonte entraine dans le lac ce qu'on appelle la farine glaci\u00e8re, issue de l'\u00e9rosion des roches. \r\nCette farine participe au magnifique turquoise du lac l\u00e9man de ces derniers jours.\r\n(al\u00e9m 6.36) ****************la  presse Dominique choffat, Sandra Zimmerli....et on commence avec cette proposition plut\u00f4t \"d\u00e9coiffante\": il faut totalement lib\u00e9raliser le march\u00e9 de la m\u00e9decine....\r\ncomme l'entrepreneur, l'architecte ou le garagiste, le m\u00e9decin fixerait ses tarifs lui-m\u00eame. La proposition est sign\u00e9e Matthias Jauslin. le conseiller national PLR argovien  n'a pas l'habitude de se m\u00ealer aux question sant\u00e9, mais l\u00e0, selon la NZZ il n'en pouvait plus: \u00e7a fait des ann\u00e9es que m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et assurances n'arrivent pas \u00e0 s'entendre sur les taris: donc finissons-en une fois pour tout avec Tarmed, propose-t-il dans un postulat. Aujourd'hui il y a une mentalit\u00e9 de self-service, il faut favoriser la responsabilit\u00e9 individuelle..... et, c'est l\u00e0 que l'affaire, devient encore plus int\u00e9ressante: qui a sign\u00e9 son interpellation? le pr\u00e9sident de sant\u00e9 suisse heinz Brand, mais aussi un certain Ignazio Cassis! le favoris \u00e0 la succession de didier Burkhalter estime le texte utile!!!!....\r\nD L\u00fcscher\r\n....apr\u00e8s candidat ou pas, pr\u00e9sidente ou pas:   le blick se demande d\u00e9j\u00e0 si doris Leuthard deviendra la reine de Davos, bien oui l'argovienne qui aura 55 ou 56 ans lorsqu'elle quitte le conseil f\u00e9d\u00e9ral,  ne va pas se reposer dans sa maison au tessin...selon des proche de l'argoviene et du WEF elle pourrait bien reprendre la pr\u00e9sidence du world \u00e9conomic forum....\r\n*******************...et puis il y a un autre potentiel candidat romand pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral  en GRAND dans la presse al\u00e9manique...  \r\nolivier Fran\u00e7Ais sur une pleine page du  Tages Anzeiger et du  bund: le PLR vaudois qui ne manque pas d'ambition  veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9crivent les deux journaux. Mais voil\u00e0 en ce moment il a un \"un probl\u00e8me avec la chose public\", en cause son mandat comme expert dans le projet du transrun \u00e0 neuch\u00e2tel que l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports  lui a retir\u00e9. Motif: conflit d'int\u00e9r\u00eat entre sa fonction de conseiller aux Etats et ses ambitions professionnelles en tant qu'ing\u00e9nieur. Et aux deux journaux de pr\u00e9ciser qu'en terre vaudoises les relations d'Olivier Fran\u00e7ais avec son bureau d'ing\u00e9nieur ont d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elles a plusieurs reprises...on en restera au titre de l'article: \"die Diablerets-Connection\"....\r\nD critiques VD\r\n**************vous ne l'avez pas encore re\u00e7ue....et pourtant elle soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique: la petite brochure d'information pour la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS. \r\nc'est qu'officiellement, la r\u00e9forme 2020 est combattue par l'UDC, le PLR et les associations \u00e9conomiques, or selon le Tages Anzeiger et le bund, quand vous aurez la brochure entre les mains, et bien vous risquez bien d'avoir une  impression un peu diff\u00e9rente: je m'explique: p.21 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9r\u00e9daire de gauche \"touche pas \u00e0 ma retra\u00eete\" d\u00e9veloppe largement ses arguments: baisse des rentes, \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retra\u00eete des femmes etc...par contre l'opposition bourgeoise \"alliance-g\u00e9n\u00e9ration\".....: rien! pas un mot! \"inacceptable\" s'\u00e9nerve hans-Ulrich Bigler, pr\u00e9sident de l'USAM: \"\u00e7a donne l'impression qu'il n'y a que la gauche qui combat la r\u00e9forme\". col\u00e8re aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC: \" une fois de plus le conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration montre leur mani\u00e8re unilat\u00e9rale de voir les choses\" selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gabriel Luchinger....\r\nD vivre \u00e0 cr\u00e9dit et twitter\r\nlui il se d\u00e9veloppe grace \u00e0 l'argent suisse: le Kosovo. le blick le nomme carr\u00e9ment le \"canton kosovo\". c'est que chaque ann\u00e9e, les kosovars qui vivent en suisse envoient , officiellement 175 millions dans leur patrie, et puis depuis 2002, plus de 200 entreprises suisses se sont install\u00e9s sur place: pas de doute, dans les rues du Kosovo la suisse est partout note le journal : les commercent n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire de  la promotion avec la croix suisse et sur place on appelle les kosovars exil\u00e9s les \" sch\u00e4tzeli\"....\r\nD police inter-canton et foot", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805032", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse \u2013 Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "La presse \u2013 Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-04T06:45:00_revue-de-presse", "La presse \u2013 Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-04T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8805046", "ece-8805032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T05:45:50Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHeures 46, on retrouve la presse avec Dominique Choffat, Sandra Timmer on commence avec cette proposition plut\u00f4t d\u00e9coiffante il faut totalement lib\u00e9raliser le march\u00e9 de la m\u00e9decine Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nComme l'entrepreneur, l'architecte ou le garagiste, le m\u00e9decin fixerait ses tarifs lui- m\u00eame la proposition est sign\u00e9e Matthias il y a aussi, alors le conseiller national PLR argovien n'a pas l'habitude de se m\u00ealer aux question sant\u00e9 mais l\u00e0 selon la NZZ il n'en pouvait plus, \u00e7a fait des ann\u00e9es que m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et assurances n'arrivent pas \u00e0 s'entendre sur les tarifs, donc, finissons -en une fois pour toutes avec ce Tarmed propose -t-il dans un postulat, aujourd'hui il y a une mentalit\u00e9 de self- service, il faut favoriser la responsabilit\u00e9 individuelle et c'est l\u00e0 que l'affaire devient encore plus int\u00e9ressante, qui a sign\u00e9 son interpellation alors le pr\u00e9sident de sant\u00e9 suisse \u00e0 une seule grande bon ok, mais aussi un certain Ignazio Cassis le favoris \u00e0 la succession de Didier Burkhalter estime le texte en partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [90%] :\r\nUtile et puis on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sur notre antenne le PLR Genevois Christian Luscher ne briguera pas un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour des raisons personnelles, il en il est en grande interview dans le Temps ce matin il y a explique qu'\u00e0 54 ans, il ne se voit pas, comme le Genevois de l'avenir au du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il penche plut\u00f4t pour Pierre Maudet, qui annoncera donc aujourd'hui s'il est candidat aussi ne r\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [94%] :\r\nAlors apr\u00e8s, candidat ou pas pr\u00e9sidente ou pas, le blick se demande d\u00e9j\u00e0 si Doris Leuthard deviendra la reine de Davos bien oui l'argovienne, qui aura 55 ou 56 ans lorsqu'elle quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Dalmat pas se reposer dans sa maison au Tessin non selon des proches de l'argovienne a dit oui, elle pourrait bien reprendre la pr\u00e9sidence du World Economic Forum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [98%] :\r\nEt puis il y a un autre potentiel candidat Romand pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en Grand dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais sur une pleine page du Tages-Anzeiger et du Bund, le PLR Vaudois qui ne manque pas d'ambition veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9crivent les 2 journaux mais voil\u00e0 en ce moment, il a un probl\u00e8me avec la chose publique en cause son mandat comme expert dans le projet du Transrun \u00e0 neuch\u00e2tel, que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports lui a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 motif conflit d'int\u00e9r\u00eat entre sa fonction de conseiller aux \u00c9tats et ses ambitions professionnelles en tant qu'ing\u00e9nieur et aux deux journaux de pr\u00e9ciser qu'en terre vaudoises les relations d'Olivier Fran\u00e7ais avec son bureau d'ing\u00e9nieur ont d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elle \u00e0 plusieurs reprises et aux journaux d'ajouter que son \u00e9pouse y travaille toujours, nous, on en restera peut-\u00eatre au titre de l'article die Diablerets Connection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [96%] :\r\nUne autre critique \u00e9merge dans 24 heures \u00e0 l'encontre de l'\u00c9tat de Vaud cette fois -ci, si l'on est un simple citoyen, signer un accord avec le canton ne vaut rien, d\u00e9nonce l'\u00e9ditorialiste, c'est en tout cas le constat qu'il tire de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d'une piste cyclable \u00e0 Lausanne, dans le cadre du projet du futur p\u00f4le mus\u00e9al, une opposition avait \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e en 2012 apr\u00e8s une n\u00e9gociation avec un habitant de la ville, mais aujourd'hui l'\u00c9tat de Vaud revient sur ses engagements, il n'en tient pas compte dans sa r\u00e9cente mise \u00e0 l'enqu\u00eate de quoi inqui\u00e9ter le journaliste de 24 heures l'\u00c9tat donne un tr\u00e8s mauvais signal \u00e0 tous ceux qui voudraient se montrer conciliants \u00e0 l'heure o\u00f9 chaque infrastructure fait l'objet de toujours plus d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [94%] :\r\nAlors vous n'avait pas encore re\u00e7ue et pourtant elle soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique en parle de la petite brochure d'information pour la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [94%] :\r\nC'est qu'officiellement la r\u00e9forme 2020 est combattue par l'UDC, le PLR et les associations \u00e9conomiques, or selon le Tages-Anzeiger et le Bund quand vous aurez la brochure entre les mains, h\u00e9 bien vous risquez bien d'avoir une impression un peu diff\u00e9rente, je m'explique, page 21 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire de gauche touche pas \u00e0 ma retra\u00eete d\u00e9veloppe largement ses arguments : baisse des rentes \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes etc, par contre, l'opposition bourgeoise alliance g\u00e9n\u00e9ration rien, pas un mot inacceptable, s'\u00e9nerve soulever puis Clerc, pr\u00e9sident de l'USAM, \u00e7a donne l'impression qu'il n'y a que la gauche qui combat la r\u00e9forme col\u00e8re aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration montrent leur mani\u00e8re unilat\u00e9rale de voir les choses, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gabriel Durringer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [95%] :\r\nEt un autre sujet sensible, portant sur l'avenir, c'est l'humanit\u00e9 qui vit toujours plus \u00e0 cr\u00e9dit, nous consommons davantage de ressources que nous sommes capables de renouveler l'\u00e9ditorialiste du Courrier l'a v\u00e9rifi\u00e9 la date butoir, o\u00f9 l'on puise dans les r\u00e9serves de notre monde, h\u00e9 bien cette date arrive toujours plus vite dans l'ann\u00e9e, notre mode de vie n\u00e9cessiterait une plan\u00e8te virgule 7 vivre diff\u00e9remment, avec moins de croissance ne signifie pas vivre moins bien, conclut l'\u00e9ditorialiste, ce m\u00eame sujet est aussi trait\u00e9 dans le temps, le temps, qui souhaite \u00e9viter de c\u00e9der au sensationnalisme et \u00e0 l'alarmisme 2 d\u00e9marches qui risquent d'avoir l'effet inverse \u00e0 celui souhait\u00e9 en d\u00e9- responsabilisant la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [94%] :\r\nEt puis on parle de Twitter \u00e9galement qui brise l'un des grands principes, des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [93%] :\r\nLa gratuit\u00e9, on en est encore au stade de test mais twitter doit trouver une solution pour commencer enfin diront certains commen\u00e7aient \u00e0 d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices, 11 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, alors le r\u00e9seau social \u00e0 l'oiseau bleu teste un abonnement qui co\u00fbterait 100 francs par mois, il s'adresse, il s'adresse aux politiciens, aux journalistes, aux leaders d'opinion, \u00e0 tous ceux qui voudraient gagner en visibilit\u00e9 pour ce prix- l\u00e0, leurs dix premiers tweets quotidiens b\u00e9n\u00e9ficieraient d'une meilleure audience sur la plate-forme, mais le Matin le rappelle, Facebook a lui aussi test\u00e9 ce genre de d\u00e9veloppement, il y a 5 ans avant de se raviser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [90%] :\r\nLui, il se d\u00e9veloppe grace \u00e0 l'argent suisse, le Kosovo, le blick, le nomme carr\u00e9ment le canton Kosovo c'est que chaque ann\u00e9e, l'Ecosse au bar qui vivent en suisse envoient officiellement 175 millions dans leur patrie et puis depuis 2002, plus de 200 entreprises suisses se sont install\u00e9s sur place, pas de doute dans les rues, la suisse est partout, note le journal, les commercent n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire de la promotion avec la croix suisse et sur place, on appelle les Kosovars exil\u00e9s les chattes ou ch\u00e2ti\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [93%] :\r\nC'est assez joli, le canton Kosovo il est aussi question de collaboration, mais dans un tout autre domaine, cette fois : La libert\u00e9 s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes coordinations mises en place entre les cantons lors de certains drames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [95%] :\r\nOui, c'est le cas par exemple avec les incendies qui ont eu lieu dans la Broye, mais aussi pour les cambriolages en s\u00e9rie ou bien certaines disparitions les cantons de Vaud et de Fribourg, ont mis en place des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents voire quotidiens entre les chefs d'interventions, mais les forces de l'ordre ne sont pas les seules \u00e0 collaborer, les procureurs aussi, m\u00eame s'il arrive parfois que chacun se dispute un m\u00eame dossier ou alors que personne n'en veuille, c'est alors au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [95%] :\r\nEt on termine cette revue de presse avec une note de de couleur, une note turquoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [90%] :\r\nLe turquoise des eaux du l\u00e9man mais qu'est, est-ce qui explique que le lac change aussi souvent de teinte 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve tentent des pondre ce matin, sachez -le, le lac doit ses couleurs \u00e0 la croissance de phyto- plantons et aux minuscules crustac\u00e9s qui prosp\u00e8re et puis aussi aux glaciers mais oui : leur fonte entra\u00eene dans le lac, ce qu'on appelle la farine glaci\u00e8re issue de l'\u00e9rosion de roche et cette farine, h\u00e9 bien elle participe au magnifique turquoise la Cl\u00e9ment de ces derniers jours, merci, bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [94%] :\r\nDominique Choffat, Sandra, on vous retrouve avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, un peu avant 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD1866CB-64F8-42DE-ABA2-C0AD0763A575", "internalArchiveId": "BD1866CB-64F8-42DE-ABA2-C0AD0763A575", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet (PLR/GE) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nInterview de Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse, qui r\u00e9agit \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Pierre Maudet.\r\n\r\n* * Pierre Maudet (PLR/GE) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse 12h30: Maudet candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nMaudet candidat:  SLV  Christian L\u00fcscher \r\nAvec nous Christian L\u00fcscher.... bonjour,\r\nVous \u00eates conseiller national genevois, et vice pr\u00e9sident du PLR Suisse.\r\nPierre Maudet est actuellement dans le train pour Locarno. Il sera le grand invit\u00e9 de Forum ce soir... Mais vous, hier, dans le journal le temps vous l'avez incit\u00e9 \u00e0 ce pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection. Christian L\u00fcscher, C'est LA candidature qu'il faut en Suisse romande?\r\nHier dans le temps vous avez quand m\u00eame fait son \u00e9loge \u00e0 lui. Pas un mot sur les \u00e9ventuelles candidatures f\u00e9minines vaudoises... \r\nPourtant, il n'est ni parlementaire, ni une femme, ni tessinois. Franchement ses chances d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont minces?\r\nMais ne risque-t-il pas de se griller d\u00e9finitivement s'il n'est pas \u00e9lu le 20 septembre? \r\nIgnacio Cassis para\u00eet certain de figurer sur le ticket de votre parti. Avec Maudet, cela fera deux hommes. Alors que Doris Leuthard vient d'annoncer son d\u00e9part prochain, ne faudrait-il pas tout m\u00eame pr\u00e9senter une femme? \r\nVous n'\u00eates pas tous d'accord au sein de votre parti. Hier, dans Olivier Feller, conseiller national vaudois et pr\u00e9sident du groupe latin du PLR a clairment dit \"qu'il n'y a pas grand-chose qui parle en faveur d'une candidature homme en Suisse romande. N'est-ce pas probl\u00e9matique ces d\u00e9clarations contradictoire au sein de votre propre parti? \r\nUne femme + Cassis + Maudet... est-ce qu'un ticket \u00e0 3 est imagineable, comme l'avait fait l'UDC en 2015 (Parmelin, Gobbi, Aeschi)?\r\nExtro: D\u00e9cision du groupe parlementaire sur le ticket final le 1 er septembre.... Christian L\u00fcscher merci d'\u00eatre venu en direct dans ce 12'30.\r\nEt je rappelle que Pierre Maudet sera ce soir le grand invit\u00e9 de Forum d\u00e8s 18h.\r\nMaudet pas candidat: SLV  Beno\u00eet GENECAND\r\nAvec nous, Beno\u00eet Genecand.... bonjour!\r\nvous \u00eates conseiller national genevois. \r\nAllons droit au but. Pierre Maudet renonce... Et vous? Etes vous candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nMais si Pierre Maudet renonce, c'est qu'il estime qu'un Genevois ou un romand n'a pas de chance d'y parvenir. Pourquoi prendre ce risque aujourd'hui Beno\u00eet Genecand?\r\nVous n'\u00eates ni une femme, ni un tessinois, franchement vos chances sont minces....\r\nIgnacio Cassis para\u00eet certain de figurer sur le ticket de votre parti. Avec vous, cela fera deux hommes. Alors que Doris Leuthard vient d'annoncer son d\u00e9part prochain, ne faudrait-il pas pr\u00e9senter au moins une femme? \r\nHier, dans Olivier Feller, conseiller national vaudois et pr\u00e9sident du groupe latin du PLR a clairment dit \"qu'il n'y a pas grand-chose qui parle en faveur d'une candidature homme en Suisse romande. Il vous savonne la planche l\u00e0.... N'est-ce pas probl\u00e9matique ces d\u00e9clarations contradictoires au sein de votre propre parti?", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet (PLR/GE) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse / 12H30_2017-08-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse, qui r\u00e9agit \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Pierre Maudet."], "variantIds": ["ece-8805056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T11:11:34Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec nous, Christian L\u00fcscher, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national Genevois et vice pr\u00e9sident du PLR suisse Pierre Maudet, on l'a dit, est actuellement dans le train pour Locarno, il sera le grand invit\u00e9 de Forum ce soir mais vous hier dans le journal Le Temps ou la vie, incit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection, Christian L\u00fcscher Pierre Maudet c'est la candidature qu'il faut en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [92%] :\r\nC'est en tout cas la candidature qu'il faut pour pour Gen\u00e8ve en tant que vice- pr\u00e9sident du PLR, moi je suis toujours heureuse lorsqu'il y a des candidatures de diff\u00e9rents cantons qu'il y a des femmes qui se pr\u00e9sentent dans l'occurrence on a un tessinois on aura vraisemblablement une une vaudoises et puis aujourd'hui on a un Genevois donc grand temps que vice- pr\u00e9sident du PLR voir qu'il il y a des candidats de cette qualit\u00e9 qui se pr\u00e9sente \u00e9videmment une satisfaction et puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nEn tant que je vois, c'est quand m\u00eame une certaine fiert\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nEn tant que Genevois, c'est une certaine fiert\u00e9 et j'aimerais juste faire une toute petite correction, ce n'est pas le PLR Suisse qui d\u00e9cidera du ticket qui sera pas. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:55) [78%] :\r\nJean-Pierre par la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [94%] :\r\nRadical aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et c'est devant devant ce groupe que les candidats officiels des cantons seront entendus le 1er septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nAlors justement Christian L\u00fcscher Pierre Maudet n'est ni parlementaire, ni une femme ni tessinois franchement c'est changer lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont assez minces. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [92%] :\r\nJe ne absent pas me prononcer sur les chances de Pierre Maudet, je pense qu'il a bien raison de faire acte de candidature, nous avions fix\u00e9 lors de notre conf\u00e9rence de presse du mois de juin avec la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi un certain nombre de crit\u00e8res et de qualit\u00e9 que nous attendions des candidats de toute \u00e9vidence, Pierre Maudet remplit toutes toutes les crit\u00e8res et r\u00e9pond \u00e0 toutes les qualit\u00e9s comme, Ignacio Cassis d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [93%] :\r\nEt ce qui risque pas de se griller quand m\u00eame d\u00e9finitivement s'il n'est pas \u00e9lu le 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [92%] :\r\nJe crois que la candidature actuel nationaux Cassis d\u00e9montre le contraire, vous savez qu'il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en 2010 contre, contre monsieur Schneider- Ammann et contre Madame Keller-Sutter enfin tout le monde se pr\u00e9sentaient ensemble si je puis dire, au sein du PLR il voulait porter la voix du Tessin, \u00e0 l'\u00e9poque, il l'a fait, il n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu par le groupe et vous constatez que 7 ans plus tard, tout le monde en fait un favori, donc on peut tr\u00e8s bien se pr\u00e9senter \u00e9ventuellement ne pas \u00eatre \u00e9lu et n\u00e9anmoins garder ses chances pour \u00eatre \u00e9lu, un peu plus tard dans une autre configuration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nOn se rappelle aussi du cas de Pascal Broulis, dont beaucoup distilleries aujourd'hui un conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [91%] :\r\nAlors Pascal Broulis, visiblement, n'a pas voulu se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau c'est c'est sa d\u00e9cision, il avait n\u00e9anmoins figurer dans le ticket Vaudois pr\u00e9sent\u00e9 au groupe lib\u00e9ral- radical et il n'avait \u00e0 l'\u00e9poque, pas \u00e9t\u00e9 retenu c'est exact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question Christian L\u00fcscher on entend des voix dissidentes aussi au sein du PLR, notamment Olivier Feller, qui disait qu'il fallait une femme est -ce qu'on pourrait imaginer que vous prenez une d\u00e9cision avec un ticket \u00e0 trois une femme j'ai Cassis Monsieur Maudet, est-ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [90%] :\r\nAlors moi, je ne partage pas la vision d'Olivier Feller, Verts, qui consiste \u00e0 critiquer les candidats de son propre parti, d'autres cantons, une fois encore, en tant que vice- pr\u00e9sident du PLR je suis toujours ravi lorsque nous avons un vivier de candidats de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, comme c'est le cas ici quelque que soit leur sexe et quel que soit leur pr\u00e9sence, leur provenance cantonale pour autant qu'il soit latin, cela \u00e9tant je peux \u00e9videmment pas me propose de me prononcer sur la question du ticket une fois encore, c'est le groupe lib\u00e9ral- radical aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui prendra cette d\u00e9cision, une chose est s\u00fbre, c'est que le ticket \u00e0 un ou une peut-\u00eatre exclue, car nous attendons. \r\nToujours des autres partis qui nous donne un choix et nous devons -nous aussi donner ce choix aux autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [95%] :\r\nD\u00e9cision donc du groupe parlementaire, ce sera le 1er septembre Christian L\u00fcscher, merci d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [99%] :\r\nJe vous en prie, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [86%] :\r\nJourn\u00e9e \u00e0 aussi elle rappelle que Pierre Maudet sera ce soir le grand invit\u00e9 de Forum sera d\u00e8s 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T10:42:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF7E9E4C-10D8-46FF-980A-C89607A5B3A8", "internalArchiveId": "AF7E9E4C-10D8-46FF-980A-C89607A5B3A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les robots et nous (5/5) - Les robots sont-ils notre futur ou notre fin?", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Les robots dot\u00e9s d'intelligence artificielle remplacent d\u00e9j\u00e0 les humains dans le monde du travail.\r\n\r\n* * Les robots et nous (5/5) - Les robots sont-ils notre futur ou notre fin? ***la  presse Dominique choffat, Sandra Zimmerli....et on commence avec cette proposition plut\u00f4t \"d\u00e9coiffante\": il faut totalement lib\u00e9raliser le march\u00e9 de la m\u00e9decine....\r\nSANDRA  comme l'entrepreneur, l'architecte ou le garagiste, le m\u00e9decin fixerait ses tarifs lui-m\u00eame. La proposition est sign\u00e9e Matthias Jauslin. le conseiller national PLR argovien  n'a pas l'habitude de se m\u00ealer aux question sant\u00e9, mais l\u00e0, selon la NZZ il n'en pouvait plus: \u00e7a fait des ann\u00e9es que m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et assurances n'arrivent pas \u00e0 s'entendre sur les taris: donc finissons-en une fois pour tout avec Tarmed, propose-t-il dans un postulat. Aujourd'hui il y a une mentalit\u00e9 de self-service, il faut favoriser la responsabilit\u00e9 individuelle..... et, c'est l\u00e0 que l'affaire, devient encore plus int\u00e9ressante: qui a sign\u00e9 son interpellation? le pr\u00e9sident de sant\u00e9 suisse heinz Brand, mais aussi un certain Ignazio Cassis! le favoris \u00e0 la succession de didier Burkhalter estime le texte en partie utile!!!!....\r\nDOM  Et puis, on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sur notre antenne. \r\nLe PLR genevois Christian Luscher ne briguera pas un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour des raisons personnelles. \r\nIl est en grande interview dans le Temps ce matin. \r\nIl y explique qu'\u00e0 54 ans, il n'est pas le genevois de l'avenir du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl penche plut\u00f4t pour Pierre Maudet, qui annoncera donc aujourd'hui s'il est candidat, ou pas. \r\nSANDRA ....apr\u00e8s candidat ou pas, pr\u00e9sidente ou pas:   le blick se demande d\u00e9j\u00e0 si doris Leuthard deviendra la reine de Davos, bien oui l'argovienne qui aura 55 ou 56 ans lorsqu'elle quitte le conseil f\u00e9d\u00e9ral,  ne va pas se reposer dans sa maison au tessin...selon des proche de l'argoviene et du WEF elle pourrait bien reprendre la pr\u00e9sidence du world \u00e9conomic forum....\r\n****...et puis il y a un autre potentiel candidat romand pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral  en GRAND dans la presse al\u00e9manique...  \r\nSANDRA  olivier Fran\u00e7Ais sur une pleine page du  Tages Anzeiger et du  bund: le PLR vaudois qui ne manque pas d'ambition  veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9crivent les deux journaux. Mais voil\u00e0 en ce moment il a un \"un probl\u00e8me avec la chose public\", en cause son mandat comme expert dans le projet du transrun \u00e0 neuch\u00e2tel que l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports  lui a retir\u00e9. Motif: conflit d'int\u00e9r\u00eat entre sa fonction de conseiller aux Etats et ses ambitions professionnelles en tant qu'ing\u00e9nieur. Et aux deux journaux de pr\u00e9ciser qu'en terre vaudoises les relations d'Olivier Fran\u00e7ais avec son bureau d'ing\u00e9nieur ont d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elles a plusieurs reprises et aux journaux d'ajouter que son \u00e9pouse y travaille toujours....nous, .on va peut-\u00eatre en  rester au titre de l'article: \"die Diablerets-Connection\"....\r\nDOM Une autre critique \u00e9merge dans 24 Heures, \u00e0 l'encontre de l'Etat de Vaud cette fois. \r\nSi l'on est un simple citoyen, signer un accord avec le canton ne vaut rien, d\u00e9nonce l'\u00e9ditorialiste. \r\nC'est en tout cas le constat qu'il tire de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d'une piste cyclable, \u00e0 Lausanne, dans le cadre du projet de futur p\u00f4le mus\u00e9al.\r\nUne opposition avait \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e en 2012, apr\u00e8s une n\u00e9gociation avec un habitant de la ville.\r\nMais aujourd'hui, l'Etat de Vaud revient sur ses engagements, il n'en tient plus compte dans sa r\u00e9cente mise \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\nDe quoi inqui\u00e9ter le journaliste de 24 heures: l'Etat donne un tr\u00e8s mauvais signal \u00e0 tous ceux qui voudraient se montrer conciliants, \u00e0 l'heure o\u00f9 chaque infrastructure fait l'objet d'oppositions toujours plus nombreuses. \r\n****vous ne l'avez pas encore re\u00e7ue....et pourtant elle soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique: la petite brochure d'information pour la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS. \r\nSANDRA  c'est qu'officiellement, la r\u00e9forme 2020 est combattue par l'UDC, le PLR et les associations \u00e9conomiques, or selon le Tages Anzeiger et le bund, quand vous aurez la brochure entre les mains, et bien vous risquez bien d'avoir une  impression un peu diff\u00e9rente: je m'explique: p.21 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9r\u00e9daire de gauche \"touche pas \u00e0 ma retra\u00eete\" d\u00e9veloppe largement ses arguments: baisse des rentes, \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retra\u00eete des femmes etc...par contre l'opposition bourgeoise \"alliance-g\u00e9n\u00e9ration\".....: rien! pas un mot! \"inacceptable\" s'\u00e9nerve hans-Ulrich Bigler, pr\u00e9sident de l'USAM: \"\u00e7a donne l'impression qu'il n'y a que la gauche qui combat la r\u00e9forme\". col\u00e8re aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC: \" une fois de plus le conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration montrent leur mani\u00e8re unilat\u00e9rale de voir les choses\" selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gabriel Luchinger....\r\nDOM  Un autre sujet sensible portant sur l'avenir, c'est l'humanit\u00e9, qui vit toujours pluss \u00e0 cr\u00e9dit. \r\nNous consommons davantage de ressources que nous sommes capables de renouveler. \r\nEt l'\u00e9ditorialiste du Courrier l'a v\u00e9rifi\u00e9. La date butoir, o\u00f9 l'on puise dans les r\u00e9serves de notre monde, cette date arrive toujours plus vite dans l'ann\u00e9e. \r\nNotre mode de vie n\u00e9cessiterait  une plan\u00e8te virgule 7. \r\nVivre diff\u00e9remment, avec moins de croissance, ne signifie pas vivre moins bien, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nCe m\u00eame sujet est aussi trait\u00e9 dans le Temps. \r\nLe temps qui souhaite \u00e9viter de c\u00e9der au sensationnalisme et \u00e0 l'alarmisme. Deux d\u00e9marches qui risquent d'avoir l'effet inverse \u00e0 celui souhait\u00e9, en d\u00e9-responsabilisant la population. \r\n***Twitter brise l'un des grands principes des r\u00e9seaux sociaux: la gratuit\u00e9... \r\nDOM On en est encore au stade de test, mais twitter doit trouver une solution pour commencer, enfin diront certains, \u00e0 d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices, onze ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\nLe r\u00e9seau social \u00e0 l'oiseau bleu teste donc un abonnement qui co\u00fbterait 100 francs par mois. \r\nIl s'adresse ainsi aux politiciens, journalistes, leaders d'opinion, \u00e0 tous ceux qui voudraient gagner en visibilit\u00e9. \r\nPour ce prix-l\u00e0, leurs dix premiers tweets quotidiens b\u00e9n\u00e9ficieraient d'une meilleure audience sur la plate-forme. \r\nMais le Matin le rappelle: Facebook a lui aussi test\u00e9 ce genre de d\u00e9veloppement, il y a cinq ans. avant de se raviser. \r\nSANDRA lui il se d\u00e9veloppe grace \u00e0 l'argent suisse: le Kosovo. le blick le nomme carr\u00e9ment le \"canton kosovo\". c'est que chaque ann\u00e9e, les kosovars qui vivent en suisse envoient , officiellement 175 millions dans leur patrie, et puis depuis 2002, plus de 200 entreprises suisses se sont install\u00e9s sur place: pas de doute, dans les rues  la suisse est partout note le journal : les commercent n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire de  la promotion avec la croix suisse et sur place on appelle les kosovars exil\u00e9s les \" sch\u00e4tzeli\"....\r\n*** Il est aussi question de collaboration, mais dans un tout autre domaine cette fois... La libert\u00e9 s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes coordinations mises en place entre les cantons lors de certains drames. \r\nDOM C'est le cas par exemple, avec les incendies qui ont eu lieu dans la Broye, mais aussi pour des cambriolages en s\u00e9rie, ou bien certaines disparitions. \r\nLes cantons de vaud et de fribourg ont mis en place des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents, voire quotidiens entre les chefs d'interventions. \r\nMais les forces de l'ordre ne sont pas les seules \u00e0 collaborer. Les procureurs aussi. \r\nM\u00eame s'il arrive parfois que chacun se dispute un m\u00eame dossier, ou alors que personne n'en veuille. \r\nC'est alors au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone de trancher. \r\n*** On va terminer sur une note turquoise. \r\nDOM Le turquoise des eaux du l\u00e9man. \r\nMais qu'est-ce qui explique que le lac change aussi souvent de teinte?\r\n24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve tentent d'y r\u00e9pondre ce matin. \r\nSachez-le, le lac doit ses couleurs \u00e0 la croissance de phyto-plantons, et aux minuscules crustac\u00e9s qui y prosp\u00e8rent. \r\nEt aussi aux glaciers: leur fonte entraine dans le lac ce qu'on appelle la farine glaci\u00e8re, issue de l'\u00e9rosion des roches. \r\nCette farine participe au magnifique turquoise du lac l\u00e9man de ces derniers jours.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les robots et nous (5/5) - Les robots sont-ils notre futur ou notre fin? / JDM_2017-08-04T06:40:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Les robots dot\u00e9s d'intelligence artificielle remplacent d\u00e9j\u00e0 les humains dans le monde du travail."], "variantIds": ["ece-8805020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T05:55:23Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 40, l'heure de retrouver le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie Les robots et nous Alain Khroub Alliance s'\u00e9tait interrog\u00e9 : et si le risque \u00e9tait au fond que les humains deviennent des machines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nLa litt\u00e9rature nous l'enseigne toute transformation et douloureuse des r\u00e9cits du Gr\u00e9co vide \u00e0 celle de front Kafka les m\u00e9tamorphoses sont douloureux, il y aura des gagnants de cette \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi des perdants : les robots ne sont que l'expression des d\u00e9sirs de l'homme pour le futurologue auront au il suffira aux hommes de se prendre en main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [96%] :\r\nMoi je pense qu'un des \u00e9cueils, c'est que nous, on commence \u00e0 fonctionner comme les robots d\u00e9responsabilisation d'infantilisation mais qui quelque part n'est pas \u00e0 la robotique, je pense que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est la direction que prend notre monde pour tout un tas de raisons l'automatisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [87%] :\r\nOn garde L\u00e9onard, directeur du fioul que j'ai et j'aime chez les humains donnera avoir confiance que le futur leur appartient, s'ils le veulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nHausse c'est plus que je dis toujours que le plus grand danger de la technologie n'est pas qu'elle veut nous tuer avec les robots, mais que nous devenions trop comme elles ont soupir\u00e9 en somme comme des pilotes d'avions qui ne saurait plus voler parce qu'ils utilisent tout le temps, pilote automatique ou on oublierait comment draguer parce qu'on utilise toujours une application de rencontres et puis on oublierait comment s'occuper de nos enfants, parce que nous avons des enfants virtuels, comme cela est arriv\u00e9 en Cor\u00e9e, alors c'est encore tr\u00e8s t\u00f4t pour ce genre de consid\u00e9ration, mais nous devons faire bien attention de ne pas devenir trop intime avec la technologie, il ne faut pas devenir paresseux et prendre syst\u00e9matiquement des raccourcis \u00e9lectronique pour tous car alors para\u00eetra irr\u00e9el, c'est la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nDanielH. Cherki anthropologue de la technique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, les robots sont la quintessence du syst\u00e8me capitaliste, on ne se pr\u00e9pare pas un tr\u00e8s bel avenir si tout le b\u00e9n\u00e9fice de cette m\u00e9canisation est investi dans la productivit\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 de loisir n'est pas une soci\u00e9t\u00e9 de l'inactivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:08) [88%] :\r\nEt on, on, on entre dans ce sch\u00e9ma qui a un sch\u00e9ma \u00e9volutionnistes finalement qui nous dit que la nature va du plus simple au plus complexe, et que finalement il n'y a pas de raison que nous soyons l'aboutissement, \u00e7a veut dire que celui du futur, \u00e7a sera pas nous justement \u00e7a sera soit un \u00eatre qui ne se qualifiera plus de que \u00e7a soit sa ou autre chose, et qu'il consid\u00e8re que l'humain est une esp\u00e8ce que comme on consid\u00e8re que \u00e7a ou alors peut-\u00eatre se consid\u00e9reront qu'il colle au mot, je sais pas Sapienza Piem Sapienza ils consid\u00e9reront d'autres esp\u00e8ces comme \u00e9tant une esp\u00e8ce inf\u00e9rieure \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00e9volution, c'est vrai que l'humain est une esp\u00e8ce parmi d'autres, il y a beaucoup d'esp\u00e8ces qui ont disparu, et finalement pourquoi est -ce que la note ne dispara\u00eetrait pas, ce qui me semble extr\u00eamement \u00e9tonnant, par contre, c'est que dans ce cas, nous serions la premi\u00e8re esp\u00e8ce avoir pris. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:07) [90%] :\r\nOn verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [60%] :\r\nPas de les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nSi les robots nous d\u00e9barrasse des travaux inhumain, il faut que nous nous investissions dans des activit\u00e9s humaines, la chercheuse fran\u00e7aise Virginie Raisson reste confiant : une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rera forc\u00e9ment de nouveau fonctionnement de nouvelles r\u00e8gles une nouvelle \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:34) [89%] :\r\nIl existe vraiment, selon moi, des gens, des jeunes, une g\u00e9n\u00e9ration qui est dans un niveau de conscience tr\u00e8s grand et surtout qui n'a rien \u00e0 regretter, comme la g\u00e9n\u00e9ration qui qui la pr\u00e9c\u00e8de, c'est-\u00e0-dire que n'ont pas v\u00e9cu dans l'abondance, ils n'ont pas v\u00e9cu dans cette peur de perdre quelque chose ce retire de la peur du retour en arri\u00e8re, ils ont tout \u00e0 gagner tout inventer et l'\u00e9thique pour moi pourraient tr\u00e8s bien venir avec nous, l'\u00e9thique, on aper\u00e7oit comme visite comme un frein, je crois que il y a d'autres visions possibles et et et et ils sont d\u00e9j\u00e0 un esprit tr\u00e8s critique sur le mod\u00e8le \u00e9conomique, le mod\u00e8le de croissance qui a \u00e9t\u00e9 celui qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 avec succ\u00e8s quand m\u00eame faut le rappeler apr\u00e8s la seconde guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:17) [83%] :\r\nPuis, \u00e0 partir de maintenant il arrive \u00e0 son terme lui souffler ce que vous trouvez que votre syst\u00e8me est promoteur et je pense que cette g\u00e9n\u00e9ration est capable tout \u00e0 fait capable de mettre en oeuvre cette disposition pour aller vers d'autres, d'autres syst\u00e8mes d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [79%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [86%] :\r\nIl ne faut pas avoir peur, cette musique d'avenir provoquent encore la panique mais pourrait tr\u00e8s bien devenir sugar j'aurais humaine, encore faudra -t-il que notre en sensibilisation demeure paisible aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [69%] :\r\n\u00e7a, pas \u00e7a peut pas de comparer la compagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [79%] :\r\nBande son de cette s\u00e9rie sign\u00e9e Alain Bamyan surann\u00e9e et nous ainsi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B8E7A2D-EBE7-4B02-A25B-52806C7AB558", "internalArchiveId": "1B8E7A2D-EBE7-4B02-A25B-52806C7AB558", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Schwaab, conseiller national PS VD;Fran\u00e7oise Piron, entrepreneur et sp\u00e9cialiste des questions d'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/GE/PLR CANDIDAT CF PA) La succesion de Didier Burkhalter\r\npasse par GENEVE auj... \r\nApr\u00e8s le PLR tessinois, c'est au tour de la section genevoise de s'avancer... \r\nLes candidats ont jusqu'\u00e0 ce midi  pour dire s'ils se lancent dans la course au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...  \r\nLe conseiller national Christian L\u00fcscher a renonc\u00e9 hier ....\u00e0 se pr\u00e9senter... \r\nTous les regards sont donc tourn\u00e9s ce matin ... vers Pierre Maudet \r\nGuillaume Rey\r\n  48''\r\n((\"Le Genevois qu'il faudrait \u00e0 Berne, c'est Pierre Maudet\"... l'appel du pied est sign\u00e9 Christian L\u00fcscher... Le vice-pr\u00e9sident du PLR suisse a annonc\u00e9 au Temps qu'il ne se lancerait pas, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 sa chance en 2009... et il en profite pour pousser son coll\u00e8gue de parti.... le conseiller d'Etat Pierre Maudet, un nom rapidement cit\u00e9, comme celui d'Ignazio Cassis, pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter.\r\nReste \u00e0 savoir ce qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9... pour l'instant, c'est silence radio. Hier, il nous a simplement indiqu\u00e9 que sa d\u00e9cision formelle serait communiqu\u00e9e ce matin au parti. Dans sa r\u00e9flexion, le ministre genevois aura tr\u00e8s certainement cherch\u00e9 \u00e0 peser ses r\u00e9elles chances d'accession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui qui souffre d'un manque de visibilit\u00e9 sous la Coupole... et de sa d\u00e9cision, d\u00e9pendra celle d'un 3\u00e8me homme... Benoit Genecand... Le conseiller national ne cache pas son int\u00e9r\u00eat pour la fonction ... mais il nous l'a confirm\u00e9 ... il ne se lancera que si Pierre Maudet ne le fait pas.)) \r\nVerdict donc dans les prochaines heures... et si candidature il y a, elle devra \u00eatre formellement valid\u00e9e par une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR genevois, qui se tiendrait mardi prochain...\r\nQuant aux autres sections romandes, Vaud et Fribourg notamment.... elles se prononceront la semaine prochaine \u00e9galement.\r\n(02/MULTI SALAIRE CASSIS ITV SCHWAAB) TS : Et en attendant d'\u00e9ventuels challengers... le seul candidat d\u00e9clar\u00e9,  Ignazio Cassis... est lui au coeur d'une pol\u00e9mique... autour de son salaire....\r\nle salaire qu'il va continuer \u00e0 recevoir jusqu'au 20 septembre, jour de l'\u00e9lection, en tant que pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs Curafutura ...\r\nun mandat que le CN tessinois a pourtant d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner temporairement\r\nil en a fait l'annonce mercredi...\r\nMais Curafutura l'a confirm\u00e9 hier...  il  continuera de toucher la moiti\u00e9 des 15'000 francs mensuels qu'il gagnait jusqu'ici. \r\nun demi salaire pour des taches concretes, au quotidien... s'est sjustifi\u00e9 IGNAZIO CASSIS...\r\non l'entendait dans le journal de 6h...\r\nPas de quoi convaincre le CN soc vaudois  ... Jean-Christophe Schwaab...\r\n  47''\r\nJean-Christophe Schwaab avec Pietro Bugnon.\r\n(13/GRAND JURY  TRUMP RUSSIE PA) TS : Aux Etats Unis, une nouvelle \u00e9tape dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e\r\nde la Russie... pendant la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle...\r\nLe procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a  d\u00e9sormais constitu\u00e9 un grand jury...\r\nIl  aurait aussi \u00e9mis des demandes en comparution. \r\nC'est le signe que l'investigation pourrait d\u00e9boucher sur des poursuites p\u00e9nales...\r\n alors que le pr\u00e9sident Donald Trump d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res. \r\nA  Washington, Laurent Burkhalter\r\n  1'01''\r\n((Un cap a \u00e9t\u00e9 franchi dans l'enqu\u00eate sur la collusion pr\u00e9sum\u00e9e entre la campagne de Donald Trump et la Russie. Robert Mueller, le procureur sp\u00e9ciale en charge de l'investigation a form\u00e9 \u00e0 Washington un grand jury, c'est-\u00e0-dire un groupe de citoyens qui se r\u00e9unit \u00e0 huis clos pour examiner les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge. \r\nC'est le signe qu'il tient quelque chose Robert Mueller. Ce grand jury a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 il y a quelques semaines, mais c'est le Wall Street Journal qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son existence. Et Il est a pied d'ouvre. Des assignations \u00e0 compara\u00eetre ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mises et des inculpations pourrait \u00eatre prochainement prononc\u00e9es.\r\nSelon plusieurs sources, le procureur sp\u00e9ciale examine notamment la rencontre en pleine campagne entre le team de Trump et une avocate russe. Mais il se penche aussi sur les affaires financi\u00e8res du pr\u00e9sident. Ce qui constituerait pour Donald Trump le franchissement d'une ligne rouge.comme il l'avait publiquement d\u00e9clar\u00e9.\r\n. Conscients de l'escalade juridique, des s\u00e9nateurs des deux partis ont pr\u00e9sent\u00e9 des projets de loi pour prot\u00e9ger le procureur sp\u00e9cial d'un renvoi par Donald Trump.))\r\n(bv Rwanda) Les bureaux de vote viennent d'ouvir  au Rwanda\r\nPres de 7 millions d'\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux runes pour un scrutin pr\u00e9sidentiel... sans surprise...\r\nPaul Kagame devrait etre reconduit a la tete du pays pour un 3\u00e8me mandat de 7 ans...\r\npays qu'il dirige depuis 94...\r\nface a lui 2 petits candidats... dont le leader de la seule formation d'opposition tol\u00e9r\u00e9e au Rwanda, le Parti d\u00e9mocratique vert..\r\n(D2/ETUDE AMBITION FEMMES PI) TS : Non, les femmes n'ont pas moins d'ambition que les hommes... \r\n Une \u00e9tude am\u00e9ricaine vient tordre le coup \u00e0 cette id\u00e9e re\u00e7ue... \r\nLe Boston Consulting Group est formel: les femmes sont aussi ambitieuses que les hommes... \r\nEt s'il existe parfois un foss\u00e9 entre les sexes en mati\u00e8re d'ambition, cela n'a rien a voir avec la situation familiale...\r\nPrincipal coupable: une culture d'entreprise inadapt\u00e9e... Le ph\u00e9nom\u00e8ne n'\u00e9pargne pas la Suisse... Michael Peuker \r\nLes femmes manquent d'ambition... Une fois m\u00e8res, elles ne veulent pas faire carri\u00e8re... \r\n  1'34 \r\n((Avoir des enfants ne porte absolument pas atteinte \u00e0 l'ambition des femmes... La maternit\u00e9 n'explique pas le peu de femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9... C'est la conclusions d'une large \u00e9tude effectu\u00e9es aupr\u00e8s de 200'000 personnes dans pr\u00e8s de 190 pays. Le manque d'am\u00e9nagements, la rigidit\u00e9 des pratiques, les pr\u00e9jug\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard des femmes... Voil\u00e0 les principales causes de stagnation des carri\u00e8res f\u00e9minines... Pour Fran\u00e7oise Piron, entrepreneur et sp\u00e9cialiste des questions d'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9conomie Suisse ne fait pas exception...\r\n((SON 1: 25\"))\r\nFavoriser une pluralit\u00e9 des pratiques au sein d'une m\u00eame entreprise... Une n\u00e9cessit\u00e9 pour cesser de faire des femmes une exception... Fran\u00e7oise Piron\r\n((SON 2: 22\"))\r\nL'am\u00e9lioration de la situation des femmes passe donc par une \u00e9volution des pratiques masculines au sein de l'entreprise... Une \u00e9volution sur le long terme... Mais une \u00e9volution en marche, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y...))\r\n(D3/BAISSE DEMANDE OR DI) L'or n'a plus la cote...\r\nla demande mondiale d'or a recul\u00e9 de 14% en un an sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e ...\r\nle plus bas niveau depuis 2009.\r\nselon le Conseil mondial de l'or qui vient de  d\u00e9voiler  ces chiffres ... Didier Pradervand\r\n  29''\r\n((En poids, cette demande correspond \u00e0 quelque 2000 tonnes. Et si elle est inf\u00e9rieure \u00e0 celle de 2016, c'est d'abord parce que l'an dernier, campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine oblige, de nombreux investisseurs am\u00e9ricains s'\u00e9tait ru\u00e9s sur des fonds d'\u00eenvestissements sp\u00e9cifiques, des fonds dont les r\u00e9serves sont physiquement constitu\u00e9s du pr\u00e9cieux m\u00e9tal. Tactique ancienne de l'or comme valeur refuge. Aujourd'hui, Donald Trump est \u00e0 la Maison-blanche. Par trois fois, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a rel\u00e8v\u00e9 ses taux d'\u00eent\u00e9ret et Wall Street explose ses records. Autant de raisons qui poussent ces m\u00eames investisseurs \u00e0 se d\u00e9barrasser de leurs placements en or.))\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe, Didier, est-ce qu'on on assiste au m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\n  15''\r\n((Oui mais de mani\u00e8re beaucoup moins forte. Les Europ\u00e9ens sont des investisseurs moins volatils que les Am\u00e9ricains. La reprise \u00e9conomique actuelle du Vieux Continnet n'est pas non plus suffisament forte ni suffisament ancienne pour qu'ils se retirent de leur placements or. La demande europ\u00e9enne repr\u00e9sente encore pr\u00e8s de trois quart de la demande mondiale.))\r\nEt qu'en-est-il de l'or, non pas comment valeur refuge, mais comme mat\u00e9riau industriel ou joaillier?\r\n  21''\r\n((Baisse des cours oblige, la demande se maintient \u00e0 un bon niveau, elle a m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 selon son usage final, mais pas suffisament pour compenser les baisses enregistr\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de l'or comme valeur de placement et d'investissement. Et enfin, derni\u00e8re demande d'or \u00e0 prendre en compte, celle des banques centrales, la hausse flirte avec les 20% mais les volumes concern\u00e9s restent trop faibles pour influencer la demande.))\r\nmerci Didier Pradervant\r\n(17/MONDIAUX ATHLETISME PA) TS : Les  ath\u00e8tes ont RV ce soir au stade olympique de Londres... \r\nce sera la c\u00e9r\u00e9monie d''ouverture des championnats du monde... \r\nles dernier mondiaux pour le ROI Usain Bolt \r\nLe Jama\u00efcain va tenter d'ajouter une 12e couronne mondiale \u00e0 son palmar\u00e8s. \r\n... avec le 100m, la derni\u00e8re \u00e9preuve individuelle de sa carri\u00e8re.  \r\nCe sera l'\u00e9v\u00e9nement phare de ces mondiaux... mais ce ne sera pas le seul Caroline Reymond...\r\n    57''\r\n((Tout le monde parle de la derni\u00e8re sortie d'Usain Bolt sur 100m et des ses chances de remporter un 4e titre mondial dans cette discipline. Le Jama\u00efcain n'a pas \u00e9t\u00e9 impressionnant cette saison mais il reste le favori car il a l'exp\u00e9rience de ces grand \u00e9v\u00e9nements et la voie s'est un peu d\u00e9gag\u00e9e depuis l'annonce du forfait du Canadien Andre de Grasse, consid\u00e9r\u00e9 comme son potentiel successeur.. Le public britannique suivra d\u00e8s ce soir et avec ferveur les derniers kilom\u00e8tres d'un autre pr\u00e9-retrait\u00e9 de prestige, Mo Farah qui tentera le doubl\u00e9 10'**m. L'avenir de l'athl\u00e9tisme sera incarn\u00e9 par Wayde van Niekerk. Le Sud-Africain va tenter le doubl\u00e9 200m-400m. S'il le r\u00e9alise, il sera propuls\u00e9 dans la dimension de l'extraordinaire. Plusieurs records du monde sont en danger, au javelot et au triple saut chez les hommes; les Am\u00e9ricaines devraient faire des \u00e9tincelles sur les haies. \r\nTous ces athl\u00e8tes seront pouss\u00e9s par le public britannique grand connaisseur d'athl\u00e9tisme. 660'000 billets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus, de quoi garantir un stade plein pour presque toutes les sessions.Ces mondiaux, sur le papier en tout cas, ont de quoi \u00eatre ceux de tous les superlatifs. Caroline Reymond, RTS Sports, Londres. ))\r\nDes superlatifs... a n'en plus finir...\r\naussi pour le transfert de NEYMAR...du BARCA au PSG\r\ncette fois c'est officiel...\r\nle club parisien l'a confirm\u00e9 par communiqu\u00e9  hier soir... \r\nLE JOUEUR de foot br\u00e9silien rejoint pour 5 ans le PARIS SAINT GERMAIN\r\nil a d\u00e9bpirs\u00e9  222 millions d0euris ...un record dans l'histoire des transferts footbvalistiques...\r\n\"Une d\u00e9cision difficile mais prise avec la maturit\u00e9 de mes 25 ans\"... a comment\u00e9 dans la fouk\u00e9e dans un d vid\u00e9o la star...du ballon rond...\r\n(20/SONDAGE PIZZA PA) JS: Et pour finir ce journal.... une tranche de pizza...\r\nil n'y a pas que le cervelas qui fait l'unanimit\u00e9 en Suisse...\r\nla pizza qui fait office de ciment national. \r\na en croire un classement de la plateforme de commande dede plat en ligne EAT.ch...\r\nil n'y a  pas de barri\u00e8re de r\u00f6stis....\r\n3 vari\u00e9t\u00e9s ont les faveurs de la cote, \u00e0 commencer par la traditionnelle Margherita... Pierre-Etienne Joye\r\n  51''\r\n((En l'honneur de Marguerite de Savoie, selon la l\u00e9gende. Ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle est originaire de Naples, et est \u00e9labor\u00e9e au couleurs de l'Italie, rouge  blanche et verte avec de la tomate, de la mozzarella et du basilic. C'est la plus simple, certains diront la meilleure, la plus authentique. En tout cas, selon l'analyse des commandes pass\u00e9es sur le site internet, elle est la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des suisses, en ville surtout, devant la pizza au jambon, autrement dit la prosciutto, dans la langue de Dante. La trois\u00e8me place revient \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e pizza Hawai, avec ses morceaux d'ananas. Peut-\u00eatre une r\u00e9minisence d'un plat suisse faussement exotique: le riz casimir et sa touche aigre doux. Une exception tout de m\u00eame, Gen\u00e8ve... qui rel\u00e8gue l'hawai loin derii\u00e8re d'autres sp\u00e9cialit\u00e9s. S'ils raffolent bel et bien de la Margherita, les genevois la font suivre de la pizza Diavola, avec ses tranches de salami piquants. Mais pas avec de la longeole, m\u00eame poivr\u00e9e.))\r\nBon app\u00e9tit s'il y a lieu !\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Apr\u00e8s une nuit tropicale, et un mercure qui n'est pas descendu en dessous de 20\u00b0, la\r\njourn\u00e9e sera \u00e0 nouveau marqu\u00e9e par la chaleur. \r\nIl fera notamment 32 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s \u00e0 Sierre. \r\nUn gros soleil vous l'aurez, mais aussi quelques voiles nuageux et un faible risque d'averses au dessus des Alpes.\r\nPas de changement pour le week-end... Un temps caniculaire et peut-etre orageux dans la nuit de samedi et dimanche...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 806, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805030", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-08-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-08-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8805043", "ece-8805030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T06:04:43Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl est 7 heures le journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro Pierre Maudet se voit -il conseiller f\u00e9d\u00e9ral si oui, le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois doit faire conna\u00eetre ses ambitions d'ici ce midi c'est le d\u00e9lai fix\u00e9 par la section cantonale du PLR aux candidats int\u00e9ress\u00e9s par le si\u00e8ge de Didier Burkhalter c'est le Genevois qu'il faudrait \u00e0 Berne, assure de son c\u00f4t\u00e9, le vice- pr\u00e9sident du parti, Christian L\u00fcscher, qui renoncent \u00e0 se lancer dans la course, lui, est bien lanc\u00e9e et pas \u00e9pargn\u00e9 Ignacio Cassis, unique candidat d\u00e9clar\u00e9 face \u00e0 une pol\u00e9mique sur son mandat de pr\u00e9sident de Curafutura Mandin mise entre parenth\u00e8ses jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection du 20 septembre mais son salaire sera toujours en partie vers\u00e9e un emploi fictif choquant s'indigne dans ce journal, le socialiste Vaudois, Christophe Schwaab, les Suisses, en particulier les Romands g\u00e9n\u00e8re d'importants frais de sant\u00e9 dans leur derni\u00e8re ann\u00e9e de vie, une nouvelle \u00e9tude d\u00e9taille les co\u00fbts de la fin de vie en Suisse, on y voit d'importantes diff\u00e9rences hommes- femmes \u00e9galement rendez- vous \u00e0 7 heures et quart pour analyser le ph\u00e9nom\u00e8ne, y a -t-il eu collusion entre l'\u00e9quipe de campagne de Trump et la Russie, un grand jury est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le procureur sp\u00e9cial qui enqu\u00eate sur ces investigations vient de l'informer une nouvelle \u00e9tape embarrassante pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain nous dira Laurent Burkhalter le Verbier Festival tire sa r\u00e9v\u00e9rence ce week- end, nous recevrons la directrice de la manifestation, Laurence Marchand, directrice qui aura pour t\u00e2che ces prochaines ann\u00e9es de faire \u00e9voluer le mod\u00e8le du festival pour le p\u00e9renniser, rendez- vous \u00e0 7 heures 35 dans ce journal, aussi, la demande mondiale de l'or libre en chute libre, le dernier tour de piste du roi du 100 m\u00e8tres Hussain Bolt aux Mondiaux de Londres et puis le top 3 des pizza pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses et en la mati\u00e8re, vous l'entendrez pas de R\u00f6stigraben la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [95%] :\r\nPasse par Gen\u00e8ve aujourd'hui apr\u00e8s le PLR tessinois, c'est au tour de la section genevoise de s'avancer, les candidats ont jusqu'\u00e0 midi pour dire s'il se lance dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le conseiller national, Christian L\u00fcscher a renonc\u00e9 lui hier \u00e0 se pr\u00e9senter et tous les regards se tournent donc ce matin vers Pierre Maudet Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nLe Genevois qu'il faudrait \u00e0 Berne c'est Pierre Maudet, l'appel du pied, Christian L\u00fcscher, le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse a annonc\u00e9 autant qu'il ne se lancerait pas apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 sa chance en 2009 et il en profite pour pousser son coll\u00e8gue de parti, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet un nom rapidement cit\u00e9 comme celui d'Ignatz ce Cassis pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, reste \u00e0 savoir ce qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9 pour l'instant, c'est silence radio, hier il nous a simplement indiqu\u00e9 que sa d\u00e9cision formelle serait communiqu\u00e9e ce matin au parti dans sa r\u00e9flexion le ministre Genevois aura tr\u00e8s certainement cherch\u00e9 \u00e0 poser ses r\u00e9elles chances d'accession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui qui souffrent d'un manque de visibilit\u00e9 sous la Coupole et de sa d\u00e9cision d\u00e9pendra celle d'un 3\u00e8me homme Beno\u00eet Genecand Le Conseil national, ne cache pas son int\u00e9r\u00eat pour la fonction mais il nous l'a confirm\u00e9 : il ne se lancera que si Pierre Maudet ne le fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [94%] :\r\nVerdict donc dans les prochaines heures et si candidature il y a, elle, devra \u00eatre formellement valid\u00e9e par une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR Genevois en principe mardi prochain, quant aux autres sections romandes Vaud et Fribourg notamment, elles se prononceront la semaine prochaine \u00e9galement, et en attendant d'\u00e9ventuels challengers, le seul candidat d\u00e9clar\u00e9 Ignazio Cassis et lui au coeur d'une pol\u00e9mique autour de son salaire, le salaire qu'il va continuer \u00e0 recevoir jusqu'au 20 septembre : jour de l'\u00e9lection en tant que pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs Curafutura un mandat que le conseiller national tessinois a pourtant d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner temporairement, il en a fait l'annonce, mercredi, mais Curafutura l'a confirm\u00e9 hier, il va continuer de toucher la moiti\u00e9 des 15000 francs mensuels qui jusqu'ici un demi- salaire pour des t\u00e2ches concr\u00e8tes au quotidien, s'est justifi\u00e9 Ignacio Cassis, vous l'avez entendu dans le journal de 6 heures mais pas de quoi convaincre le conseiller national socialiste Vaudois Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [88%] :\r\nPour on a clairement affaire un emploi fictif malheureusement suit son emploi fictif, ce n'est pas un d\u00e9lit p\u00e9nal comme \u00e7a, mais en France, on a pu le voir avec l'affaire Fillon mais moi je trouve extr\u00eamement probl\u00e9matique pour ne pas dire choquant qu'une personne qui est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 avec l'argent des primes des assur\u00e9s de l'assurance maladie soient pay\u00e9s \u00e0 rien faire, alors que l\u00e0, elle brigue les plus hautes fonctions \u00e9lectives du pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [83%] :\r\nPour vous, aujourd'hui est-ce que il y a tout, Cassis \u00e9tait lisible au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [89%] :\r\nMoi je trouve que son mandat de pr\u00e9sident d'une association d'assurance- maladie qui a pour objectif de d\u00e9truire l'excellent syst\u00e8me de sant\u00e9 que nous avons su s'politiquement une personne qui d\u00e9fend ses positions n'est pas \u00e9ligible, j'esp\u00e8re que le PLR aura bonne fortune de pr\u00e9senter plusieurs candidats chambres f\u00e9d\u00e9rales et choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [95%] :\r\nJean-Christophe Schwaab avec Pietro Bugnon aux \u00c9tats-Unis, une nouvelle \u00e9tape dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e de la Russie pendant la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a d\u00e9sormais constitu\u00e9 un grand jury, il aurait aussi \u00e9mis des demandes en comparution, c'est le signe qu'elle investigation pourrait d\u00e9boucher sur des poursuites p\u00e9nales, alors que le pr\u00e9sident Donald Trump d\u00e9nonce lui une chasse aux sorci\u00e8res \u00e0 Washington Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [95%] :\r\nUn cap a \u00e9t\u00e9 franchi dans l'enqu\u00eate sur la collusion pr\u00e9sum\u00e9e entre la campagne de Donald Trump et la Russie, Robert Mueller, le procureur sp\u00e9cial en charge de l'investigation a form\u00e9 \u00e0 Washington, un grand jury, c'est-\u00e0-dire un groupe de citoyens qui se r\u00e9unit \u00e0 huis clos pour examiner les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge, c'est le signe qu'il tient quelque chose, Robert Mueller, ce grand jury a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9, il y a quelques semaines, mais c'est le Wall-Street Journal qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son existence et il est \u00e0 pied d'oeuvre des assignations \u00e0 compara\u00eetre ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mises et les occupations pourraient \u00eatre prochainement prononc\u00e9es, selon plusieurs sources, le procureur sp\u00e9ciale examine notamment la rencontre en pleine campagne entre le Team de Trump et une avocate russe, mais il se penche aussi sur les affaires financi\u00e8res du pr\u00e9sident, ce qui constituerait pour Donald Trump, le franchissement d'une ligne rouge, comme il l'avait publiquement d\u00e9clar\u00e9 conscient de l'escalade juridique des s\u00e9nateurs des 2 partis ont pr\u00e9sent\u00e9 des projets de loi pour prot\u00e9ger le procureur sp\u00e9cial d'un renvoi par Donald Trump Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [94%] :\r\nLes bureaux de vote viennent d'ouvrir au Rwanda pr\u00e8s de 7 millions d'\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes pour un scrutin pr\u00e9sidentiel sans surprise, Paul Kagam\u00e9, devrait \u00eatre reconduit \u00e0 la t\u00eate du pays pour un 3\u00e8me mandat de 7 ans, pays qu'il dirige depuis 94 face \u00e0 lui 2 petits candidats, dont le leader de la seule formation d'opposition tol\u00e9r\u00e9e, le Parti d\u00e9mocratique Vert, on en parlait hier, avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, Doris Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR non, les femmes n'ont pas moins d'ambition que les hommes, une \u00e9tude am\u00e9ricaine vient tordre le cou \u00e0 cette id\u00e9e re\u00e7ue, le Boston Consulting Group est formel : les femmes sont aussi ambitieuses que les hommes, et s'il existe parfois un foss\u00e9 entre les sexes en mati\u00e8re d'ambition, cela n'a rien \u00e0 voir avec la situation familiale, c'est plut\u00f4t \u00e0 cause d'une culture d'entreprise inadapt\u00e9e et le ph\u00e9nom\u00e8ne n'\u00e9pargne pas la Suisse Michael pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [95%] :\r\nAvoir des enfants ne porte absolument pas atteinte \u00e0 l'ambition des femmes La maternit\u00e9 n'explique pas le peu de femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 : c'est la conclusion d'une large \u00e9tude men\u00e9e aupr\u00e8s de 200000 personnes dans pr\u00e8s de 190 pays le manque d'am\u00e9nagements, la rigidit\u00e9 des pratiques les pr\u00e9jug\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, voil\u00e0 les principales causes de stagnation des carri\u00e8res f\u00e9minines pour Fran\u00e7oise Piron, entrepreneur et sp\u00e9cialiste des questions d'\u00e9galit\u00e9 l'\u00e9conomie suisse ne fait pas exception. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:02) [90%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9, donc en pleine de pr\u00e9jug\u00e9s, l'environnement de l'entreprise n'est pas encore pr\u00eat \u00e0 offrir les m\u00eames chances de carri\u00e8re aux hommes qu'aux femmes, l'entreprise doit afficher sa volont\u00e9 de rendre l'entreprise beaucoup plus mixte et diversifi\u00e9 et suffit pas d'ouvrir une cr\u00e8che et de dire : nous nous permettons \u00e0 des cadres d'\u00eatre \u00e0 temps partiel, c'est tout un environnement mono- culturelle actuellement et qu'il faut rendre Colin culturel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:27) [98%] :\r\nFavoriser une pluralit\u00e9 des pratiques professionnelles au sein d'une m\u00eame entreprise Une n\u00e9cessit\u00e9 pour cesser de faire des femmes une exception Fran\u00e7oise Piron. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:36) [89%] :\r\nDonc, les hommes ne revendiquent pas plus d'am\u00e9nagement du temps de travail des femmes ont moins autoris\u00e9e tr\u00e8s bien que les hommes et les femmes, et autant de choix dans l'am\u00e9nagement du temps de travail parce que comme \u00e7a, \u00e7a va quand m\u00eame ce point seulement sur les femmes, et petit \u00e0 petit on pour changer l'environnement, il faut aussi que les hommes et revendique une autre fa\u00e7on de faire carri\u00e8re, \u00e9galement, \u00e7a, ils sont en train de le revendiquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [97%] :\r\nL'am\u00e9lioration de la situation des femmes passe donc par une \u00e9volution des pratiques masculines au sein de l'entreprise, une \u00e9volution sur le long terme, mais une \u00e9volution en marche gr\u00e2ce notamment \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [95%] :\r\nn'a plus la cote, la demande mondiale a recul\u00e9 de 14 pourcent en en un an, sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, c'est le plus bas niveau depuis 2009, selon le Conseil mondial de l'or qui vient de d\u00e9voiler ses chiffres Didier pr\u00e9servant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [91%] :\r\nEn poids cette demande correspond \u00e0 quelque 2000 tonnes et si elle est inf\u00e9rieure \u00e0 celle de 2016 c'est \u00e0 bord parce que l'an dernier, campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine oblige, de nombreux investisseurs am\u00e9ricains s'\u00e9taient r\u00e9unis sur des fonds d'investissement sp\u00e9cifique des fonds dont les r\u00e9serves sont physiquement constitu\u00e9e du pr\u00e9cieux m\u00e9tal tactiques anciennes de l'or comme valeur-refuge aujourd'hui Donald Trump est \u00e0 la Maison Blanche par 3 fois, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 relever ses taux d'int\u00e9r\u00eat et Wall-Street explose ses records, autant de raisons qui poussent ces m\u00eames investisseurs \u00e0 se d\u00e9barrasser de leurs placements ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [92%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe, Didier -ce qu'on assiste au m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [87%] :\r\nOui, mais de mani\u00e8re beaucoup moins forte que les Europ\u00e9ens sont des investisseurs moins volatile que les Am\u00e9ricains, la reprise \u00e9conomique actuelle du vieux continent n'est pas non plus suffisamment forte, ni suffisamment ancienne pour qu'ils se retirent de leurs placements, or la demande europ\u00e9enne repr\u00e9sentent encore pr\u00e8s des 3 quarts de la demande mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour l'or, valeur refuge, qu'en est -il de l'or mat\u00e9riau industriel ou joaillier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [93%] :\r\nBaisse des cours oblige, la demande se maintient \u00e0 un bon niveau, elle a m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 selon son usage mais pas suffisamment pour compenser les baisses enregistr\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de l'or comme valeur de placement et d'investissement et enfin derni\u00e8re demande \u00e0 prendre en compte celles des banques centrales, la hausse flirte avec les 20 pourcent mais mais les volumes concern\u00e9s restent bien trop faible pour influencer la demande globale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [94%] :\r\nMerci Didier pr\u00e9servant les athl\u00e8tes ont rendez- vous ce soir au Stade olympique de Londres, ce sera la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des championnats du monde, les derniers mondiaux pour le roi Hussein Bolt, le Jama\u00efcain va tenter d'ajouter une 2\u00e8me couronne mondiale \u00e0 son palmar\u00e8s avec le 100 m\u00e8tres et la derni\u00e8re \u00e9preuve individuelle de sa carri\u00e8re sera bien s\u00fbr l'\u00e9v\u00e9nement phare de ces mondiaux, mais rassurez -vous, il y en aura d'autres Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:59) [96%] :\r\nOui, tout le monde parle de la derni\u00e8re sortie du symbole sur 100 m\u00e8tres et de ses chances de remporter un 4\u00e8me titre mondial dans cette discipline, le Jama\u00efcain n'a pas \u00e9t\u00e9 impressionnant cette saison mais il reste le favori, car il a l'exp\u00e9rience de ces grands \u00e9v\u00e9nements et la voix, c'est un peu d\u00e9gag\u00e9e depuis l'annonce du forfait du Canadien Andr\u00e9 de Grasse, consid\u00e9r\u00e9 comme son potentiel successeur le public britannique suivra d\u00e8s ce soir et avec ferveur les derniers kilom\u00e8tres d'un autre pr\u00e9- retrait\u00e9 de prestige Mo Farah qui tentera le doubl\u00e9 10000 5000 m\u00e8tres l'avenir de l'athl\u00e9tisme lui sera incarn\u00e9 par Wayde Van Niekerk, le Sud-Africain va tenter le doubl\u00e9 200 400 si le r\u00e9alise, il sera propuls\u00e9 dans la dimension de l'extraordinaire tous ces athl\u00e8tes seront pouss\u00e9s par le public britannique, grand connaisseur d'athl\u00e9tisme 660000 billets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus de quoi garantir un stade plein, pour presque toutes les sessions ces mondiaux sur le papier en tout cas, ont de quoi \u00eatre ceux de tous les superlatifs Caroline Reymond RTS Sports Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [92%] :\r\nDes superlatifs \u00e0 n'en plus finir aussi pour le transfert de Neymar du Bar\u00e7a au PSG, cette fois c'est officiel, le club parisien l'a confirm\u00e9, par communiqu\u00e9, hier soir, le joueur de foot br\u00e9silien rejoint, pour 5 ans, le Paris-Saint-Germain, il a d\u00e9bours\u00e9 220 2 millions d'euros, un record absolu dans l'histoire des transferts footballistique, une d\u00e9cision difficile mais prise avec la maturit\u00e9 de mes 25 ans, a comment\u00e9 dans la foul\u00e9e, dans une vid\u00e9o, la Star du ballon rond, un mot encore d'\u00e9conomie avec Swiss Re, qui annonce le b\u00e9n\u00e9fice de 1 1000000000 200 millions B\u00e9n\u00e9fice en recul pour le 1er semestre 2017, le r\u00e9assureur z\u00fcrichois vient \u00e0 l'instant de publier ses chiffres et pour finir ce journal il y a un an, s'offre une tranche de pizza, il n'y a pas que le cervelas qui fait l'unanimit\u00e9 en Suisse Thibaut la pizza qui fait office aussi de ciment national, \u00e0 en croire en tout cas un classement de la plateforme de commande de plats en ligne et de ce point CH il n'y a pas de barri\u00e8re de Rush si 3 vari\u00e9t\u00e9s ont les faveurs \u00e0 commencer par la traditionnelle Margherita Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:59) [88%] :\r\nEn l'honneur de Marguerite de Savoie, selon la l\u00e9gende, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle est originaire de Naples et l'est aux couleurs de l'Italie, rouge, blanche et verte avec tomates mozzarella et basilic c'est la plus simple, certains diront la meilleure, la plus authentique en tout cas, selon l'analyse des commandes pass\u00e9es sur le site internet, elle est la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses en ville, surtout devant la pizza au jambon, autrement dit l'approche, auto dans la langue de Dante, la 3\u00e8me place revient \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e pizza Hawa\u00ef avec ses morceaux d'ananas, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9miniscence d'un plat Suisse faussement exotique, le riz, Casimir et \u00e7a touche aigre-doux, une exception tout de m\u00eame Gen\u00e8ve qui rel\u00e8gue la Wai loin derri\u00e8re d'autres sp\u00e9cialit\u00e9s s'il raffole bel et bien de la Margherita les Genevois Lafont de la pizza avec 6 tranches de salami piquant mais pas avec de la longe le m\u00eame poivr\u00e9 vous elle a votre pr\u00e9f\u00e9rence, je suis assez pizza ou ailleurs, bon moi c'est plut\u00f4t la premi\u00e8re Margarita pr\u00e9vient simplicit\u00e9, il y a la merci beaucoup et bonne app\u00e9tit pour merci beaucoup pour ces ces informations du c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, ce sera aussi tropicale en tout cas la nuit a \u00e9t\u00e9 un mercure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [92%] :\r\nIl n'est pas descendu en dessous de 20 degr\u00e9s durant la nuit, la journ\u00e9e sera \u00e0 nouveau marqu\u00e9e par la chaleur, il fera notamment 32 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s \u00e0 Sierre, un gros soleil, vous l'aurez mais aussi quelques voiles nuageux, nuages et un faible risque d'averses au dessus des Alpes, pas de changement pour le week- end Un temps caniculaire et peut-\u00eatre orageux dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA4F7749-E23D-455B-9D81-1102357DBFAC", "internalArchiveId": "CA4F7749-E23D-455B-9D81-1102357DBFAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a choisi de pr\u00e9senter Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral : interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise et pr\u00e9sidente des femmes du Parti lib\u00e9ral-radical (PLR)", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Une femme succ\u00e9dera-t-elle \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Les Lib\u00e9raux-radicaux tessinois ont choisi de lancer un homme, \u00e0 savoir le conseiller national PLR Ignazio Cassis. La candidate potentielle du Tessin, Laura Sadis, voit donc ses chances s'envoler. Mais les femmes PLR attendent une des leurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part d'Elisabeth Kopp, en d\u00e9cembre 1984.", "durationSec": 1351, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["femme", "\u00e9lection", "ex\u00e9cutif national", "politique"], "thematicPersons": ["PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR / JDM_2017-08-03T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR / JDM_2017-08-03T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a choisi de pr\u00e9senter Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cette candidature unique redonne de la vigueur \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une candidate radicale romande. L\u2019interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (PLR/ZH) et pr\u00e9sidente des femmes PLR.", "Le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a choisi de pr\u00e9senter Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cette candidature unique redonne de la vigueur \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une candidate radicale romande. L\u2019interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (PLR/ZH) et pr\u00e9sidente des femmes PLR.", "Le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a choisi de pr\u00e9senter Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cette candidature unique redonne de la vigueur \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une candidate radicale romande. L\u2019interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (PLR/ZH) et pr\u00e9sidente des femmes PLR."], "variantIds": ["ece-8802871", "ece-8802859"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:56Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n36 cette question une femme succ\u00e9dera -t-elle \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mardi les lib\u00e9raux radicaux tessinois ont choisi de lancer un homme, un point c'est tout, le conseiller national Ignazio Cassis la candidate potentielle du Tessin Laura Sadis voit donc ses chances s'envoler Si femme il y a elle sera Romande il faut dire que les femmes PLR attendent une des leur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, il y a 28 ans, alors pr\u00e9sidente, c'est vous, Doris Fiala Bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [98%] :\r\nOui bonjour \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [93%] :\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re nationale J\u00e9richo et donc pr\u00e9sidente des femmes PLR nous vous retrouvons ce matin en Direct de Locarno le 20 septembre Doris Fiala lors de l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est-ce qu'une femme sera \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [92%] :\r\nAh \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, je pense, je serais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s arrogante de penser que je pourrais d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9e tr\u00e8s s\u00fbr de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est clair que dans l'int\u00e9r\u00eat des femmes mais aussi dans l'int\u00e9r\u00eat du PLR on aimerait bien enfin avoir encore une ministre \u00e0 avoir une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on essaie de faire tout pour et c'est vrai aussi qu'on avait candidate vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tente notamment avec Jacqueline de quoi trop du canton de Vaud mais c'est clair, c'est une question difficile parce que la question de la coh\u00e9sion est importante aussi, c'est clair que il n'attire Cassis et les polyglotte, il est intelligent, il y a une humainement tr\u00e8s fort, donc je pense que c'est tr\u00e8s difficile de savoir aujourd'hui exactement ce que ce qui va se passer, notamment parce que le Tessin, n'a pas non, mais 2 personnes, 2 candidates, soit disons la aura Sadis n'\u00e9tait pas non mais candidate, ce qui fait que \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre quand m\u00eame pas si facile d'arriver \u00e0 avoir une femme au Parlement, c'est-\u00e0-dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [87%] :\r\nDoris Fiala on a l'impression que dans votre discours, c'est d\u00e9j\u00e0 partie remise, vous attendez d\u00e9j\u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, le d\u00e9part de Yann Schneider- Ammann c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [89%] :\r\nNon, \u00e7a serait absolument pas correcte de de lire comme \u00e7a, nous avons dit tr\u00e8s clairement les femmes radicales, nous souhaitons absolument une femme apr\u00e8s 28 ans apr\u00e8s le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, je pense, c'est important, il faut jamais oublier les femmes ont besoin aussi des exemples des exemples femmes pour encore \u00e0 encourager vraiment les femmes d'entrer en politique et, m\u00eame si \u00e7a n'arrive jamais, apr\u00e8s tout, ces ann\u00e9es c'est quand m\u00eame plus difficile, mais c'est vrai aussi que nous avons dit si cette fois -ci, \u00e7a peut pas arriver si vraiment il n'a tu\u00e9 au Cassis va \u00eatre \u00e9lu, si la raison de la coh\u00e9sion va primer sur la question des femmes, c'est clair qu'on va demander \u00e0 un double ticket f\u00e9minin lors du prochain tour, quand monsieur Schneider- Ammann le songe \u00e0 Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je n'avais vraiment de sens ira voil\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [90%] :\r\nDoris Fiala la solution c'est peut-\u00eatre d'attaquer un peu plus Ignazio Cassis, or on entend encore ce matin vous louer ses qualit\u00e9s : il est polyglotte, il est comp\u00e9tent, est-ce que il faudrait pas \u00eatre un peu plus offensive, de votre c\u00f4t\u00e9 pour promulguer une candidature f\u00e9minine, on pense aux vaudoise Jacqueline de trop Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [88%] :\r\nIsabelle Moret, nul ne sait encore pas prononc\u00e9s, et si vous regardez bien ce qui se passe normalement, une candidate qui n'est pas si vous voulez, d\u00e9j\u00e0 dans le cercle du du National, c'est beaucoup plus difficile, vraiment pas uniquement pour les femmes, vous avez vu avec quel \u00e2ge sauteurs, avec Karine quelle Soutter qu'elle ne r\u00e9ussissait pas \u00e0 l'\u00e9poque de devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais aussi il y a d'autres, il y a d'autres exemples masculin par exemple Monsieur Broulis s'ils n'arrivaient pas \u00e0 devenir Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc c'est pas uniquement une question de sexe, c'est une question aussi est -ce que vous \u00eates vraiment tr\u00e8s proches d\u00e9j\u00e0 au Parlement et puis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et mais je pense, on \u00e9tait clair dans notre d\u00e9marche, on a dit on souhaite une femme on essaie de tout faire, m\u00eame si cette fois -ci, \u00e7a peut pas encore march\u00e9 du X raison on va demander un double ticket, je pense, c'est assez clair, la demande, mais il faut jamais oublier, c'est qu'il Natsios Cassis c'est tr\u00e8s gentils coll\u00e8gues \u00e0 nous, c'est mon chef de groupe, je pourrais rien dire contre lui, si on veut une femme c'est pas contre Ignazio Cassis, c'est pour la pose de la femme, donc il faut pas parler mal d'un magnifique candidat il faut parler en faveur des femmes c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nM\u00eame Ignacio Cassis, qui a dit je serais vex\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme cette d\u00e9claration -l\u00e0 pour la pr\u00e9sidente des femmes PLR elle passe vous avaler la pilule. \r\nJ'accepte qu'il qu'il y a qui le qu'il dit \u00e7a alors qu'il sera vraisemblablement \u00e9lu parce qu'il repr\u00e9sente une autre minorit\u00e9 les tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [94%] :\r\nVous savez, il faut des fois il y a vraiment le Challenge de trouver l'\u00e9quilibre entre les demandes et conflit d\u00e9but\u00e9 divers soit dans ce cas pr\u00e9cis entre la coh\u00e9sion du pays et l'\u00e9quilibre du d\u00e9c\u00e8s, si vous voulez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on veut avoir quand m\u00eame des femmes pour avoir des mod\u00e8les pour encourager les femmes et maintenant surtout, je vous dirais que Doris Lowry tarde \u00e0 annoncer son d\u00e9part, il y aura une femme au moins tant qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui bougent et je pense ce n'est que normal qu'on d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des femmes aussi, si je pouvais par un vraiment faire \u00e7a avec un coeur ouvert et puis un esprit vraiment tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9, je devrais pas \u00eatre pr\u00e9sidente des femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [92%] :\r\nDoris Fiala les sections cantonales peuvent pr\u00e9senter des candidats ou des candidates est -ce que la section femmes la section les femmes PLR pourrait lancer une candidate dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [90%] :\r\nVous savez, chez nous, il y a quand m\u00eame la DEMA d\u00e9mocratie dans notre parc, il y a aussi, on peut nommer des personnalit\u00e9s jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [90%] :\r\n11 ao\u00fbt au Parti PLR maintenant il y a Jacqueline de quoi trop et probablement aussi Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es de la part du canton de Vaud, il faut avoir la patience les \u00e7a dure encore quelques jours jours pour savoir si le pr\u00e9sident monsieur Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo du canton de Vaud du PLR va annoncer une double candidature femmes ou est -ce qu'ils vont uniquement \u00e0 lancer une femme au probablement encore non, mais une femme j'ai aucune id\u00e9e, mais je suppose que \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame une femme qu'ils vont nous proposer et apr\u00e8s seulement, aurait le passage, on pourrait vraiment mieux juger o\u00f9 on en est et puis mais actuellement, il faut avoir la patience que je ne ferais pas ce que je ne recommande pas aux femmes, ce que je trouverais vis-\u00e0-vis du parti tr\u00e8s peu loyale, c'est d'avoir une une candidature de combat, c'est par les femmes qui vont nommer une candidature de combat nous quand il y a une femme, c'est \u00e9vident, je pense, je vous dis par un secret que c'est mon r\u00f4le, c'est notre r\u00f4le, et \u00e7a c'est avec conviction qu'on va quand m\u00eame soutenir la femme mais je pense, une candidature de combat, c'est pas dans le sens du PLR et pas dans le sens des femmes parce que si vous voulez r\u00e9ussir \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme, hein, je pense que la la Loya \u00e9t\u00e9 vis-\u00e0-vis du PLR de votre parti, mais aussi comprendre exactement comment on peut r\u00e9ussir, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre intelligent et un peu rus\u00e9 et pas faire un combat qui vous met dans une situation o\u00f9, \u00e0 la fin, vous pourriez \u00eatre perdante parce qu'il faut jamais oublier, nous avons au Conseil national, le PLR, nous avons en dessous de 18 pourcent des des femmes, on a seulement avec Karine Keller-Sutter, une femme qui est donc \u00e0 la t\u00eate de son canton, si vous voulez aller r\u00e9pression pour Saint-Gall, mais si vous faites le calcul, si on est seulement tr\u00e8s si vous voulez, arrogant et si on n'a pas ainsi une certaine Intelligence et si on n'est pas refuser si on comprend pas exactement ce qui se passe pendant les \u00e9lections, \u00e7a serait tr\u00e8s dommage et \u00e7a serait la cause des femmes qui seraient mis endommag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [92%] :\r\nDoris Fiala on entend votre discours, le PLR ne se laissera pas imposer des candidates en tout cas pas de candidature de combat, c'est une sorte d'avertissement que vous donnez aujourd'hui parce que peut-\u00eatre que certains \u00e0 gauche serait tent\u00e9 de de voter pour la aura Sadis la candidate femme tessinois qui avait dit son int\u00e9r\u00eat pour pour le poste \u00e0 l'\u00e9poque, voulu adresser ce message et c'est une mauvaise id\u00e9e de se lancer sans l'aval du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [89%] :\r\nMais attention, ce que j'ai dit que je ne ferais pas partie si vous voulez, d'un coup comme \u00e7a, des combats, c'est pas les femmes PLR qui vont tout de m\u00eame coup encore non mais essayer de faire ce tour de nommer l\u00e0 aura Sadis malgr\u00e9 que le Tessin \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Ignazio Cassis tout seul je pense on a maintenant, en tout cas une femme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avec Jacqueline de quoi trop qui est tr\u00e8s comp\u00e9tente, je la connais personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [87%] :\r\nElle r\u00e9fl\u00e9chit toujours Doris Fiala est -ce que vous ludique si elle nous \u00e9coute ce matin de se lancer, ainsi qu'\u00e0 Isabelle Moretti allez parce que c'est parfois ce qu'on reproche, ou du moins ce que les hommes reprochent aux femmes, c'est 2 de moins os\u00e9 en politique quand les chansons Palade patent\u00e9s leur leur chance, vous leur dites quoi si elle nous \u00e9coute ce matin d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [88%] :\r\nVous savez, je pense, j'ai eu des discours avec les candidate potentielle, pas uniquement avec Isabelle Moret aussi toujours je suis en dialogue avec Jacqueline de poids trop, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi en dialogue avec l'art, la Sadis, j'ai vraiment fait une analyse tr\u00e8s claire mais apr\u00e8s pour se lancer, c'est la personne qui est concern\u00e9e, qui doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e, on ne peut pas donner des conseils parce que c'est pas si vous voulez un petit poste, c'est vraiment un poste qui va influencer toute votre vie, votre vie personnelle, si vous avez des enfants votre vie de m\u00e8re et c'est pour \u00e7a qu'il faut faire l'analyse dire le pour et le contre et en sait tr\u00e8s clairement que Isabelle Moret elle est tr\u00e8s comp\u00e9tente, elle est d\u00e9j\u00e0 au nationale, elle est tr\u00e8s connue, elle est tr\u00e8s respect\u00e9, mais la d\u00e9cision finale c'est que elle qui pourra la prendre, \u00e7a serait vraiment je pense arrogante croire qu'il faut encore motiv\u00e9 plus une candidature si j'ai dit ouvertement : s'il y a une femme qui se met \u00e0 disposition, on va la soutenir, je pense, c'est un signal clair pour une femme quel qu'elle pourrait opposer mais amoureux d'ici l\u00e0, de faire l'analyse totale pour elle- m\u00eame, \u00e7a c'est pas un moi, \u00e7a, c'est \u00e0 la personne qui est touch\u00e9e et concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [90%] :\r\nOn entend bien votre prudence de riches du coup cette question, les femmes PLR sont -elles vraiment f\u00e9ministes parce que la section en tout cas, et vous- m\u00eame ce matin n'est pas tr\u00e8s offensive, il y a une vie \u00e0 beaucoup de prudence dans votre discours vous enviez parfois le le le militantisme l'\u00e9galitarisme des socialistes, par exemple, la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [89%] :\r\nMais il faut comparer ce qui est comparable, beaucoup prenait moi je me mets je je me vois devant la situation que les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a quand m\u00eame eu une pr\u00e9sidente avec calme va encore, je perds c'est une amie de Z\u00fcrich, de tr\u00e8s tr\u00e8s longue date, je la connais tr\u00e8s tr\u00e8s bien, maintenant elle est \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de l'\u00e9conomie pour le PLR et pour le canton de Z\u00fcrich et elle \u00e9tait peut-\u00eatre si vous voulez avec elle peut se prononcer peut-\u00eatre un peu plus f\u00e9ministe que moi- m\u00eame et aussi avec Claudine essayent Vala secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque on avait quand m\u00eame 2 femmes tr\u00e8s combatif combattante et puis ils \u00e9taient, elles, \u00e9taient tr\u00e8s courageuse, mais on se met \u00e0 l'\u00e9vidence que aujourd'hui, malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 le discours, peut-\u00eatre un peu plus courageux, comme vous dites, on voit pour l'un, tomb\u00e9 en dessous de 18 pourcent au au Conseil national \u00e9pique, la repr\u00e9sentation des femmes a diminu\u00e9 donc je me demande aujourd'hui actuellement est -ce qu'il faudra pas \u00e0 part d'\u00eatre f\u00e9ministe et lutter pour les femmes, \u00eatre aussi tr\u00e8s rus\u00e9 et dire peut-\u00eatre le conflit qu'on a entre la coalition et la cause de la femme, peut-\u00eatre, il faudra 2 \u00e9tapes pour r\u00e9ussir \u00e0 avoir ce qu'on voudrait et j'ai vraiment des signal tr\u00e8s tr\u00e8s claire de la part de notre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi qui se met tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est qu'elle elle comprend tout \u00e0 fait que l'histoire de la femme au PLR est importante pour toute le PLR si on veut encourager les femmes apr\u00e8s 28 ans, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'on a nous ticket si maintenant \u00e7a marche pas, il faudra avoir un double Tech ticket f\u00e9minin EDF fois ce n'est pas si vous voulez la t\u00f4le la tonalit\u00e9 tr\u00e8s fort, tr\u00e8s agressif qui fait changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:40) [91%] :\r\nPour un peu moins d'activisme \u00e7a c'est cette Doris Fiala si on prend un exemple r\u00e9cent qui vous concerne, du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich \u00e0 l'ex\u00e9cutif, vous \u00e9tiez candidate, vous aviez envie de le prendre ce poste et vous vous \u00eates fait devancer par un homme, Michael bas en mer, alors quoi, il y a, il y a du sexisme, du c\u00f4t\u00e9 du PLR \u00e9tait une d\u00e9cision qui reposait sur sur autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [87%] :\r\nNon, je pense \u00e0 \u00e7a, c'est bien que vous me posez cette question, parce que l\u00e0 je pense presque pouvoir dire que j'ai la preuve parce que je viens de dire, il y a quelques minutes, la musique joue ou le pense \u00eatre \u00e0 obtenir, je m'explique, \u00e0 Z\u00fcrich, ce qui m'est arriv\u00e9 exactement la m\u00eame chose est arriv\u00e9e \u00e0 la norme des Verts n'est -ce pas et c'est arriv\u00e9 \u00e0 madame quel \u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque quand elle \u00e9tait Alexis cultive encore pour le canton de Saint-Gall, on a pris un homme mais c'est \u00e0 aussi arriver des hommes comme Monsieur Broulis au Monsieur Maillard qui n'arrivaient pas \u00e0 avoir le poste finalement et je crois qu'il sait, c'est justement pour \u00e7a qu'il faut \u00eatre rus\u00e9 qu'il faut savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:53) [88%] :\r\nDoris Fiala c'est le probl\u00e8me, il y a peu de de mod\u00e8les, hein, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, il y a peu de de d'\u00e9lus PLR au Conseil national, peu de personnes ont vu alors je comprenais vous essayez de changer tout cela mais c'est ce que disait d'ailleurs le temps hier dans son \u00e9ditorial, un \u00e9ditorial de Michel Guillaume, qui relevait que que certaines figures qui \u00e9merge, \u00e0 droite, quand m\u00eame, il y a Pasquier agitatrice du Dufort \u00e0 ce Flavia Kleinert, qui milite dans Op\u00e9ration libero dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, toutes ces femmes lib\u00e9rales ne s'engagent plus au PLR, mais dans d'autres structures, \u00e7a c'est un regret aujourd'hui, si on est femme active, le PLR, c'est pas forc\u00e9ment la meilleure plateforme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:30) [94%] :\r\nMoi, je pense, il faut \u00eatre politiquement et intellectuellement honn\u00eate je vous dirais que pour moi c'\u00e9tait plut\u00f4t un probl\u00e8me ou un d\u00e9fi de soci\u00e9t\u00e9 parce que la femme qui se dirait peut-\u00eatre femmes PLR elle fait aujourd'hui des \u00e9tudes, elle fait une carri\u00e8re pour cette carri\u00e8re, elle va peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es aussi \u00e0 l'\u00e9tranger et finalement elle aimerait peut-\u00eatre aussi cr\u00e9er une famille et vous comprenez, si vous faites tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:00) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est valable pour les hommes qui cr\u00e9ent des familles cette argument l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:04) [91%] :\r\nNon actuellement je pense c'est la m\u00e8re qui a quand m\u00eame encore un autre Challenge l\u00e0 mais apr\u00e8s peut-\u00eatre pas entendre \u00e7a mais c'est nous qui tombent enceinte, c'est nous qui approchant, les enfants, c'est nous qui avait tant les enfants et il faut quand m\u00eame dire une fois pour toujours les v\u00e9rit\u00e9s maintenant si vous regardez les femmes socialistes, c'est vrai, il y a beaucoup plus de femmes socialistes au Parlement et dans la politique, peut-\u00eatre que pour le PLR, mais c'est un probl\u00e8me aussi du syst\u00e8me milice montrez -moi la femme socialiste qui fait les 3 choses en m\u00eame temps \u00eatre maire, faire une carri\u00e8re politique et en m\u00eame temps encore avoir un travail se respecte, disant avoir un travail que vous excercer encore la plupart des socialistes n'certes plus vraiment un m\u00e9tier et \u00e7a c'est pas une question f\u00e9ministe, c'est une question peut-\u00eatre des priorit\u00e9s que les femmes ont et \u00e7a c'est vrai, je crains que la femme PLR L \u00e0 cette tr\u00e8s bonne \u00e9ducation formation universitaire et si elle cr\u00e9e encore une famille, les 24 heures par jour ne suffisent peut-\u00eatre encore plus pour encore faire est entr\u00e9 et faire un long chemin de combat Polidori je pense \u00e7a, il faut vraiment voir est -ce que on aura la preuve un peu plus tard si les hommes PLR ou autres, sont vraiment d'accord de se partager la t\u00e2che nous pouvons pas arriver \u00e0 ce que nous voudrions pour une carri\u00e8re, des femmes, si on parle pas automatiquement aussi de l'homme s'il l'accepte et que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [87%] :\r\nOn a bien compris, Doris Fiala, on va dire la presse avec Dominique Choffat, Sandra Timmer, lui qui nous ont rejoints dans ce Studio, avec toujours la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui occupe la presse al\u00e9manique Ignazio Cassis sera -t-il victime des femmes une question soulev\u00e9e par la presse al\u00e9manique Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:09) [90%] :\r\nPour l'instant, il est le favori incontest\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le 20 septembre prochain, note la Bernard \u00e7a \u00e9tonne mais voil\u00e0 la question femme encore accentu\u00e9 par l'annonce du retrait de Doris Leuthard d'pourrait devenir pi\u00e8ges pour lui parce qu'aussi bien le PDC que l'UDC h\u00e9 bien \u00e7a les arrangerait qu'une femme remplace Cassis comme \u00e7a, il serait lib\u00e9r\u00e9 de l'obligation d'\u00e9lire une femme, la prochaine fois pour la pr\u00e9sidente des Verts, la aussi c'est clair, il faut une femme les Tessinois n'ont qu'\u00e0 s'en prendre \u00e0 eux- m\u00eames, il devait placer une femme sur le ticket, par contre le PLR, vous l'avez dit aussi Doris Fiala refuse de se mettre la pression sur votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, sa violence, l'annonce de Doris Leuthard ne change rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:50) [95%] :\r\nOn parle des femmes \u00e9galement dans la presse romande des femmes qui sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9es au sexisme en politique, mais dans les arts de rue, un article \u00e0 lire dans L'Express et L'Impartial Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:00) [90%] :\r\nOui, c'est un bon exemple qui illustre la difficult\u00e9 d'obtenir une parit\u00e9 hommes- femmes, on est bien loin dans le domaine artistique bien particulier et c'est un paradoxe : 80 pourcent des des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre sont des femmes, mais leur r\u00f4le reste cantonn\u00e9 ensuite \u00e0 la bonne \u00e0 la apprend b\u00eache ou \u00e0 la nympho indique une com\u00e9dienne par ailleurs le choix entre la carri\u00e8re, les enfants est encore plus crucial dans ce m\u00e9tier et il n'y a pas que le probl\u00e8me de la maternit\u00e9, il y a aussi le probl\u00e8me de la reconnaissance ou on vous prend toujours pour la femme de rarement pour l'artiste, elle- m\u00eame, les arts de rue, un monde macho comme les rues elle- m\u00eame, il n'y a que 6 pourcent des des plaques de rue qui honore une femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [91%] :\r\nDoris Fiala, vous \u00eates toujours avec nous, pr\u00e9sidente des femmes PLR une question pour terminer cet entretien, qu'aujourd'hui, P\u00e9tra G\u00f6ssi votre pr\u00e9sident, puisqu'une femme pr\u00e9side le PLR et membre des femmes PLR elle ne l'\u00e9tait pas quand elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:51) [91%] :\r\nAh oui, certainement, et puis elle est tr\u00e8s proche de nous, et puis je pense, elle fait tout pour nous soutenir et je pensais l\u00e0 aussi la la profonde compr\u00e9hension que si elle veut faire bien pour le PLR, dans le futur, il faut faire quelque chose pour la femme : il faut soutenir la femme parce qu'on n'est pas un parti purement masculin, on le Parti lib\u00e9ral et dans 7 domaines si on va \u00eatre moderne est vis\u00e9 vers le futur, il faut donner du respect et l'appui \u00e0 la femme, elle a tout \u00e0 fait compris \u00e7a aide ailleurs on pourrait aussi dire que si cette fois -ci, \u00e7a marche pas heureusement dans le futur, on a aussi encore des femmes qui sont peut-\u00eatre et j'esp\u00e8re, pr\u00eats \u00e0 mener le combat pour avoir donc une ministre et une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a va rester vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, ces discussions entre temps je lutte pour la femme, pour cette fois -ci, je l'ai bien dit j'aimerais vraiment \u00eatre clair sur cette question, que je vais tout faire pour soutenir la femme mais si vous pouvez bien calcul\u00e9 au Parlement, on est une minorit\u00e9 des femmes mais c'est vrai que maintenant que Doris Lowry tarde, a annonc\u00e9 son d\u00e9part, il y aura peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:16) [89%] :\r\nPour la prochaine fois pour le d\u00e9part de de monsieur Schneider- Ammann, merci beaucoup, Doris Fiala leur tourne, il est temps de de se quitter, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sidente des femmes PLR, \u00e9galement conseill\u00e8re nationale zurichoise une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:28) [98%] :\r\nMerci une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiala, Doris", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise et pr\u00e9sidente des femmes du Parti lib\u00e9ral-radical (PLR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6727D403-5C26-4C0C-9476-850F37E1048C", "internalArchiveId": "6727D403-5C26-4C0C-9476-850F37E1048C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes PDC r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 au remplacement de Doris Leuthard", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a annonc\u00e9 lundi qu'elle ne briguera pas de nouveau mandat apr\u00e8s cette l\u00e9gislature. Elle quittera donc le gouvernement au plus tard en 2019. Avec l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter en septembre, le facteur \"femmes\" gagne en importance.\r\n\r\n* * Les femmes PDC r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 au remplacement de Doris Leuthard  \r\nOn revient sur la succession de Doris Leuthard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 cette semaine qu'elle ne briguera pas de nouveau mandat apr\u00e8s cette l\u00e9gislature en cours. Elle quittera donc le gouvernement au plus tard en 2019. \r\nAvec l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter en septembre, le facteur \"femmes\" gagne en importance, Rouven Gueissaz.\r\nOui, car si c'est un homme qui est \u00e9lu le 20 septembre prochain, comme par exemple l'ultra favori tessinois Ignazio Cassis, il ne restera apr\u00e8s le d\u00e9part de Doris Leuthard qu'une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Simonetta Sommaruga. On est loin de 2011 o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait majoritairement f\u00e9minin.\r\n*** Alors est-ce que les femmes PDC veulent renverser la vapeur??\r\nOn est loin de la combattivit\u00e9 d'antan, un peu comme si on pensait que le facteur femmes \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 depuis la fin des ann\u00e9es 90, mais on voit bien qu'il revient de plus belle, y compris dans l'\u00e9lection toute proche du successeur de Didier Burkhlater. Cela dit, pour la PDC zurichoise Kathy Rickli, ce n'est pas forc\u00e9ment au PDC de veiller \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le PDC ne dispose que d'un si\u00e8ge, rappelle-t-elle, donc c'est avant tout aux autres partis gouvernementaux de proposer des candidatures f\u00e9minines. Un avis partag\u00e9 par plusieurs autres \u00e9lues d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes aux Chambres contact\u00e9es cet apr\u00e8s-midi.\r\n*** Et est-ce que les tractations en vue du remplacement de Doris Leuthard ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9?\r\nOui, la section femmes du PDC y songe depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, selon sa pr\u00e9sidente Babette Sigg. Plusieurs femmes PDC plaident pour un ticket \u00e0 deux noms, avec une femme et un homme. Mais il est trop t\u00f4t pour que des candidatures se d\u00e9clarent... Il faut attendre que Doris Leuthard annonce la date exacte de son d\u00e9part... Le moment venu, les ambitions vont se r\u00e9veiller, r\u00e9p\u00e8te-t-on \u00e0 l'envi.\r\n*** Cela dit, plusieurs noms ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s...\r\nOui, mais plut\u00f4t des hommes, des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, avant tout dans la presse al\u00e9manique, ce que regrettent plusieurs femmes PDC. En vrac, le lucernois Konrad Graber, le Grison Stefan Engler ou encore le Soleurois Pirmin Bischof. Chez les femmes, sont cit\u00e9s les noms de la valaisanne Viola Amherd, l'Argovienne Ruth Humbel ou pourquoi pas l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00e9tat fribourgeoise Isabelle Chassot, actuelle directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture. Mais selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti, Beatrice Wetli, il est dommage de r\u00e9duire une succession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sexe et \u00e0 la provenance des candidats. C'est ce qui se passe actuellement pour l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhlater, et c'est ce que la direction du PDC aimerait \u00e9viter lorsqu'\u00eel s'agira de remplacer Doris Leuthard.\r\nExtro: et en ce qui concerne la sucession de Didier Burkhalter...  Le Temps nous a appris cet apr\u00e8s-midi que Christian L\u00fcscher renon\u00e7ait \u00e0 briguer le poste. Une annonce qui intervient alors que le d\u00e9lai pour le PLR genevois est fix\u00e9 \u00e0 demain 12h. \r\nOn saura donc demain \u00e0 12h si d'autres Genevois sont candidats, notamment Pierre Maudet ou Beno\u00eet Genecand.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802835", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les femmes PDC r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 au remplacement de Doris Leuthard / FOR_2017-08-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a annonc\u00e9 lundi qu'elle ne briguera pas de nouveau mandat apr\u00e8s cette l\u00e9gislature. Elle quittera donc le gouvernement au plus tard en 2019. Avec l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter en septembre, le facteur \"femmes\" gagne en importance."], "variantIds": ["ece-8802835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:55Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt succession toujours on revient sur la succession de Doris Lecteurs cette fois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 cette semaine qu'elle ne briguerait pas de nouveau mandat apr\u00e8s cette l\u00e9gislature, elle quittera donc le gouvernement, au plus tard en 2019 avec l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter en septembre, le facteur femmes on l'entendait encore gagne en importance Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, car si c'est un homme qui est \u00e9lu le 20 septembre prochain comme par exemple l'ultra- favori tessinois Ignazio Cassis, h\u00e9 bien il ne restera apr\u00e8s le d\u00e9part de Doris Leuthard de plus qu'une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Simonetta Sommaruga, on est loin de 2011, o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait majoritairement f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [95%] :\r\nAlors est-ce que les femmes PDC veulent renverser la vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nEh bien, la combativit\u00e9 d'antan s'est un peu essouffl\u00e9e, un peu comme si on pensait que le facteur femmes \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 depuis la fin des ann\u00e9es 90 mais on voit bien qu'il revient de plus belle, y compris dans l'avec Sion toute proche du successeur de Didier Burkhalter cela dit pour la PDC z\u00fcrichoises Kathy Riklin ce n'est pas forc\u00e9ment au PDC de veiller \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le PDC ne dispose que d'un si\u00e8ge, rappelle -t-elle, donc c'est \u00e0 mon tour aux autres partis gouvernementaux qui en ont besoin, de proposer des candidatures f\u00e9minines, un avis partag\u00e9 par plusieurs autres \u00e9lues d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes aux Chambres que nous avons contact\u00e9 cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nUn Doris Leuthard qu'elle partira d'ici 2019 parce que les les tractations en vue du remplacement de de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nEh bien oui, selon la section femmes du PDC, elle y songe cette section depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, selon sa pr\u00e9sidente, Babette Sigg plusieurs femmes PDC plaident m\u00eame pour un ticket \u00e0 2 noms avec une femme et un homme, mais il est trop t\u00f4t, beaucoup trop t\u00f4t pour que des candidatures se d\u00e9clarent, il faut attendre que Doris tarde annonce la date exacte de son d\u00e9part, le moment venu les ambitions vont se r\u00e9veiller, r\u00e9p\u00e8te -t-on \u00e0 l'envi, du c\u00f4t\u00e9 du PDC dit comme toujours, plusieurs noms ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, oui, mais plut\u00f4t des hommes, des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux avant tout dans la presse al\u00e9manique, ce que regrettent plusieurs femmes PDC alors, en vrac, on parle du lucernois Konrad Graber du Grison Stefan Engler ou encore du Soleurois Pirmin Bischof, chez les femmes, sont cit\u00e9s les noms de la valaisanne Viola Amherd l'Argovienne Ruth ras-le-bol veulent ou, pourquoi pas, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Isabelle Chassot, actuelle directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, mais selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti, B\u00e9atrice Welt Lahti : il est dommage de r\u00e9duire une succession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sexe et \u00e0 la provenance des candidats, c'est ce qui se passe actuellement pour l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter et c'est ce que la direction du PDC aimerait \u00e9viter lorsqu'il s'agira de remplacer Doris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [92%] :\r\nMerci Rouven Gueissaz et ajouter par rapport \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Le temps nous a appris c'\u00e9tait apr\u00e8s- midi que Christian L\u00fcscher renon\u00e7ait \u00e0 briguer le poste, une annonce qui intervient alors que le d\u00e9lai pour le PLR, Genevois est fix\u00e9 \u00e0 demain 12 heures on saura donc demain 12 heures si d'autres Genevois sont candidats, notamment Pierre Maudet ou Beno\u00eet Genecand. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC99D411-3C66-41E2-A067-92C6F11F198D", "internalArchiveId": "AC99D411-3C66-41E2-A067-92C6F11F198D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les robots et nous (4/5) - Peut-on aimer une machine?", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Quelle relation l'homme pourra et devra d\u00e9velopper avec les robots? En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * Les robots et nous (4/5) - Peut-on aimer une machine? **la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques....m\u00eame en suisse...\r\nSANDRA  une personne sur 4  renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que cela co\u00fbte trop cher! un chiffre qui ne tombe pas du ciel, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration repris par le blick, qui commence par rappeler que d'habitude on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse de: cher, mais bon et accessible \u00e0 tous! Or avec ce chiffre, une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin, seul  les Etats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves... autrement dit aujourd'hui les Etats-Unis et la suisses, les deux pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher ont le plus de personnes qui ne peuvent pas se le payer!  la protection des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher!!!\r\n***...et puisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent: les versements entre l'industrie pharmaceuthique et les acteurs de la sant\u00e9 comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10% l'ann\u00e9e derni\u00e8re...   \r\nSANDRA   formation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins, \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments: on sait que les pharmas et les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la luzerner zeitung:  153 millions,  c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces \"relations\": soit 10% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9  que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  par contre le receveur ( le m\u00e9decin qui re\u00e7oit de l'artent)  n'a pas l'obligation de l'annoncer: moins d'un tiers le font: domage selon la d\u00e9fense des patients....\r\n*** Les forains ont peut-\u00eatre envoy\u00e9 un mauvais signal \u00e0 tous ceux qui s'efforcent de maintenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve en vie...\r\nDOM Eh oui, en ouvrant leurs man\u00e8ges le 1er ao\u00fbt, sans avoir re\u00e7u une autorisation pour le faire. \r\nDe quoi f\u00e2cher le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone.\r\nLa ville souhaite sanctionner les forains, l\u00e2che-t-il \u00e0 la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nL'autorisation d\u00e9livr\u00e9e pour exploiter le domaine public ne d\u00e9marrait que d\u00e8s le 3 ao\u00fbt. \r\nLes forains auraient d\u00fb demander une modification de cette autorisation. \r\nGuillaume Barazzone parle donc de provocation, alors que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, rappelons-le, sont menac\u00e9es par une initative. \r\nL'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve se r\u00e9jouit en tout cas, qu'une ligne claire soit donn\u00e9e, pour animer la rade durant l'\u00e9t\u00e9. \r\nIl \u00e9tait tout de m\u00eame difficile, aux yeux de la journaliste, d'imaginer une rade fant\u00f4me, pleine de man\u00e8ges \u00e0 l'arr\u00eat, un soir de f\u00eate nationale\r\n****l'autre feuilleton,  LE grand feuilleton du moment, la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique........moins la romande ( dominique confirme...)....   \r\nSANDRA  Que s'est-il pass\u00e9 avec les femmes PDC? se demandent le Tages Anzeiger et le bund: les pr\u00e9t\u00e9dents \u00e0 la succession de Doris Leuthard sont tous des hommes alors que le parti, il \u00e9tait une fois, montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des genres. les deux quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR vaudois: \"\u00e0 pr\u00e9sent il faut une candidature romande\" m\u00eame si moi-m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise\" dit-il....L'Aargauer zeitung se demande d\u00e9j\u00e0  qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Pascal Bruderer, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de simonetta sommaruga, quand \u00e0 la Basler zeitung elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de doris leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine..\r\n*** La France nous a dans le radar, nous annonce le Matin aujourd'hui...\r\nDOM Et le chiffre \u00e9nonc\u00e9 est parlant. Plus de 250'000 conducteurs suisses ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s et amend\u00e9s en France, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLe Matin s'est donc int\u00e9ress\u00e9 aux radars les plus actifs. \r\nSoyez vigilents: \u00e7a flashe beaucoup aux portes de notre pays. \r\nLa palme revient au radar qui se trouve sur l'A40 \u00e0 Etrembi\u00e8res.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, 920 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur sol fran\u00e7ais, et plus de 15% de cette manne proviennent d'usagers \u00e9trangers. \r\n*** Et puisqu'on est sur la route, on va y rester, mais dans les transports publics cette fois-ci. \r\nDOM  L'Express et l'Impartial rel\u00e8vent une baisse du taux de fraude dans les bus, les trams et les trains de la compagnie neuch\u00e2teloise transN.\r\nMoins de 4 passagers sur 100 resquillent. \r\nMais les contr\u00f4les ne seront pas pour autant moins nombreux \u00e0 l'avenir. \r\nSANDRA  retour sur les voitures avec le sommet du diesel qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un  balancier raisonnable  entre sant\u00e9 et environnement d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9conomie. pour la NZZ: le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance. alors que pour le Tages Anzeiger: les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet....\r\nDOM On parle de diesel, \u00e9voquons donc le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nCe pays s'enfonce chaque jour un peu pluss dans le chaos. \r\nL'opposition appelle \u00e0 manifester \u00e0 nouveau aujourd'hui, alors que le pouvoir s'accroche. \r\nMais face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aux Etats-Unis, pour exiger des sanctions \u00e9conomiques.\r\nDes sanctions destin\u00e9es \u00e0 faire plier Nicolas Maduro. \r\nMais il est difficile pour Washington de boycotter l'or noir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, nous explique le Temps. \r\nTout simplement parce que le pays fournit 10% des besoins am\u00e9ricains en p\u00e9trole. \r\nUn expert rappelle que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont toujours sup\u00e9rieurs \u00e0 la motivation politique. \r\n*** Et on termine avec plusieurs articles qui concernent les animaux... l'exp\u00e9rimentation animale est en baisse dans notre pays.\r\nDOM Baisse de 7,7% du nombre d'animaux utilis\u00e9s en laboratoires l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par rapport \u00e0 2015. \r\nC'est l'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui l'indique \u00e0 la Libert\u00e9, au courrier, au nouvelliste et aux quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens.\r\nCette diminution du nombre d'animaux dans les laboratoires est li\u00e9e aux m\u00e9thodes innovantes qui se d\u00e9veloppent toujours pluss. \r\nDe nombreux tests de m\u00e9dicaments, peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s in vitro, \u00e0 l'aide de cultures cellulaires. \r\nEt puis une autre m\u00e9thode, appel\u00e9e in silico, emploie de son c\u00f4t\u00e9 des simulations par ordinateur. \r\nSANDRA  pour elle il ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout, ni les manger d'ailleurs: l'activiste Nancy Holten ( qu'on connait d\u00e9j\u00e0 pour son combat contre les cloches des vaches, les chevaux au sechsel\u00e4uten....) se joint au combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le!!!\r\nDOM  Et puis, le porc au menu de 24 Heures. \r\nLe porc d\u00e9busqu\u00e9 dans nos assiettes en un clin d'oeil. \r\nC'est une start-up lausannoise, Swiss deCode, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un test sanitaire rapide.\r\nIl s'agit, selon son patron, du premier test ADN au monde pemettant ainsi de d\u00e9tecter la viande de porc, sans \u00e9quipement de laboratoire. \r\nMais pour l'instant, ce test reste destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire. Surtout pour les revendeurs de nourriture halal ou kasher. \r\nLe prix reste trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9resser les particuliers. Mille francs pour cinq tests jetables. \u00e7a p\u00e8se dans l'assiette.", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802852", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les robots et nous (4/5) - Peut-on aimer une machine? / JDM_2017-08-03T06:40:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Quelle relation l\u2019homme pourra et devra d\u00e9velopper avec les robots? En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8802852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T04:51:33Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt toute cette semaine nous auscultant la place des robots dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et de demain, aujourd'hui, place \u00e0 l'amour entre humains, si dans l'\u00e9pisode d'aujourd'hui avec vous Alain Compagnon, mon amour de robots sonne comme une mauvaise blague \u00e9met une machine pourtant, on s'attache bien des objets \u00e0 des voitures et des chansons \u00e0 d\u00e9livrer \u00e0 sa maison \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable, Bruno Bonnell est un entrepreneur fran\u00e7ais, ex- pr\u00e9sident des soci\u00e9t\u00e9s de jeux Infogrames puis Atari, il est un entrepreneur informatique assez atypique sous nos latitudes que sa soci\u00e9t\u00e9 robots Lucio capitale investisse dans les jeux virtuels ou les navettes son conducteur, il semble \u00e0 m\u00eame de savoir d'o\u00f9 va souffler le vent de la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [89%] :\r\nIl est assez facile quand on est dans la d\u00e9sesp\u00e9rance amoureuse de tomber amoureux d'images d'une h\u00e9ro\u00efne de roman, on va la fantasmer et puis on va imaginer les r\u00e9ponses qu'elle pourrait nous faire alors ce qu'apportent les logiciels de la viande artificielle aujourd'hui et les repr\u00e9sentations graphiques, notamment en 3D, il rapporte une dimension \u00e9motionnelle sup\u00e9rieure et c'est vrai que l'ambigu\u00eft\u00e9 des r\u00e9ponses m\u00eame \u00e0 partir de 2 syst\u00e8me relativement simple, hein, 2 questions \u00e0 partir de mots- cl\u00e9s, juste comme \u00e7a l'ambigu\u00eft\u00e9 des r\u00e9ponses fait que on peut se faire avoir et on peut rentrer dans une relation on dit formidable, un \u00eatre virtuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nLa pornographie a effectivement aid\u00e9 au succ\u00e8s d'Internet sera -t-elle aussi le pilier de la r\u00e9volution robotique, l'Intelligence artificielle n'oublie pas le domaine le futurologue lausannois Laurent Roux, membre du bureau futuriste de fioul et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [87%] :\r\nLa sexualit\u00e9 et les robots, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors \u00e7a \u00e9merge depuis quelques ann\u00e9es, les couples qui des relations \u00e0 distance, il y avait notamment ceux qui appelle \u00e9tait l'exil d'Onyx, donc les sex- Toys, command\u00e9s \u00e0 distance, donc \u00e7a c'est un peu ces embryons de sexualit\u00e9 robotique c'est-\u00e0-dire que un homme et une femme ou un ou 2 femmes ou 2 hommes ou n'importe quoi \u00e0 distance sur l'esp\u00e8ce de relation en ayant chacun une interaction imm\u00e9diate physique avec un objet contr\u00f4l\u00e9e par l'autre personne, bon et c'est clair que maintenant on voit en fait ne une robotisation de la sexualit\u00e9, \u00e0 travers des esp\u00e8ces de poup\u00e9e robotis\u00e9e, voil\u00e0 qui sont arriv\u00e9s des effigies d'hommes ou de femmes robotis\u00e9e \u00e0 travers aussi des projets diff\u00e9rents, par exemple, qui m\u00e9lange la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, on met un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et \u00e9t\u00e9 Space d'appareils se sur les organes g\u00e9nitaux etc voil\u00e0 et ensuite on arrive de nouveau sur un d\u00e9bat philosophique, c'est ce qu'il pourrait y avoir par exemple une forme de prostitution robotis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [87%] :\r\nLaurent aussi que l'exemple de ce gamin autiste qui s'est attach\u00e9 \u00e0 la Syrie, l'application de son t\u00e9l\u00e9phone portable, qui r\u00e9pond aux questions, \u00e0 qui il peut poser 100 fois la m\u00eame question, sans que celui -ci ne montre de l'agacement, il s'y est attach\u00e9, mieux qu'\u00e0 un ami vraiment du ou de parler \u00e0 des objets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [88%] :\r\nL'intimit\u00e9 avec un objet finalement c'est nouveau, moi j'ai je pratique toujours l'exemple du doudou vers les enfants des doudous, ceux qui sont que des objets, on a tous comme \u00e7a des madeleines de Proust, des objets qui nous rappelle des choses bon finalement cr\u00e9e un lien \u00e9motionnel avec un objet n'est pas particuli\u00e8rement nouveau ensuite la confiance envers un robot pareil elle n'est pas nouvelle, elle nous entoure tous les jours, les feux rouges dans nos villes sont g\u00e9r\u00e9s par des robots, les avions 95 pourcent d'un trajet et on est on est pilot\u00e9 par un robot, vous prenez le m\u00e9tro \u00e0 Lausanne, c'est un robot qui pilote et de plus en plus de nos retraites sont de plus en plus par des algorithmes financiers les d\u00e9cisions m\u00e9dicales qui sont prises \u00e0 notre encontre sont de plus en plus prises en assistance avec des machines, donc la confiance, finalement, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il y a un projet robotique Struck sans divers que le pare au chien robots pour les malades d'Alzheimer, alors c'est un petit phoque qui qui caresse et quand les, les, les patients race le robot, h\u00e9 bien on voit que \u00e7a les calme le robot fait des petits cris, donc ils ont l'impression d'avoir un un animal de compagnie, entre guillemets, et \u00e7a, \u00e7a c'est fascinant de voir que, il y a, il y a des fois il y a des vid\u00e9os frappante de de de patients atteints d'Alzheimer qui sont dans des crises de d\u00e9mence, on leur donne le robot, il se calme, arrivent \u00e0 parler, bon et il va y avoir comme d'habitude, hein, un c\u00f4t\u00e9 sombre \u00e0 toute cette cette ce d\u00e9ploiement robotique qui sera peut-\u00eatre la sexualit\u00e9 de robots et il va y avoir un c\u00f4t\u00e9 plus l\u00e9ger peut-\u00eatre plus positif, qui sont les robots dans les maisons de retraite, les robots pour aller palier au vieillissement de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [84%] :\r\nLa compl\u00e9mentarit\u00e9 des hommes et des robots et le fait des hommes bien s\u00fbr qui cr\u00e9ent la machine qui transportent leurs espoirs mais leur fantasme de Lascaux, un robot nous aime, il y a un pas que nous ne franchirons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [79%] :\r\nAvec un peu pr\u00e9vu les robots et nous une s\u00e9rie propos\u00e9e toute cette semaine par Cromagnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36FFCEC8-9C0B-4537-A9EB-55E002623E7F", "internalArchiveId": "36FFCEC8-9C0B-4537-A9EB-55E002623E7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) ************la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques....m\u00eame en suisse...\r\nune personne sur 4  renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que cela co\u00fbte trop cher! un chiffre qui ne tombe pas du ciel, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration repris par le blick, qui commence par rappeler que d'habitude on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse: cher, mais bon et accessible \u00e0 tous! Or avec ce chiffre, une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin, seul  les Etats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves... autrement dit aujourd'hui les Etats-Unis et la suisses, les deux pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher ont le plus de personnes qui ne peuvent pas se le payer! aujourd'hui la protection des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher!!!\r\n*****************...et puisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent: les versements entre l'industrie pharmaceuthique et les acteurs de la sant\u00e9 comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10% l'ann\u00e9e derni\u00e8re...   \r\nformation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins, \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments: on sait que les pharmas et les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la luzerne, et ceci pas seulement au niveau technique, mais aussi financier: 153 millions,  c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces \"relations\": soit 10% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9  que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  par contre le receveur ( le m\u00e9decin qui re\u00e7oit de l'artent)  n'a pas l'obligation de l'annoncer: moins d'un tiers le font: domage selon la d\u00e9fense des patients....\r\nD GE Barazone\r\n************l'autre feuilleton,  LE grand feuilleton du moment, la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique........moins la romande ( dominique confirme...)....   \r\nQue s'est-il pass\u00e9 avec les femmes PDC? se demandent le Tages Anzeiger et le bund: les pr\u00e9t\u00e9dents \u00e0 la succession de Doris Leuthard sont tous des hommes alors que le parti, il \u00e9tait une fois, montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des genres. les deux quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR vaudois: \"\u00e0 pr\u00e9sent il faut une candidature romande\" m\u00eame si moi-m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise\" dit-il....L'Aargauer zeitung se demande d\u00e9j\u00e0  qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Pascal Bruderer, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de simonetta sommaruga, quand \u00e0 la Basler zeitung elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de doris leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine...\r\nD radar\r\n**************....retour sur les voitures avec le sommet du diesel qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un  balancier raisonnable  entre sant\u00e9 et environnement d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9conomie. pour la NZZ: le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance. alors que pour le Tages Anzeiger: les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet....\r\nD v\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et animal\r\npour elle il ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout, ni les manger d'ailleurs: l'activiste Nancy Holten ( qu'on connait d\u00e9j\u00e0 pour son combat contre les cloches des vaches, les chevaux au sechsel\u00e4uten....) se joint au combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le!!!\r\nD le cochon!!!!\r\n(Revue presse romande) **la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques....m\u00eame en suisse...\r\nSANDRA  une personne sur 4  renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que cela co\u00fbte trop cher! un chiffre qui ne tombe pas du ciel, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration repris par le blick, qui commence par rappeler que d'habitude on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse de: cher, mais bon et accessible \u00e0 tous! Or avec ce chiffre, une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin, seul  les Etats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves... autrement dit aujourd'hui les Etats-Unis et la suisses, les deux pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher ont le plus de personnes qui ne peuvent pas se le payer!  la protection des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher!!!\r\n***...et puisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent: les versements entre l'industrie pharmaceuthique et les acteurs de la sant\u00e9 comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10% l'ann\u00e9e derni\u00e8re...   \r\nSANDRA   formation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins, \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments: on sait que les pharmas et les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la luzerner zeitung:  153 millions,  c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces \"relations\": soit 10% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9  que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  par contre le receveur ( le m\u00e9decin qui re\u00e7oit de l'artent)  n'a pas l'obligation de l'annoncer: moins d'un tiers le font: domage selon la d\u00e9fense des patients....\r\n*** Les forains ont peut-\u00eatre envoy\u00e9 un mauvais signal \u00e0 tous ceux qui s'efforcent de maintenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve en vie...\r\nDOM Eh oui, en ouvrant leurs man\u00e8ges le 1er ao\u00fbt, sans avoir re\u00e7u une autorisation pour le faire. \r\nDe quoi f\u00e2cher le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone.\r\nLa ville souhaite sanctionner les forains, l\u00e2che-t-il \u00e0 la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nL'autorisation d\u00e9livr\u00e9e pour exploiter le domaine public ne d\u00e9marrait que d\u00e8s le 3 ao\u00fbt. \r\nLes forains auraient d\u00fb demander une modification de cette autorisation. \r\nGuillaume Barazzone parle donc de provocation, alors que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, rappelons-le, sont menac\u00e9es par une initative. \r\nL'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve se r\u00e9jouit en tout cas, qu'une ligne claire soit donn\u00e9e, pour animer la rade durant l'\u00e9t\u00e9. \r\nIl \u00e9tait tout de m\u00eame difficile, aux yeux de la journaliste, d'imaginer une rade fant\u00f4me, pleine de man\u00e8ges \u00e0 l'arr\u00eat, un soir de f\u00eate nationale\r\n****l'autre feuilleton,  LE grand feuilleton du moment, la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique........moins la romande ( dominique confirme...)....   \r\nSANDRA  Que s'est-il pass\u00e9 avec les femmes PDC? se demandent le Tages Anzeiger et le bund: les pr\u00e9t\u00e9dents \u00e0 la succession de Doris Leuthard sont tous des hommes alors que le parti, il \u00e9tait une fois, montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des genres. les deux quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR vaudois: \"\u00e0 pr\u00e9sent il faut une candidature romande\" m\u00eame si moi-m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise\" dit-il....L'Aargauer zeitung se demande d\u00e9j\u00e0  qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Pascal Bruderer, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de simonetta sommaruga, quand \u00e0 la Basler zeitung elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de doris leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine..\r\n*** La France nous a dans le radar, nous annonce le Matin aujourd'hui...\r\nDOM Et le chiffre \u00e9nonc\u00e9 est parlant. Plus de 250'000 conducteurs suisses ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s et amend\u00e9s en France, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLe Matin s'est donc int\u00e9ress\u00e9 aux radars les plus actifs. \r\nSoyez vigilents: \u00e7a flashe beaucoup aux portes de notre pays. \r\nLa palme revient au radar qui se trouve sur l'A40 \u00e0 Etrembi\u00e8res.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, 920 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur sol fran\u00e7ais, et plus de 15% de cette manne proviennent d'usagers \u00e9trangers. \r\n*** Et puisqu'on est sur la route, on va y rester, mais dans les transports publics cette fois-ci. \r\nDOM  L'Express et l'Impartial rel\u00e8vent une baisse du taux de fraude dans les bus, les trams et les trains de la compagnie neuch\u00e2teloise transN.\r\nMoins de 4 passagers sur 100 resquillent. \r\nMais les contr\u00f4les ne seront pas pour autant moins nombreux \u00e0 l'avenir. \r\nSANDRA  retour sur les voitures avec le sommet du diesel qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un  balancier raisonnable  entre sant\u00e9 et environnement d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9conomie. pour la NZZ: le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance. alors que pour le Tages Anzeiger: les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet....\r\nDOM On parle de diesel, \u00e9voquons donc le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nCe pays s'enfonce chaque jour un peu pluss dans le chaos. \r\nL'opposition appelle \u00e0 manifester \u00e0 nouveau aujourd'hui, alors que le pouvoir s'accroche. \r\nMais face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aux Etats-Unis, pour exiger des sanctions \u00e9conomiques.\r\nDes sanctions destin\u00e9es \u00e0 faire plier Nicolas Maduro. \r\nMais il est difficile pour Washington de boycotter l'or noir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, nous explique le Temps. \r\nTout simplement parce que le pays fournit 10% des besoins am\u00e9ricains en p\u00e9trole. \r\nUn expert rappelle que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont toujours sup\u00e9rieurs \u00e0 la motivation politique. \r\n*** Et on termine avec plusieurs articles qui concernent les animaux... l'exp\u00e9rimentation animale est en baisse dans notre pays.\r\nDOM Baisse de 7,7% du nombre d'animaux utilis\u00e9s en laboratoires l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par rapport \u00e0 2015. \r\nC'est l'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui l'indique \u00e0 la Libert\u00e9, au courrier, au nouvelliste et aux quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens.\r\nCette diminution du nombre d'animaux dans les laboratoires est li\u00e9e aux m\u00e9thodes innovantes qui se d\u00e9veloppent toujours pluss. \r\nDe nombreux tests de m\u00e9dicaments, peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s in vitro, \u00e0 l'aide de cultures cellulaires. \r\nEt puis une autre m\u00e9thode, appel\u00e9e in silico, emploie de son c\u00f4t\u00e9 des simulations par ordinateur. \r\nSANDRA  pour elle il ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout, ni les manger d'ailleurs: l'activiste Nancy Holten ( qu'on connait d\u00e9j\u00e0 pour son combat contre les cloches des vaches, les chevaux au sechsel\u00e4uten....) se joint au combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le!!!\r\nDOM  Et puis, le porc au menu de 24 Heures. \r\nLe porc d\u00e9busqu\u00e9 dans nos assiettes en un clin d'oeil. \r\nC'est une start-up lausannoise, Swiss deCode, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un test sanitaire rapide.\r\nIl s'agit, selon son patron, du premier test ADN au monde pemettant ainsi de d\u00e9tecter la viande de porc, sans \u00e9quipement de laboratoire. \r\nMais pour l'instant, ce test reste destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire. Surtout pour les revendeurs de nourriture halal ou kasher. \r\nLe prix reste trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9resser les particuliers. Mille francs pour cinq tests jetables. \u00e7a p\u00e8se dans l'assiette.", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802855", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-03T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-03T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8802868", "ece-8802855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T05:07:50Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, l'heure de retrouver la presse avec vous, Dominique Choffat, Sandra Timmer lit et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques.m\u00eame en Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [96%] :\r\nMais oui, une personne sur 4 renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que c'est trop cher, alors, un chiffre qui ne tombe pas du ciel, hein, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration, repris par le blick qui commence par rappeler que d'habitude, on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse de cher mais bon et accessible \u00e0 tous : Or, avec ce chiffre, donc une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin seul les \u00c9tats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves, autrement dit les \u00c9tats-Unis et la suisses, les 2 pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher, ont le plus de personnes qui ne peuvent plus se le payer, or aujourd'hui l'Organisation suisse des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [96%] :\r\nPuisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent, les versements entre l'industrie pharmaceutique et les acteurs de la sant\u00e9, comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [96%] :\r\nFormation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments, on sait que les pharmas, les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la Luzerner Zeitung 153 millions c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces relations entre guillemets, soit 10 pourcent vous vous l'avez dit de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9 que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par contre, le receveur donc le m\u00e9decin par exemple, qui re\u00e7oit de l'argent n'a pas l'obligation de l'annoncer : moins d'un tiers le font domage selon l'Organisation suisse des patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [96%] :\r\nEt Dominique, les forains ont peut-\u00eatre envoy\u00e9 un mauvais signal \u00e0 tous ceux qui s'efforcent de maintenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve en vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [97%] :\r\nEh oui, en ouvrant leurs man\u00e8ges le premier ao\u00fbt sans avoir re\u00e7u l'autorisation pour le faire, de quoi f\u00e2cher le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone la ville souhaite sanctionner les forains, l\u00e2che -t-il la Tribune de Gen\u00e8ve l'autorisation d\u00e9livr\u00e9e pour exploiter le domaine public ne d\u00e9marrait que d\u00e8s le 3 ao\u00fbt les forains auraient d\u00fb demander une modification de cette autorisation Guillaume Barazzone parle donc de provocation, alors que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, rappelons -le, sont menac\u00e9es par une initiative l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve se r\u00e9jouit en tout cas qu'une ligne claire soit donn\u00e9e pour animer la rade durant l'\u00e9t\u00e9, il \u00e9tait tout de m\u00eame difficile aux yeux de la journaliste d'imaginer une rade fant\u00f4me pleine de man\u00e8ges \u00e0 l'arr\u00eat, un soir de f\u00eate nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nL'autre feuilleton, le grand feuilleton du moment, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique, un peu moins la presse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [84%] :\r\nOui en effet je confirmant c'est beaucoup moins pr\u00e9sent en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [93%] :\r\nAlors que s'est -il pass\u00e9 avec les femmes PDC, se demande le Tages-Anzeiger et le Bund, les pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Doris Leuthard de sont tous des hommes, alors que le parti, il \u00e9tait une fois montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des jours, les 2 quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR Vaudois, \u00e0 pr\u00e9sent, il faut une candidature romande m\u00eame si moi- m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise dit -il, l'art Gauer Zeitung, elle se demande d\u00e9j\u00e0 qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors Pascal Bruderer peut-\u00eatre, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de Simonetta Sommaruga quant \u00e0 la base Zeitung, elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part mais oui de Doris Leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [95%] :\r\nEt puis pour le sujet suivant, ose la formule la France nous a dans le radar, c'est ce que nous annonce le Matin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [93%] :\r\nOui, et le chiffre \u00e9nonc\u00e9 est parlant, je sais pas si vous \u00eates concern\u00e9, mais plus de 250000 conducteurs suisses ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s et amend\u00e9s en France l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Matin s'est donc int\u00e9ress\u00e9 aux radars les plus actifs, soyez vigilant, \u00e7a flashe beaucoup aux portes de notre pays, la palme revient au radar, qui se trouve sur l'A40, \u00e0 \u00eatre en bi\u00e8re l'ann\u00e9e derni\u00e8re 920 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur sol fran\u00e7ais et plus de 15 pourcent de de cette manne provient d'usagers \u00e9trangers, notamment des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [96%] :\r\nDe quoi peut-\u00eatre lutter contre le tourisme d'achat et puisqu'on est sur la route, on va y rester, mais dans les transports publics, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [94%] :\r\nL'Express et l'Impartial rel\u00e8vent une baisse du taux de fraude dans les bus, les trams et les trains de la compagnie neuch\u00e2teloise certaines, moins de 4 passagers sur 100 resquille mais les contr\u00f4les ne seront pas pour autant moins nombreux \u00e0 l'avenir, constate ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [94%] :\r\nAlors, si on reste avec la fraude mais qu'on y ajoute les voitures, on arrive \u00e0 Berlin le sommet diesels qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique ce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un balancier raisonnable entre sant\u00e9 et environnement : d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie, de l'autre pour la NZZ le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance, alors que pour le taxant de saillir les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [96%] :\r\nOn parle de Diesel \u00e9voquons donc le p\u00e9trole le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ce pays s'enfonce chaque jour un peu plus dans le chaos, l'opposition appelle \u00e0 manifester, encore aujourd'hui, alors que le pouvoir s'accroche mais face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, h\u00e9 bien, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aux \u00c9tats-Unis pour exiger des sanctions \u00e9conomiques des sanctions destin\u00e9es donc \u00e0 faire plier Nicolas Maduro et pourtant, pourtant, il est difficile pour Washington de boycotter l'or noir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, c'est le temps qui nous l'explique tout simplement parce que le pays fournit 10 pourcent des des besoins am\u00e9ricains en p\u00e9trole, un expert rappelle que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont toujours sup\u00e9rieurs \u00e0 la motivation politique toujours, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [97%] :\r\nEt on termine avec plusieurs articles qui concernent les animaux, l'exp\u00e9rimentation animale est en baisse dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [97%] :\r\nBaisse de7,7 pourcent du du nombre d'animaux utilis\u00e9s en laboratoires, l'ann\u00e9e derni\u00e8re par rapport \u00e0 2015 c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui l'indique \u00e0 la Libert\u00e9 au courrier au nouvelliste et aux quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens alors cette diminution du nombre d'animaux dans les laboratoires est li\u00e9e aux m\u00e9thodes innovantes qui se d\u00e9veloppent toujours plus, de nombreux tests de m\u00e9dicaments par exemple, peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s in vitro \u00e0 l'aide de cultures cellulaires et puis une autre m\u00e9thode appel\u00e9e in Silico elle emploie de son c\u00f4t\u00e9 des simulations par ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [89%] :\r\nAlors pour Ali ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout ni les manger, d'ailleurs, l'activiste Nancy Volton qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 un pour son combat contre par exemple les cloches des vaches ou les les chevaux aux exc\u00e8s Lleyton \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich, h\u00e9 bien aujourd'hui, il rejoint le combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [95%] :\r\nEt puis, du porc, le porc est au menu de 24 heures le porc d\u00e9busqu\u00e9 dans nos assiettes en un clin d'oeil mais oui, c'est une Start-Up lausannoise Swiss de qui a d\u00e9velopp\u00e9 un test sanitaire rapide alors il s'agit, selon son patron du premier test ADN au monde, permettant ainsi de d\u00e9tecter la viande de porc sans \u00e9quipement de laboratoire a pour l'instant ce test reste destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire, surtout pour les revendeurs de nourriture halal ou casher, le prix oui le prix reste trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9resser les particuliers tout de m\u00eame 1000 francs pour cinq tests jetables s'appellerait quand m\u00eame assez lourd dans l'assiette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [90%] :\r\nDans l'assiette de lasagnes, a -t-on envie de compl\u00e9ter merci beaucoup Dominique Choffat Sandra Timar. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1613867", "internalArchiveId": "AA1707614008", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8819131", "imageURL": "http://www.rts.ch/8819125.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8718941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T09:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032808\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:20) [92%] : \r\nG\u00e9rard Manset, c'\u00e9tait le choix de guide le b\u00e9d\u00e9iste qu\u00e9b\u00e9cois, toute cette semaine, au micro de Laurence Milosevic dans une paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:20 > 0:00:24) [79%] : \r\nBon, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:28) [97%] : \r\nAucune perturbation n'est actuellement signal\u00e9s sur les routes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:28 > 0:00:33) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:54) [92%] : \r\nLe temps sera tr\u00e8s estival aujourd'hui bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud, voire caniculaire, il y aura quelques passages nuageux, notamment le long du Jura, cet apr\u00e8s- midi, de rares cumulus se formeront en montagne, ils donneront localement une averse ou un orage en soir\u00e9e en d\u00e9but de nuit, il fait d\u00e9j\u00e0 chaud ce matin avec pr\u00e8s de 20 degr\u00e9s en plaine, il fera jusqu'\u00e0 34 ans Valais et sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:56 > 0:00:58) [86%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il a 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:00 > 0:01:02) [88%] : \r\nLe journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Yann un m\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:02 > 0:01:17) [91%] : \r\nLocarno son cin\u00e9ma et ses intrigues politiques la 70\u00e8me \u00e9dition du Festival du film s'est ouvert hier soir avec un drame fran\u00e7ais mais sur la Piazza Grande et on parle si casting sc\u00e9nario du thriller qui tient \u00e0 Berne en haleine qui pour remplacer Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:29) [93%] : \r\nEt si c'\u00e9tait une femme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 20 septembre prochain pour l'instant, les chances sont minces, nous recevrons Doris Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR \u00e0 7 heures 35, et nous lui demanderons aussi sa section ne devrait pas \u00eatre un peu plus vindicative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:30 > 0:01:39) [93%] : \r\nMichel Temer, sauv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, ils ont vot\u00e9 cette nuit contre l'ouverture d'un proc\u00e8s pour corruption devant la Cour supr\u00eame, un r\u00e9pit pour le pr\u00e9sident br\u00e9silien, toujours tr\u00e8s impopulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:39 > 0:01:58) [90%] : \r\nCr\u00e9er un registre Dekker Ulan et des personnes \u00e0 la d\u00e9rive, pour \u00e9viter des drames, c'est un projet auquel travaille le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 Andr\u00e9 Duvillard nous le recevrons \u00e0 7 heures et quart pour imaginer quelle forme pourrait prendre ce registre entre les cantons et entre les diff\u00e9rents services, quelle serait son efficacit\u00e9 aussi, les Suisses ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:26) [94%] : \r\nConfiance dans l'\u00e9conomie, le climat de consommation est \u00e0 son meilleur niveau depuis 3 ans, mais ils n'ont pas l'impression pour autant que leur situation personnelle s'am\u00e9liore, paradoxe de cette enqu\u00eate d\u00e9crypt\u00e9 par Guillaume Meyer dans ce journal aussi la d\u00e9ception des associations \u00e9colos en Allemagne apr\u00e8s le timide plan di\u00e9sel des constructeurs, l'arriv\u00e9e en Europe de Didi Lubert chinois qui fait trembler le g\u00e9ant am\u00e9ricain des VTC et puis les dessous financiers du transfert foot de tous les records, le d\u00e9part de Neymar du Bar\u00e7a pour le PSG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:29 > 0:02:50) [91%] : \r\nC'est chaque ann\u00e9e de playlists ou d\u00e9but ao\u00fbt, en Suisse, le Festival du film de Locarno a ouvert sa 70\u00e8me \u00e9dition hier soir mais sur la Piazza Grande et on ne croise pas que des amoureux du 7\u00e8me art, c'est un rendez- vous tr\u00e8s pris\u00e9 des parlementaires et peut-\u00eatre encore plus cette ann\u00e9e, \u00e0 quelques semaines du d\u00e9part de Didier Burkhalter la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera Pietro Bugnon sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:50 > 0:03:44) [93%] : \r\nLe sujet de discussion sera tout trouv\u00e9, glisse, sourire en coin, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire il faut dire que la quasi- totalit\u00e9 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont invit\u00e9s \u00e0 Locarno les Romands pressenti pour figurer dans le carr\u00e9 final aux c\u00f4t\u00e9s du seul candidat officiel \u00e0 ce jour, le Tessinois Ignazio Cassis seront-ils de la partie, pas tous, selon nos recherches, Jacqueline de trop et Christian L\u00fcscher n'iront pas sur les bords du Lac Majeur Isabelle Moret, ne sait pas encore Pierre Maudet \u00e9tait injoignable hier, seul Jacques Bourgeois nous a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence mais le Fribourgeois pr\u00e9vient qu'il n'y va pas pour r\u00e9colter des voix, il n'y aura pas de parade des candidats \u00e0 Locarno plut\u00f4t des discussions tactiques depuis l'annonce du d\u00e9part prochain de Doris Leuthard tu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le jeu pour la succession de Didier Burkhalter s'est passablement ouvert, nul doute que le sc\u00e9nario du remplacement du neuch\u00e2telois s'\u00e9crira en partie dans les soir\u00e9es Locarnese.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:44 > 0:04:07) [94%] : \r\nEt le suspense politique de la nuit, il se d\u00e9rouler au Br\u00e9sil, le sort de Michel Temer \u00e9tait entre les mains des d\u00e9put\u00e9s, le pr\u00e9sident l'ouverture d'un proc\u00e8s pour corruption devant la Cour supr\u00eame, mais l'opposition n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rassembler les 2 tiers des voix n\u00e9cessaires 263 d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s contre l'ouverture d'un proc\u00e8s de 127 pour 2 se sont abstenus, correspondance \u00e0 Rio d'Agla\u00e9 de chalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:07 > 0:04:56) [94%] : \r\nMichel Temer est apparu serein hier apr\u00e8s le r\u00e9sultat du vote des d\u00e9put\u00e9s qui le conforte \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, il a fait une br\u00e8ve d\u00e9claration \u00e0 la presse, il ne s'agit pas d'une victoire personnelle, a-t-il dit, mais de celle de l'\u00c9tat de droit et des institutions, il nie depuis le d\u00e9but les accusations qui pesaient contre lui et sans surprise, les d\u00e9put\u00e9s alli\u00e9s \u00e0 son gouvernement ont d\u00e9cid\u00e9 hier de classer l'affaire au nom, disait-il, de la stabilit\u00e9 politique en r\u00e9unissant plus que la majorit\u00e9 absolue des voix, le pr\u00e9sident s'est assur\u00e9 un large soutien qui lui redonne un peu d'oxyg\u00e8ne alors que son impopularit\u00e9 atteint des niveaux records, les Br\u00e9siliens auraient aim\u00e9 en effet un autre r\u00e9sultat 81 pourcent d'entre eux souhaitaient l'ouverture d'une enqu\u00eate \u00e0 la Cour supr\u00eame Agla\u00e9 de chalut rtsinfo Rio-de-Janeiro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:56 > 0:06:05) [94%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le procureur g\u00e9n\u00e9ral with Ortega annonce l'ouverture d'une enqu\u00eate sur les suspicions de fraude au tour de l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a, lui, de nouveau report\u00e9 de 24 heures la s\u00e9ance inaugurale de cette assembl\u00e9e, elle devrait finalement avoir lieu demain l'opposition de son c\u00f4t\u00e9, entend manifester aujourd'hui contre l'instauration de ce qu'elle appelle un super- pouvoirs et puis, en bref encore dans l'actualit\u00e9 internationale, cette d\u00e9claration de l'Iran, l'accord nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, en r\u00e9action \u00e0 la promulgation par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de nouvelles sanctions vot\u00e9es par le Congr\u00e8s contre la Russie, la Cor\u00e9e du Nord et donc l'Iran, d\u00e9claration faite \u00e0 l'instant sur le site de la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat iranienne en Suisse, le climat de consommation est au beau fixe, il a connu une nette embellie le mois dernier avec son meilleur r\u00e9sultat depuis 3 ans, selon les chiffres du Seco les suisses semblent donc optimistes sur la conjoncture \u00e9conomique, mais pour autant, les consommateurs n'ont pas l'impression que leur situation financi\u00e8re personnelle s'am\u00e9liore, c'est tout le paradoxe de cette enqu\u00eate Guillaume Meyer les consommateurs per\u00e7oivent bel et bien la reprise \u00e9conomique en Suisse et en Europe, mais ils doutent qu'il puisse en profiter directement cette prudence ne surprend pas Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien \u00e9conomiste \u00e0 la Banque nationale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:06:05 > 0:06:21) [91%] : \r\nSont plut\u00f4t n\u00e9gatives sur le plan de l'emploi, un peu moins qu'il y a quelques mois, mais ils le sont toujours, et vraisemblablement, ils ne s'attendent pas \u00e0 de tr\u00e8s fortes hausses de salaires et dans ces conditions-l\u00e0, on peut imaginer qu'ils ne sont pas enclins \u00e0 se lancer dans des d\u00e9penses inconsid\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:21 > 0:06:28) [94%] : \r\nC'est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence avec les Am\u00e9ricains et les Britanniques quand les anglo- Saxons sentent la reprise, ils ont tendance \u00e0 emprunter pour consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:06:28 > 0:06:49) [91%] : \r\nEn Europe, vous avez certainement moins d'impact de cr\u00e9dits, les gens consomment moins \u00e0 cr\u00e9dit, ou du moins moins syst\u00e9matiquement, \u00e0 l'exception des hypoth\u00e8ques parce que ceux-ci sont des d\u00e9penses \u00e0 long terme et par cons\u00e9quent, nous avons une vision europ\u00e9enne beaucoup plus stable et pr\u00e9visions de d\u00e9penses que vous pouvez l'avoir dans les pays anglo- saxons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:07:01) [88%] : \r\nL'optimisme atteint aussi les entreprises suisses leurs directeurs d'achat n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi confiant depuis 2011 selon une autre enqu\u00eate publi\u00e9e hier confiants mais prudents, eux aussi, sur l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:07:01 > 0:07:21) [94%] : \r\nIl est vraisemblable que tous les responsables exportateurs sont tr\u00e8s prudents dans la cr\u00e9ation d'emploi parce qu'ils savent qu'ils doivent faire des emplois productifs et, par cons\u00e9quent, ils ont tendance \u00e0 favoriser l'investissement en machine plut\u00f4t qu'en emploi purement humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:21 > 0:07:29) [97%] : \r\nCeci explique que malgr\u00e9 ses pics de confiance du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs comme des entreprises, on reste toujours loin des niveaux d'avant la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:08:06) [93%] : \r\nEt l'Euro a franchi hier un nouveau cap face au franc suisse, il s'\u00e9changeait \u00e0 1 francs 15 hier soir vers 18 heures, un niveau in\u00e9dit depuis l'abandon en janvier 2015 du taux plancher de 1 francs 20 pour un Euro en Allemagne, les promesses des constructeurs sur le di\u00e9sel d\u00e9\u00e7oivent, ils se sont engag\u00e9s \u00e0 modifier le logiciel de 5 millions de voitures di\u00e9sel pour r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes, annonce faite hier lors d'un forum national \u00e0 Berlin, encadr\u00e9 par le gouvernement, c'est trop peu pour J\u00f6rg Henrich, responsable de l'organisation \u00e9cologique et Umwelt il feu une organisation qui a port\u00e9 plainte dans plusieurs villes d'Allemagne pour r\u00e9clamer une interdiction de circulation des v\u00e9hicules di\u00e9sel et DroitsHomme nous aurons des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:46) [90%] : \r\nPoser plainte dans 16 villes en Allemagne, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 la justice, ce qui commence \u00e0 r\u00e9pondre qu'il faudra en venir \u00e0 une interdiction de circulation, ce serait donc plus intelligent d'associer les organisations de protection des consommateurs et de l'environnement ainsi que des experts de la sant\u00e9 \u00e0 un forum national sur le di\u00e9sel pour que l'industrie automobile ne propose pas une solution Mickey morose, comme cette actualisation de logiciels, cette solution n'apporte rien, c'est ce que dit d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 la justice allemande et m\u00eame l'Automobile club le dit aussi : il faut que l'industrie automobile prenne une mesure efficace contre les \u00e9missions polluantes des v\u00e9hicules di\u00e9sel qui nous trompe sur leur niveau d'\u00e9mission et qui ne sont propre qu'en laboratoire, il faut maintenant qu'ils soient propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:46 > 0:09:04) [90%] : \r\nSi, sur les routes, trouve la route encore avec l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 europ\u00e9en de l'Hubert chinois Didi, c'est son nom, a sign\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique avec l'estonien taxifolia un concurrent europ\u00e9en du beurre, les d\u00e9tails de la transaction n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9s mais c'est un nouveau Champ de bataille qui s'ouvre entre ces 2 g\u00e9ants technologiques Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:04 > 0:10:05) [90%] : \r\nDidi a d\u00e9j\u00e0 vaincu Hubert en Chine, avec ses 400 millions d'utilisateurs Didi r\u00e8gne aujourd'hui sans partage sur le march\u00e9 chinois, l'application permet de r\u00e9server un v\u00e9hicule, un chauffeur, mais aussi un taxi traditionnels puisqu'en Chine, les chauffeurs de taxi sont aussi pass\u00e9s \u00e0 dit pour se mettre en relation avec leurs clients, la soci\u00e9t\u00e9 chinoise esp\u00e8rent d\u00e9sormais bousculer Hubert sur le march\u00e9 europ\u00e9en en signant un partenariat avec la compagnie estonienne taxi faille, les Chinois ont d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer \u00e0 Hubert en passant par l'Est, les pays baltes, la Hongrie, la Roumanie, mais aussi l'Afrique, o\u00f9 son partenaire taxi foyer pr\u00e9sent face \u00e0 Hubert, champion de la Silicon Valley, le Chinois Didi n'a aucun complexe \u00e0 avoir la soci\u00e9t\u00e9 a lev\u00e9 au printemps 5 milliards de dollars, ce qui en fait l'une des Start-Up les plus puissants d'Asie, le combat Hubert Didier en Europe s'annonce long et co\u00fbteuse et c'est sans doute une bonne nouvelle pour les utilisateurs car Hubert et Didier en Chine se sont affront\u00e9s sur les prix, allant parfois jusqu'\u00e0 proposer des courses gratuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:05 > 0:10:35) [93%] : \r\nOn l'appelle d\u00e9j\u00e0 le transfert du si\u00e8cle \u00e0 la Star du foot Neymar s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre le PSG, pour un montant record de 222 millions d'euros, c'est la fameuse clause lib\u00e9ratoire exig\u00e9e par son club actuel, le FC Barcelone, le joueur br\u00e9silien qui a fait ses adieux hier \u00e0 ses co\u00e9quipiers, qui pourraient arriver d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Paris, c\u00f4t\u00e9 espagnol, le d\u00e9part de \u00e7a vedette passe tr\u00e8s mal, on invoque le non- respect du fair-play financier instaur\u00e9 par l'UEFA pour critiquer, voire d\u00e9nonc\u00e9e peut-\u00eatre en justice ce transfert Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:35 > 0:11:22) [93%] : \r\nLes r\u00e8gles du fair-play financier pr\u00e9cise que les clubs peuvent d\u00e9penser jusqu'\u00e0 5 millions d'euros de plus que ce qu'ils gagnent par p\u00e9riode d'\u00e9valuation de 3 ans mais elles permettent aux propri\u00e9taires de couvrir d'\u00e9ventuelles pertes sup\u00e9rieures \u00e0 hauteur de 30 millions d'euros, les clubs doivent donc d\u00e9penser l'argent que leurs activit\u00e9s g\u00e9n\u00e8rent et un donateur ou le propri\u00e9taire ne peut pas prendre en charge des montants sup\u00e9rieurs, en l'occurrence le prince Al-Thani du Qatar, propri\u00e9taire du PSG, il pourrait par contre amen\u00e9 un nouveau sponsor, c'est possible avec l'accord de l'UEFA, le PSG avait la saison derni\u00e8re, un budget de 500 millions d'euros et voulait consacrer 220 millions \u00e0 l'ensemble de ces transferts l'enveloppe serait donc d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9, mais pas de quoi inqui\u00e9ter l'\u00e9conomiste Christophe Lepetit, pour qui l'UEFA ne peut s'opposer directement ce transfert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:11:22 > 0:11:53) [89%] : \r\nL'UEFA effectivement \u00e0 la fin de la saison prochaine, on prendra en consid\u00e9ration les donn\u00e9es \u00e9conomiques, les comptables du club pour cette saison, et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il y ait des sanctions \u00e9ventuelles pour y arriver mais \u00e7a ne sera absolument aucunement l'Europe, la remise en cause du transfert de Neymar serait potentiellement une amende la sanction la plus faible jusqu'\u00e0 la sanction la plus forte qui, c'est une exclusion des coupes europ\u00e9ennes non, non, on en est quand m\u00eame pas l\u00e0, je pense que le Paris-Saint-Germain a aussi auditer prions le contact des parties prenantes, FIFA, UEFA pour faire en sorte que ce transfert passe bien toutes les cases et ne remet pas en cause le mod\u00e8le du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:53 > 0:12:08) [96%] : \r\nReste le c\u00f4t\u00e9 espagnol, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration par laquelle doit transiter l'argent du transfert dit vouloir le refuser et s'opposer par tous les moyens l\u00e9gaux \u00e0 cette op\u00e9ration difficile pour lui d'aller plus loin que ses menaces, si les 2 clubs se mettent d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:08 > 0:12:41) [91%] : \r\nLe football, c\u00f4t\u00e9 suisse, pas de miracle pour le FC Sion les Valaisans ne joueront pas la Coupe d'Europe cette saison \u00e9limin\u00e9s apr\u00e8s leur match nul 1 partout hier face au FK Suduva les Lituaniens qui les avaient battus 3 0 en match aller, par contumace, il s'est qualifi\u00e9 pour les barrages de la Ligue des champions, le Bernois, battu 3 1 \u00e0 l'aller, ont renvers\u00e9 la vapeur en s'imposant 2 0 face au Dynamo Kiev, on a commenc\u00e9 avec Locarno : on y retourne pour finir ce journal avec Marie, on laisse les intrigues politiques de c\u00f4t\u00e9, on Revit la soir\u00e9e d'ouverture de cette 70\u00e8me \u00e9dition c\u00f4t\u00e9 grand \u00e9cran de la Piazza Grande et avec notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:48 > 0:13:16) [91%] : \r\nUne fois la nuit tomb\u00e9e, les lumi\u00e8res s'allument \u00e0 Locarno et sous les \u00e9toiles sur la grande sc\u00e8ne de la Piazza Grande et tous sont venus saluer le public Sabine marre, Olivier Assayas, Mathieu Amalric, No\u00e9mie Levski le pr\u00e9sident Marco Solari et le directeur artistique du festival, Carlo Chatrian, qui n'a pas cach\u00e9 sa joie, hier, en pr\u00e9sentant aux premi\u00e8res mondiales, le film d'ouverture demain et tous les autres jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:23) [77%] : \r\nApr\u00e8s le grand d\u00e9sir de accueillir ma vie ici \u00e0 Locarno, la r\u00e9alisatrice et com\u00e9dienne oui nocives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:29 > 0:13:37) [79%] : \r\nContraint sous la menace tr\u00e8s honor\u00e9 de vous pr\u00e9senter notre film, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 aux estivales de Locarno, je l'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:44 > 0:13:50) [87%] : \r\nEt pour son public, excusez-moi, je voulais parler, en italien et le trac mon emp\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:51 > 0:14:16) [92%] : \r\nUn film intime mais surtout extr\u00eamement sensible sur l'enfance et la parentalit\u00e9, un film ou Mathieu Amalric joue le p\u00e8re d'une petite fille livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame et \u00e0 la folie hier soir sur la Piazza Grande et les larmes ont coul\u00e9 avant de laisser la place aux applaudissements, une belle promesse de cin\u00e9ma pour le Festival de Locarno entour\u00e9 cette ann\u00e9e de vedettes et de talent pour son 70\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:16 > 0:14:35) [89%] : \r\nEt parmi les vedettes du jour, Fanny Ardant, \u00e0 l'affiche de Lola Pater, un film franco- belge, r\u00e9alis\u00e9 par Nadir Mokn\u00e8che, un film qui sera pr\u00e9sent\u00e9 sur la Piazza Grande et \u00e0 21 heures 30 et vous pouvez retrouver toutes tous nos sujets sur le festival de Locarno sur notre site RTS culture Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:35 > 0:14:56) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Yann \u00e0 mettre au c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, des temp\u00e9ratures encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour aujourd'hui le fait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 chaud ce matin avec pr\u00e8s de 20 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi il fera 32 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau et jusqu'\u00e0 34 en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 noter quelques passages nuageux sur les reliefs qui donneront localement une averse ou un orage en soir\u00e9e en d\u00e9but de nuit, et ce temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud va se poursuivre au moins jusqu'\u00e0 samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:58 > 0:15:01) [92%] : \r\nLe Journal du matin Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:01 > 0:15:36) [96%] : \r\nCette question \u00e0 7 heures 14 comment emp\u00eacher des individus potentiellement dangereux de passer \u00e0 l'acte, la question se pose apr\u00e8s l'affaire du forcen\u00e9 \u00e0 la tron\u00e7onneuse qui a sem\u00e9 la terreur \u00e0 Schaffhouse la semaine derni\u00e8re, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 Andr\u00e9 Duvillard propose \u00e0 tous les cantons d'adopter des programmes de gestion des menaces qui incluent aussi des registres de personnes dangereuses, on le disait hier, notamment dans le Tages-Anzeiger Andr\u00e9 Duvillard est avec nous ce matin, bonjour, bonjour, alors quel est le probl\u00e8me le cloisonnement entre les diff\u00e9rents services des administrations cantonales c'est l'information qui ne circulent pas suffisamment, c'est \u00e7a qu'il faut r\u00e9gler aujourd'hui pour mieux g\u00e9rer le risque qu'on a \u00e9voqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:16:21) [92%] : \r\nAlors je crois que tout le concept de, de, de gestion des menaces repose, on va dire sur sur 3 conditions c'est tout d'abord, \u00e9videmment de de r\u00e9gler la question de l'\u00e9change d'informations entre entre diff\u00e9rentes administrations, le 2\u00e8me aspect c'est de de pouvoir s'appuyer sur des outils d'analyse des risques et le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que chaque canton dans un id\u00e9al devrait pouvoir s'appuyer sur des comp\u00e9tences du personnel qui soit apte \u00e0 \u00e9valuer ses menaces, alors \u00e9videmment nous sommes dans un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9raliste du cantons sont plus ou moins en avance, d'autres plus ou moins en retard et dans le cadre de l'\u00e9laboration du plan d'action contre la radicalisation nous avons envisag\u00e9 que chaque canton se dote d'un syst\u00e8me de gestion des menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:21 > 0:16:27) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire d\u00e8s que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle d'un canton hier entre diff\u00e9rents services de des assurances d'informations n'ont pas lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:27 > 0:17:21) [91%] : \r\nAlors il faut savoir que la police \u00e9tait \u00e9videmment au centre de de ce dispositif, puisque si on prend l'ensemble des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui en d\u00e9velopper de tels syst\u00e8mes, c'est la police qui, en assurant en quelque sorte l'interface avec les diff\u00e9rents services, mais s'il est vrai que, parfois, d'autres services, que ce soit dans le domaine de la protection de l'adulte, ou des enfants ou bien les services sociaux disposent d'informations sur des personnes qui ont pr\u00e9sent\u00e9 un certain nombre de de comportement qu'on peut qualifier \u00e0 risque et que parfois il y a une certaine difficult\u00e9 \u00e0 ce que la cela \u00e9change et je crois qu'aujourd'hui les cantons qui sont pr\u00e9curseurs en ont pu mesurer le le b\u00e9n\u00e9fice hein de cet \u00e9change d'informations de l'Access surtout aussi \u00e0 ces informations par les diff\u00e9rents services puisqu'en finalit\u00e9, l'objectif est de de r\u00e9duire le risque de passage \u00e0 l'acte, la mise en place de ces concepts de gestion des menaces n'emp\u00eacheront pas en une fois ou l'autre, un acte puisse arriver mais je crois qu'il y a, il permet de fait de nuire fortement ces risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:21 > 0:17:29) [93%] : \r\nQu'est ce qui retient les diff\u00e9rents services de Mios parler la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, si on prend par exemple le domaine psychologique ou psychiatrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:29 > 0:18:05) [91%] : \r\nOui, je crois qu'alors il y a, il y a diff\u00e9rents aspects il y a la sph\u00e8re priv\u00e9e, il y a les aspects du secret m\u00e9dical et c'est vrai qu'on a constat\u00e9 au cours des derniers mois dans le cadre de l'\u00e9laboration de notre plan d'action national c'est souvent aussi en et en des probl\u00e8mes majeurs qu'on rencontre, c'est cet \u00e9change d'informations, alors parfois on nous sert le fait que la protection des donn\u00e9es est une limite, je crois que, effectivement, elle fixe un certain nombre de r\u00e8gles, mais qu'il existe aussi une marge de manoeuvre avec le cas \u00e9ch\u00e9ant, en fait, s'il y a une une impossibilit\u00e9, on va dire l\u00e9gal on peut la r\u00e9soudre en cr\u00e9ant la base l\u00e9gale ad\u00e9quate, ceux qui ont fait un certain nombre de cantons pour justement pouvoir mettre en place le concept de gestion des menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:05 > 0:18:17) [91%] : \r\nAlors on imagine notamment la cr\u00e9ation d'un registre, comment \u00e7a marche, comment \u00e7a, comment \u00e7a fonctionne comment d\u00e9cide qui va \u00eatre dans ce registre, parce qu'on parle d'individus qui ne sont pas encore qui n'ont pas encore pass\u00e9 \u00e0 l'acte, pas forc\u00e9ment, en tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:17 > 0:19:30) [90%] : \r\nAlors je crois qu'aujourd'hui les les cantons qui ont mis en place ces concepts ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir en fait les crit\u00e8res qui permettent \u00e0 ce qu'une personne puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque, il y a \u00e9videmment des aspects aussi de on n'est pas \u00e0 l'antenne, R\u00e9gis de mani\u00e8re d\u00e9finitive, hein, puisque \u00e9videmment des personnes peuvent \u00e9voluer et je crois que les cantons, on prend le canton de Soleure qui est je crois le le canton qui \u00e9tait pr\u00e9curseur, le 1er qui a lanc\u00e9 en tels concepts appuyant en mesurer les b\u00e9n\u00e9fices puisqu'en quelques ann\u00e9es, ce sont plus de 70 personnes, qui ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque, et ensuite il s'agit de d\u00e9finir \u00e0 partir de que moment aussi, \u00e9videmment, on doit sortir une personne registres et puis alors la finalit\u00e9, on va dire le l'id\u00e9al serait \u00e9videmment que les ces diff\u00e9rents registres cantonaux puissent \u00eatre mis en r\u00e9seau, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on sait qu'aujourd'hui en fait des personnes ne peuvent se d\u00e9placer d'un canton \u00e0 l'autre et je crois que, en termes de mobilit\u00e9, l'exemple de de Schaffhouse est 16 et S\u00e9gard assez r\u00e9v\u00e9lateur, alors \u00e0 la il s'agira aussi de, de, de pouvoir r\u00e9gler les aspects l\u00e9gaux, mais on a une premi\u00e8re exp\u00e9rience qui \u00e9tait faite en master d'interconnexion de fichiers cantonaux, c'est celle qui concerne la plateforme des armes puisqu'aujourd'hui l'ensemble des fichiers des armes sont en quelque sorte interconnect\u00e9s mais il avait fallu pr\u00e9alablement ici aussi cr\u00e9er une base l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:30 > 0:19:52) [89%] : \r\nAndr\u00e9 Duvillard est-ce que l'on n'est pas en train de pr\u00e9senter une une solution miracle, vous le dites, hein, \u00e7a pourra pas emp\u00eacher tout le tous les actes parce qu'on parle de personnes qui sont \u00e0 la d\u00e9rive qui p\u00e8te un c\u00e2ble si on si on veut prendre cette expression-l\u00e0 peut-\u00eatre dans leur coin sans sans forc\u00e9ment avoir \u00e0 faire \u00e0 certains services comment est-ce qu'on les d\u00e9tecte les pieds, est ce qu'on est-ce que c'est pas illusoire de, de, de, de, de d\u00e9tecter toutes ces personnes justement de pr\u00e9tendent le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:52 > 0:21:19) [90%] : \r\nAlors je crois qu'il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est qui est essentiel, c'est de d\u00e9tecter les signes pr\u00e9curseurs, mais je crois qu'il faut aussi \u00eatre tr\u00e8s objectif face \u00e0 ces ces concepts l\u00e0 et je crois quelque part le le l'exemple de Schaffhouse, Le Mans le montre aussi des personnes peuvent en quelque sorte, rester sous le radar hein et \u00e9chapper \u00e0 un enfant \u00e0 ces syst\u00e8mes de de gestion des des menaces, mais je crois que, un exemple qui d\u00e9montre que toute la difficult\u00e9 de de ce type d'activit\u00e9 ne doit pas emp\u00eacher de la d\u00e9velopper parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a eu aussi \u00e0 certains nombres de succ\u00e8s et je crois qu'on constate aussi aujourd'hui que dans les administrations ou si, dans les entreprises, on a \u00e0 faire face, de plus en plus souvent \u00e0 des personnes qui ont une attitude mena\u00e7ante et toute la question qui se pose \u00e9videmment de savoir est-ce qu'on est l\u00e0 face \u00e0 une simple provocation ou v\u00e9ritablement face \u00e0 quelqu'un qui souhaite qui souhaite passer \u00e0 l'acte et je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 ces concepts apporte une plus- Value et je pense notamment aussi au syst\u00e8me d'analyse des risques alors qu'vend uniquement donner quelques indications, hein, qui ne vont \u00e9videmment pas \u00eatre une certitude, mais je pense que l'autre aspect est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre le primordial dans, dans, dans tout ce dossier l\u00e0, c'est la mise en r\u00e9seau des diff\u00e9rents acteurs, parce qu'on l'a constat\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes reprises dans des cas qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, si on pense \u00e0 l'affaire de de Bienne ou de Zoug, souvent ce sont des gens qui ont occup\u00e9 diff\u00e9rents services de l'administration \u00e0 diff\u00e9rents moments qui ont eu des attitudes particuli\u00e8res et c'est bien cette mise en r\u00e9seau, l\u00e0 des diff\u00e9rents acteurs qui est certainement la la cl\u00e9 du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:19 > 0:21:31) [88%] : \r\nAdmettons Andr\u00e9 Duvillard quand elle registres soit cr\u00e9\u00e9, on a une liste de personnes plusieurs dizaines de personnes potentiellement dangereuses, qu'est ce qu'il, qu'est ce qu'il en advient la police les surveillent 24 heures sur 24 pour les emp\u00eacher de passer \u00e0 l'acte, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:32 > 0:21:56) [93%] : \r\nAlors je crois qu'il y a pas, il faut voir, il y a pas que la surveillance qui permet d'emp\u00eacher quelqu'un de, de passer \u00e0 l'acte et aussi un certain nombre de de mesures qui peuvent \u00eatre prises afin de on va dire de d\u00e9samorcer ce ce potentiel de violence parce que je crois que c'est bien l\u00e0 l'objectif final, c'est que de de ramener ces personnes \u00e0 la raison, \u00e9videmment qu'on peut encore les doubl\u00e9es de mesures de protection, mais c'est bien d'intervenir sur la personne avec un certain nombre de mesures qui permettent de r\u00e9duire le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:56 > 0:22:14) [95%] : \r\nAlors Andr\u00e9 Duvillard, vous restez avec nous, des plans de gestion de la menace plusieurs cantons al\u00e9maniques en ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 ou sont en train d'en pr\u00e9parer mais pas en Suisse romande, sauf du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Pierre Chiffelle, commandant de la police cantonale fribourgeoise, il est aussi vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants de police de Suisse romande et du Tessin \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:22:14 > 0:22:38) [92%] : \r\nDans chaque canton, nous avons un certain nombre de que nous avons \u00e0 g\u00e9rer, il est vrai que nous avons pas pour le moment, adopter la d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 prise du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais \u00e0 Fribourg, c'est en cours, nous faisons nos nos r\u00e9flexions pour aller un peu dans ce dans son cela nous on est plut\u00f4t orient\u00e9 sur France et puis en France, et l\u00e0 non plus pas ce genre de d\u00e9veloppement telle que d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:38 > 0:22:48) [93%] : \r\nCela dit, ce serait \u00e0 votre avis, utile pour tous les cantons de pouvoir disposer d'une liste de personnes potentiellement dangereuses qui serait consultable aussi par les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:22:48 > 0:23:24) [89%] : \r\nOui, s\u00fbrement, si on prend le cas d'Schaffhouse, on voit tr\u00e8s bien que, mais il y a beaucoup de cantons qui connaissait la personne mais il y a pas de lien impossible \u00e0 faire, c'est au moment o\u00f9 on a un individu X et que le cantons concern\u00e9s demandent une hausse cantons est ce que vous allez qu'on constate que il est connu \u00e0 Berne pour un probl\u00e8me de d\u00e9tention d'armes dans un autre canton etc alors oui bien s\u00fbr, c'est \u00e9videmment un besoin op\u00e9rationnel que nous avons, mais \u00e7a s'oppose \u00e9videmment aussi \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles et et toute cette probl\u00e9matique est tr\u00e8s aigu dans notre pays aussi par rapport au fait qu'on ait besoin pays f\u00e9d\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:24 > 0:23:31) [89%] : \r\nPierre Chevais qui r\u00e9pondait \u00e0 Alain Arnaud Andr\u00e9 Duvillard, vous \u00eates toujours avec nous, le f\u00e9d\u00e9ralisme, nuit \u00e0 la bonne gestion des menaces, on peut le r\u00e9sumer ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:31 > 0:24:47) [90%] : \r\nAlors je dirais pas qu'il nuit \u00e0 la bonne gestion des menaces mais le f\u00e9d\u00e9ralisme, \u00e7a aurait et parfois on va dire un \u00e9l\u00e9ment qui peut complexifier \u00e0 la recherche de de solutions, mais elle n'emp\u00eache pas la recherche de solutions et je crois qu'on a un certain nombre d'exemptions montr\u00e9 que nous avons pu trouver les solutions, mais c'est vrai que \u00e7a n\u00e9cessite alors qu'on travaille \u00e0 peu pr\u00e8s tous, on va dire dans dans la m\u00eame doctrine et je crois que les les propos du du commandant chouette est aussi assez int\u00e9ressant et de la Suisse romande et et \u00e7a, c'est de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est plut\u00f4t orient\u00e9 vers des des doctrines qui sont issus de qui viennent de la France, la partie al\u00e9manique est plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 par des produits par D. des des \u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont, qui viennent de d'Allemagne et il s'agit parfois aussi de de marier ces ces 2 cultures, ce qui n'est pas toujours \u00e9vident, et c'est vrai que dans le cadre de la gestion des menaces, on souhaiterait qu'on puisse travailler, on va dire en tout cas dans la la m\u00eame ligne, dans la m\u00eame direction et qu'il y ait pas de clivage entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, je crois qu'il y a certaines vell\u00e9it\u00e9s de 2 mettent sur pied des cours au niveau national et je pense que \u00e7a irait d\u00e9j\u00e0 dans la bonne direction mais c'est vrai que le le f\u00e9d\u00e9ralisme parfois nous pr\u00e9sente certaines difficult\u00e9s \u00e0 arriver rapidement \u00e0 des solutions, mais je crois qu'il doit pas nous emp\u00eacher, aller chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:47 > 0:24:52) [92%] : \r\nAlors, vous dites qu'on n'y arrivera pas rapidement, on a un horizon pour la cr\u00e9ation de de ce registre de ce plan d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:52 > 0:25:25) [92%] : \r\nMoi je crois qu'il faut toujours se garder de fixer un d\u00e9lai tr\u00e8s pr\u00e9cis, je crois que la la 1\u00e8re \u00e9tape et \u00e7a c'est un pr\u00e9alable, c'est que l'ensemble des cantons introduisent le syst\u00e8me de gestion de menaces qui impliquera que chaque canton devra disposer \u00e0 la interne des bases l\u00e9gales n\u00e9cessaires pour r\u00e9colter ces donn\u00e9es et d\u00e8s le moment o\u00f9 l'ensemble des cantons, or on va dire leurs propres fichiers se posera la question de la mise en r\u00e9seau de ses fiches de la cr\u00e9ation d'un fichier national mais je pense que cela prendra encore quelques ann\u00e9es, on parle de quoi 3 ans 6 ans 9 ans, on va le dire, on va dire en 3 et 5 ans tr\u00e8s soyons optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:25 > 0:26:08) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Andr\u00e9 Duvillard devenue quelques instants dans ce journal du malt, hein, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, vous \u00e9tiez en Direct de Neuch\u00e2tel, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci et leur 7 heures 24 : l'heure d'aborder cette s\u00e9rie estivale, un jour, une victoire, une s\u00e9rie qui permet cette semaine de revisiter quelques r\u00e9ussites personnelles de ses victoires qui ont eu un impact bien au-del\u00e0 de la seule personne concern\u00e9e Laurence Bolomey vous propose un retour ce matin sur le 27 avril 1900 dans 24 ce jour- l\u00e0, Nelson Mandela est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Afrique du Sud, une \u00e9lection historique qui met fin au r\u00e9gime d'apartheid et qui offre au pays au peuple noir en particulier l'espoir de plus d'\u00e9galit\u00e9, un espoir aussi pour le monde, qui observe ce moment d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:09 > 0:26:25) [80%] : \r\nUne traque r\u00e2ble raccroche alpine nous entrons mais un gouvernement qui devra construire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tous les Sud-Africains, qu'il soit blanc ou noir, pour grandir son peur on leur coeur une soci\u00e9t\u00e9 arc-en-ciel, une bonne marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:25 > 0:26:34) [94%] : \r\nAu 1er discours de Nelson Mandela en tant que pr\u00e9sident, qui s'adresse avant tout \u00e0 son peuple, il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait le 2 mai soit une semaine avant d'acc\u00e9der au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:34 > 0:27:13) [80%] : \r\nC'est simple et d'un travail en ce moment, je crois que si on \u00e9tait vraiment une nuit heureuse pour l'esprit humain, m\u00eame chose, c'est aussi votre victoire et on voterait a mis fin \u00e0 l'apartheid sens sud- africains ont marqu\u00e9 l'histoire en Ard\u00e8che, mais si vous, gens du peuple, vous qui \u00eates des vrais h\u00e9ros, on a un match au d\u00e8s ce soir, notamment et nous vivons l'un des instants les plus importants de la vie de notre pays, \u00e7a s'attaquera, vous avez su montrer calme passion pour d\u00e9terminer une rame pour vous r\u00e9approprier le pays Libre enfin un plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:13 > 0:28:04) [91%] : \r\nDans son discours d'investiture, Nelson Mandela parlera \u00e9galement au monde de l'exp\u00e9rience d'un d\u00e9sastre humain inou\u00ef qui a dur\u00e9 beaucoup trop longtemps, d\u00e9clare-t-il, doit na\u00eetre une soci\u00e9t\u00e9 dont toute l'humanit\u00e9 sera fier car le pr\u00e9sident r\u00e9ussit l'impensable plac\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s au gouvernement des Noirs, mais \u00e9galement des blancs d'exp\u00e9rience comme l'ex- pr\u00e9sident du pays, Fr\u00e9d\u00e9ric de Klerk, qui partage la vice- pr\u00e9sidence avec Thabo Mb\u00e9ki, les in\u00e9galit\u00e9s doivent s'effacer les township de t\u00f4le ondul\u00e9e se reconstruire les Noirs, acc\u00e9der \u00e0 des postes jusque-l\u00e0 interdits, Nelson Mandela, \u00e2g\u00e9 de 76 ans \u00e0 son investiture choisit de ne remplir qu'un mandat aurait-il mieux porter son projet en tous les cas, le bilan, vole moins haut que les espoirs Achille Mbembe, professeur d'histoire et de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de vite Waters round \u00e0 Johannesburg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:28:04 > 0:28:55) [90%] : \r\nIls auraient pu aller un peu plus loin en terme de r\u00e9forme fonci\u00e8re en de refonte radicale du syst\u00e8me \u00e9ducatif, puisque de toutes les fa\u00e7ons, c'est quand m\u00eame le vecteur principal de la mobilit\u00e9 sociale, ils auraient pu faire davantage en terme de cr\u00e9ations d'emplois de politique d'\u00e9galit\u00e9, les hommes et les femmes en termes de politique d'hospitalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard mais Jean d'autres pays africains et en termes d'impact de l'Afrique du Sud dans le projet de renaissance africaine, et donc il a des limites objectives qui auraient pu \u00eatre surmont\u00e9es si ce pays avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un Leadership disons, cons\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:55 > 0:29:17) [90%] : \r\nCar aujourd'hui, les blancs d\u00e9tiennent encore une grande part du pouvoir \u00e9conomique, la d\u00e9mocratie, montres, ces failles, celle notamment d'un gouvernement corrompu, l'ANC a d\u00e9vi\u00e9 de sa ligne donne Mayer est tr\u00e8s pessimiste quant \u00e0 l'avenir de son pays, cela se sent dans ses romans, en particulier des polars traduits dans 25 pays mais 23 ans, c'est tr\u00e8s peu pour changer un pays soumis \u00e0 l'apartheid pendant tant d'ann\u00e9es, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:29:17 > 0:29:42) [73%] : \r\nVous savez qu'il y a ce soir j'aime de sous, Bocundji pas pointilleux s'B\u00e9nin r\u00e9voltant, c'est peu au regard de l'histoire du pays, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 malheureusement suffisant pour que notre pr\u00e9sident \u00e0 ses \u00e9quipes le d\u00e9truisent le pays d\u00e9truisent \u00e0 D\u00e9mocratie vote comme que les on et aussi cette magnifique vision d'un pays plein d'espoir, d'Augusto ben et de caract\u00e8re vraiment dehors qu'un puzzle ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:42 > 0:29:55) [94%] : \r\nIl y a aussi un enjeu mondial pour Achille Mbembe si l'Afrique du Sud ne r\u00e9ussit pas sa mue vers une d\u00e9mocratie pleine alors aucun autre pays africain ne la r\u00e9ussira et ce constat porte au-del\u00e0 du continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:29:55 > 0:30:24) [92%] : \r\nL'Afrique du Sud a cette particularit\u00e9 qu'il est le seul pays au monde o\u00f9, justement, une majorit\u00e9 de noirs d\u00e9tient un pouvoir politique substantiel sur une minorit\u00e9 elles-m\u00eames substantielle de blanc et donc le d\u00e9fi est de cr\u00e9er, \u00e0 partir de ses composantes h\u00e9t\u00e9roclites, une soci\u00e9t\u00e9 qui puisse faire signe au monde dans son ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:24 > 0:30:30) [88%] : \r\nEt, tout particuli\u00e8rement en cette \u00e9poque o\u00f9 des murs s'\u00e9rigent ou le racisme reprend des forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:30:30 > 0:30:45) [90%] : \r\nLes gens ne veulent plus vivre ensemble et donc comment r\u00e9inventer un nouveau projet commun et je crois qu'quel est le grand d\u00e9fi auquel fait face au pays et ceci faisions va bien au-del\u00e0 de l'Afrique du Sud elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:45 > 0:30:51) [92%] : \r\nUn sacr\u00e9 d\u00e9fi pour ce pays dont l'histoire est en marche avec ses avanc\u00e9es et ses reculades d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:51 > 0:30:54) [96%] : \r\nUn jour, une victoire, une s\u00e9rie sign\u00e9e Laurence Bolomey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:54 > 0:30:54) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:55 > 0:31:02) [96%] : \r\nAujourd'hui le temps sera bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud, voire caniculaire, il fera un maximum de 32 degr\u00e9s sur le plateau 34 en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:03 > 0:31:10) [77%] : \r\nLa premi\u00e8res vous offrir d\u00e8s 7 heures 30 voici les informations Yves nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:11 > 0:31:32) [89%] : \r\nIl reste prudemment optimiste, le directeur des CFF Andreas Meyer face \u00e0 un important retard accumul\u00e9 par Bombardier, le constructeur de trains canadien avait d\u00e9croch\u00e9 le contrat du si\u00e8cle en 2010, avant de traverser des difficult\u00e9s structurelles Andreas Meyer doutent toutefois que les rames soit livr\u00e9e \u00e0 temps pour le changement d'horaire 2018, il a dit \u00e0 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:31:32 > 0:32:04) [87%] : \r\nIls sont toujours optimistes, nous connaissons surtout les 2 c\u00f4t\u00e9s, nous connaissons les risques, je pense que leur programme de protection et \u00e9norm\u00e9ment ambitieux, nous avons besoin de ces trains, ils sont trop longues en retard, moi personnellement je serais pas surpris si comme pr\u00e9vu de Bombardier, les trains ne seront pas en Corse habilement \u00e0 10 pour les \u00e9dition au moment de la changement l'horaire d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:04 > 0:32:07) [97%] : \r\n\u00e7a veut dire que le programme \u00e9tait finalement trop ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:32:07 > 0:32:27) [92%] : \r\nVous savez, les trains sont d\u00e9j\u00e0 en retard et naturellement je cite je faisais tout pour supporter cette ambition de Bombardier, mais en m\u00eame temps comme un dirigeant d'une entreprise, on doit essayer d'analyser les risques et je vois ce risque mais je fais tout pour \u00e9viter que ce risque se mat\u00e9rialise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:28 > 0:32:50) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promulgu\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre la Russie, tout en les critiquant Donald Trump n'a finalement pas utiliser son v\u00e9to contre ce texte du Congr\u00e8s, ces sanctions visent \u00e0 punir Moscou de son ing\u00e9rence dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine des sanctions \u00e9conomiques qui touchent le secteur gazier et qui d\u00e9plaisent fortement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, l'axe \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:50 > 0:33:44) [94%] : \r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 prendre des mesures de repr\u00e9sailles en quelques jours, si ces sanctions nuisent aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'UE, a dit Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, apr\u00e8s la signature de ce texte, toutefois, l'union se dit satisfaite car certaines de ces pr\u00e9occupations ont \u00e9t\u00e9 prises en compte par les \u00c9tats-Unis, la loi a \u00e9t\u00e9 assoupli ces sanctions ne seront appliqu\u00e9es qu'apr\u00e8s consultation des pays alli\u00e9s, affirme le pr\u00e9sident de la commission, mais il reste sur ses gardes, nous sommes pr\u00eats, nous devons d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats face aux \u00c9tats-Unis et nous le ferons, pr\u00e9vient Jean-Claude Juncker, l'UE avait d\u00e9nonc\u00e9 une mesure unilat\u00e9rale l'Union craint que l'initiative am\u00e9ricaine n'affecte son approvisionnement en \u00e9nergie, plusieurs compagnies europ\u00e9ennes sont inquiets car elles risquent \u00e9galement des amendes en raison de leur collaboration \u00e0 des projets p\u00e9troliers et gaziers russe l'axe pour rtsinfo Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:44 > 0:35:30) [94%] : \r\nLes sanctions am\u00e9ricaines qui vise \u00e9galement la Cor\u00e9e du Nord et l'Iran, l'Iran qui r\u00e9agit \u00e0 son tour aux sanctions vot\u00e9es \u00e0 son encontre, l'Iran a affirm\u00e9 que l'accord nucl\u00e9aire conclu en 2015 avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, suite \u00e0 la promulgation par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de ces nouvelles sanctions va r\u00e9agir avec notamment 16 mesures qui comprennent une s\u00e9rie de r\u00e9actions contre l'action des \u00c9tats-Unis, le parlement iranien a commenc\u00e9 \u00e9galement l'examen d'un projet de loi en r\u00e9action \u00e0 ces sanctions, cette loi qui vise notamment \u00e0 renforcer le programme balistique du pays, le parlement iranien devrait adopter cette loi dans les prochains jours, l'\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e, cette d\u00e9claration du pr\u00e9sident de l'entreprise britannique en charge des op\u00e9rations de vote dans le pays, les chiffres de la participation \u00e0 cette \u00e9lection boycott\u00e9e par l'opposition aurait \u00e9t\u00e9 artificiellement gonfl\u00e9 d'un 1000000 de voix au moins de son c\u00f4t\u00e9, la pr\u00e9sidente du conseil national \u00e9lectoral s'est d\u00e9fendue, parlant d'une affirmation irresponsable bas\u00e9e sur des estimations, la procureur g\u00e9n\u00e9rale quant \u00e0 elle du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Luisa Ortega, une des principales adversaires du gouvernement annonc\u00e9 hier soir qu'elle avait ouvert une enqu\u00eate sur ces suspicions de fraude le pr\u00e9sident br\u00e9silien, Michel Temer a sauv\u00e9 son mandat haut la main hier, il a \u00e9t\u00e9 mis en accusation pour corruption, il a obtenu une large majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, emp\u00eachant ainsi l'ouverture d'un proc\u00e8s \u00e0 son encontre, l'opposition avait besoin de rassembler deux tiers des votes pour pousser Michel Temer vers la sortie \u00e0 115 voix pr\u00e8s, moins de la moiti\u00e9, le dossier est clos, une vague de chaleur s'est abattue sur une partie de la Suisse, une alerte canicule de degr\u00e9 3 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par m\u00e9t\u00e9o Suisse pour Gen\u00e8ve et le Valais central et m\u00eame de niveau 4 pour le centre et le sud du Tessin et temp\u00e9ratures ne devrait pas redescendre avant la fin de la semaine, des pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:30 > 0:36:25) [92%] : \r\nDegr\u00e9 de canicule 4 sur une \u00e9chelle de 5, autrement dit un niveau de fort danger au Tessin, le groupe op\u00e9rationnel sant\u00e9 environnement du d\u00e9partement cantonal des Affaires sociales et de la Sant\u00e9 a lanc\u00e9 un avertissement \u00e0 la population, assorti des recommandations d'usage, recommandations qui s'adresse aussi exceptionnellement aux personnes en bonne sant\u00e9, tant la canicule est extr\u00eame, pr\u00e9viennent les autorit\u00e9s l'alerte restera en vigueur jusqu'au 5 ao\u00fbt au moins une chaleur \u00e9touffante, \u00e0 laquelle s'ajoutent de fortes concentrations d'ozone qui d\u00e9passent les valeurs maximales fix\u00e9es par la loi f\u00e9d\u00e9rale depuis 8 jours d'affil\u00e9e et qui ont m\u00eame largement d\u00e9passer les 200 microgrammes par m\u00e8tre cube durant la journ\u00e9e de mardi dans le sud, les Verts du Tessin ont interpell\u00e9 le gouvernement cantonal, l'accusant de pratiquer, je cite, une politique de l'autruche et de se contenter d'attendre la prochaine averses de pluie pour rem\u00e9dier temporairement au probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:26 > 0:37:28) [95%] : \r\nDe la chaleur, encore de la chaleur humide extr\u00eame provoqu\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique qui risque de rendre une partie de l'Asie du Sud inhabitables d'ici la fin du si\u00e8cle si rien n'est fait pour r\u00e9duire les gaz \u00e0 fait sert un 5\u00e8me de l'humanit\u00e9 vit dans la r\u00e9gion en 2015 la cinqui\u00e8me vague de chaleur la plus mortelle de l'histoire avait frapp\u00e9 une grande partie de l'Inde et du Pakistan, faisant environ 3500 morts de nombreuses \u00e9tudes en Asie du Sud ont \u00e9tabli un lien entre le changement climatique et la fr\u00e9quence des canicules et leur impact sur la sant\u00e9 humaine, le S\u00e9nat ha\u00eftien a vot\u00e9 mardi une proposition de loi qui interdit le mariage aux couples de m\u00eame sexe, une loi qui ne fait que renforcer le code civil ha\u00eftiens qui n'autorise, pour l'heure, que l'union d'un homme et d'une femme en revanche un des articles interdit d\u00e9sormais toute promotion de l'homosexualit\u00e9 dans l'espace public, avec pour les contrevenants des peines de 3 ans de prison ferme et plus de 7700 francs d'amende, une formulation juridiquement ambigu qui suscite l'inqui\u00e9tude des associations de la communaut\u00e9 homosexuelle, le texte doit d\u00e9sormais \u00eatre d\u00e9battu par les d\u00e9put\u00e9s ha\u00eftiens, c'\u00e9tait les informations d'Yves Zahno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:32 > 0:37:49) [92%] : \r\nLe suicide du grand cuisinier Bernard Viollier a \u00e9t\u00e9 un choc dans le monde de la gastronomie, dans un domaine o\u00f9 l'excellence est sans cesse remise en question : comment g\u00e9rer la pression, le stress et l'angoisse de la descente des grands chefs ouvrent leur coeur et leur cuisine dans Temps pr\u00e9sent ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:52 > 0:38:19) [89%] : \r\n7 heures 36 cette question une femme succ\u00e9dera-t-elle \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mardi les Lib\u00e9raux-Radicaux tessinois ont choisi de lancer un homme, un point c'est tout, le conseiller national Ignazio Cassis la candidate potentielle du Tessin la aura \u00e7a 10 fois, donc ses chances s'envoler si Familia, elle sera roman il faut dire que les femmes PLR attendent une de leur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, il y a 28 ans, alors pr\u00e9sidente, c'est vous, Doris Fiala bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:19 > 0:38:21) [97%] : \r\nOui bonjour \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:21 > 0:38:33) [96%] : \r\nVous \u00eates conseill\u00e8re nationale zurichoise et donc pr\u00e9sidente des Femmes PLR nous vous retrouvons ce matin en Direct de Locarno le 20 septembre Doris Fiala lors de l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est-ce qu'une femme sera \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:34 > 0:39:56) [91%] : \r\nAh \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, je pense, je serais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s arrogante de penser que je pourrais d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 \u00eatre s\u00fbr de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est clair que dans l'int\u00e9r\u00eat des femmes mais aussi dans la du PLR on aimerait bien enfin \u00e0 avoir encore une ministre \u00e0 avoir une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on essaie de faire tout pour et c'est vrai aussi qu'on a des candidates, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tente notamment avec Jacqueline de quoi trop du canton de Vaud mais c'est clair, c'est une question difficile parce que la question de la coh\u00e9sion est importante aussi, c'est clair que Ignacio Cassis et il est polyglotte, il est intelligent, il a une humainement tr\u00e8s fort, donc je pense, c'est tr\u00e8s difficile de savoir aujourd'hui exactement ce que ce qui va se passer, notamment parce que le \u00e7a n'a pas nomm\u00e9 2 personnes, 2 candidates soit disant la aura dit ce n'\u00e9tait pas nomm\u00e9e candidate, ce qui fait que \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre quand m\u00eame pas si facile d'arriver \u00e0 avoir une femme au Parlement, c'est-\u00e0-dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:56 > 0:40:04) [86%] : \r\nDoris Fiala on a l'impression que dans votre discours, c'est d\u00e9j\u00e0 partie remise, vous attendez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, le d\u00e9part de Yoann SchneiderAmmann c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:05 > 0:41:11) [89%] : \r\nNon, \u00e7a serait absolument pas correcte de de l'\u00e9lu dire comme \u00e7a, nous avons dit tr\u00e8s clairement les femmes radicales, nous souhaitons absolument une femme apr\u00e8s 28 ans apr\u00e8s le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, je pense, c'est important, il ne faut jamais oublier les femmes ont besoin aussi des exemples des exemples femme pour Ankara a encourager vraiment les femmes d'entrer en politique et si \u00e7a n'arrive plus jamais apr\u00e8s tout ces ann\u00e9es c'est quand m\u00eame plus difficile, mais c'est vrai aussi que nous avons dit si cette fois-ci, \u00e7a peut pas arriver si vraiment il Natsios va \u00eatre \u00e9lu, si la raison de la coh\u00e9sion va primer sur la question des femmes, c'est clair qu'on va demander \u00e0 un double ticket f\u00e9minin lors du prochain tour, quand monsieur Schneider- Ammann le le 117 f\u00e9d\u00e9ral, je n'allais Drahamane sens Sierra voil\u00e0 tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:11 > 0:41:26) [88%] : \r\nDoris Fiala la solution c'est peut-\u00eatre d'attaquer un peu plus Ignacio K6, or on entend encore ce matin vous louer ses qualit\u00e9s : il est polyglotte, il est comp\u00e9tent, est ce qu'il faudrait pas \u00eatre un peu plus offensive, de votre c\u00f4t\u00e9 pour promulguer une candidature f\u00e9minine on pense vaudoise Jacqueline de quattro Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:27 > 0:43:01) [87%] : \r\nIsabelle Moret ne encore pas prononc\u00e9s, et si vous regardez bien ce qui se passe normalement, une candidate qui n'est pas si vous voulez, d\u00e9j\u00e0 dans le cercle du du National, c'est beaucoup plus difficile, vraiment pas uniquement pour les femmes, vous avez vu avec quel heure sauteurs, avec Karim quelle leurs shooteurs qu'elle ne r\u00e9ussissait pas \u00e0 l'\u00e9poque de devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais aussi il y a d'autres, il y a d'autres exemples masculin par exemple Monsieur Broulis s'ils n'arrivaient pas \u00e0 devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, donc ce n'est pas uniquement une question de sexe, c'est une question aussi est-ce que vous \u00eates vraiment tr\u00e8s proches d\u00e9j\u00e0 au Parlement et puis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et mais je pense en \u00e9tait clair dans notre d\u00e9marche, on a dit on souhaite une femme on essaie de tout faire, m\u00eame si cette fois-ci, \u00e7a peut pas encore marcher du a x raison on va demander un double ticket, je pense, est assez clair : la demande, mais il faut jamais oublier, c'est sur Cassis : c'est un tr\u00e8s gentils coll\u00e8gues \u00e0 nous c'est en chef de groupe, je pourrais rien dire contre lui, si on veut une femme c'est pas contre Ignacio Cassis, c'est pour la cause de la femme, donc il faut pas parler mal d'un magnifique candidat il faut parler en faveur des femmes c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:01 > 0:43:11) [90%] : \r\nM\u00eame Ignacio K6 qui a dit je serais vex\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme cette d\u00e9claration-l\u00e0 pour la pr\u00e9sidente des Femmes PLR elle passe vous avaler la pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:13 > 0:43:19) [90%] : \r\nVous acceptez qu'il qu'il qu'il qu'il dit \u00e7a alors qu'il sera vraisemblablement \u00e9lu parce qu'il repr\u00e9sente une autre minorit\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:20 > 0:44:17) [92%] : \r\nVous savez, il faut des fois il y a vraiment le challenge de trouver l'\u00e9quilibre entre les demandes et conflits d\u00e9bute divers soi dans ce cas pr\u00e9cis entre la coh\u00e9sion du pays et l'\u00e9quilibre, un des sexes, si vous voulez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on veut avoir quand m\u00eame des femmes pour avoir des mod\u00e8les pour encourager les femmes et maintenant surtout, je vous dirais que Doris Lloyd tarde \u00e0 annoncer son d\u00e9part, il y aura une femme au moins tant qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui bougent et je pense ce n'est que normal qu'on d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des femmes aussi, si je pouvais pas \u00e0 vraiment faire \u00e7a avec un coeur ouvert et puis un esprit vraiment tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9, je devrais pas \u00eatre pr\u00e9sidente des Femmes PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:17 > 0:44:28) [92%] : \r\nDoris Fiala les sections cantonales peuvent pr\u00e9senter des candidats ou des candidates, est ce que la section femmes la section les femmes PLR pourrait lancer une candidate dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:44:29 > 0:47:16) [91%] : \r\nVous savez, chez nous, il y a quand m\u00eame la d\u00e9marche d\u00e9mocratie dans notre parti, aussi on peut nommer des personnalit\u00e9s jusqu'\u00e0 11 ao\u00fbt au parti PLR maintenant il y a Jacqueline de quattro et probablement aussi Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es de la part du canton de Vaud, il faut avoir la patience, il est \u00e7a durera encore quelques jours jours pour savoir si le pr\u00e9sident monsieur Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo du canton de Vaud du PLR va annoncer une double candidature femmes ou est-ce qu'ils vont uniquement une femme au probablement encore un an, mais une femme j'ai aucune id\u00e9e, mais je suppose que \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame une femme qu'ils vont nous proposer et apr\u00e8s seulement, aurait le pain, on pourrait vraiment mieux juger o\u00f9 on en est et puis mais actuellement, il faut avoir la patience que je ne ferais pas ce que je ne recommande pas aux femmes, mais ce que je trouverais vis-\u00e0-vis du parti tr\u00e8s peu loyale, c'est d'avoir une une candidature de combat, c'est pas les femmes qui vont nommer une candidature de combat nous quand il y a une femme, c'est \u00e9vident, je pense, je ne vous dis pas un secret que c'est mon r\u00f4le, c'est notre r\u00f4le, et \u00e7a c'est avec conviction qu'on va quand m\u00eame soutenir la femme mais je pense, une candidature de combat, c'est pas dans le sens du PLR et pas dans le sens des femmes parce que si vous voulez r\u00e9ussir \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme, je pense que la la loi est alit\u00e9 vis-\u00e0-vis du PLR de votre parti, mais aussi comprendre exactement comment on peut r\u00e9ussir, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre intelligent et un peu rus\u00e9 et pas faire un combat qui vous met dans une situation o\u00f9, \u00e0 la fin, vous pourriez \u00eatre perdante parce qu'il faut jamais oublier, nous avons au Conseil national, le PLR, nous avons en dessous de 18 pour 100 des femmes, on a seulement avec Karine Keller-Sutter, une femme qui est donc \u00e0 la t\u00eate de son canton, si vous voulez aller repr\u00e9sentant pour Saint-Gall, mais si vous faites le calcul, si on est seulement tr\u00e8s si vous voulez, arrogant et que si on n'a pas ainsi une certaine Intelligence et si on n'est pas rus\u00e9, si on comprend pas exactement ce qui se passe pendant les \u00e9lections, \u00e7a serait tr\u00e8s dommage et \u00e7a serait la cause des femmes qui seraient mis endommag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:16 > 0:47:41) [91%] : \r\nDoris Fiala on entend votre discours, le PLR ne se laissera pas imposer des candidates en tout cas pas de candidature de combat, c'est une sorte d'avertissement que vous donnez aujourd'hui parce que peut-\u00eatre que certains \u00e0 gauche serait tent\u00e9 de de voter pour la aura sa liste, la candidate femme tessinoise qui avait dit son int\u00e9r\u00eat pour pour le poste \u00e0 l'\u00e9poque, voulu adresser ce message et c'est une mauvaise id\u00e9e de se lancer sans l'aval du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:42 > 0:48:21) [88%] : \r\nNon, attention, ce que j'ai dit que je ne ne seraient pas partis, si vous voulez, d'un coup comme \u00e7a, des combats, c'est pas les femmes PLR qui vont tout d'un coup, encore non mais essayer de faire ce tour de nommer la aura sadisme malgr\u00e9 que le Tessin a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir et de nature K6 tout seul je pense on a maintenant, en tout cas une femme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avec Jacqueline de quoi trop qui est tr\u00e8s comp\u00e9tente, je la connais personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:21 > 0:48:38) [88%] : \r\nElle r\u00e9fl\u00e9chit toujours Doris Fiala est ce que vous lui dites si elle nous \u00e9coute ce matin de se lancer, ainsi qu'\u00e0 Isabelle Moretti allez parce que c'est parfois ce qu'on reproche ou ou du moins ce que les hommes reprochent aux femmes, c'est 2 de moins os\u00e9 en politique quand tu les chansons Palade tenter leur leur chance, vous leur dites quoi si elle nous \u00e9coute ce matin d'y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:48:39 > 0:50:09) [89%] : \r\nVous savez, je pense, j'ai eu des discours avec les candidates potentielles pas uniquement avec Isabelle Maurer aussi toujours je suis en d'id\u00e9ologues avec Jacqueline de quoi trop, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi en dialogue avec la aura Sadis j'ai vraiment fait une analyse tr\u00e8s claire mais apr\u00e8s pour se lancer, c'est la personne qui est concern\u00e9e, qui doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e, on ne peut pas donner des conseils parce que c'est pas si vous voulez un petit poste, c'est vraiment un poste qui va influencer toute votre vie, votre et vie personnelle, si vous avez des enfants votre vie de m\u00e8re et c'est pour \u00e7a qu'il faut faire l'analyse dire le pour et le contre et on sait tr\u00e8s clairement que Isabelle Moret elle est tr\u00e8s comp\u00e9tente, elle est d\u00e9j\u00e0 au national, elle est tr\u00e8s connue, elle est tr\u00e8s respect\u00e9, mais la d\u00e9cision finale c'est que elle qui pourra la prendre, \u00e7a serait vraiment je pense arrogante croire qu'il faut encore motiv\u00e9 plus une candidature si j'ai dit ouvertement : s'il y a une femme qui se met \u00e0 disposition, on va la soutenir, je pense, c'est un signal clair pour une femme, elle, elle, qu'elle pourrait aussi mais \u00e0 me rend bien d'ici l\u00e0, de faire l'analyse totale pour elle- m\u00eame, \u00e7a c'est pas un mois \u00e7a c'est \u00e0 la personne qui est touch\u00e9e et concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:09 > 0:50:25) [88%] : \r\nOn entend bien votre prudence Doris Fiala du coup, cette question, les femmes PLR sont-elles vraiment f\u00e9ministe, parce que la section en tout cas, et vous- m\u00eame ce matin d'\u00eatre pas tr\u00e8s offensive vient lui beaucoup de prudence dans votre discours vous enviez parfois le le le militantisme l'\u00e9galitarisme des socialistes, par exemple, la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:50:27 > 0:52:33) [89%] : \r\nMais il faut comparer ce qui est comparable, bon, comprenez moi je me mets je je me vois devant la situation que les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a quand m\u00eame eu une pr\u00e9sidente avec Carmen va aucun je perds c'est une amie de Z\u00fcrich, de tr\u00e8s tr\u00e8s longue date, je la connais tr\u00e8s tr\u00e8s bien, maintenant elle est \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de l'\u00e9cole ont mis pour le PLR et pour le canton de Z\u00fcrich et elle \u00e9tait peut-\u00eatre un si vous voulez avec elle peut se prononcer peut-\u00eatre un peu plus f\u00e9ministe que moi- m\u00eame et aussi avec Claudine \u00e7a va la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 l'\u00e9poque on avait quand m\u00eame de femmes tr\u00e8s combattant et puis ils \u00e9taient, elles, \u00e9taient tr\u00e8s courageuse, mais on se met \u00e0 l'\u00e9vidence qu'aujourd'hui malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 le discours, peut-\u00eatre un peu plus courageux, comme vous dites, on voit qu'on est tomb\u00e9 en dessous de 10 6 pourcent au Conseil national et la repr\u00e9sentation des femmes a diminu\u00e9 donc je me demande aujourd'hui, actuellement, est ce qu'il faudra pas \u00e0 part d'\u00eatre f\u00e9ministe et lutter pour les femmes, \u00eatre aussi tr\u00e8s rus\u00e9 et dire peut-\u00eatre le conflit qu'on a entre \u00e0 la coh\u00e9sion et la cause de la femme, peut-\u00eatre, il faudra 2 \u00e9tapes pour r\u00e9ussir \u00e0 avoir ce qu'on voudrait et j'ai vraiment des signal tr\u00e8s tr\u00e8s clair de la part de notre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi qui se met tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est qu'elle elle comprend tout \u00e0 fait que l'histoire de la femme au PLR est important pour toutes le PLR si on veut encourager les femmes apr\u00e8s 28 ans, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'on a un ou ticket si maintenant \u00e7a marche pas, il faudra avoir un double Tech ticket f\u00e9minin et des fois ce n'est pas si vous voulez la table la tonalit\u00e9 tr\u00e8s fort, tr\u00e8s agressif qui fait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:33 > 0:52:52) [89%] : \r\nPour un peu moins d'activisme \u00e7a se mettre cette Doris Fiala si on prend un exemple r\u00e9cent qui vous concerne, du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich \u00e0 l'ex\u00e9cutif, vous \u00e9tiez candidate, vous aviez envie de ne prendre ce poste et vous vous \u00eates fait devancer par un homme, Michael bah en mer, alors quoi, il y a, il y a du sexisme, du c\u00f4t\u00e9 du PLR o\u00f9 c'\u00e9tait une d\u00e9cision qui reposait sur sur autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:52:53 > 0:53:46) [88%] : \r\nNon, je pense \u00e0 \u00e7a, c'est bien que vous me posez cette question, parce que l\u00e0 je pense presque pouvoir dire que j'ai la preuve que ce que je viens de dire, il y a quelques minutes, la musique joue o\u00f9 le poste est \u00e0 obtenir, je m'explique, \u00e0 Z\u00fcrich, ce qui m'est arriv\u00e9 exactement la m\u00eame chose est arriv\u00e9e \u00e0 un homme des Verts n'est-ce pas et c'est arriv\u00e9 \u00e0 Madame quel leur soutane, \u00e0 l'\u00e9poque quand elle \u00e9tait exc\u00e8s cultive encore pour le canton de Saint-Gall, on a appris, Alain mais c'est \u00e0 aussi arriver des hommes comme Monsieur Broulis au Monsieur Maillard qui n'arrivaient pas \u00e0 avoir le poste finalement et je crois, il s'est c'est justement pour \u00e7a qu'il faut \u00eatre rus\u00e9 qu'il faut savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:46 > 0:54:22) [86%] : \r\nL'ici, l\u00e0, c'est le probl\u00e8me qu'il y y a peu de de mod\u00e8les, hein, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, il y a peu de de d'\u00e9lus PLR au Conseil national, peu de personnes en vue, alors je comprends bien que vous essayez de de changer tout cela mais c'est ce que disait d'ailleurs le temps hier dans son \u00e9ditorial en \u00e9ditorial de Michel Guillaume, qui relevait que que certaines figures qui \u00e9merge, \u00e0 droite comme Emilia Pasquier agitatrice du ce Flavia Kleinert, qui milite dans Op\u00e9ration lib\u00e9raux dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, ces femmes lib\u00e9rales ne s'engagent plus au PLR, mais dans d'autres structures, \u00e7a c'est un regret aujourd'hui, si on est femmes actives, le PLR, c'est pas forc\u00e9ment la meilleure plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:54:23 > 0:54:54) [92%] : \r\nMoi, je pense, il faut \u00eatre politiquement et intellectuellement honn\u00eate et je vous dirais que pour moi c'est un plut\u00f4t un probl\u00e8me ou un d\u00e9fi de soci\u00e9t\u00e9 parce que la femme qui se dirait peut-\u00eatre femmes PLR elle fait aujourd'hui des \u00e9tudes, elle fait une carri\u00e8re pour cette carri\u00e8re, elle va peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es aussi \u00e0 l'\u00e9tranger et finalement elle aimerait peut-\u00eatre aussi cr\u00e9er une famille et vous comprenez, si vous faites tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:54 > 0:54:57) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est pas valable pour les hommes qui cr\u00e9ent des familles cet argument-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:54:57 > 0:56:47) [91%] : \r\nNon actuellement je pense c'est la m\u00e8re qui a quand m\u00eame encore un autre Chair la loge on aimait apr\u00e8s peut-\u00eatre pas entendre \u00e7a mais c'est nous qui tombent enceinte, c'est nous qui accouche les enfants, c'est nous qui allait tant les enfants et il faut quand m\u00eame dire une fois pour toujours les v\u00e9rit\u00e9s maintenant si vous regardez les femmes socialistes, c'est vrai, il y a beaucoup plus de femmes socialistes au Parlement et dans la politique, peut-\u00eatre que pour le PLR, mais c'est un probl\u00e8me aussi du syst\u00e8me de milice, montrez-moi la femme socialiste qui fait les trois choses en m\u00eame temps \u00eatre m\u00e8re, faire une carri\u00e8re politique et en m\u00eame temps encore avoir un travail qui se respecte soi disant avoir un travail que vous exercez encore la plupart des socialistes n'exercent plus vraiment un m\u00e9tier et \u00e7a c'est pas une question f\u00e9ministe, c'est une question peut-\u00eatre des priorit\u00e9s que les femmes ont et \u00e7a c'est vrai, je crains que la femme PLR L \u00e0 cette tr\u00e8s bonne \u00e9ducation formation universitaire et si elle cr\u00e9e encore une famille, les 24 heures par jour ne suffisent peut-\u00eatre encore plus pour encore faire est entr\u00e9 et faire un long chemin de combat politique non mais si je pensais \u00e7a il faut vraiment voir et est-ce qu'on aura la preuve un peu plus tard si les hommes PLR ou autres, sont vraiment d'accord de se partager la t\u00e2che nous pouvons pas arriver \u00e0 ce que nous voudrions pour une carri\u00e8re, des femmes, si on parle pas automatiquement aussi de l'homme s'il accepte et que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:47 > 0:57:02) [90%] : \r\nOui, on a bien compris, Doris Fiala on va lire la presse avec Dominique se fait Sandra Team early qui nous ont rejoints dans ce Studio, avec toujours la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui occupe la presse al\u00e9manique Ignazio Cassis sera-t-il victime des femmes une question soulev\u00e9e par la presse al\u00e9manique Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:02 > 0:57:43) [92%] : \r\nPour l'instant, il est le favori incontest\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le 20 septembre prochain, note la Bernard Zeitung, mais voil\u00e0 la question femmes encore accentu\u00e9 par l'annonce du retrait de Doris Leuthard pourrait devenir pi\u00e8ges pour lui parce qu'aussi bien le PDC que l'UDC h\u00e9 bien \u00e7a les arrangerait avec une femme remplace K6 comme \u00e7a, il serait lib\u00e9r\u00e9s de l'obligation d'\u00e9lire une femme, la prochaine fois pour la pr\u00e9sidente des Verts r\u00e9gularit\u00e9 aussi c'est clair, il faut une femme les Tessinois n'ont qu'\u00e0 s'en prendre \u00e0 eux- m\u00eames, il devait placer une femme sur le ticket, par contre le PLR, vous l'avez dit aussi Doris Fiala refuse de se mettre la pression, selon votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Samuel Lance, l'annonce de Doris Leuthard ne change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:57:43 > 0:57:53) [96%] : \r\nOn parle des femmes \u00e9galement dans la presse romande des femmes qui sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9es au sexisme, non pas en politique, mais dans les arts de rue, un article \u00e0 lire dans L'Express et L'Impartial Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:53 > 0:58:31) [91%] : \r\nOui, c'est un bon exemple qui illustre la difficult\u00e9 d'obtenir une parit\u00e9 hommes- femmes, on en est bien loin dans le domaine artistique bien particulier et c'est un paradoxe : 80 pourcent des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre sont des femmes, mais leur r\u00f4le reste cantonn\u00e9 ensuite \u00e0 la bonne \u00e0 b\u00eache ou Alan indique une com\u00e9dienne par ailleurs le choix entre la carri\u00e8re, les enfants est encore plus crucial dans ce m\u00e9tier et il n'y a pas que le probl\u00e8me de la maternit\u00e9, il y a aussi le probl\u00e8me de la reconnaissance ou on vous prend toujours pour la femme de et rarement pour l'artiste, elle- m\u00eame, les arts de rue, un monde macho comme les rues elles-m\u00eames, il n'y a que 6 pourcent des plaques de rue qui honore une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:58:31 > 0:58:43) [92%] : \r\nDoris Fiala, vous \u00eates toujours avec nous, pr\u00e9sidente des Femmes PLR une question pour terminer cet entretien ce qu'aujourd'hui, P\u00e9tra G\u00f6ssi votre pr\u00e9sident, puisqu'une femme pr\u00e9side le PLR et membre des femmes PLR elle ne l'\u00e9tait pas quand elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:58:44 > 1:00:09) [91%] : \r\nAh oui, certainement, et puis elle est tr\u00e8s proche de nous, et puis je pense, elle fait tout pour nous soutenir et je pense, elle a aussi la la profonde compr\u00e9hension que si elle veut faire bien pour le PLR, dans le futur, il faut faire quelque chose pour la femme : il faut soutenir la femme parce qu'on n'est pas un parti purement masculin, on est le Parti lib\u00e9ral et dans 7 domaines si on va \u00eatre moderne et vis\u00e9 vers le futur, il faut donner du respect et l'appui \u00e0 la femme, elle a tout \u00e0 fait compris \u00e7a et d'ailleurs, on pourrait aussi dire que si cette fois-ci, \u00e7a marche pas heureusement dans le futur, on a aussi encore les femmes qui sont peut-\u00eatre et j'esp\u00e8re, pr\u00eats \u00e0 mener le combat pour avoir donc une ministre et une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a va rester vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, ces discussions entre temps je lutte pour la femme, pour cette fois-ci, je l'ai bien dit j'aimerais vraiment \u00eatre tr\u00e8s clair sur cette question, que je vais tout faire pour soutenir la femme mais si vous pouvez bien calcul\u00e9 au Parlement, on est une minorit\u00e9 des femmes mais c'est vrai que maintenant que Doris le retard a annonc\u00e9 son d\u00e9part, il y aura peut-\u00eatre c'est sera fait des menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:09 > 1:00:21) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre pour la prochaine fois pour le d\u00e9part de monsieur Schneider- Ammann, merci beaucoup, Doris Fiala heure tourne, il est temps de de se quitter, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sidente des Femmes PLR, \u00e9galement conseill\u00e8re nationale zurichoise et une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:00:22 > 1:00:24) [92%] : \r\nMerci une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:24 > 1:00:30) [90%] : \r\nEt il est l'heure d'accueillir Patrick Chaboud\u00e9 dans ce Studio, bonjour, bonjour tout un monde, c'est \u00e0 8 heures 10 : quel est le menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:30 > 1:00:52) [93%] : \r\nEh bien on ira au Rwanda, \u00e9lections pr\u00e9sidentielles demain, alors il faut dire qu'elle est jou\u00e9e d'avance, le pr\u00e9sident Kagam\u00e9 sera r\u00e9\u00e9lu \u00e0 23 ans apr\u00e8s le g\u00e9nocide, le pays est devenu l'un des plus dynamiques du continent, avec une forte croissance \u00e9conomique, la stabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi l'\u00e9touffement de toute opinion dissidente avec la journaliste Colette Braeckman on \u00e9voquerait justement les contradictions du mod\u00e8le rwandais, rendez- vous \u00e0 8 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:53 > 1:00:56) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:56 > 1:00:59) [94%] : \r\nLa circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:59 > 1:01:04) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:06 > 1:01:16) [92%] : \r\nAujourd'hui le temps sera bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud, voire caniculaire, le risque orageux existera en fin de journ\u00e9e, mais il sera faible, il fera un maximum de 30 degr\u00e9s sur le plateau 34 en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:18 > 1:01:20) [92%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:22 > 1:01:24) [96%] : \r\nEt voici le journal de Sandra Viscardy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:24 > 1:02:15) [94%] : \r\nIl pourra se tra\u00eener jusqu'\u00e0 la fin de son mandat de pr\u00e9sident sans briller en apportant les r\u00e9formes dont le Br\u00e9sil a pourtant tant besoin le pr\u00e9sident Michel Temer ne sera pas traduit en justice pour corruption, verdict du Parlement cette nuit \u00e0 une courte majorit\u00e9 de 36 voix, m\u00eame les Br\u00e9siliens n'y croient plus, ils se sont r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 ne plus descendre dans la rue pour demander sa t\u00eate 40 rue sont morts au combat depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en Syrie le bilan avanc\u00e9 hier par l'agence de presse Reuters est bien plus lourd que le bilan officiel du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, c'est que des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es seraient engag\u00e9s dans ces combats sur le terrain, ce que Moscou nie, quel est le montant id\u00e9al de fonds propres pour une banque depuis plus de 6 mois, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens repousse les n\u00e9gociations pour se mettre d'accord sur la question, les incertitudes li\u00e9es au gouvernement Trump semble cette fois \u00eatre \u00e0 l'origine du report de la r\u00e9union du comit\u00e9 de B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:17 > 1:02:18) [92%] : \r\n36.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:02:18 > 1:02:44) [91%] : \r\nBah oui Michel Temer sauve sa t\u00eate de pr\u00e9sident du Br\u00e9sil \u00e0 36 voix pr\u00e8s, cette nuit, avec 263 votes \u00e0 la fin, ah \u00e7a va faveur \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, il a r\u00e9ussi donc \u00e0 \u00e9viter son \u00e9viction et a \u00e9t\u00e9 blanchi des soup\u00e7ons de corruption passive qui pesaient contre lui alors peut-on parler d'une victoire pour Michel ta m\u00e8re, r\u00e9ponse d'Herv\u00e9 Th\u00e9ry, les chercheurs fran\u00e7ais au CRN au CNRS, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil, \u00e9tabli \u00e0 Sao Paulo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (1:02:44 > 1:03:36) [89%] : \r\nC'est une petite victoire qui a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher puisqu'on a suivi dans les derni\u00e8res semaines, les efforts qu'il a fait en distribuant postes et des cr\u00e9dits \u00e0 nouveau d\u00e9put\u00e9s, il a achet\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s un parrain pratiquement il aura probablement pas de toute fa\u00e7on la majorit\u00e9 dont il a besoin pour faire des r\u00e9formes de fond, parce que l\u00e0, il lui faudrait une majorit\u00e9 beaucoup plus large, donc il est probable qu'on va laisser merci finir son mandat se tra\u00eener jusqu'au bout de son mandat et attend des \u00e9lections sans gloire et sans s'en faire une grande r\u00e9forme, ce qui fait qu'il risque de perdre effectivement l'appui milieux d'affaires, les gens veulent vraiment envie que \u00e7a change tout le monde a remarqu\u00e9 aussi qu'il y avait aucune manifestation, alors qu'il y avait des grandes manifestations, le moment de la destitution de Dilma Rousseff parce que on n'attend rien, ni de ce gouvernement, ni grand- chose de l'opposition, donc c'est pour \u00e7a que je crois que la population se d\u00e9tourne, \u00e7a fait longtemps que les Br\u00e9siliens ont pas grande illusion sur leurs repr\u00e9sentants politiques du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:03:36 > 1:04:07) [94%] : \r\nDes propos recueillis par Agla\u00e9 de chalut, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte cette nuit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour d\u00e9terminer si l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 la procureur g\u00e9n\u00e9ral Luisa Ortega a d\u00e9sign\u00e9 donc de magistrats pour faire la lumi\u00e8re sur ce scrutin, il faut dire C\u00e9dric Guigon que l'entreprise britannique en charge des op\u00e9rations de vote dans le pays, a jet\u00e9 hier un pav\u00e9 dans la mare, il y aurait une diff\u00e9rence entre les chiffres r\u00e9els et ce teint h\u00e2l\u00e9 ceux annonc\u00e9s par le gouvernement, une diff\u00e9rence d'au moins un 1000000 de votes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:07 > 1:04:39) [94%] : \r\nOui, rien n'aura \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens au cours de cette \u00e9lection d\u00e9nonc\u00e9es et boycott\u00e9es par l'opposition, alors y a-t-il eu fraude \u00e9lectorale avec cette affirmation de l'entreprise qui g\u00e8re le scrutin, le doute est permis, ce d'autant que l'agence Reuters, qui a examin\u00e9 les donn\u00e9es de la commission \u00e9lectorale montre que seuls 3,7 millions de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens avaient vot\u00e9 \u00e0 17 heures 30 on est \u00e9videmment loin des 8,1 millions annonc\u00e9s par le pr\u00e9sident Nicolas Maduro en fin de journ\u00e9e, le conseil national \u00e9lectoral a lui rejet\u00e9 en bloc ces accusations, il n'emp\u00eache que les 4 directeurs de cette m\u00eame autorit\u00e9 \u00e9lectorale sont d\u00e9sormais sous enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:04:39 > 1:04:46) [90%] : \r\nEt d'ailleurs, C\u00e9dric la s\u00e9ance inaugurale de cette assembl\u00e9e constituante, tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 l'international n'a toujours pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:46 > 1:05:13) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident Maduro en affaire report\u00e9e pour la 2\u00e8me fois cette premi\u00e8re s\u00e9ance qui devrait donc avoir lieu cette fois vendredi matin 17 heures heure suisse, par la voix de sa chef de la diplomatie fatigu\u00e9 Federica Mogherini l'Union europ\u00e9enne a refus\u00e9 hier de reconna\u00eetre cette assembl\u00e9e, elle estime qu'elle aggrave la crise ou V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dans le pays, l'opposition, elle, n'en d\u00e9mord pas, elle continuera \u00e0 si\u00e9ger au Parlement, mais devraient manifester aujourd'hui encore contre cette assembl\u00e9e qui assoit toujours un peu plus la mainmise du chef de l'\u00c9tat sur le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:05:13 > 1:06:01) [94%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la contestation au mois d'avril 120 personnes ont trouv\u00e9 la mort lors des manifestations, pas de v\u00e9to pr\u00e9sidentiel aux sanctions am\u00e9ricaines impos\u00e9es par le Congr\u00e8s \u00e0 la Russie pour son implication dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Donald Trump a promulgu\u00e9 hier le texte qui pourtant l'embarrasse le pr\u00e9sident am\u00e9ricain juge ces sanctions tr\u00e8s imparfaite et susceptible de saper ses efforts pour r\u00e9chauffer les relations avec Moscou et dans ce train de sanctions promulgu\u00e9e par Donald Trump, des mesures qui visait l'Iran et qui provoque ce matin la r\u00e9action plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran L'Iran estime que ces sanctions viole l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien Arash il y a 2 ans, sur les bords du lez ment en cons\u00e9quence le parlement iranien devrait voter la loi qui vise \u00e0 renforcer le programme balistique du pays et la force Qods, la force des gardiens de la r\u00e9volution.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T10:18:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708615994", "summary": "Duplex de Neuch\u00e2tel: itw d'Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9", "id": "1615853", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615995", "summary": "Duplex de Locarno: itw de Doris Fiala, pr\u00e9sidente suisse des femmes PLR et conseill\u00e8re nationale zurichoise", "id": "1615854", "visualGeographicals": ["LOCARNO"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZAHNO, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AMEDRO, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706363", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032808", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A7B78EF9-4E16-4B09-9A9B-079DBC67CA72", "internalArchiveId": "A7B78EF9-4E16-4B09-9A9B-079DBC67CA72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m)  d Cassis-femmes\r\npour la presse al\u00e9manique aussi, il est \u00e9vident qu'avec l'annonce de sa retra\u00eete, Doris Leuthard met l'aspect femme en \u00e9vidence:  pour la Berner Zeitung l'argovienne \"vient semer la zizanie au PLR, et il est tout \u00e0 fait possible qu'au final,  c'est Jacqueline De quattro qui en profite\"! S\u00fbr aussi que doris Leuthard partira avant fin 2019, rel\u00e8ve le blick: sous la coupole il est de notori\u00e9t\u00e9 public qu'apr\u00e8s ce genre d'annonce on ne tient pas plus d'une ann\u00e9e au gouvernement, sinon on devient d\u00e9finitivement \"eine lahme ente\" un canard mou, ou molasson... pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, qui s'exprime dans le journal, \" Doris Leuthard tend ainsi la main \u00e0 ses coll\u00e8gues pour un d\u00e9part coordonn\u00e9 et donc un plus grand  choix pour le parlement\" et au journal d'ajouter que Johann Schneider Ammann, 65 ans, et Ueli Maurer 66 ans, ont tous deux atteints l'\u00e2ge de la retra\u00eete. on l'aura compris Gerhard Pfister saluerai un tel d\u00e9part coordonn\u00e9,,..reste qu'il pourrait bien s'av\u00e9rer d'un voeux pieux selon le journal....\r\nD sprint final\r\nbien connu aussi que dans un sprint final, la moindre faute, gourde lach\u00e9e ou crevaison peut venir tout g\u00e2cher: l'anecdote de la NZZ n'ira sans doute pas jusque l\u00e0, par contre elle n'est pas tout \u00e0 fait innocente quand m\u00eame selon le journal, qui  a demand\u00e9 \u00e0 tous les papables pour la succession de didier Burkhalter de lui transmettre leur discours du 1er ao\u00fbt: pas de probl\u00e8me pour ignazio Cassis, il mail le discours qu'il tient \u00e0 Breggia, m\u00eame chose pour Pierre Maudet qui annoncera le 4 ao\u00fbt s'il se lance, le genevois s'exprime pour la f\u00eate nationale \u00e0 Collex-Bossy, Isabelle Moret qui se tate toujours explique qu'elle n'a pas de texte, pr\u00e9f\u00e9rant la m\u00e9thode des mots cl\u00e9s \" pour assurer une prestation plus vivante..quand \u00e0 jacquelin de Quattro, c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique: elle envoie son dernier discours de  1er ao\u00fbt, c'\u00e9tait en 2015...mais voil\u00e0 ce n'est pas l'original: le texte a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9, les chiffres corrig\u00e9s, et l'aspect terrorisme ajout\u00e9, sans rien dire: \" etwas ungeschickt\" pas tr\u00e8s malin, a-t-elle admis par la suite!!!!!\r\nD VS-UNI\r\nc'est une autre affaire de coordination cantonale: la gestion de la menace. Selon le Tages Anzeiger et le bund, pour l'instant seul  6 cantons dispose d' un registre des personnes potentiellement dangereuses, trois y travaille, alors qu'en  suisse romande surtout, on en parle encore tr\u00e8s peu. Or \" il faut absolument que tous les cantons, disposent ou puissent  b\u00e9n\u00e9ficier d'un tel outil\", exige Andr\u00e9 duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'alliance pour la s\u00e9curit\u00e9 suisse. Avec la conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, il travaille actuellement au  plan f\u00e9d\u00e9ral pour contrer l'extr\u00eamisme et la radicalisation: un tel registre en fait partie:  \"parce qu'il n'y a jamais rien qui n'arrive comme \u00e7a en tombant du ciel\", c'est pouquoi les offices qui ont \u00e0 faire avec des personnes en difficult\u00e9 collaborent avec les experts...  \r\n ***************** ils ont aussi \u00e0 faire \u00e0 la police: les fumeurs de cannabis...\r\noui mais ils peuvent aussi renflouer les caisses de l'AVS. le Tages anzeiger et le Bund reviennent sur l'initiative des jeunes verts-lib\u00e9raux pour l\u00e9galiser le cannabis. A quelques semaines de la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS, le 24 septembre, les jeunes verts lib\u00e9raux se m\u00ealent au d\u00e9bat selon les deux quotidiens: d'ailleurs le co-pr\u00e9sident  du parti Pascal vuichard ne le cache pas: \" les rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires garanties par une l\u00e9galisation pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour financer l'AVS jusqu'en 2030! \r\nChine\r\nmais il y a aussi des touristes chinois,  \u00e0 Berne ils sont nombreux. est-ce que eux adh\u00e8re \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie du premier monsieur tourisme \u00e0 Berne: Marcel Br\u00fclhart qui mise sur de nouvelle images, culture et sport marginaux: fini les seuls ours et zittglocke....\u00e0 berne certains peine \u00e0 tourner la page....\r\n(Revue presse romande) *** C'est l'heure de retrouver la presse romande et al\u00e9manique, avec Sandra Zimmerli et Dominique Choffat. De nombreux quotidiens commentent la d\u00e9cision du PLR tessinois, de nommer un candidat unique, Ignazio Cassis, pour succ\u00e9der au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Avec un aspect qui revient r\u00e9guli\u00e8rement: la question des femmes au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDOM Le Temps par exemple, \u00e9voque ce v\u00e9ritable combat des femmes. \r\nElle est loin, cette p\u00e9riode o\u00f9 quatre femmes si\u00e9geaient au gouvernement suisse. C'\u00e9tait il y a sept ans.\r\nAvec le d\u00e9part annonc\u00e9 de Doris Leuthard, il se pourrait qu'il ne reste qu'une seule femme sur sept sages. \r\nCe serait un retour de 33 ans en arri\u00e8re.\r\nL'\u00e9ditorialiste du temps appelle donc le PLR \u00e0 pr\u00e9senter un ticket mixte \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\nM\u00eame inqui\u00e9tude dans l'\u00e9ditorial de 24 heures et de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLa d\u00e9cision venue du sud des alpes est dommage pour les femmes tessinoises, en particuliers. \r\nMais elle va dans l'int\u00e9r\u00eat des romands, qui pourront pr\u00e9senter une candidate. \r\nLes regards se tournent vers Jacqueline De Quattro et Isabelle Moret, pour autant qu'elle se d\u00e9clare partante, \u00e9videmment. \r\nSANDRA   pour la presse al\u00e9manique aussi, il est \u00e9vident qu'avec l'annonce de sa retra\u00eete, Doris Leuthard met l'aspect femme en \u00e9vidence:  pour la Berner Zeitung l'argovienne \"vient semer la zizanie au PLR, et il est tout \u00e0 fait possible qu'au final,  c'est Jacqueline De quattro qui en profite\"! S\u00fbr aussi que doris Leuthard partira avant fin 2019, rel\u00e8ve le blick: sous la coupole il est de notori\u00e9t\u00e9 public qu'apr\u00e8s ce genre d'annonce on ne tient pas plus d'une ann\u00e9e au gouvernement, sinon on devient d\u00e9finitivement \"eine lahme ente\" un canard mou, ou molasson... pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, qui s'exprime dans le journal, \" Doris Leuthard tend ainsi la main \u00e0 ses coll\u00e8gues pour un d\u00e9part coordonn\u00e9 et donc un plus grand  choix pour le parlement\" et au journal d'ajouter que Johann Schneider Ammann, 65 ans, et Ueli Maurer 66 ans, ont tous deux atteints l'\u00e2ge de la retra\u00eete. on l'aura compris Gerhard Pfister saluerai un tel d\u00e9part coordonn\u00e9,,..reste qu'il pourrait bien s'av\u00e9rer d'un voeux pieux selon le journal....\r\nDOM  Et ce commentaire de l'Express: le maillot jaune n'est pas hors de port\u00e9e. \r\nOui, l'\u00e9chapp\u00e9 Igna-zio Cassis garde une longueur d'avance sur ses poursuivants. \r\nMais le peloton romand peut refaire son retard. \r\nAvec une femme on l'a dit, ou avec un certain Pierre Maudet, dont le nom est souvent \u00e9voqu\u00e9.\r\nSans oublier l'invit\u00e9 surprise, celui qui surgit sur la ligne d'arriv\u00e9e. \r\nOn peut se rappeler d'un certain Guy Parmelin, qui a profit\u00e9 d'un tel sprint final.\r\nSANDRA bien connu aussi que dans un sprint final, la moindre faute, gourde lach\u00e9e ou crevaison peut venir tout g\u00e2cher: l'anecdote de la NZZ n'ira sans doute pas jusque l\u00e0, par contre elle n'est pas tout \u00e0 fait innocente quand m\u00eame selon le journal, qui  a demand\u00e9 \u00e0 tous les papables pour la succession de didier Burkhalter de lui transmettre leur discours du 1er ao\u00fbt: pas de probl\u00e8me pour ignazio Cassis, il mail le discours qu'il tient \u00e0 Breggia, m\u00eame chose pour Pierre Maudet qui annoncera le 4 ao\u00fbt s'il se lance, le genevois s'exprime pour la f\u00eate nationale \u00e0 Collex-Bossy, Isabelle Moret qui se tate toujours explique qu'elle n'a pas de texte, pr\u00e9f\u00e9rant la m\u00e9thode des mots cl\u00e9s \" pour assurer une prestation plus vivante..quand \u00e0 jacquelin de Quattro, c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique: elle envoie son dernier discours de  1er ao\u00fbt, c'\u00e9tait en 2015...mais voil\u00e0 ce n'est pas l'original: le texte a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9, les chiffres corrig\u00e9s, et l'aspect terrorisme ajout\u00e9, sans rien dire: \" etwas ungeschickt\" pas tr\u00e8s malin, a-t-elle admis par la suite!!!!!\r\n*** Le Valais pourrait d\u00e9bourser 5 millions de plus qu'aujourd'hui pour former ses universitaires. \r\nDOM Cette hausse possible de la facture valaisanne appara\u00eet dans la r\u00e9forme de l'accord inter-cantonal universitaire. \r\nUn accord qui est actuellement en consultation. \r\nLa faute \u00e0 la suppression d'un rabais, accord\u00e9 aux cantons qui n'ont pas d'universit\u00e9 dans leur r\u00e9gion, et dont les \u00e9tudiants ne rentrent pas une fois leur dipl\u00f4me en poche. \r\nAlors on l'imagine: cette proposition ne pla\u00eet pas au conseiller d'Etat valaisan, Christophe Darbellay. \r\nDans le nouvelliste, il promet de lutter contre cette r\u00e9vision. \r\nEt \u00e0 plus long terme, il s'interroge sur une possible fili\u00e8re universitaire en Valais. \r\nL'id\u00e9e serait de proposer une nouvelle formation, histoire d'attirer en Valais des \u00e9tudiants d'autres cantons. \r\nUn d\u00e9veloppement qui permettrait aussi de d\u00e9penser une partie de la facture universitaire. \r\nSANDRA c'est une autre affaire de coordination cantonale: la gestion de la menace. Selon le Tages Anzeiger et le bund, pour l'instant seul  6 cantons dispose d' un registre des personnes potentiellement dangereuses, trois y travaille, alors qu'en  suisse romande surtout, on en parle encore tr\u00e8s peu. Or \" il faut absolument que tous les cantons, disposent ou puissent  b\u00e9n\u00e9ficier d'un tel outil\", exige Andr\u00e9 duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'alliance pour la s\u00e9curit\u00e9 suisse. Avec la conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, il travaille actuellement au  plan f\u00e9d\u00e9ral pour contrer l'extr\u00eamisme et la radicalisation: un tel registre en fait partie:  \"parce qu'il n'y a jamais rien qui n'arrive comme \u00e7a en tombant du ciel\", c'est pouquoi les offices qui ont \u00e0 faire avec des personnes en difficult\u00e9 collaborent avec les experts...  \r\n*** ils ont aussi \u00e0 faire \u00e0 la police: les fumeurs de cannabis...\r\nSANDRA  oui mais ils peuvent aussi renflouer les caisses de l'AVS. le Tages anzeiger et le Bund reviennent sur l'initiative des jeunes verts-lib\u00e9raux pour l\u00e9galiser le cannabis. A quelques semaines de la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS, le 24 septembre, les jeunes verts lib\u00e9raux se m\u00ealent au d\u00e9bat selon les deux quotidiens: d'ailleurs le co-pr\u00e9sident  du parti Pascal vuichard ne le cache pas: \" les rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires garanties par une l\u00e9galisation pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour financer l'AVS jusqu'en 2030!   \r\n*** Le constat est effrayant. En Chine, pr\u00e8s de 60% des nappes phr\u00e9atiques sont tellement pollu\u00e9es qu'elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses pour l'\u00eatre humain.\r\nDOM On parle m\u00eame de villages du cancer. \r\nCe sont plus de 450 villages qui sont concern\u00e9s par ce fl\u00e9au. 450 villages o\u00f9 les habitants sont forc\u00e9s de boire l'eau contamin\u00e9e, et d\u00e9veloppent donc des cancers en s\u00e9rie. \r\nLe reportage du Temps est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s dur. \r\nLe journaliste d\u00e9ambule dans une rue au coeur de l'un de ces hameaux. \r\nUne rue surnomm\u00e9e l'all\u00e9e des cancers. Chaque maisonn\u00e9e y compte au moins une victime. \r\nCertains sols sont impr\u00e9gn\u00e9s de cadmium, de plomb, de mercure et d'autres produits nocifs pour la sant\u00e9. \r\nUne \u00e9tude qui remonte \u00e0 2013, men\u00e9e sur les berges de la rivi\u00e8re Huai, confirme que le taux de cancers y est 50% plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste du pays. \r\nEt un activiste d\u00e9nonce l'attitude du gouvernement chinois, qui ne pense qu'\u00e0 la croissance \u00e9conomique, laissant les citoyens en subir les cons\u00e9quences. \r\nSANDRA  mais il y a aussi des touristes chinois,  \u00e0 Berne ils sont nombreux. est-ce que eux adh\u00e8re \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie du premier monsieur tourisme \u00e0 Berne: Marcel Br\u00fclhart qui mise sur de nouvelle images, culture et sport marginaux: fini les seuls ours et zittglocke....\u00e0 berne certains peine \u00e0 tourner la page....\r\nDOM On va terminer sur une belle note. La beaut\u00e9 des femmes. C'est le Matin qui nous propose ce th\u00e8me. \r\nDes chercheurs l'affirment: la silouhette f\u00e9minine parfaite existerait. \r\nEt \u00e7a n'aurait rien de subjectif. Une \u00e9quation math\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e: ce qui ferait craquer les hommes, ce serait un rapport tr\u00e8s pr\u00e9cis entre le tour de taille et celui des hanches: 0,7.\r\nLa taille devrait donc approcher des sept dizi\u00e8mes des hanches pour dessiner la femme id\u00e9ale, du point de vue esth\u00e9tique. \r\nC'est le cas de Marilyn Monroe, de Marion Cotillard et de Lauriane Sallin, miss suisse 2016. \r\nUne d\u00e9marche jug\u00e9e artificielle, et surtout sexiste par certains experts interrog\u00e9s par le quotidien.", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800555", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-02T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-02T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8800573", "ece-8800555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T04:54:01Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDe nombreux quotidiens commentent la d\u00e9cision du PLR tessinois de nommer un candidat unique, Ignazio Cassis pour succ\u00e9der au conseil pas au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter avec un aspect qui revient r\u00e9guli\u00e8rement la question des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nEh oui, le temps par exemple \u00e9voque ce v\u00e9ritable combat des femmes, elle est loin cette p\u00e9riode o\u00f9 quatre femmes CAG au gouvernement suisse \u00e9tait il y a 7 ans, avec le d\u00e9part annonc\u00e9 de Doris Leuthard, il se pourrait qu'il ne reste qu'une seule femme sur sept sages, ce serait un retour de 33 ans en arri\u00e8re, l'\u00e9ditorialiste du temps appelle donc le PLR \u00e0 pr\u00e9senter un ticket mixte \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame inqui\u00e9tude dans l'\u00e9ditorial de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, la d\u00e9cision venue du sud des Alpes est dommage pour les femmes tessinoises en particuliers, mais elle va dans l'int\u00e9r\u00eat des romands qui pourront pr\u00e9senter une candidate, les regards se tournent vers Jacqueline des quattro et Isabelle Moret pour autant qu'elle se d\u00e9clare partante \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors pour la presse al\u00e9manique aussi, il est \u00e9vident qu'avec l'annonce de sa retra\u00eete, Doris Leuthard met l'aspect femme en \u00e9vidence pour la Bernard \u00e7a et tout l'argovienne vient m\u00eame semer la zizanie au PLR et il est tout \u00e0 fait possible qu'au final c'est Jacqueline De quattro qui en profite : S\u00fbr aussi que Doris Leuthard partira avant fin 2019, rel\u00e8ve le blick sous la coupole, il est de notori\u00e9t\u00e9 publique qu'apr\u00e8s ce genre d'annonce on ne tient pas plus d'une ann\u00e9e au gouvernement sinon on devient d\u00e9finitivement \u00e0 une lame interrompra on traduira avec un canard mou molasson voil\u00e0 bo\u00eete ces milieux et pour le pr\u00e9sident du PDC gardent Pfister, qui s'exprime dans le journal, Doris Leuthard de temps ainsi la main \u00e0 ses coll\u00e8gues pour un d\u00e9part coordonn\u00e9 et donc un plus grand choix pour le parlement et au journal d'ajouter que y aura la guerre Ammann 65 ans et au lit Maurer 66 ans, ont tous 2 atteint l'\u00e2ge de la retraite, on l'aura compris, Gerhard Pfister saluerai untel d\u00e9part coordonn\u00e9, reste qu'il pourrait bien s'av\u00e9rer d'un voeux pieux, selon le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [93%] :\r\nEt ce commentaire de l'Express, le maillot jaune n'est pas hors de port\u00e9e, oui l'\u00e9chapp\u00e9, il n'y a de sot Cassis garde une longueur d'avance sur ses poursuivants mais le peloton peuvent refaire son retard avec une femme, on l'a dit, ou avec un certain Pierre Maudet, dont le nom est souvent \u00e9voqu\u00e9, sans oublier l'invit\u00e9 surprise, celui qui surgit sur la ligne d'arriv\u00e9e, on peut se rappeler d'un certain Guy Parmelin qui a profit\u00e9 d'untel sprint final. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [94%] :\r\nBien connu aussi que dans un sprint final, la moindre faute gourde lach\u00e9e ou crevaison peut venir tout g\u00e2cher l'anecdote de la NZZ alors n'ira sans doute pas jusque l\u00e0, par contre elle n'est pas tout \u00e0 fait innocente quand m\u00eame, selon le journal qui a donc demand\u00e9 \u00e0 tous les papables pour la succession de Didier Burkhalter de lui transmettre leur discours du premier ao\u00fbt, alors pas de probl\u00e8me pour Ignazio Cassis il Mail le discours qu'il tient \u00e0 Breggia, m\u00eame chose pour Pierre Maudet, qui annoncera le 4 ao\u00fbt s'il se lance, le Genevois s'exprime pour la f\u00eate nationale \u00e0 Collex-Bossy Isabelle Moret qui se tate toujours, explique qu'elle n'a pas de texte, pr\u00e9f\u00e9rant la m\u00e9thode des mots cl\u00e9s pour assurer une prestation plus vivante quand \u00e0 Jacqueline De quattro attention, c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique, elle envoie son dernier discours de premier r\u00f4le s'\u00e9tait en 2015 mais voil\u00e0, ce n'est pas l'original, le texte a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 les chiffres corrig\u00e9s et l'aspect terrorisme ajout\u00e9 sans rien dire, efface Hung Fichte, pas tr\u00e8s f\u00fbt\u00e9, malin, a -t-elle admis par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nOui, effectivement, une petite bourde qui en dit long sur l'\u00e9tat d'impr\u00e9paration ou non des divers candidats le Valais lui pourrait d\u00e9bourser 5 millions de plus qu'aujourd'hui pour former ses universitaires d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [96%] :\r\nOui, cette hausse possible de la facture valaisanne appara\u00eet dans la r\u00e9forme de l'accord inter- cantonal universitaire, un accord qui est actuellement en consultation, la faute \u00e0 la suppression d'un rabais accord\u00e9 aux cantons qui n'ont pas d'universit\u00e9 dans leur r\u00e9gion et dont les \u00e9tudiants ne rentrent pas, une fois leur dipl\u00f4me en poche, alors on l'imagine, cette proposition ne pla\u00eet pas au conseiller d'\u00c9tat valaisan Christophe Darbellay dans le nouvelliste, il promet de lutter contre cette r\u00e9vision et \u00e0 plus long terme, h\u00e9 bien, il s'interroge sur une possible fili\u00e8re universitaire en Valais mais oui, l'id\u00e9e serait de proposer une nouvelle formation, histoire d'attirer en Valais, des \u00e9tudiants d'autres cantons, un d\u00e9veloppement qui permettrait aussi de d\u00e9penser une partie de la facture, universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [93%] :\r\nC'est une autre affaire de coordination cantonale, la gestion de la menace selon le Tages-Anzeiger et le Bund, pour l'instant seul 6 cantons dispose d'un registre des personnes potentiellement dangereuses trois y travaille alors qu'on suisse romande, surtout, on en parle encore tr\u00e8s peu, or il faut absolument que tous les cantons disposent ou puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'untel outil exige Andr\u00e9 Duvillard, il est le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 avec la conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, il travaille actuellement au plan f\u00e9d\u00e9ral pour contrer l'extr\u00e9misme et la radicalisation \u00e0 quel registre en fait partie parce qu'il n'y a jamais rien qui arrive comme \u00e7a, en tombant du ciel, c'est pourquoi les offices, qui ont \u00e0 faire avec des personnes en difficult\u00e9 collaborent \u00e9galement avec les experts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nIls ont aussi affaire \u00e0 la police, on parle des fumeurs de cannabis, Andres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [93%] :\r\nOui, mais ils peuvent aussi renflouer les caisses de l'AVS oui le Tages-Anzeiger, le Bund reviennent sur l'initiative des jeunes verts lib\u00e9raux pour l\u00e9galiser le cannabis \u00e0 quelques semaines de la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS, \u00e7a sera le 24 septembre les jeunes verts lib\u00e9raux se m\u00ealent au d\u00e9bat selon les 2 quotidiens d'ailleurs, le co- pr\u00e9sident du parti, Pascal vit ne le cache pas : les rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires, garanties par une telle l\u00e9galisation pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour financer l'AVS jusqu'en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [95%] :\r\nD'un autre constat effrayant cette fois -ci en Chine, pr\u00e8s de 60 pourcent des des nappes phr\u00e9atiques sont tellement pollu\u00e9es qu'elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses pour l'\u00eatre humain Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [94%] :\r\nOn parle m\u00eame de villages du cancer, ce sont plus de 450 villages qui sont concern\u00e9s par ce fl\u00e9au : 450 villages o\u00f9 les habitants sont forc\u00e9s de boire de l'eau contamin\u00e9e et d\u00e9veloppent donc des cancers en s\u00e9rie, le reportage du Temps tr\u00e8s fort, tr\u00e8s dur aussi le journaliste d\u00e9ambule dans une rue au coeur de l'Inde, c'est un mot, une rue, surnomm\u00e9e l'all\u00e9e des cancers chaque maisonn\u00e9e y compte au moins une victime et certains sols sont impr\u00e9gn\u00e9s de cadmium, de plomb, de mercure et d'autres produits nocifs pour la sant\u00e9, une \u00e9tude d'ailleurs qui remonte \u00e0 2013 men\u00e9e sur les berges de la rivi\u00e8re Wye confirme que le taux de cancers y est 50 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste du pays et un activiste, d\u00e9nonce l'attitude du gouvernement chinois qui ne pense qu'\u00e0 la croissance \u00e9conomique, nous dit -il, laissant les citoyens en subir les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [90%] :\r\nAlors ceux qui ne sont pas malades font parfois du Tourisme les touristes chinois \u00e0 Berne, ils sont nombreuses, alors est -ce que eux adh\u00e8re \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie du premier monsieur tourisme \u00e0 Berne, Marcel Br\u00fclhart, qui mise sur de nouvelles images des nouvelles cultures et sport marginaux, fini les ours et titre \u00e0 Berne certains peine \u00e0 tourner cette page. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [91%] :\r\nEt on va terminer sur une belle note c'est mon commentaire une belle ne plein la beaut\u00e9 des femmes c'est le Matin qui propose ce th\u00e8me des chercheurs l'affirment, la silhouette f\u00e9minine parfaite existerait je l'mis quand m\u00eame au conditionnel et \u00e7a n'aurait rien de subjectif, une \u00e9quation math\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, ce qui ferait craquer les hommes, ce serait un rapport tr\u00e8s pr\u00e9cis entre le tour de taille et celui d\u00e9hanche 0 virgule 7 la taille devrait donc approcher des sept dizi\u00e8mes des hanches pour dessiner la femme id\u00e9ale du point de vue esth\u00e9tique, c'est le cas, en tout cas de Marilyn Monroe de Marion Cotillard et de Lauriane Sallin miss suisse 2016, une d\u00e9marche jug\u00e9e tout de m\u00eame artificielle et surtout sexiste par certains experts, interrog\u00e9 par quotidien au chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [90%] :\r\nEffectivement il manque peut-\u00eatre \u00e9quation qui m\u00e8ne \u00e0 l'homme id\u00e9al, Dominique Choffat, Sandra Timmer, merci beaucoup pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36E3DCF0-AC5E-41B4-948D-11DF569E2906", "internalArchiveId": "36E3DCF0-AC5E-41B4-948D-11DF569E2906", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Timo Lange, membre de l'ONG Lobby control Deutschland;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident du parti UDC;Boukari, Fouad;Kevin Constant, milieu de terrain du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/OUVERTURE SOMMET DIESEL ALLEMAGNE DI)  \r\nUn sommet de crise sur l'avenir des v\u00e9hicules Diesel s'ouvre donc aujourd'hui en Allemagne. \r\nAutour du ministre des transports et des repr\u00e9sentants des L\u00e4nder, les constructeurs automobiles, les repr\u00e9sentants des syndicats et du patronat.\r\nBonjour Blandine Milcent... vous suivez ce sommet \u00e0 Berlin... \r\nPlusieurs villes allemandes songent \u00e0 interdire la circulation des Diesel...\r\nL'objectif pour les g\u00e9ants de l'industrie automobile allemande est donc de trouver des solutions concr\u00e8tes.\r\nC'est effectivement ce qu'on leur demande: apporter des solutions convaincantes pour r\u00e9duire la pollution, sinon ils risquent une interdiction pure et simple. Ce qui se dessine, ce serait d'une part, un plan sur environ deux millions de voitures pour mettre \u00e0 jour des logiciels permettant de mieux filtrer les \u00e9missions polluantes. Et la mise en place d'un fonds de 500 millions d'euros pour aider les collectivit\u00e9s, par exemple en d\u00e9veloppant les transports urbains. est-ce que ce sera suffisant pour sortir de la crise du Diesel en Allemagne, ce n'est pas s\u00fbr.\r\nCe sommet, Blandine, intervient alors que le Spiegel a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des pratiques de cartel depuis les ann\u00e9es nonante au sein de l'automobile allemande, qui a tout mis\u00e9 sur le diesel. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0?\r\nj'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Timo Lange, de l'ONG Lobby control Deutschland...\r\n ((BOB + TRADUCTION (attention, je l'ai un peu massacr\u00e9, il serait donc bon de ne pas trop l'entendre...))\r\n\"La branche automobile a une signification strat\u00e9gique pour l'Allemagne et son \u00e9conomie. C'est le fleuron de cette Allemagne exportatrice et les liens entre ce secteur et les politiques ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00e9nus. Depuis des ann\u00e9es, cette industrie automobile s'est repos\u00e9e sur le gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 un partenaire solide d\u00e9fendant ses int\u00e9r\u00eats. Mais du coup, ces relations ont emp\u00each\u00e9 l'innovation\" \r\nOn est donc \u00e0 huit semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, quels sont les enjeux politiques de cette crise et de ce sommet pour Angela Merkel ?\r\nEt bien la chanceli\u00e8re allemande est en vacances et elle a prudemment laiss\u00e9 son ministre des transports en premi\u00e8re ligne. Ce que cherche Alexander Dobrindt, c'est \u00e0 tout prix \u00e9viter une interdiction du Diesel, surtout ne pas g\u00eaner les automobilistes, et ne pas faire payer les contribuables, \u00e0 moins de deux mois des \u00e9lections. S'il arrive \u00e0 contenir comme \u00e7a la pol\u00e9mique, le ministre allemand des transport aura fait du bon travail pour la chanceli\u00e8re. Mais le probl\u00e8me de fond n'est pas r\u00e9gl\u00e9: car dans 16 villes en Allemagne, des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour interdire le Diesel. Et \u00e0 Stuttgart, le tribunal a estim\u00e9 qu'elle \u00e9tait recevable.\r\n(02/MULTI CASSIS ITW ROSTI) Sous un soleil de plomb et par acclamation Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 officilement d\u00e9sign\u00e9 candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la section cantonale du PLR tessinois... \r\nLa course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est donc est officiellement lanc\u00e9e...\r\nDes candidatures romandes pourraient \u00e0 pr\u00e9sent tomber. \r\nLes sections cantonales du PLR ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour les pr\u00e9senter. \r\nEt les autres partis commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 exiger des garanties. \r\nA l'image de l'UDC et de son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti.\r\n SON 44''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Bve sac a dos) La Place f\u00e9d\u00e9rale ainsi que des rues attenantes momentan\u00e9ment ferm\u00e9es hier soir en ville de Berne, en raison d'un sac \u00e0 dos suspect. \r\nUne personne pr\u00e9sum\u00e9e arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e. \r\nSelon des t\u00e9moins, ul'homme avait d\u00e9pos\u00e9 un sac \u00e0 dos dans le p\u00e9rim\u00e8tre s\u00e9curis\u00e9 par la suite et prof\u00e9r\u00e9 des menaces.\r\nLe bagage a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 vers un lieu s\u00e9curis\u00e9.\r\n(Bve Police GE) Christian Cudr\u00e9-Mauroux, ancien num\u00e9ro deux de la police genevoise retrouvera les forces de l'ordre dans le courant de l'\u00e9t\u00e9. \r\nLe Conseil d'Etat ne va pas recourir contre l'arr\u00eat de la Chambre administrative annulant la sanction de l'ex\u00e9cutif \u00e0 son encontre.\r\nIl y a un an, le conseil d'Etat l'avait d\u00e9grad\u00e9, accus\u00e9 d'avoir mal g\u00e9r\u00e9 la manifestation de d\u00e9cembre 2015 contre les coupes budg\u00e9taires dans la culture alternative.\r\nManifestation qui rassemblait 500 personnes dont une cinquantaine de membres du Black Block, et qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. \r\nLa fa\u00e7ade du Grand Th\u00e9\u00e2tre avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et des commerces vandalis\u00e9s.\r\n(19/ AVANT PAPIER TEMER) Le pr\u00e9sident br\u00e9silien pourra-t-il aller au bout de son mandat ? \r\nMichel Temer, cible de graves accusations de corruption, doit \u00eatre fix\u00e9 sur son sort aujourd'hui, apr\u00e8s un vote crucial au Parlement. \r\nSi deux tiers des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9cident d'un proc\u00e8s devant la Cour supr\u00eame du pays, le chef de l'Etat risque d'\u00eatre inculp\u00e9 et \u00e9cart\u00e9 du pouvoir pour six mois. \r\nCe qui plongerait le Bresil dans une nouvelle crise politique, Nicolas Vultier\r\n((Rompu aux petits calculs et aux strat\u00e9gies politiques Michel Temer a affich\u00e9 ces derniers jours une mine confiante. Le pr\u00e9sident a re\u00e7u les d\u00e9put\u00e9s par dizaines. Il serait quasi certain de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de deux tiers des parlementaires \u00e9lus \u00e0 la chambre.  L'inconnue pour Michel Temer, c'est la participation au scrutin.  Il faut au moins que 342 d\u00e9put\u00e9s sur les 513 que compte le parlement soient pr\u00e9sent pour valider la proc\u00e9dure. Mais pour l'opposition de gauche la chute rapide de Temer n'est pas forc\u00e9ment la strat\u00e9gie \u00e0 suivre. Il faut faire trainer les choses, boycotter le vote pour montrer son m\u00e9contentement mais laisser ce pr\u00e9sident tr\u00e8s impopulaire terminer son mandat et tout miser sur la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'octobre 2018 en esp\u00e9rant replacer dans la course le leader des sondages, l'ancien pr\u00e9sident Lulla. Probl\u00e8me, il fait lui aussi l'objet de poursuites judiciaires pour corruption. Malgr\u00e9 une condamnation \u00e0 9 ans de prison Lula reste libre car il attend la d\u00e9cision en appel d'un tribunal de deuxi\u00e8me instance. Un arr\u00eat qui pourrait tomber \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine seulement. Cela laisserait la voie libre \u00e0 Lulla pour faire campagne et peut \u00eatre reprendre la pr\u00e9sidence. Dans ce contexte politique tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re avec une classe politique discr\u00e9dit\u00e9e, les br\u00e9siliens pourraient \u00eatre s\u00e9duits par le discours de nouvelles personnalit\u00e9s anti syst\u00e8me qui commence \u00e0 \u00e9merger dans le paysage politique du pays.))\r\n(BVE Venezuela) L'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne a d\u00e9cid\u00e9 de repousser d'aujourd'hui \u00e0 demain la manifestation qu'elle a pr\u00e9vue d'organiser afin qu'elle co\u00efncide avec l'installation de l'Assembl\u00e9e constituante vivement critiqu\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale qui s'inqui\u00e8te pour la d\u00e9mocratie au Venezuela apr\u00e8s l'arrestation de deux figures de l'opposition.\r\nA l'appel des leaders antichavistes, les opposants devaient d\u00e9filer \u00e0 Caracas pour d\u00e9noncer le caract\u00e8re \"ill\u00e9gitime\", selon eux, de ce  \"super pouvoir\" disent-ils qui pilotera le Venezuela pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nAlors que la date exacte du d\u00e9but des travaux de cette assembl\u00e9e qui si\u00e8gera au Parlement n'avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le gouvernement.\r\n(Swiss) Swiss a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel en hausse de pr\u00e8s d'un tiers (+31%) au premier semestre, \u00e0 200 millions de francs, a annonc\u00e9 ce matin de la compagnie a\u00e9rienne. \r\nLe chiffre d'affaires de la filiale de Lufthansa a lui augment\u00e9 de 3%, \u00e0 2 milliards ,360 millions de francs.\r\n(18/RESULTATS APPLE) Apple plus que jamais, d\u00e9pendant de l'iPhone\r\nGr\u00e2ce \u00e0 son l\u00e9gendaire smartphone, le titre Apple a pris des couleurs hier apr\u00e8s l'annonce de r\u00e9sultats trimestriels en hausse et sup\u00e9rieurs aux attentes...\r\nCes bonnes nouvelles permettent au groupe de Cuppertino de renforcer sa place de premi\u00e8re capitalisation boursi\u00e8re mondiale, avec plus de 830 milliards de dollars, \u00e0 plus de 159 dollars dans les \u00e9changes d'apr\u00e8s-cl\u00f4ture\r\nIl faut dire que depuis le lancement du premier iPhone il y a dix ans, Apple a vendu plus d'un milliard de ces smartphones.\r\nDont plusieurs millions ces dernier mois, les pr\u00e9cisions \u00e0 Washington de Laurent Burkhalter.\r\n(Apple a vendu plus 41 millions d'exemplaires de son iPhone au troisi\u00e8me trimestre. C'est une hausse de 1,6% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nSes autres produits comme les tablettes et les ordinateurs enregistrent une progression eux aussi.\r\nDe quoi faire bondir le b\u00e9n\u00e9fice du g\u00e9ant de l'informatique de pr\u00e8s de 12 %, d\u00e9passant les attentes des analystes, des analystes qui voudraient bien voir Apple diversifier encore d'avantage ses produits pour ne pas d\u00e9pendre autant de l'Iphone. \r\nMais les pr\u00e9visions du groupe sont au beau fixe, alors que l'iphone 8 est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e. L'Iphone 1 lui, est sorti il y a bient\u00f4t 10 ans. Depuis son lancement, Apple a vendu plus de 1,2 milliard de ces smartphones !\r\nA Wall Street l'action d'Apple a d\u00e9coll\u00e9 de 6 pourcent. Les investisseurs se frottent les mains, cette bonne performance pourrait aider le Dow Jones \u00e0 atteindre aujourd'hui la barre historique des 22 000 points.\r\nLaurent Burkhalter, RTS Info, Washington.)\r\n(BVE Jour \u00e9cologie) La date est fatidique, et survient de plus en plus t\u00f4t chaque ann\u00e9e\r\nMercedi 2 aout restera comme le \"jour de d\u00e9passement\" en 2017 pour l'humanit\u00e9... \r\nA compter d'aujourd'hui et jusqu'au 31 d\u00e9cembre, nous vivons \u00e0 credit puisque nous avons consomm\u00e9 l'ensemble des ressources naturelles que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e. \r\nPour continuer \u00e0 boire, \u00e0 manger, \u00e0 nous chauffer ou \u00e0 nous d\u00e9placer, nous allons donc surexploiter les \u00e9cosyst\u00e8mes et compromettre leur capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration.\r\nLa faute \u00e0 des modes de vie toujours plus gourmands en ressources.\r\nLa date est calcul\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'ONG californienne \"Global Footprint Network\", gr\u00e2ce \u00e0 plus de 15'000 donn\u00e9es des Nations unies.\r\nSelon ses calculs, l'humanit\u00e9 consome en moyenne 1,7 plan\u00e8te et tous les humains ne sont pas responsables dans les m\u00eames proportions. \r\nAvec le train de vie australien ou am\u00e9ricain, il faudrait plus de cinq plan\u00e8tes pour vivre. \r\nAvec celui des Suisses et des allemands il faudrait plus de trois plan\u00e8tes.\r\nTrois tout rond avec un mode de vie Fran\u00e7ais, ou britannique.\r\n(15/FOOT FC SION ITW CONSTANT) Battu 3 \u00e0 0 au match aller, par les modeste lituaninens de SUDUVA, au troisi\u00e8me tour des qualification de la League Europa, Sion tentera d'arracher sa qualification, ce soir, au stade de Gen\u00e8ve, d\u00e8s 18h. \r\nPour ce faire, les s\u00e9dunois devront  r\u00e9aliser une remontada...\r\nAutrement dit remonter leur retard de trois buts, pour disputer les prolongations, sans en encaisser. \r\nUn pari difficile, qui demande une r\u00e9action d'\u00e9quipe, pour ne pas commettre les m\u00eames erreurs qu'au match aller, selon le  milieu de terrain  Kevin Constant,\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nSion-Suduva une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 18h00 sur RTS 2.\r\nEt m\u00eame objectifs ce soir pour les Young Boys Battus 3-1 \u00e0 Kiev au match aller.. \r\nIls devront marquer au moins deux buts \u00e0 domicile s'ils entendent franchir le 3e tour qualificatif de la Ligue des champions.\r\n(BVE tennis) La route vers la place de no 1 mondial passe par Montr\u00e9al. \r\nSoucieux de ne pas laisser Rafael Nadal reprendre le large devant lui dans la Race, Roger Federer a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la semaine prochaine \u00e0 Montr\u00e9al.\r\nLe B\u00e2lois a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence \u00e0 l'Open du Canada alors qu'il avait \u00e9mis au soir de sa victoire \u00e0 Wimbledon son d\u00e9sir de ne disputer que le Masters 1000 de Cincinnati avant l'US Open. \r\nQuatri\u00e8me de la Race, Stan Wawrinka figure \u00e9galement au tableau \u00e0 Montr\u00e9al.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800557", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-08-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-08-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8800574", "ece-8800557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:19:21Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 8 heures le journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari, l'Allemagne est au chevet du Diesel et de ses constructeurs automobiles avec le sommet aujourd'hui \u00e0 Berlin entre pouvoirs publics et constructeurs, \u00e0 la suite des scandales de trucage d'\u00e9missions polluantes ne retrouverons Blandine Milcent dans quelques secondes, en Direct de Berlin apr\u00e8s la supposition et autres d\u00e9clarations vagues place au candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Ignacio Cassis d\u00e9sign\u00e9 sans surprise hier par la section tessinoise du PLR, comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais les autres partis demandent d\u00e9j\u00e0 des garanties les d\u00e9tracteurs d'Apple en seront une fois de plus pour leurs frais : la soci\u00e9t\u00e9 la plus ch\u00e8rement valoris\u00e9 par Wall-Street encore trouv\u00e9 le moyen de battre les anticipations en publiant hier soir ses r\u00e9sultats trimestriels, gr\u00e2ce notamment au 41 millions d'iPhone vendus au 3\u00e8me trimestre nous expliquera Laurent Burkhalter, ils n'ont pas d'autre choix que de croire en la remontada, les joueurs du FC Sion condamn\u00e9s \u00e0 l'exploit ce soir face aux Lituaniens de Suduva 3\u00e8me tour qualificatif de l'Europa League, vous entendrez \u00e0 la fin de cette \u00e9dition, Kevin Constant, le milieu de terrain valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nUn sommet de crise sur l'avenir des v\u00e9hicules di\u00e9sel s'ouvre donc aujourd'hui en Allemagne autour du ministre des transports et des repr\u00e9sentants des L\u00e4nder, les constructeurs automobiles, les repr\u00e9sentants des syndicats et du patronat bonjour Blandine Milcent, bonjour, vous suivez ce sommet \u00e0 Berlin, plusieurs villes allemandes songent \u00e0 interdire la circulation des v\u00e9hicules di\u00e9sel, l'objectif pour les g\u00e9ants de l'industrie automobile allemande et donc de trouver des solutions concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [96%] :\r\nAbsolument, on leur demande de trouver des solutions convaincantes pour r\u00e9duire la pollution, sinon ils risquent une interdiction pure et simple du Diesel alors ce qui se dessine comme solution \u00e0 l'aube de ce sommet, ce serait d'une part un plan sur environ 2 millions de voitures pour mettre \u00e0 jour des logiciels permettant de mieux filtrer les \u00e9missions polluantes et, d'autre part, ce serait la mise en place d'un fonds de 500 millions d'euros pour aider les collectivit\u00e9s par exemple en d\u00e9veloppant les transports urbains est -ce que cela sera suffisant pour sortir de la crise du Diesel en Allemagne et r\u00e9tablir la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nC'est pas s\u00fbr et ce sommet Blandine intervient alors que le Spiegel a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des pratiques de cartel depuis les ann\u00e9es 90 au sein de l'automobile allemande qui a tout mis\u00e9 sur le di\u00e9sel comme en \u00e9tant r\u00e9v\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [93%] :\r\nEh bien c'est la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Timo de l'ONG Lobby control Deutschland. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [90%] :\r\nOn a la branche automobile a une signification strat\u00e9gique pour l'Allemagne et son \u00e9conomie, c'est le fleuron de cette Allemagne exportatrice et les Liens entre ce secteur, les politiques ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00e9nus la politique Favreau depuis des ann\u00e9es, cette industrie automobile s'est repos\u00e9e sur le gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 un partenaire solide d\u00e9fendant ses int\u00e9r\u00eats, mais du coup, ces relations ont emp\u00each\u00e9 l'innovation va si on en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nOn est donc \u00e0 8 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, quels sont les enjeux politiques de cette crise de ce sommet pour Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [94%] :\r\nEh bien d'abord, la chanceli\u00e8re allemande est en vacances, elle a prudemment laiss\u00e9 son ministre des transports en premi\u00e8re ligne ce que cherche Alexander Dobrindt c'est \u00e0 tout prix \u00e9viter une interdiction du Diesel : surtout ne pas g\u00eaner les automobilistes ne pas faire payer les contribuables \u00e0 moins de 2 mois des \u00e9lections, donc ne pas faire de vagues, s'il arrive \u00e0 contenir, comme \u00e7a, la pol\u00e9mique, le ministre allemand des Transports, a fait du bon travail pour la chanceli\u00e8re, mais le probl\u00e8me de fond n'est pas du tout r\u00e9gl\u00e9e car dans 16 villes en Allemagne, des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour interdire le di\u00e9sel et \u00e0 Stuttgart- r\u00e9cemment, le tribunal a estim\u00e9 que cette plainte \u00e9tait recevable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Blandine Milcent en Direct de Berlin, la Place f\u00e9d\u00e9rale ainsi que des rues attenantes momentan\u00e9ment ferm\u00e9 hier soir en ville de Berne en raison d'un sac \u00e0 dos suspect, une personne pr\u00e9sum\u00e9e arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon des t\u00e9moins, cet homme interpell\u00e9 dans le p\u00e9rim\u00e8tre s\u00e9curis\u00e9 par la suite aurait prof\u00e9r\u00e9 des menaces, le bagage a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 vers un lieu s\u00e9curis\u00e9 sous un soleil de plomb et par acclamation inaction Cassis a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la section cantonale du PLR tessinois hier la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est donc officiellement lanc\u00e9 des candidatures romandes pourraient \u00e0 pr\u00e9sent tomber les sections cantonales du PLR ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour les pr\u00e9senter et les autres partis commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 exiger des garanties \u00e0 l'image de l'UDC et de son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:09) [88%] :\r\nNous allons poser certaines lignes rouges mais \u00e0 la fin on va \u00e9lire le meilleur pour nous les relations de la Suisse avec l'Europe, c'est sujet important on veut \u00e9lire un candidat qui est contre, juge \u00e9trang\u00e8re qu'on reconna\u00eet que le candidat Cassis, je sais pas encore comme il va r\u00e9pondre \u00e0 cette question, \u00e0 Londres, on attend les r\u00e9ponses des autres candidats et on va \u00e9lire celui qui est le plus proche, notre programme puis qui \u00e9tait vraiment le plus la souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [94%] :\r\nVous esp\u00e9rez que le successeur de Didier Burkhalter soit plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:43) [81%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le succ\u00e8s d'ailleurs, et les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC l'entr\u00e9e sera corps a trouv\u00e9 les majorit\u00e9s surtout sur la ligne bourgeois, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, Christian Cudr\u00e9-Mauroux, ancien num\u00e9ro 2 de la police genevoise retrouvera les forces de l'ordre dans le courant de l'\u00e9t\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat ne va pas recourir contre l'arr\u00eat de la Chambre administrative annulant la sanction de l'ex\u00e9cutif \u00e0 son encontre, il y a un an, le Conseil d'\u00c9tat l'avait d\u00e9grad\u00e9, accus\u00e9 d'avoir mal g\u00e9r\u00e9 la manifestation de d\u00e9cembre 2015, contre les coupes budg\u00e9taires dans la culture alternative, manifestation qui a rassembl\u00e9 500 personnes dont une cinquantaine de membres du Black Bloc et qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, la fa\u00e7ade du Grand Th\u00e9\u00e2tre avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 des commerces vandalis\u00e9s le pr\u00e9sident br\u00e9silien pourra -t-il aller au bout de son mandat, Michel Temer, cible de graves accusations de corruption doit \u00eatre fix\u00e9 sur son sort aujourd'hui apr\u00e8s un vote crucial au Parlement, si 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9cident d'un proc\u00e8s devant la Cour supr\u00eame du pays, le chef de l'\u00c9tat risque d'\u00eatre inculp\u00e9 et \u00e9cart\u00e9 du pouvoir pour 6 mois, ce qui plongerait le Br\u00e9sil dans une nouvelle crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [90%] :\r\nNicolas Foulquier ont pu aux petits calculs et aux strat\u00e9gies politique Michel Temer affich\u00e9 ces derniers jours une mine confiante, le pr\u00e9sident a re\u00e7u le d\u00e9put\u00e9s par dizaines, il serait quasiment certain de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de 2 tiers des parlementaires \u00e9lus \u00e0 la Chambre pour ne pas perdre son poste l'inconnu pour ta m\u00e8re, c'est la participation au scrutin, il faut au moins que 342 d\u00e9put\u00e9s sur les 513 que compte le Parlement soit pr\u00e9sent pour valider la proc\u00e9dure, mais pour l'opposition de gauche la chute rapide de ta m\u00e8re n'est pas forc\u00e9ment la strat\u00e9gie \u00e0 suivre, il faut faire tra\u00eener les choses, boycotter le vote pour montrer son m\u00e9contentement, mais laissez ce pr\u00e9sident tr\u00e8s impopulaire terminer son mandat et tout mis\u00e9 sur la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'octobre 2018 en esp\u00e9rant replacer dans la course, le leader des sondages, l'ancien pr\u00e9sident Lula probl\u00e8me il fait lui aussi l'objet de poursuites judiciaires pour corruption, mais malgr\u00e9 une condamnation \u00e0 9 ans de prison reste libre car il attend la d\u00e9cision en appel d'un tribunal de 2\u00e8me instance un arr\u00eat qui pourrait tomber \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine seulement cela laisserait la voie libre Al-Houla pour faire campagne et peut-\u00eatre reprendre la pr\u00e9sidence dans ce contexte tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re avec une classe politique discr\u00e9dit\u00e9e, les pr\u00e9sidents, les Br\u00e9siliens pourraient \u00eatre s\u00e9duits par le discours de nouvelles personnalit\u00e9s anti- syst\u00e8me qui commence \u00e0 \u00e9merger dans le paysage politique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [95%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Nicolas vu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition a d\u00e9cid\u00e9 de repousser d'aujourd'hui \u00e0 demain la manifestation qu'elle a pr\u00e9vu d'organiser, afin qu'elle co\u00efncide avec l'installation de l'Assembl\u00e9e constituante, vivement critiqu\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, qui s'inqui\u00e8te pour la d\u00e9mocratie au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la apr\u00e8s l'arrestation de 2 figures de l'opposition, \u00e0 l'appel des leaders antichavistes les opposants devaient d\u00e9filer \u00e0 Caracas pour d\u00e9noncer le caract\u00e8re ill\u00e9gitime, selon eux, de ce super pouvoir, disent -ils, qui pilotera le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, alors que la date exacte du d\u00e9but des travaux de cette Assembl\u00e9e qui si\u00e9gera au Parlement n'avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le gouvernement suisse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel en hausse de pr\u00e8s d'un tiers, plus 31 pourcent au au 1er semestre \u00e0 200 millions de francs, annonce ce matin de la compagnie a\u00e9rienne, le chiffre d'affaires de la filiale de Lufthansa a lui augment\u00e9 de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 2 milliards 360 millions de francs, Apple, plus que jamais d\u00e9pendant de l'iPhone gr\u00e2ce \u00e0 son l\u00e9gendaire smartphone le titre Apple a pris des couleurs hier apr\u00e8s l'annonce de r\u00e9sultats trimestriels en hausse et sup\u00e9rieur aux attentes, ces bonnes nouvelles permettent au groupe de Cupertino de renforcer sa place de premi\u00e8re capitalisation boursi\u00e8re mondiale avec plus de 830 milliards de dollars \u00e0 plus de 159 dollars dans les \u00e9changes d'apr\u00e8s- cl\u00f4ture il faut dire que depuis le lancement du 1er r\u00e9forme qui a 10 ans, Apple a vendu plus d'un 1000000000 de ces smartphones dont plusieurs millions ces derniers mois, les pr\u00e9cisions \u00e0 Washington de Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [95%] :\r\nApple a vendu plus de 41 millions d'exemplaires de son iPhone au 3\u00e8me trimestre c'est une hausse d'1,6 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, ses autres produits, comme les tablettes et les ordinateurs enregistrent aussi une progression de quoi faire bondir le b\u00e9n\u00e9fice du g\u00e9ant de l'informatique de pr\u00e8s de 12 pourcent d\u00e9passant d\u00e9passant les attentes des analystes, des analystes qui voudraient bien voir Apple diversifier encore davantage ses produits pour ne pas d\u00e9pendre autant de l'iPhone, mais les pr\u00e9visions du groupe sont au beau fixe, alors que l'iPhone 8 est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e, l'iPhone 1 lui est sorti il y a bient\u00f4t 10 ans, depuis son lancement, Apple a vendu plus d'1,2 1000000000 de ces smartphones \u00e0 Wall Street, l'action d'Apple a d\u00e9coll\u00e9 de 6 pourcent les les investisseurs se frottent les mains, cette bonne performance pourrait aider le Dow-Jones \u00e0 atteindre aujourd'hui la barre historique des 22000 points Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [95%] :\r\nLa date est fatidique elle survient de plus en plus t\u00f4t, chaque ann\u00e9e, mercredi 2 ao\u00fbt restera comme le jour de d\u00e9passement en 2017 pour l'humanit\u00e9, \u00e0 compter d'aujourd'hui et jusqu'au 31 d\u00e9cembre nous vivons \u00e0 cr\u00e9dit, puisque nous avons consomm\u00e9 de l'ensemble des ressources naturelles que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e, pour continuer \u00e0 boire, \u00e0 manger, \u00e0 nous chauffer ou \u00e0 nous d\u00e9placer, nous allons donc surexploiter les \u00e9cosyst\u00e8mes et compromettre leur capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, la faute \u00e0 des modes de vie toujours plus gourmands en ressources, la date est calcul\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'ONG californienne Global Footprint Network gr\u00e2ce \u00e0 plus de 15000 donn\u00e9es des Nations unies, battu 3 \u00e0 0 au match aller par les modeste Lituaniens de Suduva au 3\u00e8me tour des qualifications de la Ligue Europa Sion tentera d'arracher sa qualification ce soir au Stade de Gen\u00e8ve \u00e0 partir de 18 heures pour se faire les s\u00e9dunois devront r\u00e9aliser ce que l'on appelle la remontada autrement dit, remonter le retard de 3 buts pour disputer les prolongations sans en encaisser un pari difficile, qui demande une r\u00e9action d'\u00e9quipe pour ne pas commettre les m\u00eames erreurs qu'au match aller, selon le milieu de terrain Kevin Constant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [82%] :\r\nLa faute d'un groupe entier aussi bien ceux qui \u00e9taient sur le terrain que ce qui est, ce qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent quand on perd, on perd en \u00e9quipe, on a vu la derni\u00e8re avec Barcelone, Paris Saint-Germain, je pense qu'il faut en prendre exemple la \u00e9tait beaucoup plus difficile \u00e0 monter, ils l'ont fait, on va prendre l'homme de ces march\u00e9s -l\u00e0, on va pas s'enflammer, il faut rester humble sur moins de cette \u00e9quipe, c'est de leur montrer que qui compos\u00e9 d'exception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [91%] :\r\nSi Suduva nouvelle rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 18 heures sur RTS 2 m\u00eame objectifs ce soir pour les Young Boys Battus 3 1, Kiev au match, ils devront marquer au moins 2 buts \u00e0 domicile s'ils entendent franchir le 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27834F04-CE1B-441E-BB74-FDB99D78631A", "internalArchiveId": "27834F04-CE1B-441E-BB74-FDB99D78631A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les robots et nous (3/5) - Comment la digitalisation modifie-t-elle notre quotidien?", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Les robots dot\u00e9s d'intelligence artificielle remplacent d\u00e9j\u00e0 les humains dans le monde du travail. En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * Les robots et nous (3/5) - Comment la digitalisation modifie-t-elle notre quotidien? *** C'est l'heure de retrouver la presse romande et al\u00e9manique, avec Sandra Zimmerli et Dominique Choffat. De nombreux quotidiens commentent la d\u00e9cision du PLR tessinois, de nommer un candidat unique, Ignazio Cassis, pour succ\u00e9der au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Avec un aspect qui revient r\u00e9guli\u00e8rement: la question des femmes au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDOM Le Temps par exemple, \u00e9voque ce v\u00e9ritable combat des femmes. \r\nElle est loin, cette p\u00e9riode o\u00f9 quatre femmes si\u00e9geaient au gouvernement suisse. C'\u00e9tait il y a sept ans.\r\nAvec le d\u00e9part annonc\u00e9 de Doris Leuthard, il se pourrait qu'il ne reste qu'une seule femme sur sept sages. \r\nCe serait un retour de 33 ans en arri\u00e8re.\r\nL'\u00e9ditorialiste du temps appelle donc le PLR \u00e0 pr\u00e9senter un ticket mixte \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\nM\u00eame inqui\u00e9tude dans l'\u00e9ditorial de 24 heures et de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLa d\u00e9cision venue du sud des alpes est dommage pour les femmes tessinoises, en particuliers. \r\nMais elle va dans l'int\u00e9r\u00eat des romands, qui pourront pr\u00e9senter une candidate. \r\nLes regards se tournent vers Jacqueline De Quattro et Isabelle Moret, pour autant qu'elle se d\u00e9clare partante, \u00e9videmment. \r\nSANDRA   pour la presse al\u00e9manique aussi, il est \u00e9vident qu'avec l'annonce de sa retra\u00eete, Doris Leuthard met l'aspect femme en \u00e9vidence:  pour la Berner Zeitung l'argovienne \"vient semer la zizanie au PLR, et il est tout \u00e0 fait possible qu'au final,  c'est Jacqueline De quattro qui en profite\"! S\u00fbr aussi que doris Leuthard partira avant fin 2019, rel\u00e8ve le blick: sous la coupole il est de notori\u00e9t\u00e9 public qu'apr\u00e8s ce genre d'annonce on ne tient pas plus d'une ann\u00e9e au gouvernement, sinon on devient d\u00e9finitivement \"eine lahme ente\" un canard mou, ou molasson... pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, qui s'exprime dans le journal, \" Doris Leuthard tend ainsi la main \u00e0 ses coll\u00e8gues pour un d\u00e9part coordonn\u00e9 et donc un plus grand  choix pour le parlement\" et au journal d'ajouter que Johann Schneider Ammann, 65 ans, et Ueli Maurer 66 ans, ont tous deux atteints l'\u00e2ge de la retra\u00eete. on l'aura compris Gerhard Pfister saluerai un tel d\u00e9part coordonn\u00e9,,..reste qu'il pourrait bien s'av\u00e9rer d'un voeux pieux selon le journal....\r\nDOM  Et ce commentaire de l'Express: le maillot jaune n'est pas hors de port\u00e9e. \r\nOui, l'\u00e9chapp\u00e9 Igna-zio Cassis garde une longueur d'avance sur ses poursuivants. \r\nMais le peloton romand peut refaire son retard. \r\nAvec une femme on l'a dit, ou avec un certain Pierre Maudet, dont le nom est souvent \u00e9voqu\u00e9.\r\nSans oublier l'invit\u00e9 surprise, celui qui surgit sur la ligne d'arriv\u00e9e. \r\nOn peut se rappeler d'un certain Guy Parmelin, qui a profit\u00e9 d'un tel sprint final.\r\nSANDRA bien connu aussi que dans un sprint final, la moindre faute, gourde lach\u00e9e ou crevaison peut venir tout g\u00e2cher: l'anecdote de la NZZ n'ira sans doute pas jusque l\u00e0, par contre elle n'est pas tout \u00e0 fait innocente quand m\u00eame selon le journal, qui  a demand\u00e9 \u00e0 tous les papables pour la succession de didier Burkhalter de lui transmettre leur discours du 1er ao\u00fbt: pas de probl\u00e8me pour ignazio Cassis, il mail le discours qu'il tient \u00e0 Breggia, m\u00eame chose pour Pierre Maudet qui annoncera le 4 ao\u00fbt s'il se lance, le genevois s'exprime pour la f\u00eate nationale \u00e0 Collex-Bossy, Isabelle Moret qui se tate toujours explique qu'elle n'a pas de texte, pr\u00e9f\u00e9rant la m\u00e9thode des mots cl\u00e9s \" pour assurer une prestation plus vivante..quand \u00e0 jacquelin de Quattro, c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique: elle envoie son dernier discours de  1er ao\u00fbt, c'\u00e9tait en 2015...mais voil\u00e0 ce n'est pas l'original: le texte a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9, les chiffres corrig\u00e9s, et l'aspect terrorisme ajout\u00e9, sans rien dire: \" etwas ungeschickt\" pas tr\u00e8s malin, a-t-elle admis par la suite!!!!!\r\n*** Le Valais pourrait d\u00e9bourser 5 millions de plus qu'aujourd'hui pour former ses universitaires. \r\nDOM Cette hausse possible de la facture valaisanne appara\u00eet dans la r\u00e9forme de l'accord inter-cantonal universitaire. \r\nUn accord qui est actuellement en consultation. \r\nLa faute \u00e0 la suppression d'un rabais, accord\u00e9 aux cantons qui n'ont pas d'universit\u00e9 dans leur r\u00e9gion, et dont les \u00e9tudiants ne rentrent pas une fois leur dipl\u00f4me en poche. \r\nAlors on l'imagine: cette proposition ne pla\u00eet pas au conseiller d'Etat valaisan, Christophe Darbellay. \r\nDans le nouvelliste, il promet de lutter contre cette r\u00e9vision. \r\nEt \u00e0 plus long terme, il s'interroge sur une possible fili\u00e8re universitaire en Valais. \r\nL'id\u00e9e serait de proposer une nouvelle formation, histoire d'attirer en Valais des \u00e9tudiants d'autres cantons. \r\nUn d\u00e9veloppement qui permettrait aussi de d\u00e9penser une partie de la facture universitaire. \r\nSANDRA c'est une autre affaire de coordination cantonale: la gestion de la menace. Selon le Tages Anzeiger et le bund, pour l'instant seul  6 cantons dispose d' un registre des personnes potentiellement dangereuses, trois y travaille, alors qu'en  suisse romande surtout, on en parle encore tr\u00e8s peu. Or \" il faut absolument que tous les cantons, disposent ou puissent  b\u00e9n\u00e9ficier d'un tel outil\", exige Andr\u00e9 duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'alliance pour la s\u00e9curit\u00e9 suisse. Avec la conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, il travaille actuellement au  plan f\u00e9d\u00e9ral pour contrer l'extr\u00eamisme et la radicalisation: un tel registre en fait partie:  \"parce qu'il n'y a jamais rien qui n'arrive comme \u00e7a en tombant du ciel\", c'est pouquoi les offices qui ont \u00e0 faire avec des personnes en difficult\u00e9 collaborent avec les experts...  \r\n*** ils ont aussi \u00e0 faire \u00e0 la police: les fumeurs de cannabis...\r\nSANDRA  oui mais ils peuvent aussi renflouer les caisses de l'AVS. le Tages anzeiger et le Bund reviennent sur l'initiative des jeunes verts-lib\u00e9raux pour l\u00e9galiser le cannabis. A quelques semaines de la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS, le 24 septembre, les jeunes verts lib\u00e9raux se m\u00ealent au d\u00e9bat selon les deux quotidiens: d'ailleurs le co-pr\u00e9sident  du parti Pascal vuichard ne le cache pas: \" les rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires garanties par une l\u00e9galisation pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour financer l'AVS jusqu'en 2030!   \r\n*** Le constat est effrayant. En Chine, pr\u00e8s de 60% des nappes phr\u00e9atiques sont tellement pollu\u00e9es qu'elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses pour l'\u00eatre humain.\r\nDOM On parle m\u00eame de villages du cancer. \r\nCe sont plus de 450 villages qui sont concern\u00e9s par ce fl\u00e9au. 450 villages o\u00f9 les habitants sont forc\u00e9s de boire l'eau contamin\u00e9e, et d\u00e9veloppent donc des cancers en s\u00e9rie. \r\nLe reportage du Temps est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s dur. \r\nLe journaliste d\u00e9ambule dans une rue au coeur de l'un de ces hameaux. \r\nUne rue surnomm\u00e9e l'all\u00e9e des cancers. Chaque maisonn\u00e9e y compte au moins une victime. \r\nCertains sols sont impr\u00e9gn\u00e9s de cadmium, de plomb, de mercure et d'autres produits nocifs pour la sant\u00e9. \r\nUne \u00e9tude qui remonte \u00e0 2013, men\u00e9e sur les berges de la rivi\u00e8re Huai, confirme que le taux de cancers y est 50% plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste du pays. \r\nEt un activiste d\u00e9nonce l'attitude du gouvernement chinois, qui ne pense qu'\u00e0 la croissance \u00e9conomique, laissant les citoyens en subir les cons\u00e9quences. \r\nSANDRA  mais il y a aussi des touristes chinois,  \u00e0 Berne ils sont nombreux. est-ce que eux adh\u00e8re \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie du premier monsieur tourisme \u00e0 Berne: Marcel Br\u00fclhart qui mise sur de nouvelle images, culture et sport marginaux: fini les seuls ours et zittglocke....\u00e0 berne certains peine \u00e0 tourner la page....\r\nDOM On va terminer sur une belle note. La beaut\u00e9 des femmes. C'est le Matin qui nous propose ce th\u00e8me. \r\nDes chercheurs l'affirment: la silouhette f\u00e9minine parfaite existerait. \r\nEt \u00e7a n'aurait rien de subjectif. Une \u00e9quation math\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e: ce qui ferait craquer les hommes, ce serait un rapport tr\u00e8s pr\u00e9cis entre le tour de taille et celui des hanches: 0,7.\r\nLa taille devrait donc approcher des sept dizi\u00e8mes des hanches pour dessiner la femme id\u00e9ale, du point de vue esth\u00e9tique. \r\nC'est le cas de Marilyn Monroe, de Marion Cotillard et de Lauriane Sallin, miss suisse 2016. \r\nUne d\u00e9marche jug\u00e9e artificielle, et surtout sexiste par certains experts interrog\u00e9s par le quotidien.", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les robots et nous (3/5) - Comment la digitalisation modifie-t-elle notre quotidien? / JDM_2017-08-02T06:40:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 02.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Les robots dot\u00e9s d'intelligence artificielle remplacent d\u00e9j\u00e0 les humains dans le monde du travail. En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8800556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:06:12Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'\u00e9tait toute cette semaine en nouvelle diffusion, nous vous proposons notre s\u00e9rie baptis\u00e9e Les robots et nous aujourd'hui cette question : saurons -nous \u00e9viter les \u00e9cueils Alain Corbin, Lyon a fait le tour de la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nLe cliquetis des machines n'est pas de la musique d'avenir : les robots sont d\u00e9j\u00e0 parmi nous : la campagne politique am\u00e9ricaine men\u00e9e par des robots sur les r\u00e9seaux sociaux 30 pour R\u00e9my R\u00e9my 14000 raisons \u00e0 son service r\u00e9pondent son fiel sur la toile se chicane d\u00e9j\u00e0 avec des machines qui r\u00e9pondent des phrases standardis\u00e9 selon l'auront chercheur futuriste \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne public se mettre sur ce qu'est un robot, ce n'est pas une machine avec 2 bras et de jambes comme dans Star Wars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [89%] :\r\nQu'est -ce que c'est un robot et je pense que dans l'inconscient collectif on nous a mis une image du robot qui vient de la science- fiction, qui est un esp\u00e8ce humano\u00efdes dans quelque chose qui a 2 jambes, 2 bras une t\u00eate en m\u00e9tal et c'est vrai que cette image a beaucoup desservi en fait le monde de la robotique, pourquoi parce que mais il a mis dans l'inconscient collectif une esp\u00e8ce d'\u00e9quations robots \u00e9gale num\u00e9ro en m\u00e9tal et on ne voit toujours pas ses humeurs m\u00e9tal autour de nous, alors peut-\u00eatre, c'est une bonne chose, mais toujours est -il qu'ils ne sont pas l\u00e0 et depuis, du coup, les gens pensent que la robotique n'est pas l\u00e0, alors que les robots sont tr\u00e8s prot\u00e9iforme et par exemple, le robot le plus vendu au monde, c'est le Roomba c'est le l'aspirateur, le robot aspirateur on croise maintenant r\u00e9guli\u00e8rement croissance pas dans le dans la dans la campagne, c'est robots qui sont en train de tondre la plus donc c'est vrai que on a on se mais on ne s'est pas rendu compte que les robots sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et les robots sont aussi parfois immat\u00e9riel dans la finance, il y a un terme qu'on utilise beaucoup qui le robots Advisor qui est le le robot conseillers qui ont fait quelque chose qui en fait un algorithme, une esp\u00e8ce de super fichier Excel pour faire simple, qui va prendre fin de param\u00e8tres et en fonction de ces param\u00e8tres, va faire des d\u00e9cisions d'investissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [82%] :\r\nNous sommes d\u00e9j\u00e0 entour\u00e9 de robots, le m\u00e9tro de Lausanne le guider le correcteur le graphique qui me guide est aussi un roman d'ailleurs je l'avoue sans fiert\u00e9, je ne peux plus mais imaginez travailler sans lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [88%] :\r\nLa direction de la soci\u00e9t\u00e9 prend en ce moment, c'est qu'on voit qu'on n'a pas de moins en moins de probl\u00e8mes plus en plus et puis oui, il y a certaines t\u00e2ches qui vont \u00eatre sur c'est mais en fait, on aura toujours des probl\u00e8mes, et pour prendre le cas du journalisme, le journalisme aujourd'hui plus que jamais, on a besoin d'humains : mais qu'est -ce qui se passe c'est que votre m\u00e9tier c'est d'analyser de plus en plus 2 sources et par exemple aujourd'hui vous pouvez recevoir 65000 e-mails qu'il va falloir Ad\u00e8le 08 heures donc la masse d'informations que vous devez g\u00e9rer a beaucoup mont\u00e9, donc la machine va vous aider \u00e0 passer au travers de cette masse d'informations plus vite mais, mine de rien, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, il y aura toujours besoin de de d'autant de temps de temps de r\u00e9flexion d'autant de de mise en perspective de la part du journalistes et donc finalement comme notre soci\u00e9t\u00e9 se complexifie les machines vous assistez \u00e0 g\u00e9rer les t\u00e2ches de plus en plus complexes, mais finalement il y a toujours besoin de l'humain au bout de la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [84%] :\r\nLe professeur ThomasM. Gardner, directeur du coll\u00e8ge le Betty, comme dans l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich en trompe-l le point fort de son travail d'analyser comment la digitalisation modifie notre quotidien, notre fa\u00e7on de vivre on suisse, dit -il, la digitalisation est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [80%] :\r\n\u00e0 un chef cheval c'\u00e9tait c'est appara\u00eetre fort la CGT \u00e9t\u00e9 avoir de forme, la Suisse est \u00e0 la pointe de cette transformation robotique une cela vers la Suisse, nation de biens et services s'est toujours d\u00e9fini par le progr\u00e8s une fois votre tennismen de pas seulement dans la production de biens justement, mais aussi par le progr\u00e8s de l'\u00e9conomie des services qui sont une des 16 Vasseur, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une, c'est sans doute pour cela qu'il y a en Suisse, un scepticisme de base stressant par rapport au r\u00f4le miraculeux de la t\u00eate aux m\u00eame forcing pass\u00e9 hier une mousse, la reine va gagner, except\u00e9 un homme avec les \u00e9cart dans d'autres pays qui ont d\u00fb forcer ce progr\u00e8s technique pour rester en phase avec la globalisation, technique, le reste du monde, ce n'est pas le cas et cela technique mais la technique qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e au-dessus de beaucoup d'autres valeurs au sommet de la hi\u00e9rarchie qui extrait Field donc tenir, plan de paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [86%] :\r\nSur l'homme auront m\u00eame la guerre occupation humaine par excellence et men\u00e9e aujourd'hui par des robots, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [92%] :\r\nTout un d\u00e9bat autour de l'utilisation des robots dans la guerre est -ce qu'un robot peut prendre une d\u00e9cision de tuer et on a d\u00e9j\u00e0 des robots qui sont d\u00e9ploy\u00e9s, hein, on a quand m\u00eame des gens qui sont dans le Nevada qui pilote, des dr\u00f4nes qui sont en train de survoler le Y\u00e9men et qui prennent des d\u00e9cisions de m\u00e9tal en \u00e9tant bien assis derri\u00e8re un \u00e9cran et on peut imaginer que la guerre de demain soit d\u00e9sarm\u00e9 de robots qui se tapent les unes sur les autres est -ce que c'est une bonne ou une mauvaise chose, d'un d'un c\u00f4t\u00e9, c'est une chose terrible parce que ben on sait pas les robots pourraient prendre des d\u00e9cisions de larguer des bombes nucl\u00e9aires sur des villes de de tuer des enfants, des civils, etc, de l'autre, on peut dire que peut-\u00eatre c'est pas si mal que les conflits se r\u00e8glent \u00e0 coups de robots qui aillent se taper dessus dans un endroit un peu d\u00e9sertique \u00e0 l'autre bout du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [92%] :\r\nCela a toujours \u00e9t\u00e9 ainsi avec les avanc\u00e9es technologiques dualit\u00e9 de la technique m\u00eame du bon et du moins d'un, de faire le tri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [80%] :\r\nAvec les robots, il nous cite une s\u00e9rie propos\u00e9e toute cette semaine par Alain Craus, Bellion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59FF2D1B-F691-43C4-8D3C-0253923A2B85", "internalArchiveId": "59FF2D1B-F691-43C4-8D3C-0253923A2B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum- Pr\u00e9sent\u00e9 par Sylvie Belzer et Chrystel Domenjoz ", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BelzerSy \r\nDEV1 Les CFF envisagent la tarification dynamique\r\nLes CFF envisagent de mettre en place une tarification dynamique, c'est-\u00e0-dire des prix qui varient en fonction du moment de la journ\u00e9e et de l'affluence. L'interview de Robin Eymann, responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\nDEV2 Le pr\u00e9sident du PDC veut un large renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister plaide pour un large renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part prochain de Doris Leuthard. D\u00e9bat entre le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) et le conseiller national Mathias Reynard (PS/VS).\r\nDEV3 Les constructeurs allemands vont modifier 5 millions de voitures diesel\r\nCinq millions de v\u00e9hicules diesel en Allemagne vont \u00eatre \u00e9quip\u00e9s d'un nouveau logiciel afin de r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes, a annonc\u00e9 mercredi la f\u00e9d\u00e9ration des constructeurs lors du sommet sur l'avenir du diesel \u00e0 Berlin. L'interview de Flavien Neuvy, directeur de l'observatoire europ\u00e9en de l'automobile.\r\nDEV4 Le Paris Saint-Germain s'appr\u00eate \u00e0 acqu\u00e9rir Neymar pour un montant record\r\nLe Paris Saint-Germain s'appr\u00eate \u00e0 conclure le transfert le plus cher de l'histoire du football pour recruter Neymar. Le club parisien devra payer un peu plus de 241 millions de francs au FC Barcelone. L'interview de Raffaele Poli, directeur du Centre international d'\u00e9tude du sport \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\nDEV5 Festival de Locarno: Sabine Gisiger pr\u00e9sente ''Willkommen in der Schweiz''\r\nLe Festival du Film de Locarno a d\u00e9but\u00e9 jeudi. Le documentaire helv\u00e9tique ''Willkommen in der Schweiz'', traitant de la crise migratoire, a ouvert les festivit\u00e9s. L'interview de sa r\u00e9alisatrice Sabine Gisiger.\r\nDEV6 La ville qui rend fou (3/4): la ville peut litt\u00e9ralement rendre malade\r\nLa ville nous rend-elle tous un peu fous? Elle peut du moins litt\u00e9ralement nous rendre malade. L'interview de Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:59:26-18:59:46 / * Forum- Pr\u00e9sent\u00e9 par Sylvie Belzer et Chrystel Domenjoz    \r\nApr\u00e8s l'annonce de Doris Leuthard de ne pas vouloir briguer un nouveau mandat, son pr\u00e9sident de parti, Gerhard Pfister met la pression.\r\nDans une itv. au Blick d'aujourd'hui il plaide pour un large renouvellement.  Que ce soit Johann Schneider-Amman ou Ueli Maurer, l'un d'entre eux au moins devrait partir en m\u00eame temps qu'elle. Des d\u00e9parts qui devraient \u00eatre coordonn\u00e9s pour donner plus de choix au Parlement.\r\nA quel point faut-il renouveler le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? quels avantages \u00e0 avoir un tr\u00e8s large bouleversement? Peut-on imaginer que PLR-PDC et UDC trouvent un accord sur les candidats \u00e0 pr\u00e9senter?\r\nC'est ce que nous allons voir avec nos deux invit\u00e9s...\r\nRobert Cramer, Conseiller aux Etats \u00e9cologiste genevois...\r\net Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan...\r\nbonsoir Messieurs...\r\nMathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan\r\n** 40\r\n- Mathias Reynard, des d\u00e9parts concert\u00e9s, un large renouvellement comme le pr\u00f4ne Gerhard Pfister, un \" grand coup de balai\" en quelque sorte,, vous y voyez des avantages?\r\n- Mais n'y a-t-il pas le risque que s'instaure une p\u00e9riode de flottement et que la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral perde en lisibilit\u00e9?\r\n- Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral a besoin de stabilit\u00e9. Pour mener une politique sur le long terme. Avec des personnalit\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9es. Vous \u00eates partisan d'un gouvernement \"\u00e0 la Macron\"? Des novices?\r\n- Vous \u00eates favorables \u00e0 un renouvellement massif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cela vous arrangerait parce que dans ce cas vos deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes seraient les plus anciens et pourraient choisir des d\u00e9partements \"cl\u00e9s\"?\r\nRobert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois\r\n** 00, puis donnera fixe\r\n- On peut imaginer que d'ici la fin de la l\u00e9gislature une bonne moiti\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera renouvel\u00e9e. C'est probl\u00e9matique ou c'est plut\u00f4t une bonne chose?\r\n- Donc mieux vaut, selon vous, des renouvellements tous les 4 ans et si possible pas tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en m\u00eame temps. Quel gain?\r\n- Prenons la compositoin du gouvernement actuelle. Vous auriez souhait\u00e9 que Didier Burkhalter termine sa l\u00e9gislature? M\u00eame si sa vision du dossier europ\u00e9en ne trouvait pas de majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- Ne croyez-vous pas que parfois un changement de joueurs r\u00e9gulier apporte un vent nouveau bienvenu dans une \u00e9quipe?\r\n- candidatures concert\u00e9es, entente entre PLR-PDC-UDC... \u00e7a ne permettrait pas au gouvernement peut-\u00eatre d'uniformiser les positions et d'avancer sur certains dossiers?", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800535", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum du 02.08.2017", "Forum / FOR_2017-08-02T18:00:00_forum", "Forum du 02.08.2017", "La ville qui rend fou (3/4): la ville peut litt\u00e9ralement rendre malade / FOR_2017-08-02T18:10:00_developpement-6", "Festival de Locarno: Sabine Gisiger pr\u00e9sente \u2018\u2019Willkommen in der Schweiz\u2019\u2019 / FOR_2017-08-02T18:08:00_developpement-5", "Le Paris Saint-Germain s\u2019appr\u00eate \u00e0 acqu\u00e9rir Neymar pour un montant record  / FOR_2017-08-02T18:06:00_developpement-4", "Les constructeurs allemands vont modifier 5 millions de voitures diesel / FOR_2017-08-02T18:04:00_developpement-3", "Le pr\u00e9sident du PDC veut un large renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-08-02T18:02:00_developpement-2", "Les CFF envisagent la tarification dynamique  / FOR_2017-08-02T18:00:00_developpement-1", "D\u00e9bat / FOR_2017-08-02T18:24:00_debat", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2017-08-02T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 7 / FOR_2017-08-02T18:12:00_developpement-7", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2017-08-02T18:20:00_developpement-11", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2017-08-02T18:22:00_developpement-12", "D\u00e9veloppement 8 / FOR_2017-08-02T18:14:00_developpement-8", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2017-08-02T18:16:00_developpement-9", "Forum / FOR_2017-08-02T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["La ville nous rend-elle tous un peu fous? Elle peut du moins litt\u00e9ralement nous rendre malade. L\u2019interview de Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "Le Festival du Film de Locarno a d\u00e9but\u00e9 jeudi. Le documentaire helv\u00e9tique \u2018\u2019Willkommen in der Schweiz\u2019\u2019, traitant de la crise migratoire, a ouvert les festivit\u00e9s. L\u2019interview de sa r\u00e9alisatrice Sabine Gisiger.", "Le Paris Saint-Germain s\u2019appr\u00eate \u00e0 conclure le transfert le plus cher de l\u2019histoire du football pour recruter Neymar. Le club parisien devra payer un peu plus de 241 millions de francs au FC Barcelone. L\u2019interview de Raffaele Poli, directeur du Centre international d\u2019\u00e9tude du sport \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "Cinq millions de v\u00e9hicules diesel en Allemagne vont \u00eatre \u00e9quip\u00e9s d'un nouveau logiciel afin de r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes, a annonc\u00e9 mercredi la f\u00e9d\u00e9ration des constructeurs lors du sommet sur l'avenir du diesel \u00e0 Berlin. L\u2019interview de Flavien Neuvy, directeur de l\u2019observatoire europ\u00e9en de l\u2019automobile.", "Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister plaide pour un large renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l\u2019annonce du d\u00e9part prochain de Doris Leuthard. D\u00e9bat entre le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) et le conseiller national Mathias Reynard (PS/VS).", "Les CFF envisagent de mettre en place une tarification dynamique, c\u2019est-\u00e0-dire des prix qui varient en fonction du moment de la journ\u00e9e et de l\u2019affluence. L\u2019interview de Robin Eymann, responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs."], "variantIds": ["ece-8800540", "ece-8800526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:55Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nBonsoir et si votre caf\u00e9 \u00e9coutez 4 francs le matin et 2 francs 50 \u00e0 16 heures des prix diff\u00e9renci\u00e9s en fonction du moment de la journ\u00e9e et de l'affluence, \u00e7a s'appelle de la tarification dynamique et des CFF \u00e9tudie donc l'opportunit\u00e9 de l'autoriser pour les locataires de ces surfaces commerciales, mais peut -on transposer un syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 en vigueur pour les r\u00e9servations d'h\u00f4tels ou des vols en avion au commerce des gares, le responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Robin Eymann est avec nous, en ouverture de ce forum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nIl y a la succession Burkhalter il y aura la succession la et tarte, pourquoi ne pas y ajouter celle de Yoann Schneider- Ammann ou celle d'oul\u00e9mas horaire, le pr\u00e9sident du PDC plaide pour un grand chambardement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des annonces de retrait coordonn\u00e9 qui aurait l'Avantage d'\u00e9largir le choix et de renouveler le gouvernement en profondeur, 2 invit\u00e9s avec nous pour \u00e9voquer cette hypoth\u00e8se, le Vert Genevois Robert Kramer et le socialiste valaisan Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [88%] :\r\nLa somme frise le sur elle, plus de 240 millions de francs pour que le joueur br\u00e9silien Neymar puisse quitter le Bar\u00e7a et rejoindre le PSG, le PSG, qui s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser le transfert le plus cher de l'histoire du football, loi du march\u00e9 au d\u00e9raillement du syst\u00e8me, le directeur de cies, l'Observatoire du football \u00e0 Neuch\u00e2tel, Rapha\u00ebl et Poli nous rejoint dans une trentaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [95%] :\r\nSortir de la crise du di\u00e9sel, c'\u00e9tait le objectif du sommet d'aujourd'hui \u00e0 Berlin, qui r\u00e9unissait d\u00e9cideurs politiques et industrie automobile mais on est loin des annonces fracassantes comme en France ou en Grande-Bretagne, pour sortir des v\u00e9hicules di\u00e9sel et \u00e0 essence d'ici quelques ann\u00e9es, mais l'industrie automobile allemande, c'est aussi un secteur qui emploie des centaines de milliers de personnes et les \u00e9lections sont proches, pas question donc pour les politiques de se montrer trop vindicatif, nous accueillerons Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, nous verrons avec lui comment l'industrie peut se r\u00e9inventer dans ce comptait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [94%] :\r\nLes cas de schizophr\u00e9nie sont plus nombreux en ville, la ville et ses sollicitations, le bruit, le stress font basculer des gens d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dispos\u00e9e \u00e0 la maladie, un domaine en pleine \u00e9tude mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne pour soigner les personnes atteintes, mais aussi pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un meilleur environnement urbain 3\u00e8me \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la ville avec la Sedan Streum, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [87%] :\r\nUne riche commune argovienne qui pr\u00e9f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, son maire, Andreas sa Glarner et parall\u00e8lement, \u00e9lu au conseil national sous la banni\u00e8re de l'UDC mais des habitants se battent contre cette d\u00e9cision, c'est le documentaire de Sabine Gisiger, ville comme un Ungersheim, qui a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Locarno pour l'ouverture du festival Sabine gu\u00e9guerre sera avec nous vers 18 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [70%] :\r\nFaut vraiment Sylvie Belzer Christelle Demageaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [94%] :\r\nPayez votre caf\u00e9 et votre sandwich plus chers aux heures de pointe dans les gares, les CFF ils sont inscrits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [89%] :\r\nMais du billet de train passant maintenant par la nourriture \u00e0 l'emporter, les CFF veulent, eux aussi, faire ce qu'on appelle de la tarification diff\u00e9renci\u00e9e, c'est, selon une information relay\u00e9e hier par le quotidien par le site 20Minutes marque Mini qui nie les experts parlent aussi de tarification dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [91%] :\r\nOui, et c'est un mod\u00e8le que vous et moi connaissons bien plus vous achetez votre billet d'avion au r\u00e9server votre chambre d'h\u00f4tel, le taux, h\u00e9 bien moi, vous allez payer cher les CFF ont une pratique similaire avec leurs billets dit d\u00e9griff\u00e9s, ils sont meilleur march\u00e9 que le prix courant et ce, aux heures creuses de la journ\u00e9e ou de la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [92%] :\r\n\u00e0 alors mod\u00e8le qui suit la logique de l'offre et de la demande, ce qui n'est pas le cas avec celui qui concernerait la nourriture et les boissons vendues dans les gares. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [92%] :\r\nClairement pas la les CFF permettrait aux magasins situ\u00e9s dans les gares d'augmenter le prix des biens \u00e0 consommer sur le pouce \u00e9lev\u00e9 donc leur prix aux heures de pointe, et aussi \u00e0 partir de 22 heures objectif : accro\u00eetre les marges des commer\u00e7ants et naturellement des CFF puisque selon une r\u00e9cente \u00e9tude, h\u00e9 bien ce secteur est en pleine croissance, cette tarification dynamique n\u00e9cessiterait l'introduction d'\u00e9tiquettes \u00e9lectroniques et les magasins, la pratique r\u00e9elle sur une base volontaire, il s'agit l\u00e0 d'une mesure \u00e9tudi\u00e9e parmi d'autres, pr\u00e9cise la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire un maximum de b\u00e9n\u00e9fices dans ses gares. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [82%] :\r\nMais Marc a laiss\u00e9 SFF envisage d\u00e9j\u00e0 d'appliquer une strat\u00e9gie similaire au prix des billets de train. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [94%] :\r\nOui, le prix des billets achet\u00e9s aux heures de grande affluence seraient major\u00e9s en collaboration d'avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et les CFF le canton de Jung a r\u00e9cemment accept\u00e9 de tester untel syst\u00e8me cette tarification de la Mobility, on a l'art de la mobilit\u00e9, hein, d'ailleurs, on a beaucoup parl\u00e9 de Mobility pricing h\u00e9 bien doit permettre, selon ses concepteurs de d\u00e9sengorger un r\u00e9seau de transport d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9, mais il risque bien de p\u00e9naliser les pendulaires, insistent les associations de d\u00e9fense des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [88%] :\r\nMarc mini ni merci, bonsoir, Robin Eymann, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs alors \u00e7a on repr\u00e9cise un c'est une id\u00e9e qui est \u00e0 l'\u00e9tude, qui n'est pas encore programm\u00e9e, qui ne sera pas mise en place d\u00e8s d\u00e8s le prochain prochaine horaires mais c'est \u00e9tudi\u00e9 actuellement par les CFF \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 dans les r\u00e9servations de billets d'avion ou de chambres d'h\u00f4tel, mais est -ce que c'est transposable finalement au co\u00fbt \u00e0 l'achat de 2 croissants et de caf\u00e9 le matin dans les gares, pourquoi pas continuer cette logique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:06) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense pas que c'est un syst\u00e8me qui est totalement similaires en fait dans l'aviation, l'h\u00f4tel l'h\u00f4tellerie en fait en r\u00e9serve en avan\u00e7ant bien donc, par exemple, si mon avance dans le le cas qui nous occupe ici c'est assez fait plus cher par exemple \u00e0 8 heures du matin, on va pouvoir acheter son caf\u00e9 si mon avance donc c'est vraiment un syst\u00e8me un petit peu similaire ou 7 ans plus acceptable pour le le consommateur de donc de de payer moins si si si Chypre on avance dans l'est quand m\u00eame pas besoin de leur syst\u00e8me totalement comparables, m\u00eame si c'est quand m\u00eame un prix qui qui varient, mais c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [87%] :\r\nEt pourquoi ce serait pas pourquoi pas l'imaginer, finalement, \u00e7a c'est vrai que les besoins des consommateurs changent en fonction des des horaires dans une gare le matin c'\u00e9tait pendulaires press\u00e9s qui ont besoin de caf\u00e9 et et de petit d\u00e9jeuner et le soir, c'est plut\u00f4t des gens qui vont faire leurs courses parce que les autres commerces sont termin\u00e9es sont ferm\u00e9es, pourquoi finalement est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chirait pas \u00e0 besoin diff\u00e9rent prix diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:58) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez, nous les les commerces sont libres de pratiquer les les prix qui veulent devancer la libert\u00e9 de commerce qui qui prime en Suisse, mais c'est aussi la libert\u00e9 du consommateur d'aller voir ailleurs si son caf\u00e9, beaucoup plus cher dans la guerre plut\u00f4t que disons dans le caf\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, Bayer ailleurs donc ils peuvent, ils peuvent SM \u00e0 mon avis, \u00e7a va donc susciter une certaine grogne de la part des clients qui iront juste ailleur en fait bien pr\u00e9voir en diff\u00e9remment leurs achats, plut\u00f4t que d'acheter leur caf\u00e9 dans dans la gare pour le train peu qui lui il ach\u00e8teront avant ou apr\u00e8s le train, donc la vie je suis pas s\u00fbr que \u00e7a fonctionne ainsi comme vous parlez de l'offre et de la demande va se \u00e7a s'il offrait ne satisfait pas la demande \u00e0 l'Irak. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [93%] :\r\nMoi, le voyageur quand m\u00eame, il y a un peu captif, quand il prend son train, c'est plus facile de prendre son caf\u00e9 \u00e0 la guerre que d'aller encore au caf\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour pour chercher un caf\u00e9 est -ce qu'on p\u00e9nalise pas toujours les m\u00eames, finalement les pendulaires qui n'ont pas le choix de leur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:49) [87%] :\r\nAlors oui effectivement les les pendulaires sont ceux qui peuvent se d\u00e9placer obligatoirement \u00e0 un d\u00e9sert en particulier c'est pas forc\u00e9ment non plus les plus riches, donc pas p\u00e9naliser les les pendulaires, on a aussi l'id\u00e9e de les p\u00e9naliser, avec une augmentation du du prix du billet, donc, donc c'est pas, c'est pas souhaitable de notre point de vue, mais comme je dis, j'imagine que des pendulaires, ils ont, ils ont leurs habitudes, donc il lui feront leurs d\u00e9buts -t-il un peu diff\u00e9remment, en tout cas ils faut moins captifs que vous le pensez acheter leur caf\u00e9 ailleurs qu'\u00e0 la gare ou un peu diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [95%] :\r\nC'est quand m\u00eame une grosse part de la client\u00e8le des CFF, on voit aussi qu'en augmentant les prix puisque les CFF touche une partie de du chiffre d'affaires de ces commerces et aussi une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne affaire pour les CFF. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:30) [81%] :\r\nAlors oui, 10 moi je vois plut\u00f4t comme en fait qui ne une id\u00e9e des CFF du secteur immobilier qui veulent absolument encore plus rentabiliser, bien qu'il a tr\u00e8s rentable, ce qui ne une volont\u00e9 d\u00e8s des ces petits commerces de de Seguin c'est pas un passant qui a vraiment une volont\u00e9 de de g\u00e9rants de ces commerces de d'aller dans cette voie, mais plut\u00f4t des CFF qui veulent augmenter leur marge de importante dans le secteur immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:52) [89%] :\r\nLe consommateur aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ce que les finances des CFF soit soit bonne, que ce soit dans ces creutes secteur immobilier ou dans d'autres secteurs que les CFF se se porte bien parce que \u00e7a peut aussi avoir une influence sur le prix des billets ou sur le le investissements dans les infrastructures, vous allez peut-\u00eatre me dire : c'est pas les m\u00eames Budgets mais en m\u00eame temps si d\u00e9cid\u00e9 les finances des CFF sont bonnes, c'est tout b\u00e9nef b\u00e9n\u00e9fice pour pour les consommateurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:14) [84%] :\r\nOui mais disons ce qui est, qui va acheter son caf\u00e9 pour prendre en train qui fera plus cher en fait ce sera Saint-Denis il pas tr\u00e8s int\u00e9ressant pour lui, secteur immobilier les CFF ne finance pas le le le prix du billet dont le le trafic grandes lignes couvre co\u00fbts donc et la m\u00eame 3 de b\u00e9n\u00e9fice, c'est pour \u00e7a qu'on a des billets d\u00e9griff\u00e9s gr\u00e2ce au Surveillant des prix de 30 millions chaque ann\u00e9e, donc \u00e7a n'est pas aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:36) [90%] :\r\nRobin Eymann, vous vous disiez c'est vrai le le que le le pendulaire qui un peu captif risquent d'\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9es par \u00e7a, mais aussi par par le cette strat\u00e9gie sur le prix des billets de train qui, avec l'id\u00e9e de d\u00e9sengorger les certaines lignes \u00e0 certaines heures, certaines qui sont satur\u00e9s est -ce que finalement d'agir sur les prix d'agir sur le pendulaire c'est pas ce qui pourrait faire pousser qui pourrait pousser un changement de de soci\u00e9t\u00e9 si il y a, grogne des pendulaires, peut-\u00eatre que les les employeurs pourraient aussi \u00eatre plus souples dans les horaires. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:04) [87%] :\r\nAlors je pense que du c\u00f4t\u00e9 des employeurs, effectivement, il y a une il y a de la marge de manoeuvre, d'ailleurs il y a beaucoup d'employeurs qui est qui s'y appliquent pour favoriser le t\u00e9l\u00e9travail ou nous allons mettre un peu plus de flexibilit\u00e9 dans les heures d'arriv\u00e9e n'appr\u00e9cient pas toutes les entreprises qui peuvent le faire quand on doit les \u00e0 l'usine \u00e0 7 heures 30 dans les timbres \u00e0 l'usine \u00e0 7 heures 30, d'augmenter le prix pour ces gens -l\u00e0, \u00e7a va servait strictement rien \u00e0 part alors pour ce n'est plus l'argent, donc \u00e0 mon avis, c'est pas vraiment une solution, c'est la solution, c'est plut\u00f4t de favoriser des des bonus des billets d\u00e9griff\u00e9s des abonnements \u00e0 partir de 9 heures Jean de choses o\u00f9 les gens qui ont le choix, pourraient avoir le choix de la nouvelle et moins cher des heures creuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:41) [92%] :\r\nCette tarification diff\u00e9renci\u00e9e selon l'\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 fait les les plus jeunes semblent plus favorable, en tout cas moins r\u00e9ticents, comment l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:51) [87%] :\r\nBon alors d\u00e9j\u00e0 il faut voir comment les questions \u00e9taient pos\u00e9es ce en fait la la comparaison entre le le le syst\u00e8me un peu la la EasyJet ou l'aviation r\u00e9serve en avance et puis ce syst\u00e8me -l\u00e0 qui est \u00e0 mon avis un peu diff\u00e9rent, donc si on leur pose la question est -ce que vous seriez d'accord de d\u00e9tendre le syst\u00e8me de l'aviation \u00e0 d'autres services, ils vont dire pas comme si on leur demande s'ils veulent payer leurs fait plus cher \u00e0 8 heures \u00e0 mon avis du rendement, donc je sais pas ce qui est vraiment un changement fondamental de de soci\u00e9t\u00e9 qui a une grosse diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rationnelle, il faudra voir dans la pratique, \u00e0 mon avis, les jeux ne sont pas d'accord de payer plus cher, voire caf\u00e9 \u00e0 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [90%] :\r\nSurtout que ce sont principalement les jeunes gens qui prennent des l'emporter, on peut imaginer, peut-\u00eatre plus que les retrait\u00e9s qui ont encore le temps de boire un petit caf\u00e9 avant de prendre le train. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:32) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait possible, je veux que j'ai pas d'\u00e9tudes de march\u00e9 sur sa consommation de caf\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:37) [80%] :\r\nVous allez suivre cette c'\u00e9tait cette id\u00e9e des des CFF du c\u00f4t\u00e9 d'aller faire c\u00e9der des associations de consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:44) [83%] :\r\nC'est pas que, au niveau des des CFF, donc c'est ce qui est de la personnalisation des prix, elle se trouve aussi dans gr\u00e2ce au Big Data en fait l'analyse des donn\u00e9es o\u00f9 on pourrait aboutir en fait o\u00f9 chaque personne a un prix diff\u00e9renci\u00e9s, cette personne a prix en fonction de leur r\u00eave de ce que, par exemple, son profil Facebook il y a des donc \u00e7a c'est une probl\u00e9matique con\u00e7u effectivement ce que c'est, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a vraiment tr\u00e8s favorable aux entreprises, parce que si notre prise solide d'augmenter le prix \u00e0 une un parce qu'une autre entreprise, c'est-\u00e0-dire \u00e0 baisser le prix, \u00e0 cette heure aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:13) [96%] :\r\nPour la concurrence en fait. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:15) [85%] :\r\nAlors si la concurrence fonctionne \u00e0 mon avis c'est ce fera pas sans papiers b\u00e9n\u00e9ficiaires pour que les marges des entreprises typiquement exemple dans une gare, il y a acceptait, c'\u00e9tait les concessionnaires qui \u00e9taient libres d'appliquer la politique tarifaire des CFF ou non, on pourrait imaginer qu'il y a un vendeur de caf\u00e9, il y a augment\u00e9, puis \u00e0 8 heures 20 notre qui augmente pas tout le monde ira vers l'autre dans le caf\u00e9, donc \u00e0 voir comment, comment \u00e7a se passe et la concurrence fonctionne mal, ce n'est pas s\u00fbr que \u00e7a vraiment tr\u00e8s favorable aux entreprises, mais a en tout cas, ensuite presque c'est probl\u00e9matique, et les prix \u00e0 la t\u00eate du qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:46) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Robin Eymann, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum pour parler donc de cette id\u00e9e L \u00e9tude de prix diff\u00e9renci\u00e9s dans les gares CFF merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:00) [89%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'annonce de Doris Leuthard te de ne pas briguer un nouveau mandat, son pr\u00e9sident de parti Gerhard Pfister met la pression, dans une interview au Blick d'aujourd'hui, il plaide pour un tr\u00e8s large renouvellement, que ce soit, Yoann Schneider- Ammann ou ou Ueli Maurer, l'un d'entre eux au moins devrait partir en m\u00eame temps qu'elle des d\u00e9parts qui devraient \u00eatre coordonn\u00e9s pour donner plus de choix au Parlement, \u00e0 quel point faut -il renouveler le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quels avantages, avoir un tr\u00e8s large bouleversement peut -on imaginer par exemple que le PLR PDC et UDC trouvent un accord sur les candidats \u00e0 pr\u00e9senter ce que nous allons voir avec nos 2 invit\u00e9s, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats \u00e9cologiste Genevois et Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:41) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:42) [93%] :\r\nMatthias Reynard des d\u00e9parts concert\u00e9s un tr\u00e8s large renouvellement, comme le pr\u00f4ne Gerhard Pfister, un grand coup de balai en quelque sorte, vous y voyez des avantages. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:51) [89%] :\r\nOui, moi j'y vois des avantages croit que on a plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux aujourd'hui qui sont en place depuis passablement de temps qui arrive \u00e0 un \u00e2ge, l'\u00e2ge de la retraite et puis est peut-\u00eatre peuvent constructive en permettrait d'avoir des renouvellements d'avoir de nouvelles id\u00e9es, d'avoir de nouvelles t\u00eates, d'avoir aussi un nouveau Leadership au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, moi je vois tout \u00e7a de fa\u00e7on plut\u00f4t positive et j'oui j'\u00e9tais effectivement \u00e9tonner, comme beaucoup de l'annonce du d\u00e9part de Didier Burkhalter j'aurais imagin\u00e9 d'autres d\u00e9parts avant lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:25) [90%] :\r\nEt \u00e7a permettrait \u00e0 une forme de Leadership par par le fait que les parties pourraient se concerter pour se mettent d'accord sur des candidats est -ce que \u00e7a c'est pas quand m\u00eame un peu dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:35) [92%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment vous savez alors \u00e7a c'est dans toutes les \u00e9lections, vous avez des discussions, des n\u00e9gociations ont le vent actuellement avec la succession de Burkhalter, on a aussi ce jeu l\u00e0, m\u00eame quand il s'agit uniquement d'une candidature de toute fa\u00e7on le vote \u00e0 la fin et \u00e0 bulletin secret, c'est toujours un jeu un peu Poker menteur, donc je crois pas que \u00e7a change grand chose sur sur ce point- l\u00e0 et puis faut juste compte que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 assez r\u00e9guli\u00e8rement dans l'histoire d'avoir plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui qui arr\u00eatent leur carri\u00e8re en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [90%] :\r\nRobert Kramer ce grand chambardement de nouvelles t\u00eates au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un Leadership peut-\u00eatre un peu plus fort qui en sortirait sacr\u00e9 avantages. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:15) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez, moi j'ai surtout l'impression que \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:18) [89%] :\r\nSi des petits sc\u00e9narios faut bien occuper la presse donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:22) [75%] :\r\nPr\u00e9sident d'un parti qui qui fait cette pour qui, qui lance id\u00e9e du p\u00e9nis. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:27) [89%] :\r\nVous savez, plus moi je, je peux dire c'est petit jeu nous amuse pas beaucoup et il m'amuse d'autant moins que j'ai l'impression que, on oublie un petit peu comment devrait fonctionner un gouvernement et o\u00f9 se trouve institutionnellement, qu'est ce qui devrait \u00eatre fait, on vit dans un syst\u00e8me o\u00f9 normalement on \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9but de l\u00e9gislature, la l\u00e9gislature, elle dure 4 ans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu c'est un programme de l\u00e9gislature propose ce programme son programme au Parlement, le Parlement en discute et, ensuite, est cens\u00e9 mettre en gr\u00e8ve, ce programme, ce que l'on voit aujourd'hui dans les fait, c'est que parce qu'il y a tous ces petits jeux politiques dont notamment auquel se se livrent notamment monsieur Pfister, on est dans un syst\u00e8me totalement diff\u00e9rent, les renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait en cours de l\u00e9gislature et finalement les gens qui sont venus d\u00e9fendre un programme ne sont plus l\u00e0 pour l'appliquer, j'ai m\u00eame v\u00e9cu l\u00e9gislature o\u00f9 la majorit\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, \u00e9taient diff\u00e9rents de ceux qui avaient propos\u00e9 un programme de gouvernement donc ces changements, il y en a bien s\u00fbr un \u00e9cho dans cette l\u00e9gislature, il y en avait eu 4 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient partis sur une p\u00e9riode de 4 ans, mais c'est un art. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:45) [76%] :\r\nRobert Cramer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:46) [92%] :\r\nLogiquement, comment fonctionne dans les communes et dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:50) [74%] :\r\nIl a du du. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:51) [91%] :\r\nOn se pr\u00e9sente : ainsi se pr\u00e9sente ce qu'ils ont la capacit\u00e9 de rester l\u00e0 pendant 4 ans et puis il ne parle que s'il y a des \u00e9v\u00e9nements extraordinaires, ils sont malades, ils ont piqu\u00e9 dans la caisse. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:01) [87%] :\r\nJe sais pas quoi Gaound\u00e9r\u00e9 d'infirmi\u00e8res, la justice me respecte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:05) [89%] :\r\nC'est une vision un peu id\u00e9al du syst\u00e8me, parce qu'on sait que le le programme du gouvernement n'est pas tr\u00e8s contraignant, en tout cas, il y a pas de grand, de grands engagements l\u00e0 derri\u00e8re et puis le le le temps du d\u00e9part, c'est un peu la seule d\u00e9cision comme conseiller. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:18) [87%] :\r\nRails prendre tout seul et il peut partir comme \u00e7a l'arrange finalement. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:22) [89%] :\r\nIl a 6 programme de gouvernement ne sert \u00e0 rien, arr\u00eatons de casser les pieds au Parlement pendant une ann\u00e9e pour le lui pr\u00e9senter pour qu'il le commente arr\u00eatons d'emb\u00eater le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ce qu'il souhaite dans la amont personne pour le d\u00e9fendre, etc, moi je veux bien admettre italien, ce programme de gouvernement et je veux bien admettre aussi que c'est un petit uniquement une affaire purement protocolaire et qui est l\u00e0 pour faire de belles photos que \u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au d\u00e9but de la l\u00e9gislature, mais leur, disons -le simplement : Pichot jouent nos institutions pour le moment, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a on la fa\u00e7on dont \u00e7a fonctionne dans les f\u00eates et c'est ce qui m'irrite un peu, n'est pas du tout ce qui est pr\u00e9vu dans notre syst\u00e8me l\u00e9gislatif et c'est totalement diff\u00e9rent de la fa\u00e7on dont \u00e7a fonctionne dans les communes et cantons quand on fait la d\u00e9monstration que c'est compl\u00e8tement idiot dans les comptes, on d\u00e9lirant, Conseil d'\u00c9tat pour 4 ans qu'on fait, on doit lire pour le nombre de jours que la personne souhaite si\u00e9ger, h\u00e9 bien peut-\u00eatre, on en parle, mais moi je trouve que c'est extr\u00eamement malsain ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et je pense que ce n'est pas du tout, contrairement \u00e0 ce que vous dites de la libert\u00e9 des gens de d\u00e9cider quand ils partent, je pense que quand vous \u00eates pr\u00e9sent\u00e9 pour pour un mandat l\u00e9gislatif ben vous vous engagez \u00e0 rester pendant 4 ans, ou bien vous trompez vos \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:40) [93%] :\r\nMatthias Reynard a un dysfonctionnement actuellement chacun, enfin, un peu comme il veut et \u00e7a induit une p\u00e9riode de flottement quand m\u00eame est -ce que la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le fait que les \u00e9lus restent jusqu'au bout de la l\u00e9gislature est -ce que \u00e7a n'assure pas une certaine stabilit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire au fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:56) [88%] :\r\nPourquoi alors l'argument de la stabilit\u00e9 tiens pas tellement parce que si vous entrez dans un syst\u00e8me, c'est obligatoire de rester 4 ans vous aurez forc\u00e9ment davantage de renouvellement \u00e0 chaque d\u00e9but de l\u00e9gislature et puis surtout, je crois que dans les cantons, aussi, on a parfois du Conseil d'\u00c9tat car \u00e9tant en cours de p\u00e9riode, alors c'est vrai Cramer arrive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:14) [85%] :\r\nMais pour des raisons imp\u00e9ratives, pas tellement parce de quitter leurs fonctions. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:18) [87%] :\r\nOui, il y a une certaine souplesse, on va dire, mais c'est beaucoup plus rare, en tout cas la qui travaillera \u00e0 raison que, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais je crois que la la la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et quand m\u00eame une fonction tr\u00e8s particuli\u00e8re et je crois que le syst\u00e8me actuel ou un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut individuellement choisir le moment o\u00f9 il arr\u00eate, comme l'a tr\u00e8s bien montr\u00e9 d'ailleurs sur Burkhalter r\u00e9cemment, h\u00e9 bien c'est un syst\u00e8me que que que je d\u00e9fends et que je que que je comprends, je crois que c'est des t\u00e2ches qui sont tellement lourde que oui, on doit laisser \u00e0 ces gens -l\u00e0, la possibilit\u00e9 d'arr\u00eater apr\u00e8s 7 ans aussi le pr\u00e9f\u00e8re, plut\u00f4t que de rester pendant une ann\u00e9e, je pense que pour certains, ce serait m\u00eame profitable aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de dire : ben voil\u00e0, on se retire, on donne deux on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 de nouvelles personnes \u00e0 des gens avec de nouvelles id\u00e9es, de devenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral vois \u00e7a plut\u00f4t la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:04) [91%] :\r\nMatthias Reynard, vous disiez au d\u00e9but de de cet entretien que 2 de ce d\u00e9bat que vous \u00e9tiez favorable \u00e0 un large rampe leur coup de balai, on va dire au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de beaucoup de de remplacement est -ce que \u00e7a risque de poser quand m\u00eame quelques probl\u00e8mes sur sur le suivi des dossiers, on va prendre une m\u00e9taphore de de football, il faut du temps pour faire un collectif hors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est c'est un collectif et puis aussi, il faut se mettre, il faut se mettent dans les dossiers si on change 3 ou 4 des 17 joueurs c'est c'est beaucoup en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:33) [92%] :\r\nMais vous savez, le fait d'avoir des gens qui s'accrochent trop longtemps au pouvoir, pose aussi un probl\u00e8me de fonctionnement de de de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que nos institutions sont fortes sont solides et qu'elles ont montr\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises qu'elle r\u00e9siste \u00e0 des changements simultan\u00e9s on a r\u00e9guli\u00e8rement 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui arr\u00eate en m\u00eame temps on a eu dans l'histoire, 3, voire 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont arr\u00eat\u00e9 au m\u00eame moment c\u00e9d\u00e9 les noms qui sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s et la Suisse, les institutions suisses ont surv\u00e9cu, donc je suis pas trop inquiet \u00e0 ce niveau l\u00e0, je crois qu'on a des institutions qui fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [87%] :\r\nRobert Kramer, du sang 9, beaucoup de sang neuf finalement \u00e7a pourrait donner dop\u00e9 c'\u00e9tait cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:09) [87%] :\r\nC'est franchement \u00e0 l'id\u00e9e du sang 9 au pas du sang 9, c'est un d\u00e9bat qui m'int\u00e9resse pas beaucoup, hein, quand on voit comment les choses se font, j'ai pas l'impression que c'\u00e9tait ce qu'il dire que les choses se jouent en revanche puisque la question qu'on se pose c'est : faut -il proc\u00e9der \u00e0 ces renouvellement par du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je trouverais beaucoup plus sans que, il y a des \u00e9lections tous les 4 ans on nous, pour lesquelles le peuple est appel\u00e9 renouveler le Conseil des \u00c9tats, le Conseil national dans la foul\u00e9e de ces \u00e9lections et est en principe sur la baisse du r\u00e9sultat de ces \u00e9lections, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis elle \u00e9lit pour 4 ans ce serait d\u00e9sastreux, ce serait assez logique, ce serait conforme \u00e0 ce que l'on voit dans tous les cantons prend maintenant apr\u00e8s \u00e0 des gens qui ont envie de d\u00e9missionner, il d\u00e9missionne et puis on assistera c'est nuit des longs couteaux diptyque Ideas enfin ce fera ses petits calculs, on se demandera si c'est plus avantageux d'avoir une femme valaisan valaisanne, parlant le fran\u00e7ais avec un accent Vaudois, ou bien si on devrait pas allez plut\u00f4t chercher qui sait jouer du cor des Alpes, je ne sais quoi d'autre, mais enfin bon, voil\u00e0, \u00e7a fait partie du jeu f\u00e9d\u00e9ral, on va le faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:22) [92%] :\r\nMais prenons peut-\u00eatre un exemple : la composition du gouvernement actuel, vous auriez souhait\u00e9 par exemple Robert Kramer que Didier Burkhalter termine sa l\u00e9gislature, m\u00eame si peut-\u00eatre sa vision du dossier europ\u00e9en \u00e9tait de plus en plus critiqu\u00e9e, peut-\u00eatre plus une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:37) [94%] :\r\nEt Didier Burkhalter et savez je crois, \u00e0 quoi ils s'engageaient lorsqu'il a d\u00e9cid\u00e9 il y a 2 ans, de se repr\u00e9senter pour le poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et en 2 ans, les choses n'ont pas chang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:51) [85%] :\r\nLa composition du Conseil national oui Paris et le Conseil national lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:56) [83%] :\r\nConseil national \u00e9tait connu pr\u00e9cis\u00e9ment lorsque Monsieur Burkhalter avec ses 6 autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:01) [83%] :\r\nS'attendait parce que le PLR mettait des b\u00e2tons dans les roues \u00e0 ce mois. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:05) [94%] :\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9senter pour le poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et vous savez pour pour tous les \u00e9lus que nous sommes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il y a passablement de choses qui ont chang\u00e9 durant cette l\u00e9gislature on d\u00e9missionne pas pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:16) [89%] :\r\nMathias Reynard le le le voil\u00e0 on d\u00e9missionne pas pour autant, on reste, on tient la baraque, malgr\u00e9 tout, finalement, c'est peut-\u00eatre un mauvais moment \u00e0 passer il aussi une une sorte de, de, de, de respect \u00e0 avoir pour ce qui vous ont \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:22:33) [88%] :\r\n\u00e9coutez -moi le, je fais partie de ceux qui qui \u00e9lisent un comme sucre amer, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et j'ai justement l\u00e0 le souci d'avoir des gens qui soient motiv\u00e9s, qui se qui qui se sentent investis encore de de de la mission qui doit mener \u00e0 bien et si le moment sont pr\u00eats \u00e0 arr\u00eater et voil\u00e0 Monsieur Monsieur Burkhalter a pris cette d\u00e9cision parce que peut-\u00eatre pour des raisons personnelles, peut-\u00eatre parce que il y a eu des gros changements dans le le fonctionnement du parlement qui s'est beaucoup droitis\u00e9 voil\u00e0 mais il sait, d\u00e9cision qui lui appartient, et c'est une t\u00e2che je crois quand m\u00eame pas comparer avec celle de conseiller national ou conseiller aux \u00c9tats, c'est une fonction qui est beaucoup plus expos\u00e9, qui est, qui est beaucoup plus prenante, ils sont plus les conseiller f\u00e9d\u00e9raux, faut \u00eatre clair donc je crois qu'on peut comprendre qu'au bout d'un moment, h\u00e9 bien ces gens disent : voil\u00e0 j'ai la pression que je ne peux plus que \u00e7a ne sert plus \u00e0 rien du soir, qu'il faut laisser d'autres personnes y aller seule d\u00e9cision qui qu'on doit respecter tout comme j'ai beaucoup de respect pour pour le fonctionnement, telle qu'il est actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:30) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan merci \u00e0 vous \u00e9galement Robert Kramer, conseiller aux \u00e9tats Vert Genevois, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:23:38) [66%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est sur l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:40) [90%] :\r\nLes grands patrons de l'industrie automobile allemande, 2 ministres, celui des Transports et de l'environnement Des aux responsables politiques et des repr\u00e9sentants des f\u00e9d\u00e9rations, tout ce beau monde se r\u00e9unit cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berlin pour un sommet Diesel comme on l'appelait, destin\u00e9 \u00e0 lutter contre la pollution automobile dans les villes, ce sommet s'est termin\u00e9 il y a quelques instants, avec beaucoup de retard, d'ailleurs, Blandine Milcent est -ce qu'on conna\u00eet les premi\u00e8res mesures qui ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:06) [92%] :\r\nOui, alors les logiciels de5,3 millions de voitures di\u00e9sel vont \u00eatre remises \u00e0 jour dans les plus brefs d\u00e9lais, il s'agit des v\u00e9hicules les plus r\u00e9cents et les constructeurs devront prouver que ces v\u00e9hicules apr\u00e8s la mise \u00e0 jour sont effectivement plus propres, par ailleurs, les grands groupes automobiles vont proposer des primes pour retirer les plus vieux mod\u00e8les di\u00e9sel de la circulation, ils vont enfin participer \u00e0 un fonds pour aider les collectivit\u00e9s locales \u00e0 lutter contre la pollution dans les villes en d\u00e9veloppant par exemple leurs infrastructures de transports, donc voil\u00e0 dans les grandes lignes, les d\u00e9cisions prises lors de ce sommet des solutions minimales, d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 l'automobile club allemand et les organisations, d\u00e9fense de l'environnement qui pr\u00f4naient eux une modification en profondeur de l'\u00e9quipement des voitures di\u00e9sel, mais cette mesure -l\u00e0 bien s\u00fbr aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus cher pour les constructeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:51) [92%] :\r\nBlandine, les immatriculations de v\u00e9hicules di\u00e9sel ont chut\u00e9 de presque 7 pourcent en en juillet, la confiance des consommateurs dans leur industrie automobile et donc assez basses, \u00e0 8 semaines des \u00e9lections sur qui vont retomber les responsabilit\u00e9s politiques de cette crise en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:06) [92%] :\r\nAlors, un peu sur un peu tout le monde et on sent d'ailleurs le monde politique allemand dans son ensemble, g\u00ean\u00e9 aux entournures, il y a en premi\u00e8re ligne, bien s\u00fbr, la chanceli\u00e8re, qui \u00e9tait absente aujourd'hui de ce sommet pour cause de vacances dans le Tyrol, elle a d\u00e9fendu de tout temps, et c'est normal, les int\u00e9r\u00eats de son industrie automobile allemande, de m\u00eame que son ministre des Transports, mais \u00e7a a sans doute encourag\u00e9 des pratiques douteuses de manipulation, voire de cartel parce que les constructeurs se sont sans doute sentis, intouchable, au-dessus des lois, mais avant, Angela Merkel, il y avait un chancelier qu'on appelait le chancelier de l'automobile, en l'occurrence le social- d\u00e9mocrate Gerhard Schr\u00f6der, qui avait lui aussi la m\u00eame attitude du reste son Land de la Basse-Saxe est actionnaire de Volkswagen, donc faut pas l'oublier, donc le lobby de l'automobile a touch\u00e9 tous les partis politiques et beaucoup d'organisation aujourd'hui estime qu'il faudrait refondre compl\u00e8tement les r\u00e2leurs bien relations entre l'industrie automobile et les pouvoirs publics en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:55) [94%] :\r\nBlandine Milcent, merci beaucoup et on va voir quel impact ces d\u00e9cisions peuvent avoir sur l'industrie automobile allemande avec vous, Flavien Neuvy bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:26:05) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:06) [88%] :\r\nVous \u00eates le directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, alors on l'a entendu Days millions de logiciels adapt\u00e9s des primes pour les pour ceux qui se d\u00e9barrasse des anciens v\u00e9hicules cette rencontre d'aujourd'hui est -ce que c'est \u00e9tude une une rencontre un peu alibi o\u00f9 il y a de r\u00e9elles avanc\u00e9es pour lutter contre la pollution et contre ce secondent scandale du di\u00e9sel. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:26:29) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, on a quand m\u00eame l'impression que c'est une r\u00e9union un peu de crise pour essayer d'apporter des r\u00e9ponses apr\u00e8s tous les scandales qui se sont succ\u00e9d\u00e9s autour de l'industrie automobile allemande il faut rappeler que, il y a 2 ans, donc \u00e9clater le Dieselgate avec Volkswagen et puis maintenant il y a eu \u00e9galement d'autres constructeurs, qui ont \u00e9t\u00e9 finalement potentiellement impliqu\u00e9 dans, dans, dans, dans, dans des scandales identique et la derni\u00e8re affaire en date concerne la possibilit\u00e9 que les constructeurs se soient entendus, qu'il a une entente de cartel sur le dos en quelque sorte des \u00e9quipementiers automobiles et des automobilistes, c'est vraiment la goutte d'eau qui fait un peu d\u00e9bord\u00e9 quand on conna\u00eet le poids \u00e0 l'importance et la puissance de l'industrie automobile allemande dont l'image est s\u00e9rieusement \u00e9corn\u00e9e, donc c'est un peu une op\u00e9ration, on va dire de communication pour redorer l'image de l'industrie automobile allemande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:16) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est vraiment l'impression d'un d'un accord a minima qu'on a en entendant ces mesures, surtout si on les compare aux annonces de la France et de la Grande-Bretagne qui ont qui ont annonc\u00e9 interdire les v\u00e9hicules \u00e0 essence et di\u00e9sel d'ici 2040. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:27:30) [92%] :\r\nOui, alors ce sont des annonces qui sont assez spectaculaires, comme \u00e7a il faudra voir si effectivement 2040, ces voitures- l\u00e0 seront r\u00e9ellement interdites parce que c'est assez ambitieux de de le dire aujourd'hui, parce que \u00e7a suppose que l'on sait d\u00e9j\u00e0 qu'en 2040, la technologie la plus propre, la plus performante, la plus \u00e9conomique, ce sera l'\u00e9lectrique, alors \u00e7a, personne ne peut r\u00e9ellement le dire aujourd'hui, parce que les constructeurs travaillent beaucoup sur les moteurs thermiques pour am\u00e9liorer encore les performances des moteurs thermiques consommeront toujours moins qui pollueront toujours moins et dans le m\u00eame temps, on sait que la voiture 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique c'est pas une voiture qui est parfaitement propre, alors bien s\u00fbr, au monde, l'utilisation, elle \u00e9met pas de CO2 avaient pas de particules fines, mais il faut fabriquer la voiture il faut produire l'\u00e9lectricit\u00e9 et puis aussi, et surtout il faut produire la batterie et dans la batterie a beaucoup de lithium et le lithium l'extraire, donc voyez le bilan environnemental de voitures d\u00e9truites n'est pas neutre et donc il faudra voir en 2040, quelle sera la motorisation, quelles seront les motorisations les plus performantes, rien ne dit que ce sera l'\u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:23) [92%] :\r\nMais est -ce que c'est c'est pression mise par par la France et et le Royaume-Uni, c'est pas justement une mani\u00e8re de forcer aussi le secteur automobile \u00e0 se r\u00e9inventer et \u00e0 se dire : on va pouvoir continuer sur le di\u00e9sel et l'essence \u00e0 tout jamais, il faut qu'on avance aussi sur sur la recherche. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:39) [92%] :\r\nMais il avance tout le temps sur la recherche, c'est \u00e7a qui qui est difficile \u00e0 expliquer, c'est que les constructeurs si vous voulez, investissent en permanence sur les futures motorisations ils investissent aussi dans d'autres domaines, la voiture autonome, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, et c'est \u00e0 chaque fois des dizaines et des dizaines de milliards d'euros d'investissement pour l'industrie automobile dans son ensemble, chaque ann\u00e9e, donc il faut pas non plus vouloir aller trop vite et de toute fa\u00e7on, quel que soit le choix de la France et du Royaume-Uni, et peut-\u00eatre qu'il y a d'autres pays qui suivront les constructeurs les, les, les 10 plus gros constructeurs automobiles qui qui op\u00e8rent dans le monde entier continueront \u00e0 fabriquer des moteurs thermiques parce que je peux vous dire qu'avant qu'aux \u00c9tats-Unis, qu'on interdise au moteur thermique qui va se passer beaucoup de temps, ce qui veut dire que de toute fa\u00e7on, m\u00eame si la France qui p\u00e8se un peu plus de 2 pourcent des des ventes au niveau mondial, dit bah fait plus de voitures thermiques, les constructeurs seront c\u00f4te oblig\u00e9s de continuer \u00e0 fabriquer pour les autres march\u00e9s, que ce soit l'Afrique qui sera le march\u00e9 de de demain et d'apr\u00e8s- demain, mais m\u00eame l'Am\u00e9rique donc il faut pas vouloir aller trop vite, et c'est vrai qu'on a l'impression qu'il y a beaucoup d'annonces mais que, quelquefois, sont des annonce un peu spectaculaire qui derri\u00e8re ne d\u00e9boucheront pas forc\u00e9ment sur des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:37) [87%] :\r\nPour la France et les Royaume-Uni sont aussi des des pays qui sont, qui ont des marques qui sont, qui sont constructeurs, il s'est aussi des emplois \u00e0 la cl\u00e9, il y a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettent tellement de pression sur le secteur qui qu'il aille vers la faillite. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:49) [90%] :\r\nMais oui, mais c'est \u00e7a qui est difficile aujourd'hui, c'est que le d\u00e9bat si vous voulez, autour de la voiture et est devenue tr\u00e8s difficile parce que il y a eu Dieselgate et donc si vous voulez tout ce qui est fait apporte d'apporter un peu de mod\u00e9ration dans ce d\u00e9bat, mais ne sont pas entendus parce que voil\u00e0, si on veut chasser les voitures des villes, on va interdire le di\u00e9sel, alors je vous donne juste un exemple de de des cons\u00e9quences que cela peut avoir sur l'emploi par exemple, ben en France la la chute des ventes de v\u00e9hicules di\u00e9sel est tellement importante \u00e0 ces traces tr\u00e8s spectaculaire que PSA n'a pas les capacit\u00e9s aujourd'hui Peugeot Citro\u00ebn n'a pas les capacit\u00e9s de fournir suffisamment de moteurs essence donc r\u00e9sultat ils importent des moteurs essence de Chine o\u00f9 est -ce qu'on en est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:25) [90%] :\r\nCes ces cons\u00e9quence quand m\u00eame \u00e9conomique sur une branche en Allemagne, les centaines de milliers d'emplois il y a les \u00e9lections bient\u00f4t en Allemagne \u00e7a forc\u00e9ment jouer aussi dans ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:30:36) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que l'industrie automobile, si voulez tellement importante sur le plan \u00e9conomique pour des pays comme la France ou l'Allemagne, qu'\u00e0 chaque fois on on est, on touche de sujets, on touche le sujet \u00e9conomique mais on touche aussi le sujet environnemental et tout cela est tr\u00e8s politique et c'est pour \u00e7a que les pouvoirs publics s'empare de ce sujet -l\u00e0, en permanence, c'est parce que tous ces sujets sont \u00e9minemment politique, \u00e9videmment quand on est \u00e0 quelques semaines d'une \u00e9lection quelle qu'elle soit forc\u00e9ment ces sujets -l\u00e0 sont au coeur du d\u00e9bat au coeur des campagnes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:02) [89%] :\r\nAlors on a vu les les chiffres de ventes de voitures neuves en Allemagne aujourd'hui avec de nouveau une progression, m\u00eame s'il a une baisse du Diesel et \u00e0 une progression des des voitures vendues et ce sont les marques allemandes qui restent les plus vendus, \u00e7a veut dire que le consommateur, lui, il est compl\u00e8tement imperm\u00e9able au scandale. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:31:19) [91%] :\r\nAlors le consommateur, si vous voulez, il entend tout \u00e7a, c'est ce qui se passe si on va parler du Dieselgate etc, \u00e7a \u00e7a nuit \u00e0 l'image des constructeurs si voulez \u00e7a terni leur image, mais c'est pas pour autant que les et les autres Les les automobilistes vont se d\u00e9tourner de ses marques, c'est-\u00e0-dire que ce qui compte pour un automobiliste au moment d'acheter sa voiture, c'est 2 choses : d'abord le prix parce que il y a les moyens ou pas s'acheter certains mod\u00e8les, donc le prix est tr\u00e8s important, \u00e9videmment, et ensuite c'est la qualit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 du mod\u00e8le et quand bien m\u00eame vous \u00eates pris dans un scandale qui est li\u00e9 \u00e0 des pollutions truqu\u00e9s etc, les automobilistes disent c'est pas bien mais ma voiture tous les jours, je suis tr\u00e8s content et donc ils continuent \u00e0 acheter les m\u00eames mod\u00e8les et puis un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui fait que \u00e7a n'a pas beaucoup d'impact aupr\u00e8s des automobilistes, c'est que ils sont convaincus que tout le monde triche donc aucun constructeur qui se fait prendre en quelque sorte se disent bon ben oui, c'est pas bien, mais bon, on sait que tout le monde fait pareil et donc y voulait \u00e7a relativise un peu l'impact et quand on regarde ce qui s'est pass\u00e9 pour Volkswagen, par exemple Dieselgate a \u00e9clat\u00e9 en septembre 2015, un scandale mondial, tout le monde en a parl\u00e9, c'\u00e9tait incroyable et dans en 2000, c'est \u00e7a, pas emp\u00each\u00e9 le groupe Volkswagen dans son ensemble de redevenir num\u00e9ro 1 mondial, donc voyez il faut relativiser l'impact r\u00e9el de tout ce qu'on entend de tout ce qui se passe sur les ventes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:25) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi que le groupe, par exemple, a les moyens financiers non seulement peut-\u00eatre d'aller vers la transition des moteurs un de, de, d'\u00eatre plus innovant avec d'autres types de moteurs mais aussi de payer les amendes qui s'annonce notamment aussi celle pour entente cartellaire. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:32:43) [90%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 bon le groupe Volkswagen a d\u00e9j\u00e0 beaucoup provisionn\u00e9 pour le Dieselgate hein, dans ses comptes de 2015, 2016, donc \u00e7a il y a, il y a beaucoup de provisions qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s apr\u00e8s il peut y avoir d'autres amendes effectivement par rapport aux cartels par rapport \u00e0 l'entente qu'il qu'il qu'il qu'il y aurait eu Jean-Paul conditionnel parce que pour le moment il n'y a pas eu de, de, de faits av\u00e9r\u00e9s confirm\u00e9s par une d\u00e9cision de justice qu'il faut simplement rappeler c'est que si vous voulez les les amendes qui tombe, peuvent \u00eatre tr\u00e8s lourdes, tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re pour les pour, pour les entreprises d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mais elles ne mettront jamais la vie m\u00eame de l'entreprise, l'existence m\u00eame de l'entreprise en danger, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, ils \u00c9tats-Unis qui mettent des amendes consid\u00e9rables, secteur bancaire au secteur automobile, etc prennent toujours soin si vous voulez de pas mettre en danger l'existence m\u00eame de de de l'entreprise sera le cas aussi pour pour ces amendes l\u00e0 et l'industrie automobile va tr\u00e8s bien, les ventes au niveau europ\u00e9en, ont retrouv\u00e9 leur niveau d'avant- crise et au niveau mondial, alb\u00e2tre corsu record, donc si vous voulez effectivement financi\u00e8rement pour les constructeurs allemands, mais aussi pour tous les constructeurs europ\u00e9ens, \u00e7a va plut\u00f4t bien, voire tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:42) [97%] :\r\nFlavien Neuvy, merci beaucoup de votre analyse, on rappelle que vous \u00eates le directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:50) [93%] :\r\nIl y a, on reste dans le domaine de l'\u00e9conomie form\u00e9 entre l'\u00e9conomie et le sport, on va parler de football, puisque le Paris Saint-Germain s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser le transfert le plus cher de l'histoire du foot, il devrait payer 220 millions d'euros, soit plus de 241 millions de francs au cours du jour pour payer \u00e0 Barcelone la clause lib\u00e9ratoire du joueur br\u00e9silien Neymar le transfert a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e aujourd'hui par l'agent du joueur, le club parisien n'ayant pas encore communiqu\u00e9 bonsoir Rapha\u00eblle et Poli. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:34:17) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:17) [87%] :\r\nC'est le directeur du CIES, l'Observatoire du football \u00e0 Neuch\u00e2tel alors 241 millions de francs suisses de 120 millions d'euros, Intel, montant qui serait le plus cher, rendu de l'histoire du foot jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en tout cas est -ce que c'est dans l'ordre des choses actuellement est -ce que c'est tout simplement la loi du march\u00e9, ou est -ce qu'on est en train de, de, de casser les plafonds l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:34:38) [90%] :\r\nBon, disons, assez en cas exceptionnel, vous le dites, \u00e7a bat le record qui avait \u00e9t\u00e9 battu, il \u00e9tait pass\u00e9e presque du double, donc c'est vrai que c'est une tr\u00e8s forte augmentation en m\u00eame temps c'est aussi un joueur exceptionnel et les algorithmes que nous avons d\u00e9velopp\u00e9s ici au sein de de l'observateur du football de cies estimait la valeur de Neymar autour de 210 millions d'euros, donc on n'est pas loin quand m\u00eame d'une certaine rationalit\u00e9 m\u00eame si, \u00e9videmment, \u00e7a reste en faire qu'on aura encore qu'il y a pas lieu tous les jours, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:11) [82%] :\r\nRationn\u00e9s un rationnelle, selon en tout cas vous algorithme, il y a, il y en a d'autres qui, qui sont dans qui frise les 200 millions selon votre algorithme. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:35:19) [89%] :\r\nMaria des joueurs anglais qui sont valoris\u00e9s autour de 150 160 160 millions Neymar \u00e9tait de loin le joueur avec la plus forte valeur sur le march\u00e9 des transferts parce que, en fait, qui combine toutes les caract\u00e9ristiques qui sont favorables \u00e0 une mont\u00e9e des prix, notamment la \u00e2ge est relativement jeune, les performances, il jouait d\u00e9j\u00e0 dans un grand club il joue dans l'\u00e9quipe br\u00e9silienne aussi, il y a quand ils marquent beaucoup de buts, donc tous les crit\u00e8res qui font monter un peu les ench\u00e8res, c'\u00e9tait pour lui et puis en plus voil\u00e0 et en club comparution Germain qui qui qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat \u00e0 payer sa clause de transfert ou en tout cas, c'est ce que c'est ce qui semble de plus en plus certains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:58) [93%] :\r\nOn entend vos arguments, mais quand m\u00eame arriver \u00e0 200 millions m\u00eame si les jeunes qui marque beaucoup de buts, c'est, c'est c'est \u00e9norme cette course aux millions est -ce que \u00e7a va s'arr\u00eater un jour ou simple \u00e7a veut simplement dire qu'il y a trop d'argent dans le football. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:36:12) [89%] :\r\nMais comme toute activit\u00e9 en parler des automobiles, il y a rien comme argent dans le foot, par rapport \u00e0 l'automobile, apr\u00e8s c'est vrai que pendu fonctionnel, c'est un peu plus utile d'avoir des voitures que les footballeurs des \u00e9quipes de foot mais au niveau symbolique le football sur le sport roi de la plan\u00e8te et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est vraiment le sport mondial perd il y a encore de la marge, en tout cas pour ce grand club qui deviennent des marques globales, il y a le march\u00e9 am\u00e9ricain qui, qui a de plus en plus en train d'\u00eatre conquis et puis aussi le march\u00e9 chinois et puis bient\u00f4t l'Inde, donc il y a encore une marge d'ailleurs le de transfert refl\u00e8te aussi le budget des plus grands clubs qui qui oncle d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:51) [88%] :\r\nAlors il y a quand m\u00eame des garde- fous, hein, c'est ce qu'on appelle le fameux fair-play financier qui est sens\u00e9 emp\u00eacher un club de d\u00e9penser plus d'argent qu'il ne g\u00e9n\u00e8re pas ses activit\u00e9s est -ce que dans ce cas pr\u00e9cis, il est respect\u00e9 ce fair-play. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:37:03) [87%] :\r\nIl faudrait pour d\u00e9poser la question lui effac\u00e9 le donc \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de f\u00e9d\u00e9rations europ\u00e9ennes de football, qui a mis en place ce syst\u00e8me, d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9, Paris Saint-Germain, \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 au m\u00eame titre que Manchester City ou d'autres clubs pour avoir d\u00e9pens\u00e9 plus que les r\u00e8gles ne lui permettait, apr\u00e8s, c'est en fait des accords qui se sont faits pour que bon le club a peut-\u00eatre une p\u00e9riode probatoire et \u00e0 payer des amendes et l'occurrence CRIR moins de joueurs sur les feuilles de match que d'autres \u00e9quipes et je pense que cette fois -ci \u00e7a va aussi arriver probablement mais peut-\u00eatre sans risques accul\u00e9s aussi l'UEFA on peut dans l'embarras, je pense, parce que, \u00e9videmment, Paris Saint-Germain, c'est aussi en club populaire qui pourrait accro\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 comp\u00e9titivit\u00e9 notamment de la Ligue des champions, mettent la France aussi dans le dans le dans le football qui compte au niveau des clubs, donc il, je pense que il y aura pas de sanctions tr\u00e8s, tr\u00e8s draconiennes en tout cas le dans le pass\u00e9, il y en a pas eu et et probablement. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:38:06) [80%] :\r\nRendre. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:38:07) [79%] :\r\nPersonne n'a \u00e0 ce qu'il en est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:09) [90%] :\r\nOn voit que, du c\u00f4t\u00e9 de Barcelone, en tout cas du club on n'appr\u00e9cie pas tellement cette mani\u00e8re de de faire que que la Ligue espagnole \u00e9galement sur sur cette longueur d'onde et ce qu'il a pas quand m\u00eame une prise d'une prise de conscience aujourd'hui que que \u00e7a va ou est -ce que c'est une b\u00eate gu\u00e9guerre entre clubs, ce qui a quand m\u00eame une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:38:28) [83%] :\r\nNon, c'est bon, aucune guerre n'un un b\u00eate, il y a toujours des raisons, c'est clair qu'il y a une guerre mais oublions pas que Barcelone dans le pass\u00e9 et m\u00eame restant voulait recruter en joueur de Paris Saint-Germain en l'occurrence a trouv\u00e9 rat\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0 et personne s'offusquait de de l'Emploi science sur le march\u00e9 des transferts, donc je pense \u00e0 une grande hypocrisie, apr\u00e8s c'est un probl\u00e8me r\u00e9el en probl\u00e8me d'h\u00e9g\u00e9monisme dans une ministre et g\u00e9n\u00e8re de plus en plus d'argent, donc c'est vrai, c'est une guerre \u00e9conomique, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je, je, je me garderai de de d\u00e9finir des bons et des m\u00e9chants, tout le monde, on fait pensent argent et puis c'est un peu l'argent qui roi quoi l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:08) [94%] :\r\nDans cette guerre \u00e9conomique comme vous dites, le Bayern de M\u00fcnich, lui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne voulait pas s'aligner sur de de tels montants et qu'il renon\u00e7ait de fait \u00e0 toute ambition continentale est -ce que \u00e7a veut pas dire que le foss\u00e9 se creuse entre quelques clubs qui ont beaucoup, beaucoup de moyens et le reste du monde du football. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:39:24) [90%] :\r\nOui, c'est le seul, le vrai probl\u00e8me je pense ce cas montre une fois de plus que qu'on est, on est en plein l\u00e0- dedans, je pense que les instances du football devrait \u00eatre beaucoup plus attentive, je le dis depuis plusieurs ann\u00e9es, mais je vois pas beaucoup de, de, de, d'actions concr\u00e8tes pour distribuer au mieux la ressources parce qu'il faut pas oublier que m\u00eame les grands clubs ont besoin de petits clubs finalement pour s'apprivoiser, on \u00e9change, voire d'avoir des des talents, ils sont pas en mesure de les former, m\u00eames, sauf cas exceptionnel, donc ils ont vraiment besoin de toute cette pyramide du football et si aujourd'hui on met en difficult\u00e9, plein d'\u00e9quipe parce que tout simplement plus les moyens pour r\u00e9gater, c'est mauvais pour le football, c'est mauvais pour les footballeurs, c'est mauvais pour la soci\u00e9t\u00e9, donc je pense que c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'il faudrait agir pour pas emp\u00each\u00e9 forc\u00e9ment que que que les grands clubs d\u00e9pensent autant mais que au mois cet argent- l\u00e0 soient mieux redistribu\u00e9e aupr\u00e8s de tous les clubs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:18) [89%] :\r\nMon avis, certains clubs d\u00e9penser beaucoup d'argent pour penser \u00e0 Manchester United, par exemple, et pourtant ils n'ont pas gagn\u00e9 le championnat ou de ou de organique quelques petites maisons sont pas gagner le la la Premi\u00e8re League, donc c'est pas forc\u00e9ment d\u00e9penser beaucoup d'argent, faire ses emplettes, c'est pas forc\u00e9ment signe qu'on va, qu'on va gagner tous les matches derri\u00e8re, \u00e7a reste quand m\u00eame du sport. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:40:37) [90%] :\r\nOui, disons que je fais aujourd'hui, il faut quand m\u00eame de l'argent pour \u00eatre comp\u00e9titif en Ligue des champions, ce sur quoi apr\u00e8s au-del\u00e0 d'un certain montant, je pensais aussi d'autres crit\u00e8res, l'identit\u00e9 au club les supporters, les dirigeants, la capacit\u00e9 d'avoir des leaders sur le terrain qui sont pas forc\u00e9ment ceux qui sont pay\u00e9s le plus cher, le plus visible, donc il y a d'autres facteurs qui rentrent en ligne de compte mais c'est clair que d'ann\u00e9e en ann\u00e9e le nombre de clubs qui peut, disons, faire partie des tout meilleurs se restreint parce que les \u00e9carts \u00e9conomiques s'accroissent, donc c'est vrai, il y a pas que l'argent, mais sans argent, \u00e7a devient de plus en plus difficile, voire impossible de gagner le titre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:20) [83%] :\r\nMerci beaucoup, Raffaele et polie pour \u00eatre venu comment expliquer ce montant record de transfert probable, hein, c'est pas, pas encore sign\u00e9, mais l\u00e0, tous les les signaux sont en l'air tr\u00e8s tr\u00e8s haut, Vert pour ce transfert de Neymar du Bar\u00e7a au PSG une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:41:34) [63%] :\r\nFait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:36) [68%] :\r\nFaut vraiment Sylvie Belzer Christelle de Majorque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:40) [91%] :\r\nOn part \u00e0 Locarno le Festival du film commence aujourd'hui, on va parler du 2 commentaires helv\u00e9tique hors comp\u00e9tition, ville comme un in der Schweiz, qui a ouvert les festivit\u00e9s, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Locarno, nous sommes en 2015, un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s qui cherchent refuge refuge en Europe 40000 entr\u00e9es en Suisse, mais le maire de la commune la plus riche d'Argovie pr\u00e9f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d'accueillir quelques r\u00e9fugi\u00e9s une \u00e9tudiante va toutefois se battre contre cette d\u00e9cision, entre- temps, le fameux maire de cette commune, Andreas Glarner est \u00e9lu au conseil national, c'est le sujet de votre film, Sabine gu\u00e9guerre bonsoir, bonsoir, vous venez de montrer votre film en avant- premi\u00e8re \u00e0 Locarno, comment a -t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:22) [97%] :\r\nC'est un peu difficile \u00e0 dire pour moi mais je crois ou j'esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:27) [88%] :\r\nC'est un film politique puisqu'il traite de la crise migratoire et de l'accueil fait aux r\u00e9fugi\u00e9s dans notre pays, parfois en accueillant plus mitig\u00e9 : comment l'entendu le fait qu'il soit pr\u00e9sent\u00e9 en avant- premi\u00e8re \u00e0 Locarno, c'est un signal fort \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:41) [93%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente parce que j'ai fait ce film, j'ai pens\u00e9 que ce les que vous avez d\u00e9crit avant, c'est un peu comme la Suisse sous la loupe en dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:54) [95%] :\r\nComme \u00e7a tout \u00e0 fait, on se focalise sur une petite commune qui est embl\u00e9matique d'une situation g\u00e9n\u00e9rale c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:02) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est absolument ce qu'implique, allez, allez, allez, all\u00e9gorie que de Toul Montpellier voir et penser au moi je suis qu'est -ce que c'est mon opinion qu'est -ce que je pourrais faire comme une une esp\u00e8ce de de miroirs et un peu peur offrir c'\u00e9tait miroir \u00e0 Locarno on beaucoup des gens, c'est naturellement tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour le film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:28) [88%] :\r\nEst -ce que vous avez voulu faire un film militant, c'est-\u00e0-dire pousser le le Suisse \u00e0 \u00eatre plus accueillants est -ce que c'est ce qui est du militantisme derri\u00e8re ce film. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:39) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais plus militante quand j'\u00e9tais jeune, maintenant je crois plus dans une autre mani\u00e8re de militance de cette mani\u00e8re de de lettres ouvertes de \u00e9couter tout le monde et essayer de de faire penser de faire sentir oui c'est aussi militant, ce n'est pas dans le sens de des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:02) [93%] :\r\nAlors, vous avez rencontr\u00e9 des habitants d'Aubervilliers, vous \u00eates pench\u00e9e sur sur les raisons qui ont pouss\u00e9 son maire Andreas Glarner a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer plut\u00f4t que d'accueillir 10 r\u00e9fugi\u00e9s est -ce que vous avez compris pourquoi donc dans ce village, on r\u00e9agit comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:20) [93%] :\r\nIl y a beaucoup de motivation et je vais pas tous les dire, j'aimerais que vous allez au cin\u00e9ma, mais ce que je savais pas avant de faire le film qu'il y a vraiment beaucoup de peur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:35) [81%] :\r\nC'est de la peur, c'est c'est essentiellement nouveau sur sur l'escudo du mois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:41) [87%] :\r\nOui, et c'est une tous les 2, peut-\u00eatre, mais mais mais mais mais j'ai pens\u00e9 il y a beaucoup de des hommes forts masculin, mais apr\u00e8s, ils l'ont beaucoup de peur de ces r\u00e9fugi\u00e9s c'est c'est \u00e9trange, j'avais pas pens\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:56) [92%] :\r\nC'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e apr\u00e8s de longs d\u00e9bats est -ce que la commune \u00e9tait r\u00e9ellement divis\u00e9 sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:04) [88%] :\r\nAbsolument, absolument r\u00e9ellement oui et c'est, c'est un peu 50 50 ici, j'ai 48 50 heures 49, 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:17) [91%] :\r\nEt c'\u00e9tait justement pour montrer qu'il avait aussi nos positions que que vous avez voulu faire ce film parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 d'Andreas Kl\u00f6den Glarner du conseiller national et maire UDC de de cette commune, mais montrer que c'\u00e9tait pas toute la commune qui \u00e9tait comme \u00e7a c'\u00e9tait aussi important. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:32) [92%] :\r\nC'est toujours, c'est toujours important de faire voir la r\u00e9alit\u00e9, je crois surtout dans dans l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:40) [85%] :\r\nSabine gu\u00e9guerre, vous \u00eates all\u00e9 sur place, comment vous a -t-on accueilli vous la r\u00e9alisatrice \u00e0 Oberwil Elie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:50) [83%] :\r\nLe maire tr\u00e8s bien l'opposition tr\u00e8s bien, le reste, pas du tout, il voulait pas me parlait -il pas tr\u00e8s bien parce qu'il, il, il, il \u00e9tait pas content d'\u00eatre dans les dans les blocs -t-il dans la la dans les oui, grande titre national, il \u00e9tait pas content, naturellement, alors ils l'ont pens\u00e9 que je vais encore un grandir cette sujet et il il n'en manque pas beaucoup aim\u00e9, mais j'ai v\u00e9cu avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:26) [92%] :\r\nVous vous mettez en perspective \u00e9galement une une s\u00e9rie d'archives est -ce que c'est une fa\u00e7on de montrer que ces flots de r\u00e9fugi\u00e9s ont toujours exist\u00e9, finalement, que les mentalit\u00e9s \u00e9voluent tr\u00e8s lentement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:37) [85%] :\r\nOui absolument \u00e7a et je crois que, aussi dans le comptant pour dans l'aujourd'hui on on on ne en fait des d\u00e9cisions si on a des des sentiments ou des \u00e9motions, c'est toujours un peu de des choses qu'on a v\u00e9cu au plus au sud, \u00e9cran p\u00e8re \u00e9cran m\u00e8re et c'est \u00e7a l'histoire, a une influence sur nous, j'aime, j'ai voulu faire voir des points importants dans notre histoire avec les \u00e9trangers dans dans le si\u00e8cle pass\u00e9 que tout \u00e0 fait cent importante pour les d\u00e9cisions qu'on prend aujourd'hui, c'est bien qu'il y a bien et dans le mal, excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:21) [85%] :\r\nSi vous avez montr\u00e9 ce film, faire une projection pour les habitants de Aubervilliers et ceux qui l'ont d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:29) [94%] :\r\nCeux qui sont dans le film ont d\u00e9j\u00e0 vu pour les autres, on va faire une projection absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:34) [89%] :\r\nEt ceux qui ont, qui sont dans le film et qui l'ont vu, ils se sont reconnus dans dans l'image que vous leur donnez oui alors c'est et, et on en une derni\u00e8re question : quand il y a un sujet qui est autant dans l'actualit\u00e9, donc l'accueil de de r\u00e9fugi\u00e9s avec la crise migratoire n'est toujours pas termin\u00e9e, Vlady vous assumer un certain militantisme, on vous souhaite que beaucoup de gens aillent voir ce film qu'est -ce que vous esp\u00e9rez que est -ce que c'est esp\u00e9rer que \u00e7a fasse changer des politiques est -ce que \u00e7a vous esp\u00e9rez que \u00e7a ouvre les yeux ou qu'est -ce que vous esp\u00e9rez comme retour concret de ce film. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:07) [85%] :\r\nOui, on peut, on peut pas, on ne peut pas esp\u00e9rer trop long film pas faire trop mais s'il y a quelqu'un que pense oui je j'ai essay\u00e9 de l'aider au je vais essayer d'\u00eatre utile aux cheveux essayer de penser il ment en mani\u00e8re d'hiver, \u00e7a \u00e7a est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:30) [89%] :\r\nSabine gu\u00e9guerre, merci d'\u00eatre venus nous parler de votre film, on rappelle son titre ''Willkommen in der Schweiz, bienvenue en Suisse, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:40) [87%] :\r\nMerci \u00e0 vous, et excusez mon fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:43) [91%] :\r\nIl y a pas de probl\u00e8me, merci d'\u00eatre venu \u00e0 Dakar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:46) [88%] :\r\nEt juste avant de passer au dernier au dernier sujet un petit mot de de football puisque le FC Sion affronte en ce moment le club lituanien de Suduva on se rappelle que le match aller avait vir\u00e9 au cauchemar pour les S\u00e9dunois, avait \u00e9t\u00e9 battus 3 \u00e0 0 et bien au terme de la premi\u00e8re mi- temps, c'est toujours 0 \u00e0 0 entre les 2 clubs, un match \u00e0 suivre \u00e9videmment il y aura dans le r\u00e9sultat final, vous aurez en ao\u00fbt prochain une rendez- vous d'information, excusez -moi pour les derni\u00e8res minutes de ce forum, nous accueillons Alain cet instrument bonsoir bonsoir, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'universit\u00e9 de de Neuch\u00e2tel, la ville qui qui rend fou, c'est, c'est le th\u00e8me de notre s\u00e9rie d'entretiens cette semaine et avec vous on va voir quelle peut rendre litt\u00e9ralement malade de la ville parce que les cas de schizophr\u00e9nie sont plus nombreux en ville qu'ailleurs et comment \u00e7a s'explique ce ce fait- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:35) [91%] :\r\nOui, alors on le sait depuis les ann\u00e9es 30, il y a en moyenne 2 fois plus de cas de schizophr\u00e9nie en ville et on sait que c'est la ville elle- m\u00eame qui est responsable de \u00e7a, c'est un cap \u00e0 une s\u00e9lection des risques, mais finalement il y a des processus ciel milieu urbain est responsable de de la de 30 pourcent c'est c'est ce qu'on estime aujourd'hui des des cases qui se freiner, sachant que la schizophr\u00e9nie, c'est la psychose, la plus la plus fr\u00e9quente et elle concerne 1 pourcent de de la population, ce qui ce qui veut dire produit 30000 personnes en Suisse, donc c'est c'est un c'est un impact important, c'est une question importante et qui m\u00e9rite \u00e0 la fois une analyse et puis les actions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:08) [94%] :\r\nQu'est -ce qu'on entend par par ville parce que techniquement, Saint-Ursanne est une ville historique, mais on peut parler de Lausanne, Gen\u00e8ve, Berne, Z\u00fcrich ou Tokyo et sa m\u00e9tropole 30 millions d'habitants, \u00e0 quel moment on on parle de de, dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:23) [90%] :\r\nAlors c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une des raisons d'une collaboration entre des psychiatres et des g\u00e9ographes je suis g\u00e9ographe je collabore avec un psychiatre, qui est le professeur Philippe Conus de du CHUV et au fond ce que nous pouvons apporter c'est une compr\u00e9hension du fait la mani\u00e8re ben les par des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites concernent l'Am\u00e9rique du Nord et le et l'Europe et il y a relativement peu d'\u00e9tudes sur d'autres contextes, or les villes sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes en terme de racket sur la densit\u00e9 bien s\u00fbr mais il y a aussi la question des rythmes, il y a la question de ce qui peut \u00eatre stressant parce que finalement c'est le stress qui qui est actif dans le d\u00e9clenchement de la de la schizophr\u00e9nie, donc les villes peuvent \u00eatre extr\u00eamement diff\u00e9rentes et on a finalement peu de points de comparaison donc on parle de la ville, alors que les villes sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes et quand sait potes chose sur, \u00e0 part quelques \u00e9tudes en Chine, une en Canada on sait relativement peu chose sur la r\u00e9alit\u00e9 de ce lien entre vie urbaine et schizophr\u00e9nie dans d'autres contextes urbains que ce que nous connaissons bien, ici en Europe, en Am\u00e9rique du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [90%] :\r\nMais quelles pourraient \u00eatre les raisons justement qui font qu'on bascule dans la maladie, \u00e0 un moment o\u00f9 notre on pense peut-\u00eatre au stress, au bruit, c'est des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:34) [88%] :\r\nAlors c'est l\u00e0- dessus que les les les recherches r\u00e9centes avances passablement c'est-\u00e0-dire que ce conseil depuis quelques ann\u00e9es, il y a de plus en plus de recherches dans ce domaine -l\u00e0, c'est qu'il y a des on va d\u00e9corr\u00e9lation on voit que plus les secteurs sont pauvres, plus on a affaire \u00e0 des personnes qui sont expos\u00e9s, ou qui sont dans une situation de, de, de pr\u00e9carit\u00e9, qu'elle soit \u00e9conomique ou qu'elles soient sociales, l'isolement par exemple plus ou prou, elles sont aussi expos\u00e9s \u00e0 la criminalit\u00e9, plus les 1500 sont nombreuses, donc il y a des effets de milieu, mais on sait pas exactement comment \u00e7a \u00e7a fonctionne ce sur quoi on a passablement travailler dans ce type de d\u00e9marche que s'inscrit notre cherche serrant la question du stress et le stress pour le dire rapidement, alors apr\u00e8s il faut d\u00e9composer on pour en parler si vous voulez, mais il agit presque comme une goutte qui tombe sur une une une Pierre et qu'il est finalement pour mener, vous l'avez tr\u00e8s bien dit, c'est une question de bascule, c'est-\u00e0-dire que s'il y a vraiment une une sensibilisation de plus en plus grande part des les effets du stress qui peuvent \u00eatre qui peut le stress social la difficult\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer des relations avec les autres, mais c'est aussi le stress qui est li\u00e9e au bruit et de cette de de grandes de chaos pour les pour les sens un chaos cognitifs que peut \u00eatre la ville, donc \u00e7a, \u00e7a finit par \u00e9roder et pour des personnes qui ont une vuln\u00e9rabilit\u00e9 biologique, g\u00e9n\u00e9tique, puisque c'est pas la ville qui rend simplement qu'il y a des gens qui font, qui font la bascule c'est une combinaison entre le g\u00e8ne de l'environnement, donc il y a c'est ce stress qui finit par par cr\u00e9er ce passage de soleil et donc le passage \u00e0 un \u00e9pisodes psychotiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:11) [92%] :\r\nLe fait que les villes aujourd'hui mettent beaucoup l'accent, justement, c'est sur cette r\u00e9duction du bruit, \u00e7a c'est compl\u00e8tement indispensable pour essayer de pr\u00e9venir ce basculement justement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:22) [90%] :\r\nOui, absolument, c'est-\u00e0-dire que si on regarde ce qui semble \u00eatre favorable \u00e0 la pr\u00e9vention de la de la schizophr\u00e9nie au favorables au r\u00e9tablissement finalement on arrive sur des questions qui sont assez connus pour ceux qui pensent qu'il faut un d\u00e9veloppement urbain durable, c'est-\u00e0-dire qu'il faut des d\u00e9pose dans la ville, ce que montre nos \u00e9tudes, qui porte aussi sur les fa\u00e7ons que les les patients, on doit faire avec le stress urbain et pas seulement dans les consid\u00e8re pas seulement comme des des victimes Tha\u00e7i mais on regarde ce qu'ils font pour pouvoir d\u00e9velopper des strat\u00e9gies qui et qui sont de r\u00e9tablissement qui sont bas\u00e9s sur leur sur leurs comp\u00e9tences, h\u00e9 bien on, on constate que la question de la pose la question des des endroits o\u00f9 on peut simplement \u00e9chapper \u00e0 la circulation au bruit, le parc est favorable : Des villes qui ont une capacit\u00e9 d'un arr\u00eater socialement des populations diverses, ce sont l\u00e0 2 \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait favorable pour pr\u00e9venir et pour aider au r\u00e9tablissement, or ce sont des questions l\u00e0 qui sont tout \u00e0 fait connu pour ceux qui pensent qu'il faut un d\u00e9veloppement urbain durable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:24) [88%] :\r\nUne fois parler de de Tokyo quand on pr\u00e9parait c'est cette interview, je crois que vous revenez du du Japon justement Tokyo c'est une m\u00e9tropole gigantesque 30 millions d'habitants, il y a beaucoup de sollicitations en tout cas sur les grands axes, beaucoup de monde, on a vu tout suivi ces images de m\u00e9tro o\u00f9 les gens sont litt\u00e9ralement entass\u00e9es, on se dit que \u00e7a peut \u00eatre une ville qui qui est qui est invivable justement pour ces gens qui sont pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 basculer vers vers la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:48) [88%] :\r\nAlors, c'est effectivement ce sont des villes extr\u00eamement int\u00e9ressantes parce qu'elles sont extr\u00eamement dense comme la la la recherche jusqu'\u00e0 maintenant, tend \u00e0 montrer qu'il a une relation entre densit\u00e9, taille de la ville et de schizophr\u00e9nie en m\u00eame temps il y a des atmosph\u00e8res extr\u00eamement diff\u00e9rentes et une des choses que nous apportons, g\u00e9ographe et dans cette collaboration interdisciplinaire avec des psychiatres, c'est une int\u00e9r\u00eat il y a un travail sur des situations sp\u00e9cifiques est -ce qu'on peut appeler des atmosph\u00e8res et si vous \u00eates \u00e0 Tokyo, ce qui est extr\u00eamement frappant, ce qui m'a beaucoup frapp\u00e9 lors de ce s\u00e9jour r\u00e9cent, c'est la distinction qu'il y a entre des axes extr\u00eamement bruyant extr\u00eamement dense en circulation toutes sortes de choses et puis d\u00e8s au fond, l'arri\u00e8re de la ville, d\u00e8s qu'on d\u00e8s qu'on passe \u00e0 une une rue, on a un grand silence, c'est-\u00e0-dire qu'il a une pratique de la vie d'une urbanit\u00e9 japonaise comme disent les g\u00e9ographes dont je fais partie, qui est extr\u00eamement silencieuse on on parle extr\u00eamement lentement, doucement, les enfants ne crient pas et on les r\u00e9primande s'il tente de le faire et donc il y a, il y a dit il y a des pays a des bascules y a avait il y a des changements d'atmosph\u00e8re, et finalement il est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de dire que la ville japonaise serait particuli\u00e8rement propice au d\u00e9veloppement de la maladie, puisqu'il faut voir dans quelle situation dans quelle atmosph\u00e8re se se d\u00e9roule \u00e0 la vie quotidienne des personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:07) [82%] :\r\nMais l\u00e0, il y a aussi une question de, de, de, de vie, enfin de savoir- vivre, de, de, de codes finalement o\u00f9 vous disiez de au Japon des codes encerclent \u00e0 certains endroits, on parle doucement est -ce qu'un Manuel de survie pour pour l'urbain dans dans ce ces environnement stressant \u00e0 ce qui a des mani\u00e8res de, de, de faire des parades ainsi toutes ces sollicitations. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:27) [87%] :\r\nAlors ce que nous observons avec les les patients avec qui nous travaillons, nous travaillons pas sur des patients, mais avec eux c'est diff\u00e9rent types de parade, c'est ce que vous ce quoi, vous faisiez allusion, celle o\u00f9 au fond le fait que, on voit que les patients tente de rendre l'environnement urbain, la, la, la, la rupture, l'incertitude l'arriv\u00e9e brusque un bruit par exemple, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la question aussi notre strat\u00e9gie, c'est de cr\u00e9er des bulles sensorielle, c'est-\u00e0-dire qu'on on s'isole de ce qui est stressant, notamment en mettant des \u00e9couteurs comme \u00e7a que je porte, mais qu'on ne les \u00e9lus, l'\u00c9tat ne voit pas pour au fond se se se mettre \u00e0 l'abri et aussi de fa\u00e7on fond\u00e9e d'\u00e9viter une interaction sociale qui peut \u00eatre compliqu\u00e9 une relation rencontre donc \u00e7a, c'est des mani\u00e8res de faire et sur ses mani\u00e8res de faire, on peut aussi contribuer \u00e0 d\u00e9velopper des des formes d'intervention de l'accompagnement du par le par le coaching finalement des des patients puisqu'ils sont lorsqu'ils sont bien pris en singe charge comme il le sent, \u00e0 Lausanne, en Suisse, ils sont pris en charge par des ce qu'on appelle des ce manager des personnes qui les suit et qui peut les conseiller, notamment sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:36) [83%] :\r\nEst -ce que les villes malgr\u00e9 tout tiennent suffisamment compte de de ces probl\u00e9matiques et ce qu'il faudrait pas davantage les sensibiliser. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:44) [91%] :\r\nC'est, c'est une question importante et compliqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire ceux dont je parlais, je \u00e0 l'instant, c'est la question de l'accompagnement, \u00e7a c'est facile \u00e0 faire parce que \u00e7a on peut le faire avec des personnes qui sont dans le domaine de la sant\u00e9, l'am\u00e9nagement urbain devrait en tenir compte, c'est-\u00e0-dire qui devrait effectivement favoriser des espaces de gratuit\u00e9 des espaces de pause des autoroutes plus commerciaux, \u00e7a fait pas une ville formidable ni pour des personnes \u00e0 risque, ni pour tout le monde, le probl\u00e8me c'est que les demandes sp\u00e9cifiques de personnes qui sont \u00e0 risque de, de, de d\u00e9velopper des troubles en spectres de la schizophr\u00e9nie parce qu'elle concerne principalement ces personnes l\u00e0 o\u00f9 on voit peu de relations, sauf pour les, les, les d\u00e9pressions s\u00e9v\u00e8res ont des demandes qui sont pas forc\u00e9ment convergentes avec d'autres types de personnes qui peuvent avoir d'autres probl\u00e8mes, donc \u00e7a donne un cahier des charges tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour un am\u00e9nager pour un pour un politique qui qui d\u00e9cide de l'am\u00e9nagement urbain, donc on peut pas finalement orienter enti\u00e8rement l'am\u00e9nagement urbain, pour 1 pourcent de de la population, on peut retenir compte quant \u00e0 converger que \u00e7a fait un effet de majorit\u00e9, mais c'est aussi le probl\u00e8me des demandes qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s contradictoires et fragmentaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:51) [88%] :\r\n\u00e0 chacun, rechercher une fois ou l'autre, le calme au centre ville, merci beaucoup \u00e0 la 7 heures Streum, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle, l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, pour nous, nous avoir \u00e9voqu\u00e9 cette ville qui parfois peut faire basculer dans la maladie, juste avant 19 heures encore des nouvelles de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:08) [97%] :\r\nApr\u00e8s cette journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e et chaude, la lourdeur de l'atmosph\u00e8re pourrait donner quelques orages ou averses isol\u00e9es d\u00e8s ce d\u00e9but de soir\u00e9e demain le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e, avec par moments des averses ou des orages de courte dur\u00e9e, surtout durant l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:27) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:30) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud la route qui relie Yasin \u00e0 Nyon est \u00e0 nouveau ouverte et sur le contournement de Gen\u00e8ve, la circulation s'\u00e9coule difficilement entre Meyrin et le tunnel de Vernier, puis entre Perly et donnait en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:44) [88%] :\r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition 2 forum- Fabrice a ralli\u00e9 Sandro Lisci \u00e9tait \u00e0 la technique, Michel \u00e9mane Philippe Nanzer \u00e0 l'\u00e9dition, merci \u00e0 toutes et tous de nous avoir \u00e9cout\u00e9 ce soir, on se retrouve demain, il va \u00eatre 19 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "CE Vert GE, Avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36358E54-D415-4AB8-8DD1-473B52ABFF1A", "internalArchiveId": "36358E54-D415-4AB8-8DD1-473B52ABFF1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laura Sadis, candiate tessinoise pour si\u00e8ge conseil f\u00e9d\u00e9ral;Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise PLR;Daniel Calabrese, directeur de LNI Swissgas qui a fourni des appareils de mesures de l'air en Hongrie;Billette Alexandre;Mitzy Capriles, femme de Antonio Ledezma, le maire de Caracas jusqu'en 2015;Christian Salom\u00e9, pr\u00e9sident de l'association l'Auberge des Migrants \u00e0 Calais;DARAS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/LAURA SADIS A-T-ELLE TOURNE LA PAGE ? DI)  \r\nUn seul candidat... \r\nIgniacio Cassis... \u00e9lu \u00e0 main lev\u00e9... sous le soleil de Breggia hier... Pas de surprise... les membres du PLR tessinois... ont suivi la ligne de la direction du parti cantonal... pour qui une candidature unique, est la strat\u00e9gie la plus prometteuse... dans cette \u00e0 la succession de Didier Burkhalter... \r\nAu lendemain de cette confirmation... la question d'une candidature PLR f\u00e9minine reste ouverte... \r\nElle fait r\u00e9fl\u00e9chir bien s\u00fbr c\u00f4t\u00e9 romand... \r\nLes femmes lib\u00e9rales radicales vont-elles saisir l'occasion pour concurrencer le candidat tessinois... \r\nNicole della Pietra, on vous retrouve en direct de Locarno... Laura Sadis... qui \u00e9tait La candiate tessinoise dont on parlait...  pourrait elle c\u00e9der aux chants des sir\u00e8nes?\r\nPAP\r\nApr\u00e8s la r\u00e9union extraordinaire du PLRT d'hier matin, franchement, on est tent\u00e9 de r\u00e9pondre clairement NON. Vu du Tessin, et avec la prestation d'un Ignazio Cassis qui s\u00e9duit avec une communication trilingue sans faute, efficace, humble et apr\u00e8s l'abandon de ses mandats pour les assureurs maladie; les d\u00e9s semblent jet\u00e9s. Le candidat tessinois insiste sur le fait que sa candidature est celle d'une r\u00e9gion, d'une culture et non celle d'un canton. Et il faut le reconna\u00eetre, le message passe plut\u00f4t bien.\r\nNicole, on l'a compris, le parcours s'annonce difficile pour toute concurrente f\u00e9minine, m\u00eame pour une Tessinoise, qui avait pourtant tout pour plaire au d\u00e9part...  comme une Laura Sadis... \r\nAbsolument. L'ex ministre de l'\u00e9conomie et ancienne d\u00e9put\u00e9e au National, est disciplin\u00e9e, elle soutient Ignazio Cassis, mais on la sent bien tiraill\u00e9e entre son devoir de lib\u00e9rale radicale tessinoise, respectueuse de la strat\u00e9gie voulue par son parti, et ses envies personnelles transparaissent dans ses propos. \r\n MAG LAURA SADIS 00'15'' \u00abC'est difficile de r\u00e9pondre. Je crois que les femmes PLR suisses ont une attente qui, t\u00f4t ou tard, devra se concr\u00e9tiser \u00bb.\r\nEntre \u00ab t\u00f4t ou tard \u00bb, dans la version \u00ab t\u00f4t \u00bb, on peut tout imaginer, y compris avec une Laura Sadis pouss\u00e9e par les siennes qui tenterait sa chance malgr\u00e9 les deux ann\u00e9es pass\u00e9es loin de l'\u00e9chiquier politique.\r\nEt dans la version \u00ab tard \u00bb, \u00e9videment, on pense \u00e0 toutes les portes qui devraient s'ouvrir aux candidatures f\u00e9minines PLR apr\u00e8s le d\u00e9part de Johann Schneider Ammann par exemple. \r\nSauf qu'avec l'\u00e9lection d'un Ignazio Cassis en septembre, c'en sera termin\u00e9 pour le Tessin, pour plusieurs ann\u00e9es tout au moins. \r\nMerci Nicole Della Pietra... vous \u00eates notre correspondante au Tessin... \r\n***Ignacio Cassis...seul candidat PLR tessinois pour la succession de Didier Burkhalter... C'est peut \u00eatre la voie royale pour une candidature romande... \r\nJusqu'ici les pr\u00e9tendants restent tr\u00e8s discrets quant \u00e0 leurs intentions... Seule Jacqueline de Quattro s'est dite ouvertement int\u00e9ress\u00e9e... sans en dire davantage... \r\n Malgr\u00e9 tout, la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise regrette l'absence d'une candidature f\u00e9minine tessinoise...\r\n(04/MULTI CASSIS ITW DE QUATTRO)  \r\nJacqueline De Quattro avec Marc Menichini...\r\nAutre candidate romande... potentielle... Isabelle Moret... qui dit r\u00e9fl\u00e9chir et ne s'est pas encore prononc\u00e9e... \r\nLe PLR Genevois saura le 4 ao\u00fbt si l'un de ses membres tente sa chance... La section fribourgeoise se prononcera le 9 ao\u00fbt, la section vaudoise le 10... Le PLR d\u00e9signera ses finalistes le premier septembre... avant le verdicte l'\u00e9lection par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... agend\u00e9e au 20 septembre...\r\n(D2/MIA DE COHESION ECONOMIE PI) ***Et si un tiers du milliard de coh\u00e9sion pour les pays d'Europe centrale et orientale revenait, par contrat, aux entreprises suisses... \r\nLa Suisse discute actuellement de renouveler son aide aux pays de l'Est, via un milliard de solidarit\u00e9... \r\nEt nombreux sont ceux qui veulent y mettre leurs conditions... de la pr\u00e9sidente du gouvernement Doris Leuthard aux partis politiques suisses... \r\nEt aujourd'hui... m\u00eame les entreprises suisses veulent leur part... Muriel Ballaman. \r\n((Une manne financi\u00e8re qui suscite les app\u00e9tits. Et pas qu'en Europe de l'Est. \r\nLors du versement du pr\u00e9c\u00e9dent milliard, les entreprises et organisations suisses ont fourni pour 111 millions de francs de prestations, selon le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie. Parmi ces prestataires, Daniel Calabrese, directeur de LNI Swissgas qui a fourni des appareils de mesures de l'air en Hongrie. \r\nSON 28\"\r\nConvaincu donc, Daniel Calabrese. Mais les entreprises suisses pourraient en obtenir plus. Selon lui, il faudrait qu'un tiers du montant reste en Suisse. \r\nSON 16\"\r\nApr\u00e8s Doris Leuthard qui voulait que ce milliard de coh\u00e9sion d\u00e9pende du r\u00e9sultat des discussions avec l'Europe... apr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui voulait que ce milliard soit d\u00e9volu \u00e0 la formation professionnelle et la migration... apr\u00e8s que le PDC et l'UDC y mette aussi leurs conditions... c'est maintenant les entreprises suisses qui r\u00e9clament une partie du g\u00e2teau. ))\r\n(06/TURQUIE PROCES OKSUZ PA) ***En Turquie... deuxi\u00e8me jour aujourd'hui... du proc\u00e8s de pr\u00e8s de 500 putschistes pr\u00e9sum\u00e9s... \r\nDes militaires surtout... jug\u00e9s depuis hier dans une prison, en lisi\u00e8re d'Istanbul... Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre des organisateurs du coup d'Etat rat\u00e9 de juillet 2016... Et risque des dizaines d'ann\u00e9es de prison pour avoir tenter de renverser l'ordre constitutionnel notamment... \r\nParmi eux deux hommes... jug\u00e9s par contumace... Fethullah G\u00fclen, toujours en exil aux Etats Unis... Et puis Adil \u00d6ks\u00fcz... un personnage myst\u00e9rieux qui est parvenu \u00e0 prendre la fuite... \r\nIstanbul, Alexandre Billette... \r\n((Pour le pouvoir turc le cerveau du putsch rat\u00e9 c'est Fethullah G\u00fclen, qui a tout organis\u00e9 depuis les Etats-Unis. Mais il y a \u00e9galement notamment Adil \u00d6ks\u00fcz, un proche de l'imam G\u00fclen. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le matin du 16 juillet. \u00e0 proximit\u00e9 d'une base a\u00e9rienne pr\u00e8s d'Ankara. Il a \u00e9t\u00e9 conduit devant un juge. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 les choses ne sont pas claires : il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 par erreur... gr\u00e2ce \u00e0 la confusion des tribunaux... ou avec l'aide d'un complice. Une disparition \u00e9trange, qui soul\u00e8ve des questions, d'autant plus que certaines sources affirment qu'Adil \u00d6ks\u00fcz \u00e9tait li\u00e9. aux services de renseignements turcs. Bref, l'une des nombreuses zones d'ombre de ce putsch rat\u00e9. Des zones d'ombres qui risquent bien, de ne pas \u00eatre \u00e9claircies lors de ce proc\u00e8s \u00e0 grand spectacle, pour lequel il manque plusieurs pi\u00e8ces afin de comprendre exactement ce qui s'est pass\u00e9 le 15 juillet 2016.))\r\n(08/VENEZUELA ITW OPPOSANTE) Au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la l'opposition est toujours mobilis\u00e9e contre l'Assembl\u00e9e Constituante \u00e9lue dimanche... Les \u00e9lus doivent commencer leurs travaux jeudi... Et les opposants ont d'ailleurs repouss\u00e9 leur manifestation initiallement pr\u00e9vue aujourd'hui.. pour qu'elle co\u00efncide avec l'installation de l'Assembl\u00e9e qu'ils d\u00e9noncent... Assembl\u00e9e aux super pouvoirs jug\u00e9e ill\u00e9gitime...\r\nLa nuit derni\u00e8re, deux chefs de file de l'oppositions \u00e9taient arr\u00eat\u00e9s chez eux... \r\nL'\u00e9pouse d'un de ces opposants...Mitzy Capriles, \u00e9pouse d'Antonio Ledezma, ancien maire de Caracas... se trouvait provisoirement \u00e0 Madrid... Elle a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse... Et elle s'inqui\u00e8te du chemin pris par le Venezuela... qui ressemble fort \u00e0 celui de Cuba, selon elle... Elle l'a dit \u00e0 Val\u00e9rie Demon...\r\nMitzy Capriles... l'\u00e9pouse d'Antonio Ledezma... l'un des deux chefs de files de l'opposition arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re... \r\nEt le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres a appel\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 faire tous les efforts possibles pour r\u00e9duire les tensions... Plus de 120 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en quatre mois de manifestations anti-Maduro...\r\n(D5/RELATION PARIS-CALAIS AIDE MIGRANTS PI) Huit mois apr\u00e8s le d\u00e9mentellement de la jungle de Calais... ce bidonville qui accueillait des milliers de personnes dans le nord de la France... les migrants sont de retour \u00e0 Calais... Ils sont 400 \u00e0 700 personnes sur place... en attente... d'un exil vers le Royaume Uni... \r\nLes associations de d\u00e9fense des migrants ont attaqu\u00e9 le gouvernement pour r\u00e9clamer de meilleures conditions de survie... Et ils ont obtenu lundi dernier une d\u00e9cision favorable de la justice... m\u00eame si la situation reste extr\u00eamement pr\u00e9caire... C\u00e9dric Guigon... \r\n((Un acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, des douches et des toilettes... La municipalit\u00e9 de Calais va devoir c\u00e9der : le Conseil d'Etat, la plus haute juridiction administrative, a rejet\u00e9 son appel et celui du gouvernement fran\u00e7ais. \r\nAvec l'installation de ces infrastructures l\u00e9g\u00e8res d'accueil, la mairie craint un retour du bidonville.\r\nChristian Salom\u00e9, pr\u00e9sident de l'association l'Auberge des Migrants \u00e0 Calais, estime que l'argument ne tient pas la route.\r\nSON\r\nSous la pression du Conseil d'Etat et pour \u00e9viter un nouveau campement sauvage, le ministre de l'int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb, a annonc\u00e9 lundi la cr\u00e9ation de deux centres d'accueil \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Calais. Pour Christian Salom\u00e9, ce n'est pas une solution viable.\r\nSON\r\nPour les associations pr\u00e9sentes \u00e0 Calais, il faut mettre en place un centre d'accueil dans la ville nordiste pour tenter de convaincre ces migrants de rester en France, et les dissuader de tenter une travers\u00e9e de la manche \u00f4 combien p\u00e9rilleuse...))\r\n(Br\u00e8ve USA) Les relations entre les Etats-Unis et la Russie sont au plus bas et \"peuvent encore se d\u00e9t\u00e9riorer\", d\u00e9claration hier soir de Rex Tillerson.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain rencontrera cette semaine son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov. \r\nLe vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a lui d\u00e9nonc\u00e9  la \"pression\" qu'exerce, selon lui, Moscou sur les alli\u00e9s de Washington en Europe de l'Est. \r\nIl a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump approuverait \"prochainement\" dit-il les nouvelles sanctions visant la Russie, qui font depuis une semaine l'objet d'une surench\u00e8re entre les deux pays.\r\n(14/RUSSIE FIFA REVOLTE ETUDIANTS PA REPRISE 22H30) Et en Russie, Une partie de \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Moscou n'attend pas vraiment avec impatience le Mondial de football... qui aura lieu l'ann\u00e9e prochaine dans le pays...\r\nPas avec impatience, c'est le moins qu'on puisse dire, il faut dire que la fan zone, o\u00f9 sont retransmis les matchs sur \u00e9cran g\u00e9ant, sera situ\u00e9e sur l'esplanade de l'universit\u00e9 d'Etat de Moscou, justement au moment o\u00f9 les \u00e9tudiants r\u00e9viseront pour leurs examens.... Isabelle Cornaz.\r\n((Imaginez la sc\u00e8ne. des dizaines de milliers de supporters, qui pendant 1 mois, font la f\u00eate sous vos fen\u00eatres au moment o\u00f9 vous pr\u00e9parez vos examens. C'est ce qui attend les \u00e9tudiants de la prestigieuse universit\u00e9 d'Etat de Moscou. La ville de Moscou, en accord avec la FIFA, a d\u00e9cid\u00e9 que la FAN-zone serait donc situ\u00e9e au pied du b\u00e2timent principal de l'universit\u00e9, un c\u00e9l\u00e8bre gratte-ciel stalinien, car la place rouge \u00e9tait trop petite pour accueillir pr\u00e8s de 40'000 supporteurs. Mais plusieurs milliers d'\u00e9tudiants logent dans cet immense gratte-ciel, et au moins de juin ils sont en pleine session d'examen. Une association d'\u00e9tudiants a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s de d\u00e9placer la fan-zone dans un autre lieu, qui pourrait \u00eatre plus proche du centre ville, et donc plus accessible pour les touristes. Pas possible, r\u00e9pond la ville de Moscou, qui tient \u00e0 cette esplanade devant l'universit\u00e9, car c'est un lieu tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des moscovites. En d\u00e9sespoir de cause, ces \u00e9tudiants ont \u00e9crit directement au pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, pour qu'il interc\u00e8de en leur faveur. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(FC Sion) Et puis, du football encore...\r\nLe FC Sion joue ce soir... et les s\u00e9dunois visent l'exploit... en troisi\u00e8me tour qualificatif de l'Europaleague... \r\nIls re\u00e7oivent \u00e0 Gen\u00e8ve, les lituaniens de Soudouva... \r\nBattus 3-0 en Match aller... Sion devra inscrire quatre buts... sans en encaisser pour poursuivre son parcours... autrement dit, challenge tr\u00e8s difficile... match \u00e0 suivre d\u00e8s 18h sur RTS 2... \r\nEt puis la mission difficile aussi pour Young Boys... Les Bernois accueillent ce soir le Dynamo Kiev... 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions... les Bernois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 1 au match l'aller.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud aujourd'hui malgr\u00e9 quelques passages nuageux... \r\nDes cumulus vont se former cet apr\u00e8s-midi en montagne avec tr\u00e8s localement une averse ou un orage, en toute fin de journ\u00e9e... \r\nLe mercure va grimper, jusqu'\u00e0 34 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Cong\u00e9 canicule pour les chevaux de cal\u00e8che \u00e0 Vienne...) \r\n(12/BREXIT ENTREPRISES PA REPRISE 22H30) Au Royaume-Uni, une \u00e9tude d'un cabinet d'experts en faillite d'entreprises d\u00e9voile des chiffres alarmants. Le nombre d'entreprises en difficult\u00e9 financi\u00e8re a augment\u00e9 de 25 % \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me trimestre sur un an. Un chiffre qui illustre le ralentissement en cours de l'\u00e9conomie \u00e0 l'approche du Brexit. \u00c0 Londres, les explications de Marina Daras. \r\n((Selon le cabinet d'experts Begbies Traynor, pr\u00e8s de 330?000 entreprises britanniques sont actuellement en difficult\u00e9s financi\u00e8res et ont du mal \u00e0 payer leurs factures.\r\nC'est 25 % de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re et c'est la plus importante hausse enregistr\u00e9e depuis 2014. \r\nPour Begbies Traynor, ces chiffres s'expliquent par l'incertitude persistante li\u00e9e au Brexit, qui a entra\u00een\u00e9 une hausse des co\u00fbts et un ralentissement des investissements. Mais l'instabilit\u00e9 politique p\u00e8se \u00e9galement sur les entreprises, et le r\u00e9sultat extr\u00eamement mitig\u00e9 de la derni\u00e8re \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale qui a vu le parti conservateur perdre sa majorit\u00e9 absolue ne rassure en rien les entreprises. \r\nMais d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, ce sont surtout les PME qui sont les plus nombreuses \u00e0 \u00eatre touch\u00e9es, notamment dans le secteur de l'immobilier et de la construction. Un r\u00e9sultat inqui\u00e9tant donc puisque ce sont ces entreprises-l\u00e0 qui portent v\u00e9ritablement l'\u00e9conomie britannique et qui auront un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans l'\u00e9conomie post-Brexit. \r\nMarina Daras, pour RTS Info, LDN))\r\n(Num\u00e9ro 2 police genevoise)", "durationSec": 909, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-08-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-08-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8800576", "ece-8800560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:09:04Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite Ignacio Cassis, un point c'est tout, c'est la strat\u00e9gie du PLR tessinois : ses membres se sont prononc\u00e9s hier pour une candidature unique dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Ignacio Cassis \u00e9lu \u00e0 une quasi- unanimit\u00e9 par le parti cantonal \u00e9cart\u00e9 Laura Sadis s'incline devant le choix du parti mais a -t-elle vraiment tourner la page de cette candidature, analyse de notre correspondante au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nEffroi et \u00e9pouvante pr\u00e9domine dans la Broye ces jours- ci nous dira vers 7 heures 15 notre journaliste Maurice Doucas, la faute \u00e0 une s\u00e9rie d'incendies qui ont provoqu\u00e9 la mort d'une cinquantaine de bovins, les agriculteurs s'organisent dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, alors que la police n'a toujours pas \u00e9lucid\u00e9 l'origine de ces fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [92%] :\r\nPrisonnier politiques dictature \u00e0 l'horizon, p\u00e9nurie de vivres et de m\u00e9dicaments, quand le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la suit l'exemple de Cuba, vous entendrez le t\u00e9moignage de l'\u00e9pouse d'un des opposants politiques arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, elle donnait une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Madrid hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nLe festival du film de Locarno commence aujourd'hui, un festival qui se porte bien, du moins si l'on regarde la liste des vedettes qui sont annonc\u00e9s sur la Piazza Grande, nous parlerons de la sant\u00e9 du festival avec un des membres du jury, le r\u00e9alisateur d'connu Jean-St\u00e9phane Bron, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 l'occasion d'aborder aussi la dimension politique du festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [93%] :\r\nDans ce journal aussi les migrants de retour \u00e0 Calais et puis un cauchemar, celui d'\u00e9tudiants russes en juin prochain, ils auront une horde de supporters juste l\u00e0 sous leurs fen\u00eatre en pleine p\u00e9riode d'examen puisque la fan zone pour le Mondial de football, elle sera situ\u00e9e sur l'esplanade de l'universit\u00e9, un seul candidat Ignacio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [92%] :\r\nCassis \u00e9lu \u00e0 main lev\u00e9e, sous le soleil de hier pas de surprise, les membres du PLR tessinois ont suivi la ligne de la direction du parti cantonal, pour qui une candidature unique et la strat\u00e9gie la plus prometteuse dans cette course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au lendemain de cette confirmation, la question d'une candidature PLR f\u00e9minine reste ouverte toutefois et les femmes lib\u00e9rales radicales vont -elles saisir l'occasion pour concurrencer le candidat tessinois et Nicole des des Pietra, on vous retrouve en Direct de Locarno Laura Sadis pourrait, elle, c\u00e9der au chant des sir\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [94%] :\r\nMais disons qu'apr\u00e8s la r\u00e9union extraordinaire du PLR dire matin, franchement, on est tent\u00e9 de r\u00e9pondre clairement non, vu du Tessin et avec la prestation d'un Ignatus au Cassis qui s\u00e9duit avec une communication trilingue sans faute efficace humble et apr\u00e8s l'abandon de ses mandats tant discuter pour les assureurs maladie les d\u00e9s semblent jet\u00e9s le candidat tessinois insiste sur le fait que sa candidature est celle d'une r\u00e9gion, d'une culture et non celle d'un canton et il faut reconna\u00eetre le message passe plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [95%] :\r\nNicole, on l'a compris, le parcours s'annonce difficile pour toute concurrente f\u00e9minine, m\u00eame pour une Tessinoise qui avait pourtant tout pour plaire au d\u00e9part comme une Laura Sadis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [96%] :\r\nAbsolument, l'ex- ministre de l'\u00e9conomie et ancienne d\u00e9put\u00e9e au National est disciplin\u00e9e, elle soutient Ignazio Cassis, mais on la sent bien tiraill\u00e9e entre son devoir de lib\u00e9rale radicale tessinoise respectueuses de la strat\u00e9gie voulue par son parti et ses envies personnelles qui transparaissent dans ses propos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:07) [73%] :\r\nJe crois que l'on appelle la suit une notamment. \r\nJe concr\u00e9tiser disant c'est une attente qui vraiment doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e s\u00e9rieusement dans mon parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [93%] :\r\nEntre t\u00f4t ou tard, entre guillemets, ben dans la version t\u00f4t, on peut tout imaginer, y compris avec une Laura Sadis, pouss\u00e9e par les siennes qui tenterait tout de m\u00eame sa chance malgr\u00e9 les 2 ann\u00e9es pass\u00e9es loin de l'\u00e9chiquier politique et dans la version tard plus vraisemblable \u00e9videmment pas \u00e7a, on pense \u00e0 toutes les portes qui devraient s'ouvrir aux candidatures f\u00e9minines PLR apr\u00e8s le d\u00e9part de Yoann Schneider Ammann, par exemple, sauf qu'avec l'\u00e9lection d'un il n'y a aucun et il n'y a tu\u00e9 au Cassis en septembre passant sera termin\u00e9 pour le Tessin pour plusieurs ann\u00e9es, tout au moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nMerci Nicole della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [96%] :\r\nIgnacio Cassis seul candidat PLR tessinois pour la succession de Didier Burkhalter, c'est peut-\u00eatre la voie royale pour une candidature romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [94%] :\r\nMais jusqu'ici, les pr\u00e9tendants restent tr\u00e8s discrets quant \u00e0 leurs intentions : Seule Jacqueline de quattro s'est dite ouvertement int\u00e9ress\u00e9e, sans en dire davantage, malgr\u00e9 tout, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise regrette l'absence d'une candidature f\u00e9minine tessinoise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [89%] :\r\nComme ancienne pr\u00e9sidente des Femmes PLR suisse j'aurais \u00e9videmment bien aim\u00e9 un ticket double avec la la Sadis parce que je trouve que venir devant le Parlement, avec un choix, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 aussi le reflet des comp\u00e9tences et des exp\u00e9riences qui existent dans ce pays aussi bien chez les hommes que chez les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [96%] :\r\nC'est aussi une des raisons pour lesquelles vous vous sentez de devoir \u00eatre candidate \u00e0 la candidature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [90%] :\r\nC'est encore trop t\u00f4t pour le dire puisque le canton de Vaud d\u00e9signera son candidat ou sa candidate, si l'on pr\u00e9sente une il faut d'abord laisser vraiment le choix complet au canton de dire on pr\u00e9sente une candidature \u00e0 l'encontre du Tessin ou bien au contraire, c'est effectivement lors du Tessin, cette fois, \u00e7a, \u00e7a demande une r\u00e9flexion men\u00e9e dans le calme est pas dans l'agitation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [93%] :\r\nJacqueline de quattro avec Marconi, qui n'est autre candidate romande potentielle Isabelle Moret qui dit r\u00e9fl\u00e9chir ne s'est pas encore prononc\u00e9 le PLR Genevois saura le 4 ao\u00fbt si l'un de ses membres, tente sa chance, la section fribourgeoise se prononcera le 9 ao\u00fbt la section vaudoise le 10 Le PLR d\u00e9signera ses finalistes le 1er septembre avant le verdict, l'\u00e9lection par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale agend\u00e9e au 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [97%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent ici, un tiers du 1000000000 de coh\u00e9sion pour les pays d'Europe centrale et orientale revenait par contrat aux entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [92%] :\r\nLa Suisse discute actuellement de renouveler son aide aux pays de l'Est via un milliard de solidarit\u00e9 et nombreux sont ceux qui veulent y mettre leurs conditions de la pr\u00e9sidente du gouvernement, Doris Leuthard, de partis politiques suisses aujourd'hui, m\u00eame les entreprises suisses veulent leur part Muriel maman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [96%] :\r\nUne manne financi\u00e8re qui suscite les app\u00e9tits et pas qu'en Europe de l'Est lors du versement du pr\u00e9c\u00e9dent milliard les entreprises, organisations suisses ont fourni pour 111 millions de francs de prestations, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie parmi ces prestataires Daniel Calabrese, directeur de LNI suisse qui a fourni des appareils de mesure de l'air en Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:11) [91%] :\r\nPour nous, c'\u00e9tait un mois de travail, donc c'est important, on n'a pas toutes les ann\u00e9es des belles affaires comme \u00e7a, on vend une machine Parking machine par l\u00e0, il faut se battre pour chaque affaire et quand une une affaire comme \u00e7a globale vient pour un quasiment un mois de travail, c'\u00e9tait vraiment une aubaine, \u00e7a permet aussi de faire conna\u00eetre nos produits et on a eu d'autres appareils qui se sont vendues l'ann\u00e9e suivante, et encore l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, donc \u00e7a a eu des effets aussi un petit peu \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:39) [92%] :\r\nConvaincu donc Daniel Calabrese, mais les entreprises suisses pourraient en obtenir plus, selon lui, il faudrait qu'un tiers du montant reste en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:47) [90%] :\r\nLe 1000000000, \u00e7a me semble quelque chose de de raisonnables mais il faut qu'il y a clairement une partie qui revienne aux entreprises suisses si d\u00e9j\u00e0 sur ce milliard, il y avait entre un tiers qui \u00e9tait certain de revenir aux entreprises suisses d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [94%] :\r\nApr\u00e8s, Doris Leuthard, qui voulait que ce milliard de coh\u00e9sion d\u00e9pende du r\u00e9sultat des discussions avec l'Europe, apr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui voulait que ce milliard soit d\u00e9volu \u00e0 la formation professionnelle et la migration apr\u00e8s que le PDC et l'UDC y mette aussi leurs conditions c'est maintenant les entreprises suisses qui r\u00e9clament une partie du g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [98%] :\r\nEn Turquie, c'est le 2\u00e8me jour aujourd'hui du proc\u00e8s de pr\u00e8s de 500 putschistes pr\u00e9sum\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [93%] :\r\nDes militaires surtout, jug\u00e9s depuis hier dans une prison en lisi\u00e8re d'Ankara, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre des organisateurs du coup d'\u00c9tat rat\u00e9 de juillet 2016, il risque de dizaines d'ann\u00e9es de prison pour avoir tent\u00e9 de renverser l'ordre constitutionnel notamment parmi eux, 2 hommes jug\u00e9s par contumace Fethullah G\u00fclen toujours en exil aux \u00c9tats-Unis et puis Adil Hussain, un personnage myst\u00e9rieux qui est parvenu \u00e0 prendre la fuite, Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [92%] :\r\nPour les autorit\u00e9s turques le cerveau du putsch de rater ses Fethullah r\u00e9gulait mais il y a \u00e9galement, notamment, a dit le dessus, un proche de l'imam G\u00fclen, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le matin du 16 juillet \u00e0 proximit\u00e9 d'une base a\u00e9rienne pr\u00e8s donc il a \u00e9t\u00e9 conduit devant un juge, et c'est l\u00e0 o\u00f9 les choses ne sont pas clairs, il a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 par erreur gr\u00e2ce \u00e0 la confusion des tribunaux ou encore avec l'aide d'un complice, une disparition \u00e9trange qui soul\u00e8ve des questions d'autant plus que certaines sources affirment qu'a dit le monsieur \u00e9tait li\u00e9 aux services de renseignement turcs, bref, l'une des nombreuses Dhombres de ce putsch rat\u00e9 des ondes ombres qui risque bien de ne pas \u00eatre \u00e9claircies lors de ce proc\u00e8s \u00e0 grand spectacle pour lequel il manque plusieurs pi\u00e8ces afin de comprendre exactement ce qui s'est pass\u00e9 le 15 juillet 2016 Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [93%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition est toujours mobilis\u00e9e contre l'Assembl\u00e9e constituante \u00e9lue dimanche, les \u00e9lus doivent commencer leurs travaux jeudi et les opposants d'ailleurs repouss\u00e9 leur manifestation initialement pr\u00e9vue aujourd'hui pour qu'elle co\u00efncide avec l'installation de l'Assembl\u00e9e Assembl\u00e9e dont il d\u00e9nonce les super pouvoirs jug\u00e9e ill\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [91%] :\r\nLa nuit derni\u00e8re, 2 chefs de file de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [87%] :\r\nIl n'\u00e9pouse d'un de ses opposants mythique prix laisse \u00e9pouse d'Antonio les 2 mois, l'ancien maire de Caracas, se trouvait hier provisoirement \u00e0 Madrid, elle a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse, et elle s'inqui\u00e8te du chemin pris par son pays le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui ressemble fort \u00e0 celui de Cuba, selon elle, l'a dite \u00e0 Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:25) [85%] :\r\nD'abord mal Manolo lui d\u00e9monter qui est laiss\u00e9 vide et le le dictateur Nicolas Maduro veut suivre l'exemple des obscur cachot qui existent au sein de notre pays amis Cuban wallon Taylor des lors, car c'est l\u00e0 l\u00e0 o\u00f9 ils enferment les opposants comme ils ont fait ici de nouveau au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec L\u00e9opoldo Lopez et Antonio Ledezma une Kalaro saura sans compter tous ses prisonniers politiques, exactement comme \u00e0 Cuba, c'est la soyez saignant, il a notamment rappel\u00e9 bien messieurs, cela arrive d\u00e9j\u00e0 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, nous ne sommes plus au moment de dire que nous voyons venir une dictature non, nous l'avons d\u00e9j\u00e0 des salles et c'est bient\u00f4t, dans les mairies, nous sommes arm\u00e9s pour allumer en ce moment, c'est tr\u00e8s difficile de vivre au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et d'aliments, la p\u00e9nurie la plus difficile concerne notre moral mais apr\u00e8s ces 3 mois difficiles d'affrontements contre les forces r\u00e9pressives oui c'est dur de vivre au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et ce serait beaucoup plus difficile de ne pas lutter pour notre pays, c'est Yabroud Jean-Marie ou leur Louchard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [94%] :\r\nM\u00e9tier Capriles l'\u00e9pouse d'Antonio les disait mal l'un des 2 chefs de file de l'opposition arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez a appel\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 faire tous les efforts possibles pour r\u00e9duire les tensions, plus de 120 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en 4 mois de manifestations anti- Maduro, en France, 8 mois apr\u00e8s le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle de Calais ce bidonville qui accueillait des milliers de personnes dans le nord de la France, les migrants sont de retour, ils sont 400 \u00e0 700 personnes sur place \u00e0 Calais, en attente d'un exil vers le Royaume-Uni, les associations de d\u00e9fense des migrants ont attaqu\u00e9 le gouvernement pour r\u00e9clamer de meilleures conditions de survie, ils ont obtenu, lundi dernier, une d\u00e9cision favorable de la justice, m\u00eame si la situation reste extr\u00eamement pr\u00e9caire C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:13) [96%] :\r\nUn acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, des douches et des toilettes, la municipalit\u00e9 de Calais va devoir c\u00e9der le Conseil d'\u00c9tat, la plus haute juridiction administrative a rejet\u00e9 son appel et celui du gouvernement fran\u00e7ais, avec l'installation de ces infrastructures l\u00e9g\u00e8res d'accueil la mairie craint un retour du bidonville Christian Salom\u00e9, pr\u00e9sident de l'association l'Auberge des migrants \u00e0 Calais, estime que l'argument ne tient pas la route. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:33) [91%] :\r\nOn ne sait pas comment va \u00e9voluer ce nom parce que \u00e7a d\u00e9pend des pays en guerre, c'est surtout dans ce sens -l\u00e0 que \u00e7a peut \u00e9voluer, et \u00e7a on n'en est absolument pas mettre donc le nombre de migrants qui souhaitent rejoindre leur famille en Angleterre est que dans l'augmenter ou de diminuer en fonction de crit\u00e8res qui ne d\u00e9pendent pas du tout des crit\u00e8res d'accueil ou de non accueil ici les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre en g\u00e9n\u00e9ral ne quittent pas leur maison en fonction de l'accueil dans le pays o\u00f9 ils sont r\u00e9fugi\u00e9s quittent leur maison parce qu'il changent la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [96%] :\r\nSous la pression du Conseil d'\u00c9tat et pour \u00e9viter un nouveau campement sauvage, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb a annonc\u00e9 lundi la cr\u00e9ation de 2 centres d'accueil, \u00e0 une centaine de km de Calais pour Christian Salom\u00e9 ce n'est pas une solution viable. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:16) [92%] :\r\nHumainement, ce n'est pas une solution pour ces gens, et il est probable que ces gens vont s'enfuir une partie de ces gens moins va sortir de ces centres et qu'on les retrouvera encore mieux cacher de fa\u00e7on \u00e0 ne pas \u00eatre renvoy\u00e9 loin de Calais, il y a toujours cet attrait non pas de l'Angleterre, mais de rejoindre leur famille en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:35) [97%] :\r\nPour les associations pr\u00e9sentes \u00e0 Calais, il faut mettre en place un centre d'accueil dans la ville nordiste pour tenter de convaincre ces migrants de rester en France et les dissuader de tenter une travers\u00e9e de la manche \u00f4 combien p\u00e9rilleuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:47) [95%] :\r\nLes relations entre les \u00c9tats-Unis et la Russie sont au plus bas et peuvent encore se d\u00e9t\u00e9riorer, d\u00e9claration hier soir de Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain rencontrera cette semaine son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine \u00e0 lui, d\u00e9nonc\u00e9 la pression qu'exerce selon lui Moscou sur les alli\u00e9s de Washington en Europe de l'Est, il a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump approuverait prochainement et les nouvelles sanctions visant la Russie qui font depuis une semaine, l'objet d'une surench\u00e8re entre les 2 pays et en Russie, une partie des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Moscou n'attend pas vraiment avec impatience le Mondial de football qui aura lieu l'ann\u00e9e prochaine dans le pays, pas avec impatience, c'est le moins qu'on puisse dire, il faut dire que la fan, zone o\u00f9 sont retransmis les matchs sur \u00e9cran g\u00e9ant sera situ\u00e9e sur l'esplanade de l'universit\u00e9 d'\u00c9tat de Moscou justement au moment o\u00f9 les \u00e9tudiants r\u00e9visons pour leurs examens Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:38) [93%] :\r\nImaginez la sc\u00e8ne, des dizaines de milliers de supporters qui, pendant un mois, font la f\u00eate sous vos fen\u00eatre au moment o\u00f9 vous pr\u00e9parer vos examens, c'est ce qui attend les \u00e9tudiants de la prestigieuse universit\u00e9 d'\u00c9tat de Moscou, la ville de Moscou, en accord avec la FIFA a d\u00e9cid\u00e9 que la fan zone serait donc situ\u00e9 au pied du b\u00e2timent principal de l'universit\u00e9, un c\u00e9l\u00e8bre gratte-ciel stalinien car la place Rouge \u00e9tait trop petite pour accueillir pr\u00e8s de 40000 supporters mais plusieurs milliers d'\u00e9tudiants logent dans cet immense gratte-ciel et au mois de juin, ils sont en pleine session d'examens, une association d'\u00e9tudiants, a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s de d\u00e9placer la fan zone dans un autre lieu qui pourrait \u00eatre plus proche du centre ville et donc plus accessibles aussi pour les touristes, pas possible, r\u00e9pond la ville de Moscou, qui tient \u00e0 cette esplanade devant l'universit\u00e9, car c'est un lieu tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des Moscovites en d\u00e9sespoir de cause, ces \u00e9tudiants ont \u00e9crit directement \u00e0 Dj\u00e9nine Fantino, le pr\u00e9sident de la FIFA pour qu'il interc\u00e8de en leur faveur, Isabelle \u00e0 rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [94%] :\r\nEt puis du football encore le FC Sion joue ce soir et les s\u00e9dunois visent l'exploit au 3\u00e8me tour qualificatif de l'Europa League, ils re\u00e7oivent \u00e0 Gen\u00e8ve, les Lituaniens de Suduva, battu 3 0 au match aller, Sion devra inscrire 4 buts sans en encaisser pour poursuivre son parcours autrement dit Challenge tr\u00e8s difficile les matchs \u00e0 suivre d\u00e8s 18 heures sur RTS 2 et puis mission difficile aussi pour Young Boys Les Bernois accueillent ce soir le Dynamo Kiev au 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions, les Bernois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 1 en match aller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0062D31-B0B5-44BC-AD60-D495100977CF", "internalArchiveId": "C0062D31-B0B5-44BC-AD60-D495100977CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury du Festival de Locarno", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview.\r\n\r\n* * Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury du Festival de Locarno (JEAN STEPHANE BRON) INVITE MATINALE - JEAN-STEPHANE BRON\r\nJean-St\u00e9phane Bron, r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste, membre du jury international du 70\u00e8me Festival du film de Locarno \r\nSon portable fran\u00e7ais, le ** 48 44  ou ** 76 en direct du studio de Lausanne\r\nou encore le ** 68\r\nIntro :\r\nC'est aujourd'hui l'ouverture de la septanti\u00e8me \u00e9dition du Festival de Locarno. La manifestation d\u00e9marre ce soir sur la Piazza Grande avec la projection d'un film fran\u00e7ais sign\u00e9 No\u00e9mie Lvovsky: \"Demain et tous les autres jours\". Une \u00e9dition anniversaire, marqu\u00e9e par la venue d'invit\u00e9s prestigieux (comme Adrian Brody, Mathieu Kassovitz, Fanny Ardent, Mathieu Amalric ou encore Vanessa Paradis). Des vedettes, donc, symboles de la bonne sant\u00e9 de ce festival qui compte d\u00e9sormais parmi les plus grands en Europe, avec Cannes, Berlin ou encore Venise. Pour en parler, le plaisir de recevoir dans notre studio de Lausanne Jean-St\u00e9phane Bron, bonjour... \r\nVous \u00eates r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste et membre du Jury international que pr\u00e9side cette ann\u00e9e Olivier Assayas..\r\nLOCARNO:\r\nComment s'annonce cette \u00e9dition? Bien? Vous vous r\u00e9jouissez?\r\nComment se porte Locarno? \"L'indice vedette\" semble au plus haut, c'est un indicateur fiable?\r\nEst-ce que le festival de Locarno parvient \u00e0 maintenir une identit\u00e9 helv\u00e9tique vu l'importance qu'il prend en Europe...?\r\nPour un r\u00e9alisateur suisse - comme vous, c'est important d'avoir dans son pays une plateforme cin\u00e9matographique qui rayonne \u00e0 l'\u00e9tranger ? Elle fonctionne toujours pour les r\u00e9alisateurs d'ici?\r\nEst-ce que le cin\u00e9ma suisse se porte aussi bien que le festival de Locarno ?\r\nLUI: \r\nVous \u00e9tes connu, on l'a dit, pour avoir avoir film\u00e9 la Suisse et son syst\u00e8me politique mais aussi la crise des subprimes avec votre documentaire \u00ab Cleveland contre Wallstreet \u00bb en 2010.. Or derni\u00e8rement  vous vous \u00eates attaqu\u00e9 \u00e0 un sujet qui pourrait sembler diff\u00e9rent : \u00ab L'Op\u00e9ra de Paris \u00bb... Et pourtant, il y a une dimension politique, aussi, dans ce film. Quelle est-elle?\r\n\t- Force du collectif\r\nParall\u00e8le avec la politique: des gens en repr\u00e9snetation, qui pensent au regard qu'on pose sur eux...?\r\nEst-ce que ce type de documentaire est difficile \u00e0 produire ?  Y'a-t-il le m^me int\u00e9r\u00eat du public pour les coulisses du Palais F\u00e9dral que pour celles de l'Op\u00e9ra de Paris ?\r\nComment entrer dans ce lieu tr\u00e8s s\u00e9lect?\r\nLe succ\u00e8s, cela d\u00e9racine? Apr\u00e8s les collines d'Herrliberg, vous filmez l'op\u00e9ra de Paris? O\u00f9 vous emm\u00e8nera votre prochain projet?\r\nVous avez fond\u00e9 votre maison de production avec d'autres cin\u00e9astes suisses, dont Lionel Baier, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud ou Ursula Meier, comment produit-on aujourd'hui quand on est un r\u00e9alisateur suisse?\r\nAujourd'hui, vous conseilleriez un jeune suisse de se lancer dans le cin\u00e9ma? Libert\u00e9 artistique, moyens? Ecoles... \r\nCINEMA EN GENERAL: \r\nLe cin\u00e9ma subit une \u00e9volution \u00e9norme avec la technologie qui \u00e9volue, mais aussi avec la structure du march\u00e9 qui change... les diffuseurs se multiplient sur les cha\u00eenes payantes... et puis la vid\u00e9o \u00e0 la demande bouleverse cet univers...  Netflix ou Amazon, deviennent des acteurs majeurs - produisent des films pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Cannes: \u00e9volution salutaire?\r\nCe type d'offre menace-t-il le cin\u00e9ma ou, au contraire, va permettre  la production de trouver un second souffle aupr\u00e8s des jeunes ?\r\nLes jeunes, justement, est-ce qu'ils sont pr\u00e9sents au festival de Locarno ? Comment les int\u00e9resser ? \r\n(On a vu que la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle s'invitait dans certaines manifestations (Inaritu \u00e0 Cannes), une section r\u00e9serv\u00e9e aux rencontres da la photographie \u00e0 Arles.. et \u00e0 Locarno ? Peut-on imaginer un jour la Piazza Grande couverte de spectateurs \u00e9quip\u00e9s en lunettes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est aussi cela le cin\u00e9ma ?)\r\nQue r\u00eaveriez-vous de filmer en 3D, vous personnellement Jean-St\u00e9phane Bron?\r\nEn parall\u00e8le, on le voit \u00e0 Locarno avec le renouvellement de la salle du grand Rex et de la cr\u00e9ation de trois nouvelles salles, on investit dans le cin\u00e9ma traditionnel...Pensez-vous que le cin\u00e9ema \"de papa\" a encore de beaux jours devant lui?\r\nPOLITIQUE:\r\nLocarno, c'est donc une vitrine pour la Suisse, mais c'est aussi une vitrine pour le Tessin. On conna\u00eet les discussions actuelles autour de la nomination d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. Vous qui connaissez bien la politique suisse (on rappelle que vous avez r\u00e9alis\u00e9 en 2003 \"Le g\u00e9nie helv\u00e9tique\"; film sur le syst\u00e8me politique Suisse, et en 2013, l'exp\u00e9rience Blocher face-\u00e0-face documentaire sur cette figure embl\u00e9matique de l'UDC. \r\nQue pensez-vous la n\u00e9cessit\u00e9 de repr\u00e9senter la minorit\u00e9 italophone au gouvernement ?\r\nOn parle parfois de Locarno comme une plateforme politique... Vous confirmez?\r\nPlace de la femme?\r\nFilmer la vie d'un parti - puisque ce sont les partis au fond qui dictent les hcoix de la population, qui font les listes \u00e9lectorales, qui \u00e9cartent certains candidats, qui d\u00e9cident comme pour le PLR TI que seul un candidat sera lanc\u00e9... cela vous int\u00e9resserait-il?\r\nO\u00f9 se situe le pouvoir, en Suisse?\r\nBio:\r\nJean-St\u00e9phane Bron \r\nN\u00e9 en 1969, Jean-St\u00e9phane Bron est dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne. Le r\u00e9alisateur suisse a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs films \u00e0 Locarno dont les deux documentaires, Connu de nos services (1997) et Mais im Bundeshuus - le g\u00e9nie helv\u00e9tique (2003) ainsi que son premier long m\u00e9trage de fiction, Mon fr\u00e8re se marie (2006), sur la Piazza Grande. En 2010, son film Cleveland contre Wall Street a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des R\u00e9alisateurs du Festival de Cannes.\r\n2013 L'Exp\u00e9rience Blocher\r\n2010 Cleveland contre Wall Street\r\n2006 Mon fr\u00e8re se marie\r\n2003 Mais im Bundeshuus - le g\u00e9nie helv\u00e9tique\r\n1999 La Bonne Conduite (5 histoires d'auto-\u00e9cole)", "durationSec": 1339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8815783", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury international du 70e Festival du film de Locarno", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-St\u00e9phane Bron", "Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury du Festival de Locarno / JDM_2017-08-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury du Festival de Locarno / JDM_2017-08-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview.", "La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview.", "La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview.", "La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview."], "variantIds": ["ece-8800567", "ece-8800550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:37:22Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est aujourd'hui l'ouverture de la 70\u00e8me \u00e9dition du festival de Locarno la manifestation d\u00e9marre ce soir sur la Piazza Grande avec la projection d'un film fran\u00e7ais sign\u00e9 No\u00e9mie Lvovsky demain et tous les autres jours, une \u00e9dition anniversaire de Locarno marqu\u00e9e par la venue d'invit\u00e9s prestigieux, on citera Adrien Brody, Mathieu Kassovitz, Fanny Ardant, Mathieu Amalric ou encore Vanessa Paradis des vedettes, donc, symboles de la bonne sant\u00e9 de ce festival, qui compte d\u00e9sormais parmi les plus grands en Europe avec Cannes, Berlin ou encore Venise pour en parler, le plaisir de recevoir dans notre Studio de Lausanne, Jean-St\u00e9phane Bron, bonjour, bonjour, vous \u00eates r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, membre du jury international que pr\u00e9side cette ann\u00e9e, Olivier Assayas, alors on va parler de de Locarno, comment s'annonce cette 70\u00e8me \u00e9dition, vous jouissez ben comme une f\u00eate son anniversaire, mais bon, c'est chaque ann\u00e9e une f\u00eate Locarno pour moi et puis je pense pour beaucoup de gens, comment se porte Locarno notre dans nos informations de 7 heures 30 des r\u00e9novations de salles de 3 nouvelles salles ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nJe me r\u00e9jouis de les voir, j'ai pas encore vus mais bon c'est c'est comme je disais, je crois que chaque ann\u00e9e, c'est, c'est c'est \u00e0 la fois rendez- vous cin\u00e9philique, tout le monde le sait pour des gens qui viennent de toute l'Europe pour la r\u00e9trospective pour des films, certains tr\u00e8s pointus et puis c'est aussi une f\u00eate familiale parce que il y a la Piazza qui est voil\u00e0 quel est le grand lieu populaire du festival, mais je pense que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [93%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec ceux qui disent que Locarno prend une grande place d\u00e9sormais en Europe dans les festivals en Europe en tout cas, si on regarde l'indice vedette il y a quelques Stars qui sont annonc\u00e9es alors c'est l'effet anniversaire, on l'imagine bien mais Locarno devient une banlieue incontournable du cin\u00e9ma en Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nNon, mais je crois que \u00e7a va, \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 parce que c'est d'abord l'un des plus anciens festivals et puis \u00e7a, c'est un festival de d\u00e9couverte qui a d\u00e9couvert des \u00e9crans, cin\u00e9astes suisses 25 par l'un des premiers films, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 c'est un festival de \u00e0 la fois de r\u00e9trospectives, il y a chaque ann\u00e9e une r\u00e9trospective qui attire justement des cin\u00e9philes de toute l'Europe et puis en m\u00eame temps plein de films qu'qui de nouveaux auteurs qui arrivent et qui sont d\u00e9couverts \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [82%] :\r\n-ce que l'identit\u00e9 helv\u00e9tique, elle demeure \u00e0 Locarno -ce que vous qu'ce que vous dites de de de \u00e7a on voit Locarno qui s'internationalise, on parle de de vedettes comme Adrien de Brody des des Fran\u00e7ais, beaucoup sont l\u00e0 cette ann\u00e9e, \u00e7a reste suisse, quand m\u00eame, \u00e7a reste un festival suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [81%] :\r\nJe sais pas, que \u00e7a veut dire un festival suisse mais avec 2 fils consiste \u00e0 Bercy a il y a quand il y a des bons films, celui, il passe \u00e0 Locarno, j'ai imagin\u00e9 \u00e7a faut demander au s\u00e9lectionneur, mais c'est pas un festival qui, une qui est destin\u00e9 aux Jeux au film suisse, un festival qui est international donc accueille plut\u00f4t en fonction des diff\u00e9rents s\u00e9lectionneurs directeur qui a eu il y a eu, il y a eu des auteurs chinois qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Locarno c'est pas, c'est pas non je pense pas que c'est un festival qui s'adresse aux Suisses particuli\u00e8rement non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [88%] :\r\nEt pour un r\u00e9alisateur suisse telle que vous l'\u00eates, c'est important d'avoir cette plateforme en Suisse, \u00e7a \u00e7a \u00e7a aide pour la carri\u00e8re, par exemple, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [93%] :\r\nMoi je suis n\u00e9 \u00e0 Locarno pour ainsi dire, c'est un festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [88%] :\r\nTr\u00e8s important pour moi, j'ai mes plus grandes \u00e9motions je pense voil\u00e0 2 ne peut presque de ma vie, c'\u00e9tait l\u00e0- bas, parce que c'est mon 1er film \u00e9tait sur la Piazza 26 ans, chaque ann\u00e9e, j'ai su retourner quand j'avais un film souvent, donc c'est festival qui est tr\u00e8s ch\u00e8re comme \u00e7a \u00e0 mon coeur, donc \u00e7a veut particulier pour moi non parler puis tr\u00e8s heureux de faire partie du jury cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 20 ans en 97 j'avais mon 1er film et puis on en 2017 donc \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nOn va parler de Locarno Sandra Timberlake Dominique Choffat nous ont rejoints dans ce dans ce Studio, on va parler de Locarno dans la presse, puisqu'on lit la presse avec avec elle, Dominique Choffat, 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve rel\u00e8ve un certain nombre d'interrogations, voire des pol\u00e9miques du c\u00f4t\u00e9 de Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [91%] :\r\nOui, les nouveaux lieux seront -ils adopter les festivaliers devront composer avec 3 nouvelles salles, une autre question se pose le L\u00e9opard d'or 2017 sortira -t-il enfin en salles, h\u00e9 oui, il faut remonter \u00e0 2012 pour y y avoir droit, avec le film La Fille de nulle part, de Jean-Claude Brisseau et encore cette sortie \u00e9tait tr\u00e8s confidentiel, il serait temps que \u00e7a change, r\u00e9clame le journaliste derni\u00e8re interrogation des 2 quotidiens romands, il y aura -t-il une pol\u00e9mique autour de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture quelques \u00e9ditorialistes z\u00fcrichois, s'indigne de la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de l'OFC qui ne serait pas correct alors \u00e0 leur avis, pas s\u00fbr que ce type de critiques int\u00e9resse les festivaliers eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on peut lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve, Jean-St\u00e9phane Bron cette question tout d'abord sur les pol\u00e9miques Locarno ces lieux des pol\u00e9miques politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [78%] :\r\nLe le c'est qu'il y a trop d'argent, c'est comme les feuilles en Automne quitteront c'est c'est c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est bien, c'est bien, je me demandais ce que ce serait c'est pas les avocats et les coups de Pauline, comment d'abord de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [87%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral la culture trop d'argent \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture le dit certains \u00e9ditorialistes z\u00fcrichois partagez mettre d'argent dans la culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [82%] :\r\nBon ben j'ai \u00e9videmment il y a jamais trop d'argent, la culture et j'ai pass\u00e9 imaginer c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [85%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 on fait la critique, c'est que l'OFC aurait tronqu\u00e9 en tout petit peu et embellit les chiffres et puis que dans le fond le le cin\u00e9ma suisse serait moins, moins bien valoris\u00e9 que ce qu'il n'est indiqu\u00e9 donc par l'OFCE en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [80%] :\r\nValoris\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il a moins de spectateurs qui, au niveau financier, enfin au financier, \u00e7a je sais, \u00e7a, je vais vous r\u00e9pondre honn\u00eatement, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [88%] :\r\nEt puis sur on, on parle de ses sorties L\u00e9opard d'or qu'on ne peut pas voir en Suisse qui ne sort pas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [85%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9voque \u00e7a, mais c'est l\u00e0 justement c'est c'est \u00e7a d\u00e9pend le r\u00f4le d'un festival, aider les festivals qu'on effectivement qui sont des vitrine pour le march\u00e9 c'est quand c'est Merlin Locarno un autre fonction pour un r\u00e9alisateur, d'avoir un prix \u00e0 Locarno de gagner l\u00e9opard c'est \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s important dans une carri\u00e8re et c'est c'est pas forc\u00e9ment synonyme apr\u00e8s 2 d'une sortie en salle d'un c'est c'est le c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es parce que \u00e7a, il y a, il y a, il y a, il a, il y a 2 fonctions, une fonction qui peut \u00eatre autre, qui est de reconnaissance de ses pairs qui, qui, voil\u00e0 donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [83%] :\r\nIl y a pas un peu un c\u00f4t\u00e9 hors sol parce que le Carnot aucun festival important festival suisses prime des films qui ne sont pas visibles en Suisse ensuite pourtant dont on a parl\u00e9 non non mais sourire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [89%] :\r\nPar exemple cette ann\u00e9e sur la Piazza sur la Piazza il y aura 12 films sur la Plaza, la plupart sortiront sale, c'est d'ailleurs pour des distributeurs, m\u00eame des grands distributeurs am\u00e9ricains un tremplin extraordinaire pour lancer un film m\u00eame dessine en Europe, donc non il y a un peu et il il marche un peu sur 2 jambes : il y a, il y a, il y a la comp\u00e9tition qui s'adresse et qui se qui et c'est sa mission, c'est de d\u00e9couvrir des talents, c'est de d\u00e9couvrir de nouveaux auteurs, des films qui peuvent \u00eatre non pas confidentiel parce que ils vont, ils vont faire une carri\u00e8re apr\u00e8s en festival, donc c'est aussi une destination des films c'est de d'\u00eatre vus dans les festivals et puis il y a une autre jambe qui est -ce qui est l\u00e0 et la Piazza ou ou voil\u00e0 les des films plus directement, on peut populaire qui qui vont sortir en salles et trouver leur public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [86%] :\r\nAlors, Jean-St\u00e9phane Bron va dire la la presse al\u00e9manique avec Sandra Timmer lits, les souvenirs de Locarno ne sont pas toujours inoubliable o\u00f9 forc\u00e9ment grandiose pour les cin\u00e9astes, c'est un exemple qui est Xavier Koller \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [91%] :\r\nLe r\u00e9alisateur de voyage de l'espoir, un film qui retrace la mort d'un petit gar\u00e7on kurdes au col du Spluegen \u00e9tant grande interview dans la Bernard Zeitung, comment s'est pass\u00e9e la premi\u00e8re de son film en 1990 \u00e0 Locarno, lui demande le journaliste Shrek horrible, se souvient -il, la salle \u00e9tait minuscule, la qualit\u00e9 du son et de l'image mis\u00e9rable bon son film d\u00e9crochera quand m\u00eame le L\u00e9opard de bronze plus tard un Oscar au nez et \u00e0 la barbe d'un certain Cyrano de Bergerac, avec G\u00e9rard Depardieu en y repensant totalement surr\u00e9aliste, avoue le r\u00e9alisateur suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [82%] :\r\nAlors aujourd'hui, les r\u00e9novations c'est beaucoup mieux que \u00e7a, vous avez \u00e9volu\u00e9 ces projections, mais elle peut effectivement vous \u00e7a vous est jamais arriv\u00e9, non, non, non, j'ai, j'ai eu des hauts et des bas, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [86%] :\r\n\u00e7a peut vous avez des exp\u00e9riences comme Xavier Koller, qui \u00e9tait un peu difficile du c\u00f4t\u00e9 de Locarno, c'est difficile de toute fa\u00e7on de montrer son film parce que, parce que voil\u00e0, parce que tout \u00e0 coup il y moi j'ai j'ai eu plusieurs films sur la Piazza, donc c'est en il est jet\u00e9 dans un voil\u00e0 il y a 8000 paires d'yeux qui le regarde et on a toujours, \u00e7a c'est un moment \u00e0 la fois intense et en m\u00eame temps de grandes stress\u00e9 de peur comme \u00e7a est -ce qu'on est \u00e0 l'\u00e9coute et vous et vous asseyez ou par exemple dans la salle, au milieu des gens qui je suis, par le film, donc c'est les allers-retours le long de la le, le nom de la vie publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [77%] :\r\nEn regardant les gens en regardant les gens regardent surveiller 606 heures c'est \u00e7a pour les non tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [92%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron cantine de lire la presse presse romande Notch Natacha Koutchoumov, la nouvelle co- directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve depuis le 1er juillet \u00e9voque sa passion pour le th\u00e9\u00e2tre dans le temps aujourd'hui Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [89%] :\r\nOui, on ne peut pas devenir com\u00e9dienne en se prot\u00e9geant et il n'est pas anodin de r\u00e9p\u00e9ter un texte, soir apr\u00e8s soir pendant des mois, Natacha Koutchoumov croit au pouvoir des mots, elle en est convaincu, il y a quelque chose en elle qui se raconte, par la multiplicit\u00e9 des personnages qu'elle interpr\u00e8te et Natacha Koutchoumov \u00e9voque la vie qui peut-\u00eatre un th\u00e9\u00e2tre cruel avec les extr\u00eames qui montent les migrants le climat anxiog\u00e8ne, on attaque les lieux de spectacles d'art, les gens qui dessine tout ce qui est d\u00e9rangeant, la com\u00e9dienne croit au th\u00e9\u00e2tre en mode de combat pour qu'il dise sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [94%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron, vous vous sentez attaqu\u00e9 ou en mode combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [88%] :\r\nJe me sens non je je viens de faire un film sur le sur l'Op\u00e9ra de Paris, je partage assez je partage compl\u00e8tement ce qu'elle dit dans l'id\u00e9e que oui, il y a quelque chose de la pas de la culture, mais de la rencontre avec quelque chose quand m\u00eame de l'art, qui peut \u00eatre art sophistiqu\u00e9 qui attend pas directement attaqu\u00e9 mais qui est mis en question et les th\u00e9\u00e2tres oui des lieux de culture et qui fabrique de c'est non seulement pr\u00e9cieux mais je pense que ceux qui participent, il y a, il y a quelque chose qui nous qui nous lie la et qui est un exemple, je pense, mis en question par quoi, par qui, bon, qui est mis en question par je dirais qui est, qui est, qui est mis en question par une certaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [91%] :\r\nJ'qui p\u00e8se sur l'Op\u00e9ra de Paris, par exemple au niveau du nom, le succ\u00e8s est au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [91%] :\r\nJe pense pas qu'il y a un danger qui p\u00e8se sur l'Op\u00e9ra de Paris en particulier, mais sur, sur l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation sur sur la recherche sur ce que peut \u00eatre m\u00eame un th\u00e9\u00e2tre justement confidentiel ou un cin\u00e9ma confidentiel ou qui au d\u00e9part est confidentiel, je je regardais l'autre jour il y a, il y a un an, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre qui pendant 30 ans, a fait des choses Pommerat qui a fait des choses pour un petit public qui, aujourd'hui, passe dans le priv\u00e9 qui atteint \u00e0 notre public mais pendant 30 ans c'\u00e9tait petit, c'\u00e9tait pour peu de gens, c'est important de d\u00e9fendre sa simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [86%] :\r\nL'art exigeant est en danger, il y a, il y a de moins de public \u00e0 cause de la simplification du il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [88%] :\r\nPas moins publiques, c'est difficile de, c'est difficile de l'atteindre, c'est mais c'est celui qui pose des questions d'aujourd'hui, donc c'est celui qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [91%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 ce dernier film que vous avez r\u00e9alis\u00e9 un film sur l'Op\u00e9ra de Paris pourquoi cet univers -l\u00e0 vous qu'on mettait volontiers dans une quinzaine politique suisse apr\u00e8s ce rencontre avec Christophe Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [89%] :\r\nNon, c'\u00e9tait justement pour moi, je ne vois pas du tout comme un film sur l'arm\u00e9e, un film sur une soci\u00e9t\u00e9 donc qu'est -ce que cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 nous dire aujourd'hui un nous justement, c'\u00e9tait l'id\u00e9e c'\u00e9tait de ces de de montrer \u00e0 travers une exp\u00e9rience collective ce que \u00e7a o\u00f9 tout le monde, un horizon commun, m\u00eame s'il y a des tensions, des conflits \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette, cette soci\u00e9t\u00e9 de cette c'\u00e9tait \u00e9norme maison il y a quelque chose qui porte les gens qui qui o\u00f9 il y a un vivre-ensemble aussi une possibilit\u00e9 de de regarder devant et c'\u00e9tait, c'est \u00e7a qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans cette soci\u00e9t\u00e9 une dimension politique aussi dans ce film, c'est pas dans tout de ce point de vue l\u00e0 chose aussi, bon, c'est un film qui s'ouvrent sur un drapeau, j'ai termin\u00e9 un film sur Christoph Blocher, qui avait \u00e9t\u00e9 une confrontation avec lui un portrait sur un homme, j'avais envie d'ouvrir un peu la la fen\u00eatre et c'est un film qui s'ouvrent sur un drapeau sous ce drapeau \u00e9videmment dans cette maison d'op\u00e9ra, on va parler beaucoup de langues, le Russe, l'anglais, le fran\u00e7ais, l'italien, c'est aussi une mani\u00e8re de dire que sous un drapeau, on peut mettre autre chose qu'une identit\u00e9 qui devait se r\u00e9duire \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait une langue, une culture dont on sait pas exactement d'ailleurs voil\u00e0 qui multiplex qui qui porte qui est qui est qui, d'abord le produit une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [89%] :\r\nAutre parall\u00e8le peut-\u00eatre la question de la repr\u00e9sentation, c'est clair, les politiques font attention \u00e0 leur image, contr\u00f4le ce qu'ils disent, essaie de limiter les les bourgs, au maximum, on imagine que c'est un peu la m\u00eame chose dans les m\u00e9tiers du spectacle, on contr\u00f4le son son son son image, on essaie de ne pas montrer l'erreur ou le l'apprentissage m\u00eame si vous disiez dans une interview. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [87%] :\r\nC'est pas vraiment un contr\u00f4le d'image, c'est simplement que des artistes de ce niveau -l\u00e0 sont sont toutes leur \u00eatre, c'est l'id\u00e9e du spectacle, c'est la repr\u00e9sentation qui doit \u00eatre parfaite donc il id\u00e9e de perfection derri\u00e8re tout ce qui est de r\u00e9duire le travail et c'est pas le travail qu'on montre, \u00e9videmment c'est le c'est le c'est le r\u00e9sultat donc c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'acc\u00e9der, en fait, \u00e0 cette partie intime du travail, c'est \u00e7a qui me c'est \u00e7a qui m'a int\u00e9ress\u00e9 justement de montrer la difficult\u00e9 de opter pour arriver au r\u00e9sultat, on vous a fix\u00e9 des limites j'ai non j'ai pas eu vraiment de limite, comme souhait\u00e9 int\u00e9resse aussi au pouvoir culturel, c'est-\u00e0-dire essayer filmer ce que c'est la t\u00eate d'un op\u00e9ra, la direction d'un op\u00e9ra \u00e0 la confrontation avec les pouvoirs publics, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 dans donc c'est pas on a pas j'ai pas eu les portes ouvertes tout le temps, mais enfin je me suis battu pour essayer d'obtenir un maximum de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [89%] :\r\nEst-ce que si ce genre de film est difficile \u00e0 produire, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de de l'art exigeant, peut-\u00eatre en en difficult\u00e9, est-ce que \u00e7a en fait partie, ce film sur l'Op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:01) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pas tr\u00e8s simple \u00e0 produire, parce que l'op\u00e9ra, c'est d'abord effectivement, c'\u00e9tait pas \u00e7a, \u00e7a la r\u00e9putation de s'adresser un petit club de r\u00e9pit few et donc c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 facile de produire c'est film assez cher pour des questions de droits de dur\u00e9e du temps de tournage, m\u00eame si on \u00e9tait une tr\u00e8s petit, qui est \u00e9quip\u00e9 pour le tournage, mais \u00e7a mobilise \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 60 80 personnes derri\u00e8re, donc \u00e7a c'est un film relativement cher, donc difficile \u00e0 produire, mais en m\u00eame temps c'est un film qui, aujourd'hui, voil\u00e0 et vendu dans le monde entier a eu un certain succ\u00e8s en France, en Suisse et o\u00f9 c'est assez oui c'est assez heureux de \u00e7a parce que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [94%] :\r\nEst-ce que \u00e7a facilite les choses, d'avoir une maison de production, avec d'autres cin\u00e9astes suisses dont Lionel Baier, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, sur la meilleure, c'est comme \u00e7a qu'il faut faire aujourd'hui il faut faut refonder une sorte de club des 5 comme \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [84%] :\r\nNon, de fait, de Trans collectif, c'est un collectif de r\u00e9alisateurs, bon, c'est surtout de sa m\u00e9tier solitaire, c'est un m\u00e9tier assez angoissant de pouvoir s'appeler plusieurs fois par jour de ce centre, aid\u00e9s de sph\u00e8res lire nos projets de \u00e7a il y a, il y a quelque chose comme \u00e7a, d'une \u00e9nergie commune et puis d'voil\u00e0 ce sont ce sont moins seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [82%] :\r\nC'est un public peut-\u00eatre plus rassurant cl\u00e9 8000 paires d'yeux de la Piazza Grande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:17) [84%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est d'abord des amis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [91%] :\r\nOn voit voit cette \u00e9volution, Jean-St\u00e9phane Bron dans le cin\u00e9ma, une \u00e9volution \u00e9norme avec du c\u00f4t\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 les les moyens techniques, on a parl\u00e9 beaucoup de la 3D mais aussi le march\u00e9 qui \u00e9volue avec des diffuseurs qui se multiplient sur les cha\u00eenes payantes et puis il y a la vid\u00e9o \u00e0 la demande Netflix ou Amazon qui, qui pr\u00e9sentent des films \u00e0 Cannes comment vous vous traversez -vous c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9volution \u00e0 votre \u00e9chelle dans dans dans votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:41) [89%] :\r\nMoi, j'essaie maintenant sur mon prochain projet qui qui qui qui ne sorte de de r\u00e9flexion sur le la dans le le le concours o\u00f9 le qu'est ce qui va se passer en plein Intelligence biologique sur le cerveau, enfin, c'est sur l'id\u00e9e entre l'indigence et biologique, l'attirance artificiel sans r\u00e9flexion autour de \u00e7a, \u00e0 travers un projet assez facilement, je peux en parler trop, mais qui va se passer \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est dans le monde entier, j'essaie de en disant : ce sera un film, ce sera un film pour le pour la pour la salle, mais d'int\u00e9grer dans le processus de fabrication du film quelque chose qui pourrait se d\u00e9ployer sur d'autres dans d'autres formats sur d'autres supports, y compris sur les r\u00e9seaux sociaux, donc j'ai, j'essaie de r\u00e9fl\u00e9chir justement d'autres formes de diffusion en comprenant bien que l\u00e0, \u00e7a ne peut pas \u00eatre ou l\u00e0 ou le petit \u00e9cran de, de, d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir, de comment amener ou d'int\u00e9resser le public avant m\u00eame la fabrication du film \u00e0 ce que pourrait \u00eatre le r\u00e9sultat final alors qu'on va regarder votre prochain film avec des casques de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle en partie je pense plus simplement peut-\u00eatre de raconter peut-\u00eatre le journal du film, donc de sa fabrication ne pouvoir \u00e9tendre des choses qu'on peut pas t'on peut pas tout dire, on a 2 heures, en gros, dans un film, c'est un sujet qui peut se d\u00e9ployer en r\u00e9seau qui peut, voil\u00e0 qui peut poser des questions qui peut autrement sur d'autres supports, donc c'est plut\u00f4t de cette mani\u00e8re -l\u00e0 que j'essaie de, de, c'est de cr\u00e9er une communaut\u00e9 autour du film, \u00e0 travers des gens l\u00e0 qui s'int\u00e9resse \u00e0 sujet ou qui pourraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par ma fa\u00e7on d'orgue de le regarder et sur des formats plus courts etc, donc c'est plut\u00f4t c'est de voil\u00e0, de penser \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:15) [89%] :\r\nAlors il y a 2 choses : il y a donc \u00e9t\u00e9 le le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9seau social et puis de l'autre, il y a cette consommation du film qu'on a l'impression qu'il est plus individuelle, on est, on est seul devant son \u00e9cran s'devant son ordinateur devant son son t\u00e9l\u00e9phone, on va est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque, c'est cette \u00e9volution -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:30) [84%] :\r\nBen c'est c'est je suis ni M6, ni particules montre ici, pas de nostalgie particuli\u00e8re et c'est, c'est la question \u00e0 se poser, c'est comment amener une comment amener des gens plus jeunes au cin\u00e9ma, c'est vrai, je vais si je m'interroge autour de \u00e7a, je j'y croyais encore, j'y crois bien s\u00fbr j'ai j'ai envie de faire un j'ai envie de faire un documentaire pour les enfants, grand public \u00e7a \u00e0 Locarno, il y a des jeunes justement puisque c'est l'ouverture beaucoup ou non, c'est \u00e7a qui assez, c'est \u00e7a qui est super Locarno c'est que c'est pas du tout un public le plus cin\u00e9phile et vieillissant, si c'est c'est une, c'est une \u00e9vidence, le public de Locarno ne l'est pas vraiment je trouve vraiment un truc et des jeunes auteurs qui arrivent qui d\u00e9barquent de partout, allez aux projections des courts m\u00e9trages fran\u00e7ais, la moyenne d'\u00e2ge pas 5 enfin c'est c'est super pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:21) [89%] :\r\nCin\u00e9ma est toujours vivant, Jean-St\u00e9phane Bron va lire encore un article, on va parler de la politique avec l'annonce de sa retraite au plus tard fin 2019 Doris les tartes, remet en lumi\u00e8re l'aspect femme dans la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une analyse qu'on retrouve dans la presse romande et al\u00e9manique Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:37) [87%] :\r\nC'est qu'au PDC, les papables sont d\u00e9sormais au PLR, le roi des favoris ce Dominati 6, \u00e9crit la regarde \u00e7a \u00e9tonne mais 2 autres d\u00e9parts se profilent Yoann SchneiderAmmann o\u00f9 elle y dans les 2 cas, des femmes pour leur succ\u00e9der, par contre, le 20 septembre au moment de l'\u00e9lection du rempla\u00e7ant de Didier Burkhalter, h\u00e9 bien le Tessin, lui, n'aura qu'un penalty, conclut le journal, et au final, il est fort possible que c'est Jacqueline de quattro qui profite de l'annonce de Doris Leuthard d'ajoute la Bernard Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:07) [93%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron, vous \u00eates passionn\u00e9 de politique, en tout cas vous \u00eates beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans dans votre filmographie est -ce que la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une mati\u00e8re cin\u00e9matographique que vous pourriez exploiter bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [84%] :\r\nNon passagers \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, donc je pars retourner serait tr\u00e8s bien fait, d'ailleurs il y a eu plusieurs plusieurs films qui sont consacr\u00e9s, de mani\u00e8re assez en forme presse de Thriller de est -ce que qui qui qui va \u00eatre \u00e9lu, c'est assez p\u00e9rissable, c'est des films assez parce que voil\u00e0 les \u00e9lections mais \u00e7a change en changer, il y a une dimension d'actualit\u00e9 qui \u00e9quipe qui qui marche pas compl\u00e8tement avec le le cin\u00e9ma mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [83%] :\r\nPass\u00e9 universel et assez suisse au fond parce que ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'on s'adresse beaucoup et moi je pense que cette \u00e9lection beaucoup plus, je pense que Monsieur quel mais elle est tr\u00e8s bien, il y a, mais ce qui avait int\u00e9ressant et fascinant, c'est qu'en Suisse, on s'int\u00e9resse presque plus \u00e0 la course qu'au travail effectif moins visibles \u00e9videmment ensuite au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:00) [85%] :\r\nOui, parce que j'ai, il y a une dimension d'ailleurs qu'a augment\u00e9 un peu avec les ann\u00e9es un peu irrationnel, il y a une course un peu m\u00e9diatique, il y a beaucoup de t\u00e9l\u00e9vision de 2 micros tendus pendant ce truc, c'est l'aspect le plus spectaculaire, effectivement, c'est pas ce qui m'int\u00e9ressait le plus, au contraire, on s'int\u00e9ressait un bon quand j'ai fait le film sur le g\u00e9nie helv\u00e9tique sur cette longue travaille tr\u00e8s petits d'une commission pas tr\u00e8s connue donc c'est plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 le cin\u00e9ma peut se faufiler, trouver des Anglais, des mani\u00e8res de regarder les choses autrement, mais c'est vrai que la course conf\u00e9d\u00e9ral, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu chaud qui est qui est qui est plaisant \u00e0 garder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:37) [87%] :\r\nC'est par spectacle effectivement vous int\u00e9resser \u00e0 l'Intelligence artificielle pour votre prochain film, est-ce que vous allez revenir \u00e0 la politique suisse, peut-\u00eatre, il y a d'autres aspects que vous avez pas encore explor\u00e9 auxquelles vous songez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:47) [86%] :\r\nNon \u00e0 la Suisse, oui, parce que c'est \u00e7a d'ailleurs le projet sur l'int\u00e9r\u00eat fils en pointe assez en Suisse mais c'est c'est c'est int\u00e9ressant de faire de de faire l'aller-retour d\u00e9cide de s'en aller pour revenir sur la politique suisse, non, j'ai l'impression d'avoir c'est un air qui disait un film \u00e7a d\u00e9vore un territoire o\u00f9 \u00e7a le br\u00fble consume c'est vrai que, au Palais f\u00e9d\u00e9ral, j'ai l'impression que j'ai pass\u00e9 3 ans de ma vie, c'est, c'est c'est pas mal, je vais je verrais pas comment refaire quelque chose ici, sur ce plan- l\u00e0, mais il y a peut-\u00eatre d'autres aspects, en l'occurrence la science trouve \u00e7a c'est tout ce qui m'int\u00e9resse, ce qui qui a une force politique on soit hausse aujourd'hui, qui est un enjeu politique \u00e9galement indiqu\u00e9 o\u00f9 les enjeux politiques tr\u00e8s forts puisqu'ils ont aujourd'hui autour de tr\u00e8s grandes soci\u00e9t\u00e9s qui sont directement concern\u00e9s par les nouvelles technologies ont aujourd'hui le pouvoir d'\u00c9tat, enfin des pouvoirs politiques forts, m\u00eame s'ils se disent pas comme \u00e7a, mais donc c'est \u00e7a qui fait \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9resse, \u00e7a se passe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [90%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron, on va vous demander de vous mouillez vous avez parl\u00e9 de suspense pour la course. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:51) [84%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors ce sera une femme ou pas, non, mais moi je pense que Monsieur Cassis dans le le suspense parti propose un mauvais vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [80%] :\r\nPose donc je pense qu'il va pas se laisser aussi voil\u00e0 sport skipper d\u00e9fendant situation notamment avec une femme qui pourrait ainsi on sait pas, on va tout \u00e7a si beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:10) [87%] :\r\nJean-St\u00e9phane merci \u00e0 vous \u00eates suisse et membre de ce jury de Locarno qui commen\u00e7ait aujourd'hui, rendez- vous dans le Tessin aujourd'hui, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T06:57:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bron, Jean-St\u00e9phane", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBAF7926-2CD2-4967-9D87-CB56AAB4A118", "internalArchiveId": "BBAF7926-2CD2-4967-9D87-CB56AAB4A118", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident du parti UDC;Boukari, Fouad;Bernard Cazaban, porte-parole des F\u00eates de Gen\u00e8ve;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, magistrat charg\u00e9 du domaine public, GE;Christian Constantin, pr\u00e9sident du club FC Sion;Kevin Constant, joueur du FC Sion, milieu de terrain;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI CASSIS SUITE PA REPRISE 22H30) 18 ans que le Tessin n'a plus eu de si\u00e9ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nPour y remedier, le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a donc d\u00e9sign\u00e9 hier son unique poulain : Ignazio Cassis...\r\nLe chef du groupe PLR aux chambres devrait figurer sur le ticket final le 20 septembre prochain aux c\u00f4t\u00e9s d'une ou plusieurs personnalit\u00e9s romandes. \r\nAlors si l'\u00e9lection par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avait lieu aujourd'hui, est-ce qu'Ignazio Cassis serait \u00e9lu?\r\nEl\u00e9ment de r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon... \r\n((Dans son parti, Ignazio Cassis fera carton plein. Ses coll\u00e8gues sous la coupole l'appr\u00e9cient. Ils l'ont d'ailleurs brillamment \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire il y a un peu moins de deux ans. Le Tessinois s'est impos\u00e9. Il est pratiquement incontest\u00e9.\r\nAu sein des autres partis bourgeois, PDC et UDC, Ignazio Cassis devrait aussi recueillir un nombre important de voix. Notamment en raison de sa ligne politique tr\u00e8s lib\u00e9rale. Le Tessinois ne soul\u00e8ve pas un vent d'enthousiasme. Mais personne n'estime pour autant qu'il faille lui barrer la route.\r\nC'est \u00e0 gauche de l'h\u00e9micycle que le scepticisme est le plus marqu\u00e9. Au parti socialiste on scrutera de tr\u00e8s pr\u00e8s ses faits et gestes sur la question des retraites. On le sait, la course au gouvernement et la campagne en vue de la votation sur Pr\u00e9voyance 2020 seront simultan\u00e9es. Ignazio Cassis, qui est un des fers de lances du camp des opposants, devra faire profil bas.\r\nLes voix critiques existent mais elles sont \u00e9parses sous la coupole. A ce stade, tout semble plaider pour une \u00e9lection d'Ignazio Cassis.))\r\n(02/MULTI CASSIS ITW ROSTI) Alors les sections cantonales du PLR ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour pr\u00e9senter leurs candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter qui se retirera en automne apr\u00e8s huit ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDes candidatures romandes sont attendues. \r\nLes autres partis commencent eux \u00e0 exiger des garanties, avant m\u00eame le choix du ticket final pr\u00e9vu pour le 20 septembre. \r\nC'est le cas notamment de l'UDC et de son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti.\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(11/INDICES ECO EUROPE PA REPRISE 22H30) La reprise \u00e9conomique semble se confirmer dans la zone euro apr\u00e8s une hausse de 0,6% de la croissance au deuxi\u00e8me trimestre, malgr\u00e9 une inflation qui reste basse..\r\nLes estimations d'Eurostat (Office europ\u00e9en des statistiques) concernent aussi bien la zone euro que l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble. \r\nSur un an, la croissance du PIB atteint m\u00eame plus de 2%. \r\nD'autres indices montrent aussi une Europe en meilleure forme... Romain Bardet.\r\n  52''\r\n((Le taux de chomage dans la zone euro est \u00e0 son plus bas niveau depuis 2009, m\u00eame si des disparit\u00e9s \u00e9videntes existent encore entre \u00e9tats. La croissance manufacturi\u00e8re reste au rendez-vous.\r\nCe qui rassure les analystes et les investisseurs, c'est que la reprise est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e...m\u00eame les pr\u00e9visions pour la Gr\u00e8ce sont bonnes.\r\nUn point tout de m\u00eame questionne: l'inflation...donc l'augmentation des  prix \u00e0 la consommation... Inflation qui joue au yoyo depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Elle a tout de m\u00eame un peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en juillet, \u00e0 1,3%..alors que la Banque centrale europ\u00e9nne a fix\u00e9 la barre \u00e0 2% pour une reprise durable....\r\nAujourd'hui ce vent d'optimisme pousse les investisseurs \u00e0 parier sur l'Europe...Alors que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, la politique du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain renforcent les incertitudes...\r\nMais attention, ici aussi certaines zones d'ombres subsistent. Le mois dernier le fond mon\u00e9taire international pointait du doigt la fragilit\u00e9 de certaines banques....et bien sur les points d'interrogations concernant le Brexit.))\r\n(Bve Brexit) Autre cons\u00e9quence du Brexit... \r\nPas moins de 23 villes se sont port\u00e9es candidates pour accueillir les deux agences europ\u00e9ennes qui vont quitter Londres \u00e0 la suite du divorce, avec \u00e0 la cl\u00e9 des retomb\u00e9es \u00e9conomiques prometteuses.\r\nL'AEM, l'Agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament qui compte pr\u00e8s de 900 employ\u00e9s \r\nEt l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne, moins importante mais avec tout de m\u00eame pr\u00e8s de 200 employ\u00e9s.\r\nLes futurs si\u00e8ges des deux agences seront d\u00e9cid\u00e9s par un vote des 27 Etats membres le 20 novembre. \r\nLa Commission europ\u00e9enne sera charg\u00e9e d'\u00e9valuer les candidatures d'ici le 30 septembre.\r\n(BVE Allemagne Diesel) Un sujet sensible en allemagne \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre.\r\nPatrons de l'industrie automobile et hauts responsables du gouvernement se penchent aujourd'hui sur le sort des voitures diesel, en pleine crise existentielle d'un secteur d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 par des scandales de trucage d'\u00e9missions polluantes.\r\nL'objectif affich\u00e9 de ce sommet de crise est d'apporter des solutions concr\u00e8tes afin de r\u00e9duire les niveaux de gaz polluants, et ainsi \u00e9viter les interdictions pour les v\u00e9hicules diesel qui menacent dans certaines grandes villes.\r\nPar ailleurs, La Banque europ\u00e9enne d'investissement soup\u00e7onne qu'un pr\u00eat de 400 millions d'euros accord\u00e9 au constructeur automobile allemand Volkswagen ait pu servir \u00e0 d\u00e9velopper la technologie au coeur du scandale des moteurs truqu\u00e9s, selon le pr\u00e9sident de l'institution.\r\n(BVE USA Russie) Les relations entre les Etats-Unis et la Russie sont au plus bas et \"peuvent encore se d\u00e9t\u00e9riorer\", a pr\u00e9venu hier soir Rex Tillerson.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain qui rencontrera cette semaine son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov. \r\nLe vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a lui d\u00e9nonc\u00e9 depuis le Mont\u00e9n\u00e9gro la \"pression\" qu'exerce, selon lui, Moscou sur les alli\u00e9s de Washington en Europe de l'Est. \r\nIl a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump approuverait \"prochainement\" dit-il les nouvelles sanctions visant la Russie, qui font depuis une semaine l'objet d'une surench\u00e8re entre les deux pays.\r\n(09/UKRAINE CHARBON PA) Et dans ce contexte : L'Ukraine elle vient de signer un contrat \"historique\" lui permettant d'importer pour la premi\u00e8re fois du charbon des \u00c9tats-Unis.\r\nKiev souhaite ainsi compenser la fin des approvisionnements de l'Est sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes pro-russes.\r\nLes pr\u00e9cisions de Jean-Claude Galli.\r\n((Ce contrat est de nature politique. Il permet aux autorit\u00e9s ukrainiennes de satisfaire Donald Trump qui cherche \u00e0 vendre le charbon made in USA un peu partout dans le Monde. C'est aussi une fa\u00e7on pour Kiev de participer au bras de fer engag\u00e9 par Washington contre Moscou sur la question de l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l'Europe. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le Congr\u00e8s veulent pousser les europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard du gaz et du p\u00e9trole russe. Ils menacent d'ailleurs de sanctions financi\u00e8res celles de leurs entreprises qui entendent travailler avec la Russie sur des projets de construction de pipe line. Il faut dire, qu'\u00e0 part Kiev, personne ne songe dans l'UE \u00e0 acheter un charbon am\u00e9ricain qui c\u00f4ute 2 fois plus cher que celui propos\u00e9 par la Russie.))\r\n(BVE Jour \u00e9cologie) *** La date est fatidique, et survient de plus en plus t\u00f4t chaque ann\u00e9e\r\nMercedi 2 aout 2017 : \"jour de d\u00e9passement\" pour l'humanit\u00e9... \r\nA compter d'aujourd'hui et jusqu'au 31 d\u00e9cembre, nous vivons \u00e0 credit puisque nous avons consomm\u00e9 l'ensemble des ressources naturelles que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e. \r\nPour continuer \u00e0 boire, \u00e0 manger, \u00e0 nous chauffer ou \u00e0 nous d\u00e9placer, nous allons donc surexploiter les \u00e9cosyst\u00e8mes et compromettre leur capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration.\r\nLa faute \u00e0 des modes de vie toujours plus gourmands en ressources.\r\nLa date est calcul\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'ONG Global Footprint Network, un institut de recherches international bas\u00e9 \u00e0 Oakland (Californie), gr\u00e2ce \u00e0 plus de 15'000 donn\u00e9es des Nations unies.\r\nSelon ses calculs, l'humanit\u00e9 consome en moyenne 1,7 plan\u00e8te et tous les humains ne sont pas responsables dans les m\u00eames proportions. \r\nAvec le train de vie australien ou am\u00e9ricain, il faudrait plus de cinq plan\u00e8tes pour vivre. \r\nAvec celui des Suisses et des allemands il faudrait plus de trois plan\u00e8tes.\r\nTrois tout rond avec un mode de vie Fran\u00e7ais, ou britannique.\r\n(16/RECHAUFFEMENT CLIMATIQUE PA) Autre chiffre qui fait froid dans le dos. \r\nSelon une \u00e9tude parue dans la revue Nature Climate Change, il n'y a que 5% de chances de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2\u00b0C, l'objectif fix\u00e9 par l'accord de Paris. \r\nUne \u00e9quipe de scientifiques bas\u00e9e aux Etats-Unis a utilis\u00e9 des projections de croissance de la population pour arriver \u00e0 ce constat.\r\nEn cause, les \u00e9missions de carbone li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 humaine...\r\nSachant que la population mondiale atteindra plus de 11 milliards de personnes d'ici \u00e0 2100. Pierre-Etienne Joye\r\n((Les chances d'atteindre une r\u00e9duction du r\u00e9chauffement de 1, 5 degr\u00e9 tombemt m\u00eame \u00e0 1 pour cent d'apr\u00e8s cette nouvelle \u00e9tude. Les calculs de l'\u00e9quipe de scientifiques am\u00e9ricains ne se basent pas sur le sc\u00e9nario du pire, c'est \u00e0 dire avec une consommation d'\u00e9nergie qui \u00e9quivaut \u00e0 celle d'aujourd'hui. La base de donn\u00e9e int\u00e8gre les efforts mis en place par les Etats pour limiter l'utilisation des \u00e9nergies fossiles, celles-l\u00e0 m\u00eame qui produisent d'importantes \u00e9missions de Co2 dans le monde. Avec l'accord de Paris, en th\u00e9orie, la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 limiter la hausse de la tem\u00e9p\u00e9rature mondiale en dessous de 2 degr\u00e9s, sans donner de calendrier pr\u00e9cis. En revanchel le Giec, le groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat recommande de r\u00e9suire de 40 \u00e0 70 pour cent les \u00e9missiions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050, par raport \u00e0 leur niveau de 2010. Un objectif pratiquement impossible \u00e0 atteindre selon l'\u00e9tude parue dans Nature. L'\u00e9tude indique aussi qu'il serait utopique d'imaginer un basculement massif et imm\u00e9diat vers les \u00e9nergies renouvelables.))\r\n(D3/AVENIR FETES DE GENEVE PI) Quel avenir pour les f\u00eates de Gen\u00e8ve...?\r\nPar le nombre de ses visiteurs, l'\u00e9v\u00e9nement qui se pr\u00e9sente comme \"la plus grande manifestation annuelle de Suisse\"  d\u00e9bute demain. \r\nMais la manifestation se cherche encore. \r\nEngag\u00e9 l'an dernier pour mettre sur pied une nouvelle formule, son directeur a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 apr\u00e8s une seule \u00e9dition. \r\nRetour donc cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 un programme plus classique, dirig\u00e9 par une \u00e9quipe d'habitu\u00e9s, qui devra faire avec \r\nune grande pression sur leurs \u00e9paules... \r\nEn raison d'incertitudes d'ordre politique, Mathieu Cupelin.\r\n  1'34\r\n((Convaincre, c'est le mot d'ordre pour ces F\u00eates de Gen\u00e8ve 2017. En l'occurrence, convaincre les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve, appel\u00e9s \u00e0 voter en 2018 sur l'avenir de la manifestation, que les aspects festifs l'emportent sur les nuisances. Une initiative populaire veut en effet limiter \u00e0 sept jours la dur\u00e9e des f\u00eates. \r\nPour Bernard Cazaban, porte-parole des F\u00eates, l'enjeu est tr\u00e8s clair...\r\n-> SON\r\nSeuls les \u00e9lecteurs de la Ville - donc au premier rang des nuisances - pourront voter. Conscients que l'initiative a des chances de passer, les partis politiques ont d\u00e9cid\u00e9 de lui opposer un contre-projet, qui permettrait aux F\u00eates de s'\u00e9tendre sur dix jours donc deux week-ends, comme \u00e0 l'heure actuelle.\r\nLes autorit\u00e9s de la Ville sont favorables \u00e0 ce compromis. Guillaume Barazzone, magistrat charg\u00e9 du domaine public.\r\n-> SON \r\nLes enjeux sont fix\u00e9s, et ils sont importants. Les F\u00eates de Gen\u00e8ve, fr\u00e9quent\u00e9es par plus d'un million de visiteurs cumul\u00e9s, revendiquent plus de 120 millions de francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques.))\r\n(D4/REMONTADA A VENIR DU FC SION PI) ***  Ils n'ont pas d'autre choix que de croire en la  \"remontada\"\r\nLes joueurs du FC Sion condamn\u00e9s \u00e0 l'exploit ce soir face aux lituaniens de SUDUVA \r\nTroisi\u00e8me tour qualificatif de l'Europa League, qui  se jouera \u00e0 Gen\u00e8ve, en raisond de travaux au Stade de Tourbillon... \r\nBattu 3 \u00e0 0 au match aller, les valaisans devront donc inscrire au moins 4 buts, sans en encaisser pour poursuivre l'aventure...\r\nUn challenge tr\u00e8s compliqu\u00e9 . Herv\u00e9 Borsier \r\n((Comment le FC Sion qui n'a inscrit que 2 buts, en trois rencontres officielles depuis le d\u00e9but de la saison peut-il y parvenir\u00a0? En r\u00e9pondant \u00e0 son non match lors de la rencontre aller par une r\u00e9action d'orgueil de fa\u00e7on \u00e0 dynamiser l'attaque s\u00e9dunoise , Christian Constantin pr\u00e9sident du club... \r\nMag:Chistian Constantin  \r\nIl faudra donc que la confiance change de camp et pour y parvenir   aborder la partie avec un mental puissant pour esp\u00e9rer renverser la tendance. Le milieu de terrain Kevin Constant pense que c'est possible...\r\nMag\u00a0:Kevin Constant \r\nSion va au-devant d'un pari os\u00e9, et c'est seulement en retrouvant l'esprit de corps, et sa combativit\u00e9,  qu'il peut le faire. Ses supporters ne lui pardonneront pas une deuxi\u00e8me humiliation, comme ce f\u00fbt le cas au match aller, en Lituanie.  ))\r\nExtro : Et m\u00eame objectifs ce soir pour les Young Boys Battus 3-1 \u00e0 Kiev au match aller.. \r\nIls devront marquer au moins deux buts \u00e0 domicile s'ils entendent franchir le 3e tour qualificatif de la Ligue des champions. (20h15)\r\n(METEO 6h) Le temps sera \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud aujourd'hui malgr\u00e9 quelques passages\r\nnuageux. \r\nDes cumulus se formeront cet apr\u00e8s-midi en montagne avec tr\u00e8s localement une averse ou un orage en fin d'apr\u00e8s-midi et en soir\u00e9e. \r\nLe mercure passera de 18 \u00e0 20 degr\u00e9s ce matin... \r\nAvant d'atteindre les 32 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, et jusqu'\u00e0 34 en Valais.\r\nM\u00eame temps jusqu'\u00e0 samedi, mais avec un risque d'averses ou d'orages plus marqu\u00e9 en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Meteo Thibault) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 2 ao\u00fbt\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\n---> Aujourd'hui, le temps sera bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud. Plus de 30 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 34 en Valais. Petite tendance orageuse. Demain, le temps sera le m\u00eame, avec juste les risques d'averse qui vont augmenter sensiblement.\r\nAUJOURD'HUI: \r\n---> Le temps sera tr\u00e8s estival aujourd'hui, bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud malgr\u00e9 quelques passages nuageux. Des cumulus se formeront cet apr\u00e8s-midi en montagne mais ils ne donneront que localement une averse ou un orage, et ce sera en fin d'apr\u00e8s-midi et en soir\u00e9e. La temp\u00e9rature passera de 18 degr\u00e9s ce matin \u00e0 32 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, jusqu'\u00e0 34 en Valais.\r\n---> Demain, le temps sera toujours assez ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud mais le risque d'averses ou d'orages sera plus marqu\u00e9 l'apr\u00e8s-midi. Il fera toujours entre 31 et 33 degr\u00e9s en plaine.\r\n----> Fin de la semaine du m\u00eame acabit...", "durationSec": 822, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-08-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-08-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8800571", "ece-8800553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:01:23Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures faute Boukari Ignazio Cassis, premier candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le chef du groupe PLR aux Chambres \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e hier par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cantonaux par acclamation, une d\u00e9cision qui devrait ouvrir la voie \u00e0 des candidatures romandes f\u00e9minine, n\u00e9anmoins il y a Cassis reste pour l'heure, le favori nous dira Pietro Bugnon dans un instant, il y a 5 pourcent de de chances de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 pourcent d'ici la fin du si\u00e8cle, l'objectif fix\u00e9 par l'accord de Paris scell\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale en 2015 c'est ce qu'affirment des chercheurs dans une \u00e9tude parue dans la revue Nature que les mailles Challenge les robots vont -ils prendre notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [86%] :\r\nPlace soupire s'en prendre \u00e0 nos questions cruciales \u00e0 l'aube d'une nouvelle \u00e8re, les machines seront partout autour de nous, question que pose Alain Craus Lyon dans sa s\u00e9rie Les robots et nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [94%] :\r\n\u00e0 6 heures 40, un seul mot, ce mercredi, dans l'esprit des fans du FC Sion la remontada pour le match retour du 3\u00e8me tour pr\u00e9liminaire de l'Europa League rencontre qui opposera ce soir le FC Sion aux Lituaniens de Suduva 4 buts \u00e0 remonter et un challenge tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous entendrez Herv\u00e9 Borsier 18 ans que le Tessin ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [88%] :\r\nY a eu 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour y rem\u00e9dier, le Parti lib\u00e9ral- radical tessinois donc d\u00e9sign\u00e9 hier sont plus unique poulain Ignazio Cassis, le chef du groupe PLR aux chambres devrait figurer sur le ticket final le 20 septembre prochain aux c\u00f4t\u00e9s d'une ou plusieurs personnalit\u00e9s romandes alors si l'\u00e9lection par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avait lieu aujourd'hui, ce qui n'ne sous- Cassis serait \u00e9lu, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [95%] :\r\nDans son parti, il n'y a t'il au Cassis fait carton plein ses coll\u00e8gues sous la coupole, l'appr\u00e9cient, ils l'ont d'ailleurs brillamment \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire il y a un peu moins de 2 ans, le Tessinois s'est impos\u00e9, il est pratiquement incontest\u00e9 au sein des autres partis bourgeois PDC et UDC Ignazio Cassis devrait aussi recueillir un nombre important de voix, notamment en raison de sa ligne politique tr\u00e8s lib\u00e9rale, le Tessinois ne soul\u00e8ve pas un vent d'enthousiasme, mais personne n'estime pour autant qu'il faille lui barrer la route, c'est \u00e0 gauche de l'h\u00e9micycle que le scepticisme et le plus marqu\u00e9 au Parti socialiste, on scrute de tr\u00e8s pr\u00e8s ses faits et gestes sur la question des retraites, on le sait, la course au gouvernement et la campagne en vue de la votation sur Pr\u00e9voyance 2020 se d\u00e9roule simultan\u00e9ment, il n'y a de s\u00fbr Cassis, qui est un des fers de lance du camp des opposants doit faire profil bas, les voix critiques existent mais elles sont \u00e9parses sous la Coupole, \u00e0 ce stade, tout semble donc plaid\u00e9 pour une \u00e9lection d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [95%] :\r\nAlors les sections cantonales du PLR ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour pr\u00e9senter leur candidat \u00e0 la succession de 10 Burkhalter qui se retirera en Automne apr\u00e8s 8 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des candidatures romandes sont attendus, les autres partis commencent \u00e0 exiger des garanties avant m\u00eame le choix du ticket final pr\u00e9vu pour le 20 septembre c'est le cas notamment de l'UDC et de son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:49) [88%] :\r\nNous allons poser certaines lignes rouges mais \u00e0 la fin on va \u00e9lire le meilleur pour nous les relations de la Suisse avec l'Europe, c'est sujet important on veut \u00e9lire un candidat qui est contr\u00e9 juge \u00e9trang\u00e8re qu'on conna\u00eet que le candidat Cassis, je sais pas encore mais il va r\u00e9pondre \u00e0 cette question, alors on attend les r\u00e9ponses des autres candidats et on va \u00e9lire celui qui est le plus proche, notre programme et puis qui \u00e9tait vraiment le plus la souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [94%] :\r\nVous esp\u00e9rez que le successeur de Didier Burkhalter soit plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le succ\u00e8s de et les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC l'traitera d\u00e9cor \u00e0 trouver les majorit\u00e9s surtout sur la ligne bourgeois, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [98%] :\r\nLa reprise \u00e9conomique semble se confirmer dans la zone Euro, apr\u00e8s une hausse de0,6 pourcent de de la croissance au 2\u00e8me trimestre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [96%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 une inflation qui reste basse, les estimations d'Eurostat, l'office europ\u00e9en des statistiques concernent aussi bien la zone Euro, que l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble, sur un an, la croissance du PIB atteint m\u00eame plus de 2 pourcent d'autres indices montrent aussi une Europe en meilleure forme Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [95%] :\r\nLe taux de ch\u00f4mage dans la zone Euro est \u00e0 son plus bas niveau depuis 2009, m\u00eame si des disparit\u00e9s existent encore entre \u00e9tats la croissance manufacturi\u00e8re reste au rendez- vous, ce qui rassure les analystes et les investisseurs, c'est que la reprise est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, m\u00eame les pr\u00e9visions pour la Gr\u00e8ce sont bonnes, un point tout de m\u00eame, questionne l'inflation, donc l'augmentation des prix \u00e0 la consommation Inflation qui joue au yo-yo depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle a tout de m\u00eame un peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en juillet \u00e01,3 pourcent alors alors que la Banque centrale europ\u00e9enne a fix\u00e9 la barre \u00e0 2 pourcent pour pour une reprise durable aujourd'hui ce vent d'optimisme pousse les investisseurs \u00e0 parier sur l'Europe, alors que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, la politique du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain renforcent les incertitudes mais attention, ici aussi, certaines zones d'ombre subsistent le mois dernier, le Fonds mon\u00e9taire international pointait du doigt la fragilit\u00e9 de certaines banques et bien s\u00fbr les points d'interrogation concernant le Brexit et autres cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [93%] :\r\nDu Brexit pas moins de 23 villes se sont port\u00e9es candidates pour accueillir les deux agences europ\u00e9ennes qui vont quitter Londres \u00e0 la suite du divorce avec \u00e0 la cl\u00e9 des retomb\u00e9es \u00e9conomiques prometteuses AOM OM l'agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament, qui compte pr\u00e8s de 900 employ\u00e9es et l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne moins importante mais avec tout de m\u00eame pr\u00e8s de 200 employ\u00e9es les futurs si\u00e8ges des 2 agences seront d\u00e9cid\u00e9s par un vote des 27 \u00c9tats-membres le 20 novembre la Commission europ\u00e9enne sera charg\u00e9e d'\u00e9valuer les candidatures d'ici le 30 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [99%] :\r\nCe sujet sensible en Allemagne \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [96%] :\r\nPatrons de l'industrie automobile et hauts responsables du gouvernement se penche aujourd'hui sur le sort des voitures Diesel en pleine crise existentielle d'un secteur d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 par des scandales de trucage d'\u00e9missions polluantes, l'objectif affich\u00e9 de ce sommet de crise et d'apporter des solutions concr\u00e8tes afin de r\u00e9duire les niveaux de gaz polluants et ainsi \u00e9viter les interdictions pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel qui menace dans certaines grandes villes, par ailleurs, la Banque europ\u00e9enne d'investissement soup\u00e7onne qu'un pr\u00eat de 400 millions d'euros accord\u00e9 au constructeur automobile allemand Volkswagen ait pu servir \u00e0 d\u00e9velopper la technologie au coeur du scandale des moteurs, truqu\u00e9s selon le pr\u00e9sident de l'institution, les relations entre les \u00c9tats-Unis et la Russie sont au plus bas et peuvent encore se d\u00e9t\u00e9riorer, a pr\u00e9venu hier soir, Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain qui rencontrera cette semaine son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine \u00e7a lui d\u00e9nonc\u00e9 depuis le Mont\u00e9n\u00e9gro, la pression qu'exerce selon lui Moscou sur les alli\u00e9s de Washington ont re en Europe de l'Est, il a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump approuverait prochainement, dit -il, les nouvelles sanctions visant la Russie qui font depuis une semaine, l'objet : l'objet d'une surench\u00e8re entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [96%] :\r\nEt dans ce contexte, l'Ukraine, elle vient de signer un contrat historique lui permettant d'importer pour la premi\u00e8re fois du charbon des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [94%] :\r\nKiev souhaite ainsi compenser la fin des approvisionnements de l'Est, sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses \u00e9coutez les pr\u00e9cisions de Jean-Claude Galli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [93%] :\r\nCe contrat est de nature politique, il permet aux autorit\u00e9s ukrainiennes de satisfaire Donald Trump, qui cherche \u00e0 vendre le charbon Made in USA il un peu partout dans le monde, c'est aussi ne fa\u00e7on pour Kiev de participer au bras de fer engag\u00e9e par Washington contre Moscou sur la question de l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l'Europe, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le Congr\u00e8s veulent en effet pousser les Europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard du gaz et du p\u00e9trole russes, ils menacent d'ailleurs de sanctions financi\u00e8res, celle de leurs entreprises, qui entendent travailler avec la Russie sur des projets de construction de pipeline, il faut dire qu'\u00e0 par Kiev, personne ne songe dans l'UE, acheter un charbon am\u00e9ricain qui co\u00fbte 2 fois plus cher que celui propos\u00e9 par la Russie, Jean-Claude Galli pour RTS enfants Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [97%] :\r\nLa date fatidique, elle survient de plus en plus t\u00f4t chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [94%] :\r\nMercredi 2 ao\u00fbt 2017 jour de d\u00e9passement pour l'humanit\u00e9, \u00e0 compter d'aujourd'hui et jusqu'au 31 d\u00e9cembre nous vivons \u00e0 cr\u00e9dit, puisque nous avons consomm\u00e9 l'ensemble des ressources naturelles que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e, pour continuer \u00e0 boire, \u00e0 manger, \u00e0 nous r\u00e9chauffer ou \u00e0 nous d\u00e9placer, nous allons donc surexploiter les \u00e9cosyst\u00e8mes et compromettre leur capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, la faute \u00e0 des modes de vie toujours plus gourmands en ressources, la date est calcul\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'ONG Global Footprint Network, un institut de recherches international bas\u00e9 \u00e0 Oakland, en Californie, gr\u00e2ce \u00e0 plus de 15000 donn\u00e9es des Nations unies se lancer quelques l'humanit\u00e9 consomme en moyenne une cette plan\u00e8te et tous les humains ne sont pas responsables dans les m\u00eames proportions avec le train de vie australien ou am\u00e9ricain, il faudrait plus de cinq plan\u00e8tes pour vivre avec celui des Suisses et des Allemands, il faudrait plus de trois plan\u00e8tes trois tout rond avec un mode de vie fran\u00e7ais ou britannique, autre chiffre qui fait froid dans le dos, selon une \u00e9tude parue cette fois dans la revue Natural Climate Change, il n'y a que 5 pourcent de de chances de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 pourcent l'objectif fix\u00e9 par l'accord de Paris en 2015, une \u00e9quipe de scientifiques bas\u00e9e aux \u00c9tats-Unis a utilis\u00e9 des projections de croissance de la population pour arriver \u00e0 ce constat en cause les \u00e9missions de carbone li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 humaine, sachant que la population mondiale atteindra plus de 11 milliards de personnes d'ici \u00e0 2100 Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nLes chances d'atteindre une r\u00e9duction du r\u00e9chauffement de 1 degr\u00e9s et demi tombe m\u00eame \u00e0 1 pourcent d'apr\u00e8s cette nouvelle \u00e9tude, les calculs de l'\u00e9quipe de scientifiques am\u00e9ricains ne se base pas sur le sc\u00e9nario du pire, c'est-\u00e0-dire avec une consommation d'\u00e9nergie qui \u00e9quivaut \u00e0 celle d'aujourd'hui, la base de donn\u00e9es int\u00e8grent les efforts mis en place par les \u00c9tats pour limiter l'utilisation des \u00e9nergies fossiles, celle -l\u00e0 m\u00eame qui produisent d'importantes \u00e9missions de CO2 dans le monde, avec l'accord de Paris, en th\u00e9orie, la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 limiter la hausse de la temp\u00e9rature mondiale en-dessous de 2 degr\u00e9s sans donner de calendrier pr\u00e9cis, en revanche, le GIEC, le groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat recommande de r\u00e9duire de 40 \u00e0 70 pourcent les les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050 par rapport \u00e0 leur niveau de 2010 un objectif pratiquement impossible \u00e0 atteindre, selon l'\u00e9tude parue dans nature, l'\u00e9tude indique aussi qu'il serait utopique d'imaginer un basculement massif et imm\u00e9diat vers les \u00e9nergies renouvelables cette question maintenant : quel avenir pour les f\u00eates de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [95%] :\r\nPar le nombre de ses visiteurs l'\u00e9v\u00e9nement qui se pr\u00e9sente comme la plus grande manifestation annuelle de Suisse d\u00e9bute demain la manifestation se cherche encore engag\u00e9 l'an dernier pour mettre sur pied une nouvelle formule, son directeur, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 apr\u00e8s une seule \u00e9dition retour donc cet \u00e9t\u00e9 un programme plus classique dirig\u00e9 par une \u00e9quipe d'habitu\u00e9s qui devra faire avec une grande pression malgr\u00e9 tout sur les \u00e9paules en raison d'incertitudes d'ordre politique, Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:22) [94%] :\r\nConvaincre, c'est le mot d'ordre pour ces f\u00eates de Gen\u00e8ve 2017, en l'occurrence, convaincre les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve que les aspects festifs l'emportent sur les nuisances car ces citoyens seront appel\u00e9s \u00e0 voter en 2018 sur l'avenir de la manifestation, une initiative populaire veut en effet limiter \u00e0 7 jours la dur\u00e9e des f\u00eates pour Bernard Cazaban, porte- parole des f\u00eates, l'enjeu est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:43) [88%] :\r\nLe financement entre autres des infrastructures du grand feu d'artifice et de tout ce qui va avec est extr\u00eamement co\u00fbteuse, donc on ne peut pas trouver sa vengeance et d\u00e9gag\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices en 7 jours si l'initiative passe, il est clair que les f\u00eates effectivement ne pourrait plus avoir lieu, retrouver un autre type de manifestation probablement ou pas mais en tout cas les f\u00eates de Gen\u00e8ve tels qu'on les a connus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne pourrait vraiment plus \u00eatre organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:07) [94%] :\r\nLes \u00e9lecteurs de la ville sont au 1er rang des nuisances confiant que l'initiative a donc des chances de passer les partis politiques ont d\u00e9cid\u00e9 de lui opposer un contre- projet qui permettrait aux f\u00eates de cette sur 10 jours donc de week- end, comme \u00e0 l'heure actuelle, les autorit\u00e9s de la ville sont favorables \u00e0 ce compromis, Guillaume Barazzone, magistrat charg\u00e9 du domaine public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [91%] :\r\nJe consid\u00e8re que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, elles sont importantes pour l'acte r\u00e9activit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour le tourisme pour notre \u00e9conomie, mais \u00e9galement pour la population qui n'a pas l'occasion forc\u00e9ment de partir en vacances, n'arrivait \u00e0 trouver un compromis entre les diff\u00e9rents groupes politiques, qu'ils soient du centre droit ou de la gauche et donc \u00e7a para\u00eet possible de faire passer ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [91%] :\r\nLise Angers sont fix\u00e9s, ils sont importants, les f\u00eates de Gen\u00e8ve fr\u00e9quent\u00e9es par plus d'un 1000000 de visiteurs cumul\u00e9s revendiquent plus de 120 millions de francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [91%] :\r\nFaut ils n'ont pas d'autre choix que de croire en la tabac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [94%] :\r\nL E c'est bien les joueurs du FC Sion condamn\u00e9s \u00e0 l'exploit ce soir face aux Lituaniens de Suduva 3\u00e8me tour qualificatif de l'Europa Ligue qui se jouera \u00e0 Gen\u00e8ve, en raison de travaux au stade de Tourbillon, battu 3 \u00e0 0 au match aller, les valaisans devront donc inscrire au moins 4 buts sans en encaisser pour poursuivre l'aventure un challenge tr\u00e8s compliqu\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:20) [97%] :\r\nComment le FC Sion, qui n'a inscrit que 2 buts en 3 rencontres officielles depuis le d\u00e9but de la saison, peut -il y parvenir en r\u00e9pondant \u00e0 son non match lors de la rencontre aller par une r\u00e9action d'orgueil, de fa\u00e7on \u00e0 dynamiser son attaque Christian Constantin, pr\u00e9sident du club cherche lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:38) [75%] :\r\nIl y a des gros la pr\u00e9c\u00e9dente qui marqu\u00e9 3 prolongation et puis si on r\u00e9ussit l'exploit, \u00e7a peut nous faire du bien, si vous demandez qui serait le favori pour la qualification, dire \u00e0 85 90 pourcent le le Lituanien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:50) [97%] :\r\nIl faudra donc que la confiance change de camp et pour y parvenir, aborder la partie avec un mental puissant pour esp\u00e9rer renverser la tendance, milieu de terrain du FC Sion Kevin Constant, pense que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [81%] :\r\nMoi j'crois si j'y crois pas longtemps, je ne crains pas sur le terrain qu'il soit bien clair, on fera tout pour se qualifier, toute l'\u00e9quipe, il faut maintenant voir pour faire preuve de d\u00e9termination, faire preuve de dandy et pour un tout autre visage que ce qu'on a pu avoir l'ange moi aller. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:16) [97%] :\r\nSi on va au-devant d'un pari os\u00e9, c'est seulement en retrouvant son esprit de corps et sa combativit\u00e9 qu'il peut le faire, ses supporters ne lui pardonneront pas une deuxi\u00e8me humiliation comme ce fut le cas au match aller en Lituanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:30) [94%] :\r\nM\u00eame objectif ce soir pour les Young Boys Battus 3 1 \u00e0 Kiev au match aller, ils devront marquer au moins 2 buts \u00e0 domicile s'ils entendent franchir le 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBA605E9-111C-45FB-A6EB-8D7695074866", "internalArchiveId": "CBA605E9-111C-45FB-A6EB-8D7695074866", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis d\u00e9sign\u00e9 par le PLR tessinois, interview de Carlo Sommaruga", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L'interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l'analyse de Rouven Gueissaz.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L'interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l'analyse de Rouven Gueissaz.", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798666", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis d\u00e9sign\u00e9 par le PLR tessinois, interview de Carlo Sommaruga / FOR_2017-08-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L\u2019interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l\u2019analyse de Rouven Gueissaz."], "variantIds": ["ece-8798666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:54Z", "webPublicationDate": "2017-08-01T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-A99CF3EA-2D96-4CFE-BC97-359B7B02C911", "internalArchiveId": "A99CF3EA-2D96-4CFE-BC97-359B7B02C911", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ignazio Cassis, conseiller national PLR tessinois et candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Le Parti lib\u00e9ral-radical (PLR) tessinois a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un seul candidat dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Le conseiller national Ignazio Cassis, choisi sans surprise par le parti cantonal, devient le premier candidat officiel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ", "durationSec": 505, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798670", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Italie", "Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["groupe de pression", "assurance maladie", "\u00e9lection", "relations internationales", "ex\u00e9cutif national", "minorit\u00e9 linguistique"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis est le premier candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter  / FOR_2017-08-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR tessinois a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un seul candidat dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Le conseiller national Ignazio Cassis, choisi sans surprise par le parti cantonal, devient le premier candidat officiel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Son interview."], "variantIds": ["ece-8798670"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:53Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est le 1er candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 un 1er route belle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [92%] :\r\nLe conseiller national tessinois Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par acclamation comme unique candidat \u00e0 la suite de la section tessinoise du PLR, ce matin, une d\u00e9cision qui devrait d\u00e9bloquer les strat\u00e9gies des autres candidats potentiels on se regardait un peu en chien de fa\u00efence depuis quelques semaines, le temps que le PLR tessinois d\u00e9cide donc de sa strat\u00e9gie, bonsoir Ignazio Cassis bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [88%] :\r\nAlors tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national PLR tessinois et donc 1er candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter alors le PLR tessinois a maintenu sa strat\u00e9gie \u00e0 un candidat, un seul candidat, il y avait beaucoup de de voix critiques, certains qui disent que c'est forcer la main du Parlement que c'est aussi un appel d'air pour des candidatures f\u00e9minines romandes ce qui pas offrir un choix au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une strat\u00e9gie que le PLR tessinois choisi, sachant qu'aucune strat\u00e9gie, a priori, est la bonne, parce qu'on sait pas, justement, quel sera le r\u00e9sultat \u00e0 la fin, mais c'est strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ce matin par une grande majorit\u00e9 des des des membres de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, plus de 300 personnes et donc voil\u00e0, c'est la strat\u00e9gie officielle du PLR tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [88%] :\r\nAvec le risque que peut-\u00eatre \u00e0 la fin, Tessin ne soit pas repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, et je crois que chaque strat\u00e9gie \u00e0 des fraudes et on a des risques et des chances, et il s'agit de faire l'analyse de la meilleure strat\u00e9gie possible mon parti cantonal, a estim\u00e9 que c'\u00e9tait la meilleure strat\u00e9gie possible, je me suis adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [90%] :\r\nOn sait que le Tessin revendique avec force ce si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le dernier repr\u00e9sentant du canton c'\u00e9tait Flavio Cotti, c'\u00e9tait il y a 18 ans, vous avez dit dans dans le Matin dimanche dans une interview que si vous \u00e9tiez une femme, vous seriez presque vex\u00e9 qu'on vous choisissent parce que vous \u00eates une femme \u00e7a vous g\u00eanerait pas d'\u00eatre \u00e9lu, parce que vous \u00eates tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [93%] :\r\nNon, pas du tout parce que la Constitution suisse pr\u00e9voit que le que le gouvernement suisse repr\u00e9sente les r\u00e9gions linguistiques suisses et comme je repr\u00e9sente la r\u00e9gion linguistique et de langue italienne, c'est un droit de la constitution d'\u00eatre dans le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a pas ce m\u00eame droit pour le sexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [95%] :\r\nEt c'est justement ce qu'il faudrait pas changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [98%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un d\u00e9bat qu'on peut lancer si vous voulez oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [88%] :\r\nDoris l\u00e0 et taffetas, a affirm\u00e9 hier ne pas avoir de risque pour la coh\u00e9sion nationale dans l'absence d'un repr\u00e9sentant du Tessin, qu'est-ce que \u00e7a change vraiment, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [94%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr qu'elle a annonc\u00e9 ce que vous avez maintenant maintenant r\u00e9sum\u00e9, elle a dit bien s\u00fbr que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral s'occupe de toute la Suisse, et m\u00eame si une r\u00e9gion linguistique est absente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [95%] :\r\nDonc pas de risque pour la coh\u00e9sion nationale, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [95%] :\r\nAlors moi j'ai pas entendu la facette alors risque pour la coh\u00e9sion nationale, elle a pas dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [99%] :\r\nC'est pas un risque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [91%] :\r\nNon, je crois, elle a dit : je crois que je peux tr\u00e8s bien la comprendre en tant que pr\u00e9sidente du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, a dit un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame s'il y a pas un repr\u00e9sentant de la r\u00e9gion linguistiques italophones c'est toujours mieux pour repr\u00e9senter toute la Suisse, mais elle a aussi ajout\u00e9 \u00e0 un certain moment, \u00e9videmment que la pr\u00e9sence d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9sente cette r\u00e9gion linguistique, am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [99%] :\r\nEn quoi par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [85%] :\r\nMais vous savez, la Suisse est compos\u00e9 de 3 morceaux de r\u00e9gions qui sont la r\u00e9gion de langue allemande, fran\u00e7aise et italienne et ces 3 r\u00e9gions ont une non seulement une langue diff\u00e9rente : il ne faut pas s'arr\u00eater sous la langue, mais c'est vraiment une mentalit\u00e9 un homme moins des valeurs qui sont diff\u00e9rentes, une mentalit\u00e9 qui est diff\u00e9rente et la Suisse ne serait pas suisse si ces trois mentalit\u00e9 CC3 culture au sens ce vaste du terme ne serait pas repr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [92%] :\r\nC'est d\u00e9claration tout de m\u00eame, il n'y a ceux qui assistent ce que vous l'avez pas un peu mal pris juste \u00e0 la veille de de votre d\u00e9signation par le PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:52) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je me suis pris le temps d'aller \u00e9couter l'interview originale de Madame le et je crois que cela meilleur plan preuve que justement quand on parle une langue \u00e9trang\u00e8re, elle a fait son interview en italien, la langue n'est pas tous les maux un apr\u00e8s l'autre, ne sont pas encore ce qu'on veut vraiment dire il y a une dimension qui va au-del\u00e0 de la parole des mots et c'est justement la preuve que la langue n'est pas tout, \u00e7a ne suffit pas de savoir l'Italien pour repr\u00e9senter la Suisse italienne, je suis en train de parler avec vous enfoncez jamais j'aurais la pr\u00e9tention de repr\u00e9senter la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [88%] :\r\nIl ne se Cassis quand on vous disait : c'est important que que la sensibilit\u00e9 et que le les les probl\u00e8mes du Tessin soit repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais quand on vient, conseiller f\u00e9d\u00e9ral on s'inscrit dans un coll\u00e8ge, on n'est plus forc\u00e9ment repr\u00e9sentant de son parti, mais on d\u00e9fend les d\u00e9cisions d'un coll\u00e8ge de de cette personne, on n'est plus non plus le repr\u00e9sentant de son canton finale, finalement, c'est aussi un risque de d\u00e9cevoir les attentes qui sont grandes du c\u00f4t\u00e9 du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:49) [90%] :\r\nC'est absolument je ce que vous dites et c'est bien ce que j'ai essay\u00e9 d'expliquer ce matin, dans mon discours devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s quand on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral on est membre d'un coll\u00e8ge on doit m\u00fbri ensemble une d\u00e9cision, faire une analyse d'un probl\u00e8me m\u00fbrir une d\u00e9cision \u00e0 prendre une d\u00e9cision et ce sera la Ligue la meilleure d\u00e9cision pour la Suisse mais, pour autant que les 3 sensibilit\u00e9s principales allemande, fran\u00e7aise et italienne et puis c'est une rentr\u00e9e dans cette prise de d\u00e9cision et c'est justement pas le cas aujourd'hui, \u00e9videmment, le Tessin n'est pas encore une fois, pour moi le la question cantonal n'est pas central, ce n'est pas une revendication du canton du Tessin, c'est un leurre, une revendication d'une r\u00e9gion culturelle et linguistique qui composent la Suisse et sans laquelle la Suisse ne serait pas la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [90%] :\r\nEst -ce que \u00e7a va calmer aussi le le Tessin qu'on qu'on a vu beaucoup en emmenant avec en tension avec la la Berne f\u00e9d\u00e9rale ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour la notamment la question de la libre circulation des relations avec l'Italie, \u00e7a a pas toujours facilit\u00e9 les relations entre la Suisse et l'Italie, c'est avec la pr\u00e9sence d'un an tessinois du gouvernement ce que \u00e7a pourrait calmer vell\u00e9it\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [91%] :\r\n2 choses : la premi\u00e8re, chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral de notre canton qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu auparavant dans les 100 65 ans de l'histoire suisse l'ont toujours \u00e9t\u00e9 au moment o\u00f9 il y avait des tensions particuli\u00e8res avec l'Italie, qui est un voisin partenaire commercial, culturel, scientifique, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, donc on sait que cette sensibilit\u00e9 au gouvernement permettrait d'am\u00e9liorer nos relations avec l'Italie, qui comme la France et l'Allemagne et l'Autriche sont des pays voisins, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, premi\u00e8re partie de la r\u00e9ponse 2\u00e8me partie de la r\u00e9ponse, bien s\u00fbr, vous avez raison, il ne faut pas non plus que les tessinois pense que conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois est un esp\u00e8ce de lobby unique de son canton, mais \u00e9videmment il y aura une sensibilit\u00e9 qui est plus proche sur le plan culturel symbolique, psychologique, avec tous les, tous les italophones Suisses et non seulement les tessinois les Grisons italophones et tous les italophones qui r\u00e9side en dehors des de ces 2 cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [86%] :\r\nVous parlez de lobbyistes il a Ignacio Cassis, on vous colle c'est \u00e9tiquette de soutien des assurances maladie, \u00e7a va \u00eatre difficile de faire passer \u00e7a au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:01) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je suis m\u00e9decin, on est dans un parlement de milice, j'ai le droit le devoir d'avoir un travail et je travaille en ce moment, l\u00e0 aussi pour des caisses maladies, pas seulement mais aussi, \u00e9videmment, c'est dans le syst\u00e8me suisse si tous ceux qui sont scandalis\u00e9s par \u00e7a, je crois qu'elle n'arrive pas \u00e0 comprendre le syst\u00e8me suisse de toute mani\u00e8re, cette question sera \u00e9limin\u00e9 si j'\u00e9tais \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral, selon la Constitution doit Didier toutes ses forces \u00e0 pour l'int\u00e9r\u00eat de toute la population suisse et n'a plus droit d'avoir aucun lien d'int\u00e9r\u00eat aucun aucune r\u00e9mun\u00e9ration en dehors de celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [94%] :\r\nMais, mais \u00e7a veut dire aussi peut-\u00eatre que sur l'ensemble des d\u00e9partements, vous devriez \u00e9viter forc\u00e9ment celui de l'Int\u00e9rieur, o\u00f9 il y aurait un risque de collision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:48) [88%] :\r\nNon, pas du tout, regardez monsieur Schneider- Ammann, il \u00e9tait pr\u00e9sident, chef des lobbies de l'industrie du m\u00e9tal en Suisse, il est aujourd'hui chef de l'\u00e9conomie, regardez Madame la \u00e9tape elle \u00e9tait lobbyiste pour l'industrie nucl\u00e9aire et la sortie la Suisse du nucl\u00e9aire je crois que ces exemples par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire : vous pourriez reprendre le d\u00e9ficit Monsieur Berset voulaient partir aux Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:09) [89%] :\r\nLa r\u00e9partition des \u00c9tat des d\u00e9partements est une question interne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous le savez tr\u00e8s bien, le dernier qui arrivent n'a pas le choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [78%] :\r\nMais vous diriez pas non, si c'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:19) [90%] :\r\nNon, encore une fois le le le dernier qui arriv\u00e9 pour ceux qui restent, les autres ont choisi avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [99%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "conseiller national PLR tessinois et candidat PLR officiel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0196F141-062C-4364-A65E-6980CC26FAC4", "internalArchiveId": "0196F141-062C-4364-A65E-6980CC26FAC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis d\u00e9sign\u00e9 par le PLR tessinois, interview de Carlo Sommaruga", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L'interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l'analyse de Rouven Gueissaz.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L'interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l'analyse de Rouven Gueissaz.", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798666", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis d\u00e9sign\u00e9 par le PLR tessinois, interview de Carlo Sommaruga / FOR_2017-08-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme unique candidat dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le PLR tessinois. L\u2019interview du conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE) et l\u2019analyse de Rouven Gueissaz."], "variantIds": ["ece-8798666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:52Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nInutile Cassis, vous restez avec nous parce que vous avez, c'est en fait, c'est plus dur qui commence maintenant cette patients rade 3 candidats qui vont sortir du bois et puis surtout, il va falloir convaincre les les 245 autres pr\u00e9sidents membres pardon du Parlement que vous \u00eates l'homme de la situation, il y en a un qui vous \u00e9coutait avec attention c'est Carlo Sommaruga bonsoir, conseiller national socialiste, je ne vois alors est Ignazio Cassis pouvais entendre aussi ce qui oui bonsoir \u00e0 Carlo Sommaruga, vous venez d'entendre Ignazio Cassis o\u00f9 vous \u00eates convaincu avec ses ses explications, notamment sur les Liens avec les les assureurs maladie il est \u00e9ligible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [81%] :\r\nAlors tout d'abord qu'il est le candidat choisi par le PLR du Tessin jeudi d'abord acquis personnels, bonne chance, c'est la voie strat\u00e9gique, P\u00e9chiney ai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [72%] :\r\nParti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me il est, il est, il est diff\u00e9rent aujourd'hui au-del\u00e0 de de la, je dirais de la comp\u00e9tence personnelle et et de l'origine, il y a effectivement un certain nombre de de questions politiques qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes au Parlement qui sont naturellement la question de de l'histoire politique de l'engagement politique de la personne au sein de de l'Assembl\u00e9e, lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce qui a fait, quels sont les dossiers comment il les a d\u00e9fendus qu'est aussi son son autonomie par rapport aux diff\u00e9rents lobbies et puis naturellement, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui n'est pas inscrit dans l'article constitutionnel relatif au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il fait partie des principes cardinaux de la Constitution, c'est l'\u00e9galit\u00e9, c'est l'\u00e9galit\u00e9 femme et c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important aujourd'hui qui va aussi jouer un r\u00f4le dans dans le cadre du du vote mais certainement, lorsque l'on voit m\u00eame des des coll\u00e8gues du du parti de de Monsieur Ignacio Cassis Madame Doris Fiala z\u00fcrichoises, pr\u00e9sidente et des femmes PLR s'engager tellement faux pour une femme PLR on voit que les les choses sont pas si simples pour pour le et pour qui j'ai 6 en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [96%] :\r\nD'autant plus Carlo Sommaruga qu'on a appris hier que Doris Leuthard tu va partir dans les 2 ans \u00e0 venir, donc c'est une femme qui quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a risque de rebattre les cartes au niveau de cette question de la repr\u00e9sentation des femmes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [89%] :\r\n\u00e0 voir les commentaires qui ont suivi cette d\u00e9claration, \u00e0 savoir que il n'y a que les candidats hommes qui pourrait repr\u00e9senter le PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que l'on a un jugement assez s\u00e9v\u00e8re sur les autres femmes PDC parlementaire, il est clair que le PDC ne pourra pas ne pas tenir compte de cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 au moment du vote sur le remplacement de Monsieur Burkhalter donc ce que je je consid\u00e8re aujourd'hui moi comme tessinois : je consid\u00e8re qu'effectivement la pr\u00e9sence un d'un repr\u00e9sentant de la Suisse italienne est important, plus que le lien je dirais politique avec le canton du Tessin, c'est la pr\u00e9sence culturelle de qui permet de descendre la place aux fonctionnaires, suisse, italien ou de langue italienne qui maintient de mani\u00e8re claire \u00e0 la d\u00e9fense, la la culture italienne de, de, de l'Italien en Italie en juin en Suisse, en en g\u00e9n\u00e9ral, mais je pense que c'est pas le conseiller ou la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tessinois ce qui va permettre de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, \u00e7a, \u00e7a se passe, et \u00e7a c'est la classe politique, gauche et droite, les syndicats, le patronat, qui doit se mettre ensemble, d'avoir un projet le le le le le d\u00e9fendre conjointement avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est comme \u00e7a qu'on va sortir de, de, de la situation difficile dans laquelle je je trouble qu'\u00e7a mais il faut pas non plus que les tessinois les tessinois s'imagine qu'il y a tout d'un coup en sauveur que choix en la personne de Monsieur Cassis ou quelqu'un d'autre qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [92%] :\r\nIgnazio Cassis, on entend ces arguments quand m\u00eame l'importance hein de, de, de penser \u00e0 aux femmes aussi sur ce ticket, \u00e7a vous inqui\u00e8te pas un petit peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:14) [90%] :\r\nOn pas du tout, vous savez, en tant que repr\u00e9sentant du Parti lib\u00e9ral radical, j'esp\u00e8re qu'il y aura un beau choix qu'il aura des femmes aussi dans dans la candidature et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 la l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale puisse avoir son choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [99%] :\r\nVous avez une pr\u00e9f\u00e9rence pour la candidature f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [87%] :\r\nMoi, je vais pas je vais pas me lancer dans des sp\u00e9culations l\u00e0- donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [87%] :\r\nL'annonce du du du retrait dans les 2 prochaines ann\u00e9es, Doris Lolita, \u00e7a, \u00e7a change un peu les cartes pour vous allez tout casser quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:41) [91%] :\r\nQue, effectivement, il faut, j'imagine que, parmi les parlementaires, il y aura une r\u00e9flexion qui va au-del\u00e0 du remplacement de Monsieur Burkhalter il y aura des r\u00e9flexions qui touche le remplacement de Madame Rita c'\u00e9tait, il y aura aussi des r\u00e9flexions qui toujours au sein de notre parti de remplacement de monsieur Schneider- Ammann qui difficilement, enfin un autre candidature, donc je pense que comme toute \u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a plein disons d'\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion qui influence la d\u00e9cision individuelle de chacun de nous et que cette fois -ci, ne sera pas diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [85%] :\r\nOn Carlo Sommaruga, on va vous poser la question \u00e0 vous maintenant alors entre Ignacio Cassis et une candidature f\u00e9minine qui plus romande qu'est -ce que vous choisissez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:27) [66%] :\r\n\u00e0 l'Alliance \u00e0 mon Mondeville. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [83%] :\r\nLe vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [89%] :\r\nCe que je ce qui pour le moment, il y a seulement monsieur Ignacio Cassis 100 ans c'est pr\u00e9sent\u00e9 officiellement il y a personne d'autre qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, que ce soit d'ailleurs par la section genevoise du PLR ou par la section vaudoise ou que sais -je pas par sections, donc je crois qu'il faut simplement pour le moment, laisser aller les choses que je dirais simplement, c'est qu'une candidature romande f\u00e9minine de quelques sections que ce soit n'est pas ill\u00e9gitime du tout, au contraire, il y a un espace politique, on va voir si il va \u00eatre saisie, on va voir comment aussi cela va agir sur ce sur l'Assembl\u00e9e mais il peut y avoir effectivement aussi des candidatures comme celle de jeunes de de Pierre Maudet, je ne sais pas si en Chine, pas se sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 le faire, c'est une candidature qui est original, c'est quelqu'un de jeune c'est quelqu'un qui, sur d'autres perspectives d'autres visions politiques au sein du du PLR voil\u00e0, on attend de voir et on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [89%] :\r\nUn appel du pied quasiment un pour qu'il sorte du bois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [82%] :\r\nFaites un moment des auditions qui est aussi extr\u00eamement important au moment de, de, de l'\u00e9lection de, de, de pouvoir avoir, \u00e7a \u00e7a ta \u00e9change avec les candidats du du PLR voir aussi qu'est -ce qu'ils ont dans le ventre, comment il face \u00e0 des questions critiques, ils se il se d\u00e9terminent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [88%] :\r\nMais, mais on bien vous venez de, de, de dire que, \u00e0 quel point c'\u00e9tait important, l'aspect femmes et puis vous faites un pl\u00e9biscite pour Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:59) [90%] :\r\nNon ce que je dis, pas un pl\u00e9biscite pour Pierre Maudet, je dis simplement que la cour une candidature de, de, de, de Pierre Maudet ou une candidature de d'une femme romande, hein, ce n'est pas quelque chose de totalement absurde, c'est possible, il y a un espace c'est clair que l'espace est beaucoup plus grand, aujourd'hui, d'abord pour la candidature tessinoise il y a un petit espace qui existe pour les femmes romandes et puis il y a un espace beaucoup plus r\u00e9duite pour une candidature, telle que celle de de Pierre Maudet maintenant chacun d\u00e9cider o\u00f9 il veut aller et comment \u00e7a se passe et non comme parlementaires f\u00e9d\u00e9raux on d\u00e9cidera au moment o\u00f9 on verra qui sont l'ensemble des candidats qui sont l\u00e0 et une fois qu'on aura eu un \u00e9change avec dans notre groupe socialiste et on prendra non d'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [93%] :\r\nIl y a ce Cassis, donc vous \u00eates le 1er candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comment vous pr\u00e9parez les prochaines \u00e9tapes, c'est-\u00e0-dire s\u00e9duire d'abord le PLR et puis ensuite le Parlement si vous \u00eates d\u00e9sign\u00e9 sur le ticket. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:01) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, tout d'abord, c'est pas facile d'\u00eatre le 1er, je vous assure que je grill sur la sellette depuis le pisser juillet et d\u00e8s que je suis quand m\u00eame un peu jaloux de tous les autres qui sont rest\u00e9s en peu sous la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:14) [84%] :\r\nSurface de l'eau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous attendez, attendez, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:18) [90%] :\r\nL \u00e0 c'\u00e9tait la strat\u00e9gie du PLR tessinois encore une fois, je me suis pli\u00e9 \u00e0 cette strat\u00e9gie, et puis je la suis avec toutes mes forces, comment je me pr\u00e9pare, je me paie par avec une di\u00e8te l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:29) [66%] :\r\nCe Champ de courir entre la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:30) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un bon \u00e9tat de sant\u00e9 de de garder calme int\u00e9rieur pour savoir dans le c\u00f4t\u00e9 faire face aux probl\u00e8mes qui vont na\u00eetre et quelque part aussi, laisser les les poisons partir sur la peau et essayer de maintenir l'attention sur le but final qui est celui de l'\u00e9lection, c'est \u00e7a mon \u00e9lectorat qui le veut, je me suis mis \u00e0 disposition, je ferai tout le possible pour le faire, je suis ce que je suis, je suis Guillaume, j'ai 56 ans j'ai mais pour info j'ai moi- mes points faibles, voil\u00e0, je ne peux pas offrir davantage que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [91%] :\r\nHygi\u00e8ne de vie du coureur de fond, jusqu'au 20 septembre c'est c'est la date de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup, Ignazio Cassis donc candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Porte qui Carlo Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:19) [92%] :\r\nMerci beaucoup, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [92%] :\r\nRouven Gueissaz on vous retrouve dans nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral si TF1 a fait son choix, c'est clair, pour l'heure, c'est le silence absolu en Suisse romande, en le disait aucun candidat d\u00e9clar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:32) [92%] :\r\nOui, ils sont toujours dans la r\u00e9flexion \u00e7a pourrait presque devenir la devise de l'\u00e9t\u00e9, c'est en tout cas la formule consacr\u00e9e et que plusieurs papables roman mon inlassablement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, pour l'instant, donc rien ne bouge, tout le monde se tient au calendrier pr\u00e9\u00e9tabli, mais en ce 1er ao\u00fbt on sent tout de m\u00eame une certaine agitation au sein des troupes romande du PLR alors le PLR tessinois ne voulait pas se montrer arrogant en lan\u00e7ant 2 personnes dans la course, ce sont les mots de son pr\u00e9sident ce matin, mais cette dr\u00f4le de modestie ouvre en r\u00e9alit\u00e9 une voie royale \u00e0 une candidature romande puisque la direction du PLR suisse veut un ticket exclusivement latins et qu'une candidature unique \u00eatre exclu il y a donc une place de libre pour un ou une Romande ajoutez \u00e0 cela le fait que de la gauche au centre certains sous la Coupole veulent clairement soutenir une femme face \u00e0 une nation Cassis, voil\u00e0 qui doit donner des ailes aux femmes PLR romande pressenti Isabelle Moret reste muette, mais je vous le rappelle la conservateur vaudoise Jacqueline de quattro a d\u00e9j\u00e0 dit son int\u00e9r\u00eat pour la fonction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [86%] :\r\nMais est -ce que face \u00e0 Ignacio Cassis, une 2\u00e8me candidature n'appara\u00eet pas, un peu comme une candidature alibi, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:35) [91%] :\r\nAlors c'est sans doute ce que pense la direction du PLR tessinois intimement convaincu des chances d'Ignazio Cassis, on l'a entendu \u00e9galement dans l'interview que vous avez fait avec lui, il en est lui- m\u00eame convaincu tellement convaincu qu'il est pr\u00eat, il l'a dit, il est pr\u00eat \u00e0 prendre le risque que finalement le Tessin rate le coche, ne soit pas repr\u00e9sent\u00e9s, que ce soit un roman qui soit, qui soit \u00e9lu, donc finalement avec Ignacio Cassis, on mise aussi sur sur les comp\u00e9tences, personne n'est en tout cas la conviction du c\u00f4t\u00e9 du Tessin par rapport au facteur femme c'est vrai qu'elles ont aussi souvent \u00e9chou\u00e9 face \u00e0 une candidature masculine, souvenez -vous de Christian Daniel Berger face \u00e0 Pascal Couchepin, ou plus r\u00e9cemment de Karin Keller sous terre face \u00e0 Yohann Schneider- Ammann et par rapport \u00e0 ce que laissait entendre Doris Lo\u00efc Hardy hier et a \u00e9galement un petit peu Carlo Sommaruga \u00e0 l'instant, peut-\u00eatre qu'un tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'assurait pas forc\u00e9ment une meilleure coh\u00e9sion nationale mais \u00e0 l'inverse ne pas \u00e9lire un tessinois ne ferait qu'accro\u00eetre l'offre, le foss\u00e9 et et la frustration au sud des Alpes, de nombreux \u00e9lus en sont conscients, sous la Coupole, d'ailleurs plusieurs th\u00e8mes buter tessinois estime que la solidarit\u00e9 latine n'est qu'un mythe, l'\u00e9lection d'un ou d'une Romande viendrait confirmer ce sentiment d'exclusion et dans ce contexte, effectivement le le Tessinois Ignacio Cassis semble en pole position, peu importe qui oserait se lancer face \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:52) [93%] :\r\nRouven Gueissaz en Direct de Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-2019ECAF-AE05-42D2-BCFF-E75935AF9019", "internalArchiveId": "2019ECAF-AE05-42D2-BCFF-E75935AF9019", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR tessinois lance Ignazio Cassis comme seul candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "Le PLR tessinois ne lance qu'un seul candidat dans la course au si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sans surprise, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9sign\u00e9 mardi le conseiller national Ignazio Cassis.\r\n\r\n* * Le PLR tessinois ne lance qu'un seul candidat dans la course au si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sans surprise, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9sign\u00e9 mardi le conseiller national Ignazio Cassis.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR tessinois lance Ignazio Cassis comme seul candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-08-01T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR tessinois ne lance qu'un seul candidat dans la course au si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sans surprise, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9sign\u00e9 mardi le conseiller national Ignazio Cassis."], "variantIds": ["ece-8798644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T11:03:30Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe prototype de la direction du Tessin s'est donc fait pour Ignacio Cassis, il partira bel et bien seul dans la course pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme le souhaitait la direction du parti le comit\u00e9 cantonal du Parti lib\u00e9ral radical tessinois vient tout juste de d\u00e9lib\u00e9rer en marge de la f\u00eate du 1er pr\u00e8s de gris au au sud du Tessin, une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par toutes les sections PLR de Suisse Nicole de la Pietra, vous \u00eates sur place \u00e0 la attaque Aldo et vous avez suivi les discussions de ce matin Nicole. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [88%] :\r\nOui, c'est sans surprise \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 \u00e0 3 petites voix pr\u00e8s qui nature Cassis a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 dans le r\u00f4le d'un candidat unique pour le Tessin, autant dire que rarement une f\u00eate du 1er r\u00e9union du comit\u00e9 cantonal aura attir\u00e9 autant de monde au PLRT. apr\u00e8s l'intervention du pr\u00e9sident mais qui encadrera la premi\u00e8re personne \u00e0 prendre la parole a \u00e9t\u00e9 Laura samedi l'ex- conseill\u00e8re d'\u00c9tat, a soulign\u00e9 l'importance du moment pour moi il a toujours \u00e9t\u00e9 clair qu'Ignacio Cassis \u00e9tait et est le candidat du parti, a -t-elle soulign\u00e9, des propos similaires ont \u00e9t\u00e9 entendues de la bouche du conseiller d'\u00c9tat, Christian Vitta, qui avait aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au plus tard apr\u00e8s ces 2 interventions, la position du communiqu\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente, m\u00eame les jeunes PLR se sont ralli\u00e9s \u00e0 la strat\u00e9gie de leurs a\u00een\u00e9s, les rares d'interventions en faveur d'une liste de plusieurs candidats ont \u00e9t\u00e9 poliment applaudi mais qu'en plus, au final, il n'y a tout, Cassis a fait l'objet d'une timing cha\u00eene et ils se tenaient la main sur le coeur, visiblement \u00e9mu par ses acolytes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [97%] :\r\nMais on notera l'absence du strat\u00e8ge de cette candidature ce matin qui n'est autre que Fulvio Pelli et puis Nicole Doris Leuthard en a pris pour son grade ce matin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [86%] :\r\nOui alors d'abord pollueur-payeur \u00e0 celui dont on dit et redit qu'il \u00e9tait l'\u00e9minence grise qui a tir\u00e9 les fils de cette strat\u00e9gie de candidatures uniques avec, il n'y a aucun styliste et personne d'autre, h\u00e9 bien, il \u00e9tait l\u00e0 sans et puis l'autre absence ou l'avait dit qu'il y a plein, ni sur l'assembl\u00e9e, bien qu'elle \u00e9tait pas \u00e9viter oui \u00e9videmment taylorisme Doris une pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui en a pris pour son grade ou dit avec les interventions du pr\u00e9sident 4 heures et celle de l'homme du jour, il n'y a aucun site qui ont rappel\u00e9, n'en d\u00e9plaise \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale toutes les bonnes raisons pour lesquelles la suite italienne doit \u00e0 nouveau \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des petites phrases qui ont \u00e9videmment d\u00e9clench\u00e9 beaucoup de riz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nOn parlera de Doris, l'internat dans un instant, mais sachez que forum ce soir reviendra sur cette d\u00e9cision, des membres du PLR tessinois de suivre leur direction et donc de proposer, je rappelle le ticket unique d'Ignacio Cassis pour la succession d'Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "asset-1613372", "internalArchiveId": "AA1707613513", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "durationSec": 1715, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8814955", "imageURL": "http://www.rts.ch/8814972.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Des camps d'\u00e9t\u00e9 en Suisse pour les jeunes helv\u00e8tes de l'\u00e9tranger", "PLR TI / Ignazio Cassis en lice: les pr\u00e9cisions de Lo\u00efs Siggen Lopez", "Paris devrait accueillir les JO d'\u00e9t\u00e9 en 2024", "VS: le patrimoine viticole, un argument pour le cyclotourisme", "TI: Ignazio Cassis sera seul dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Limogeage de Scaramucci : l'analyse de Laurent Burkhalter", "La France peine \u00e0 faire face aux flux des migrants", "Les pionniers suisses: Val\u00e9rie d'Acremont, m\u00e9decin des tropiques", "1er ao\u00fbt: Gen\u00e8ve et le B\u00e9nin f\u00eatent ensemble leur f\u00eate nationale", "USA: le directeur de la communication de Trump limog\u00e9", "F\u00eate nationale: brunch politique pour Didier Burkhalter", "Le Festival de Locarno s'ouvrira avec \"Wilkommen in der Schweiz\""], "alternativeSummary": ["Cela permet \u00e0 ces jeunes \u00e9migr\u00e9s suisses de mieux conna\u00eetre leur pays d'origine.", "En direct de Comano, dans le Tessin.", "Son dernier concurrent, Los Angeles, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 viser les Jeux Olympique de 2028.", "Le canton veut attirer le cyclisme, et il y parvient comme en attestent les 1200 participants \u00e0 la Cyclosportive des Vins du Valais.", "Cet ancien m\u00e9decin sera seul postulant du canton italophone pour le si\u00e8ge de Didier Burkhalter.", "En direct de Washington.", "De nouveaux centres d'accueil devraient voir le jour et freiner l'\u00e9mergence de bidonvilles.", "Cette Vaudoise travaille pour mieux diagnostiquer les causes de fi\u00e8vres dans les pays tropicaux.", "Cette co-c\u00e9l\u00e9bration a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e par le maire de la ville, ce qui n'a malheureusement pas plu \u00e0 tout le monde.", "En seulement onze jours, Anthony Scaramucci a sem\u00e9 le chaos et s'est mis le reste de l'administration \u00e0 dos.", "C'est dans le canton de Vaud que Burkhaler a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une derni\u00e8re fois le 1er ao\u00fbt en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "Une centaine de films seront projet\u00e9s durant les dix jours de ce 70\u00e8me festival de Locarno."], "variantIds": ["ece-8719018", "ece-8719037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T20:30:11Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:20:19\r\n   -Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:21  19:30:24:06\r\n  Ignazio Cassis, seul et unique\r\n      candidat PLR tessinois\r\n\r\n19:30:24:08  19:30:28:21\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parti a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de ne miser que sur un seul homme\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:31:14\r\n pour remplacer Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:30:31:15  19:30:34:01\r\n    Est-ce la bonne strat\u00e9gie ?\r\n\r\n19:30:34:03  19:30:37:22\r\n         Nous y r\u00e9pondrons\r\n      avec Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n19:30:38:15  19:30:43:02\r\n    Dernier brunch de 1er Ao\u00fbt\r\n   donc pour Didier Burkhalter,\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:48:00\r\ntr\u00e8s bien accueilli aux Diablerets.\r\n\r\n19:30:48:17  19:30:52:22\r\n    Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer\r\n    le 1er Ao\u00fbt avec le B\u00e9nin,\r\n\r\n19:30:53:00  19:30:58:01\r\n      dont la f\u00eate nationale\r\n        est le m\u00eame jour.\r\n\r\n19:30:58:03  19:30:58:10\r\n      Cette id\u00e9e ne pla\u00eet pas\r\n         \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:31:00:07  19:31:04:06\r\nL'ex-directeur de la communication\r\n       de la Maison-Blanche\r\n\r\n19:31:04:08  19:31:08:09\r\naura fait 11 jours seulement avant\r\n d'\u00eatre limog\u00e9 par Donald Trump.\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:11:12\r\n la chute d'A.Scaramucci illustre\r\n     la gestion du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:16:20\r\n      de son administration.\r\n\r\n19:31:17:07  19:31:21:02\r\n Deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie \r\n consacr\u00e9e aux pionniers suisses.\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:25:11\r\n  Ce soir, une femme m\u00e9decin qui\r\ns'investit en Suisse et en Afrique.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:29:05\r\n     Et nous irons en Valais,\r\no\u00f9 des cyclistes de toute la Suisse\r\n\r\n19:31:29:07  19:31:35:02\r\nont particip\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me Cyclosportive\r\n         des Vins du Valais.\r\n\r\n19:31:36:20  19:31:40:08\r\n      Ignazio Cassis, 54 ans,\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:43:23\r\nsera le seul candidat PLR tessinois\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:44:01  19:31:47:20\r\n       Il fait toujours plus\r\n         figure de favori\r\n\r\n19:31:47:22  19:31:51:05\r\npour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:31:51:07  19:31:55:11\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont soutenu ce matin\r\n \u00e0 une unanimit\u00e9 presque parfaite.\r\n\r\n19:31:57:03  19:32:00:06\r\n     -Presque \u00e0 l'unanimit\u00e9,\r\n\r\n19:32:00:08  19:32:03:18\r\n    l'assembl\u00e9e extraordinaire\r\ndu Parti lib\u00e9ral-radical tessinois\r\n\r\n19:32:03:20  19:32:06:22\r\n    envoie un candidat unique\r\n\r\n19:32:07:00  19:32:10:11\r\npour succ\u00e9der au conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n        Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:14:16\r\nIgnazio Cassis portera seul l'espoir\r\n du Tessin pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:15:01  19:32:17:22\r\n     -C'est une fiert\u00e9 immense\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:21:07\r\n  et une responsabilit\u00e9 immense.\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:24:11\r\n      -Un seul nom, un homme:\r\nde quoi doucher les espoirs f\u00e9minins\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:27:16\r\n de l'outsider, l'ex-conseill\u00e8re\r\n       d'Etat Laura Sadis.\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:30:12\r\n           -Je respecte\r\n\r\n19:32:30:14  19:32:32:02\r\n     la d\u00e9cision de mon parti\r\n\r\n19:32:32:04  19:32:35:06\r\n   comme je l'ai toujours fait.\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:40:09\r\n-Ultra favori I.Cassis: trilingue,\r\n  respect\u00e9 \u00e0 Berne, travailleur.\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:43:11\r\n        Le PLR tessinois\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:47:07\r\nveut donner l'image d'un canton uni\r\n     derri\u00e8re une candidature.\r\n\r\n19:32:47:16  19:32:50:21\r\n  -Un canton propose un candidat,\r\n\r\n19:32:50:23  19:32:53:21\r\n       pas un choix infini.\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:57:02\r\n     On a suivi cette logique.\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:02:13\r\n            On s'attend\r\n    \u00e0 ce qu'il y ait un Romand.\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:07:16\r\n-I.Cassis a quitt\u00e9 sa casquette \r\nde chef de groupe parlementaire.\r\n\r\n19:33:07:18  19:33:10:14\r\n     Mais il attend l'\u00e9lection\r\navant de remettre ses mandats priv\u00e9s\r\n\r\n19:33:10:16  19:33:12:19\r\n         li\u00e9s notamment\r\n    aux assurances maladies.\r\n\r\n19:33:13:05  19:33:15:06\r\n-Je n'ai aucune garantie d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:33:15:08  19:33:18:05\r\nMa vie continue si je ne le suis pas.\r\n\r\n19:33:18:07  19:33:22:00\r\n      Ce sera une frustration\r\n          pour le Tessin,\r\n\r\n19:33:22:02  19:33:29:21\r\n       mais c'est un match\r\navec des gagnants et des perdants.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:32:20\r\n    -On saura d\u00e9but septembre\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:38:19\r\n     quel Romand sera en lice\r\npour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:33:40:15  19:33:43:11\r\n-Lo\u00efs Siggen, est-ce que la strat\u00e9gie\r\n          du PLR tessinois\r\n\r\n19:33:43:13  19:33:51:11\r\n   de choisir un seul candidat,\r\n  Ignazio Cassis, est la bonne ?\r\n\r\n19:33:51:15  19:33:57:11\r\n  \u2015Nous verrons le 20 septembre.\r\n\r\n19:33:57:21  19:34:02:14\r\n   C'est ce qu'on m'a dit au PLR\r\n            tessinois.\r\n\r\n19:34:02:18  19:34:05:12\r\n        C'est une strat\u00e9gie\r\n        qui est coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:34:05:16  19:34:10:09\r\n    Le message est assez fort.\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:12:15\r\n          Le Tessin veut\r\n      un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:18:17\r\n            Il est uni.\r\n\r\n19:34:19:07  19:34:25:07\r\nC'est une personne r\u00e9put\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:34:25:20  19:34:30:17\r\n  Il y a eu une critique majeure\r\n   vis-\u00e0-vis d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:34:30:21  19:34:34:22\r\n   C'est sa proximit\u00e9 vis-\u00e0-vis\r\n     des assurances maladie.\r\n\r\n19:34:35:02  19:34:40:02\r\n  Le PLR tessinois fait le pari.\r\n\r\n19:34:40:06  19:34:46:04\r\n   \u2015Tous les regards se tournent\r\n     vers la Suisse romande ?\r\n\r\n19:34:46:16  19:34:52:16\r\n   \u2015Oui, on attend les candidats\r\n      officiels de Romandie.\r\n\r\n19:34:53:22  19:34:59:02\r\n    \u00c7a pourrait \u00eatre dangereux \r\n    de la part du PLR tessinois\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:01:09\r\n    de laisser la porte ouverte\r\n           \u00e0 un Romand.\r\n\r\n19:35:01:12  19:35:03:03\r\n          Mais l'\u00e9lection\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:08:01\r\n       va se jouer beaucoup\r\n       en Suisse allemande.\r\n\r\n19:35:08:05  19:35:12:11\r\nEt beaucoup disent qu'ils ne veulent\r\n     pas voter pour un Romand.\r\n\r\n19:35:12:15  19:35:18:13\r\n Il y en a d\u00e9j\u00e0 assez d'apr\u00e8s eux.\r\n\r\n19:35:18:21  19:35:21:11\r\n Ce sera difficile pour un Romand\r\n           de s'imposer\r\n\r\n19:35:21:15  19:35:25:17\r\n      face \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:28:06\r\n   Mais il faut toujours savoir\r\n        saisir sa chance.\r\n\r\n19:35:30:08  19:35:33:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:38:16\r\n       Une journ\u00e9e politique\r\n          en ce 1er Ao\u00fbt.\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:42:13\r\n   C'est dans le canton de Vaud\r\n    que D.Burkhalter a c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n\r\n19:35:42:15  19:35:45:06\r\n    sa derni\u00e8re F\u00eate nationale\r\n  en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:47:15\r\n      Apr\u00e8s Aigle ce matin,\r\n  il s'est rendu aux Diablerets,\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:50:04\r\n  o\u00f9 la population lui a r\u00e9serv\u00e9\r\n      un accueil chaleureux.\r\n\r\n19:35:50:06  19:35:52:21\r\n       Certains pr\u00e9tendants\r\n \u00e0 sa succession \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:56:12\r\n -11h30, arriv\u00e9e aux Diablerets.\r\n\r\n19:35:56:14  19:36:00:07\r\nAccueil festif pour D.Burkhalter\r\n venu pour son dernier discours\r\n\r\n19:36:00:09  19:36:02:04\r\n       du 1er Ao\u00fbt en tant\r\n     que Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:04:12\r\n  -On aurait voulu qu'il reste !\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:08:05\r\n   -Place ensuite au discours.\r\n\r\n19:36:08:07  19:36:10:16\r\nAu coeur des valeurs du ministre:\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:14:08\r\n      stabilit\u00e9, neutralit\u00e9,\r\net le privil\u00e8ge de vivre en Suisse.\r\n\r\n19:36:14:23  19:36:16:19\r\n     -Nous vivons dans le pays\r\n\r\n19:36:16:21  19:36:19:10\r\n       de la seconde chance.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:22:22\r\n   Alors que notre monde oublie\r\n    d'en donner une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:30:01\r\n     -Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n   d\u00e9tendu et peu nostalgique.\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:32:02\r\n      -Ca fait quelque chose,\r\n\r\n19:36:32:04  19:36:34:13\r\n   mais pas plus que d'habitude.\r\n\r\n19:36:34:15  19:36:37:13\r\n Je crois qu'il y a un moment-cl\u00e9,\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:46:01\r\n     dans lequel gouvernement\r\n   et population sont ensemble.\r\n\r\n19:36:46:12  19:36:50:00\r\n-En toile de fond, sa succession.\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:52:19\r\n           Sur Vaud,\r\n  il y a plusieurs int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:36:52:21  19:36:57:11\r\nPour le pr\u00e9sident du PLR vaudois,\r\n       il faut une femme.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:00:21\r\n-Un parti aussi important que le PLR\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:03:13\r\n ne peut pas se permettre d'offrir\r\n\r\n19:37:03:15  19:37:07:22\r\nun ticket sans au moins une femme.\r\n\r\n19:37:08:10  19:37:15:19\r\n         -J.de Quattro\r\na d\u00e9j\u00e0 fait part de son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:37:15:21  19:37:16:02\r\n      Elle reste discr\u00e8te \r\n      sur ses motivations.\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:21:14\r\n   -Il est trop t\u00f4t pour parler\r\n\r\n19:37:21:16  19:37:24:04\r\nde programme, de valeurs \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:37:24:06  19:37:27:13\r\n        Le canton de Vaud\r\n   n'a pas encore de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:37:27:15  19:37:30:15\r\n     Plusieurs personnes ont\r\n les comp\u00e9tences et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:37:30:17  19:37:33:00\r\n      Mais rien n'est d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:37:33:10  19:37:36:12\r\n         -Le PLR vaudois\r\n     se d\u00e9cidera le 10 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:37:36:14  19:37:41:02\r\nEn attendant, place \u00e0 la musique.\r\n\r\n19:37:43:03  19:37:48:12\r\n   -La Suisse partage son jour\r\n de f\u00eate nationale avec le B\u00e9nin.\r\n\r\n19:37:48:14  19:37:52:02\r\n        Le maire de Gen\u00e8ve\r\n  a voulu co-c\u00e9l\u00e9brer le 1er Ao\u00fbt\r\n\r\n19:37:52:04  19:37:55:02\r\n   avec les citoyens de ce pays.\r\n\r\n19:37:55:04  19:37:58:02\r\n       Une d\u00e9marche d\u00e9nonc\u00e9e\r\n     par des voix identitaires\r\n\r\n19:37:58:04  19:38:02:01\r\n et le Mouvement Citoyen Genevois.\r\n\r\n19:38:03:23  19:38:06:14\r\n      -Le 1er Ao\u00fbt \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\npas de cor des Alpes pour l'heure,\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:10:17\r\n         mais des danses\r\n     et des chants b\u00e9ninois.\r\n\r\n19:38:10:19  19:38:14:03\r\n  Depuis 1960, ce pays d'Afrique\r\nf\u00eate son ind\u00e9pendance le 1er ao\u00fbt.\r\n\r\n19:38:14:05  19:38:16:18\r\n      Cette f\u00eate en commun\r\n  ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde,\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:19:03\r\n        comme le montre\r\n    cette p\u00e9tition en ligne.\r\n\r\n19:38:30:10  19:38:33:18\r\n-Le patriotisme du maire de Gen\u00e8ve\r\n     a \u00e9t\u00e9 remis en question.\r\n\r\n19:38:34:17  19:38:37:22\r\n         -J'aime mon pays,\r\n      je crois que cette f\u00eate\r\n\r\n19:38:38:00  19:38:41:12\r\nsera un succ\u00e8s populaire incroyable.\r\n\r\n19:38:41:14  19:38:43:15\r\nLa seule r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 ces gens\r\n\r\n19:38:43:17  19:38:46:01\r\n       est la participation\r\n   de la population au 1er Ao\u00fbt.\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:48:09\r\n        Nous le revisitons,\r\n        il faut le faire !\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:52:22\r\n   Le revivifier pour permettre\r\n    aux gens de s'y associer.\r\n\r\n19:38:53:08  19:38:57:01\r\n   -Le MCG \u00e9tait aussi contre.\r\n\r\n19:38:57:13  19:39:01:06\r\n         -On ne refuse pas\r\n\r\n19:39:01:08  19:39:04:20\r\n      de saluer les B\u00e9ninois,\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:07:10\r\n     mais le symbole communiqu\u00e9\r\npar la Ville nous d\u00e9pla\u00eet fortement.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:09:14\r\n On f\u00eate la Suisse, pas le B\u00e9nin !\r\n\r\n19:39:09:16  19:39:12:07\r\nOn peut avoir des invit\u00e9s d'honneur,\r\n\r\n19:39:12:09  19:39:15:18\r\n        mais le symbole est\r\n     la f\u00eate nationale suisse.\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:19:17\r\n  -Schubligs, raclettes, ignames\r\net plantains cohabitent volontiers\r\n\r\n19:39:19:19  19:39:23:12\r\n    et les officiels b\u00e9ninois\r\n     ne sont pas offusqu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:24:17  19:39:29:05\r\n     -L'union est plus forte,\r\n\r\n19:39:29:07  19:39:31:09\r\n      l'amour est plus fort.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:33:14\r\n     Nous c\u00e9l\u00e9brons cet amour.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:38:09\r\n     -\"Si le vase perc\u00e9 coule,\r\nc'est qu'on a mis de l'eau dedans\",\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:40:14\r\n       proverbe b\u00e9ninois.\r\n\r\n19:39:41:13  19:39:44:11\r\n          -Aux Etats-Unis,\r\nla chute \u00e9clair d'Anthony Scaramucci.\r\n\r\n19:39:44:13  19:39:47:11\r\nLe responsable de la communication \r\nde la Maison-Blanche a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9\r\n\r\n19:39:47:13  19:39:51:07\r\n        seulement 11 jours\r\n       apr\u00e8s sa nomination.\r\n\r\n19:39:51:09  19:39:55:23\r\n         11 jours truff\u00e9s\r\n    de bourdes et de d\u00e9rapages.\r\n\r\n19:39:57:12  19:40:01:23\r\n-Lors de ce qui aura \u00e9t\u00e9 sa premi\u00e8re\r\n et derni\u00e8re conf\u00e9rence de presse,\r\n\r\n19:40:02:01  19:40:05:23\r\n       Anthony Scaramucci\r\n   se sera montr\u00e9 visionnaire.\r\n\r\n19:40:06:10  19:40:09:09\r\n     -Je vais \u00eatre tr\u00e8s bref.\r\n\r\n19:40:09:18  19:40:12:19\r\n -11 jours apr\u00e8s sa nomination,\r\n         il est limog\u00e9.\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:17:00\r\nUn passage \u00e9clair dont se gaussent\r\n       les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:40:17:02  19:40:24:07\r\nResponsable de la communication, \r\nil se l\u00e2che contre ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:40:30:09  19:40:34:07\r\n   -Attaques, insultes, injures,\r\navec l'intention de faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n19:40:35:23  19:40:38:01\r\n         -Qu'arrivera-t-il\r\n    aux auteurs de ces fuites ?\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:42:11\r\n     -Je vais tous les virer.\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:50:22\r\n   -Il est l'arroseur arros\u00e9;\r\n c'est m\u00eame la douche \u00e9cossaise.\r\n\r\n19:40:51:00  19:40:54:11\r\n        Durant ces 11 jours,\r\nil a rat\u00e9 la naissance de son enfant\r\n\r\n19:40:54:12  19:40:59:03\r\npour se rendre \u00e0 un rassemblement\r\n  de scouts avec Donald Trump.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:04:08\r\n Sa femme a demand\u00e9 le divorce,\r\n d\u00e9go\u00fbt\u00e9e par son carri\u00e9risme.\r\n\r\n19:41:04:10  19:41:06:18\r\n         Pour son poste\r\n      \u00e0 la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:41:06:20  19:41:10:10\r\n         il a d\u00fb vendre\r\n   son fonds d'investissement.\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:14:20\r\n       Pauvre Scaramouche\r\n      des temps modernes !\r\n\r\n19:41:14:22  19:41:21:05\r\nSon mandat n'a dur\u00e9 que 2'400 fois\r\n  \"Bohemian Rhapsody\" de Queen.\r\n\r\n19:41:21:07  19:41:27:09\r\n   Et en guise de remerciement,\r\nun tweet assassin de Donald Trump.\r\n\r\n19:41:30:13  19:41:34:04\r\n        -Laurent Burkhalter,\r\ncet \u00e9pisode confirme que Donald Trump\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:41:11\r\n      est incapable de donner\r\nune direction \u00e0 son administration ?\r\n\r\n19:41:41:15  19:41:47:12\r\n     \u2015On dirait bien que oui.\r\n\r\n19:41:48:07  19:41:54:06\r\n       C'est le 9\u00e8me en 6 mois\r\n         d'administration.\r\n\r\n19:41:54:10  19:41:57:10\r\n    On savait que Donald Trump \r\n   serait un pr\u00e9sident atypique.\r\n\r\n19:41:57:13  19:42:03:11\r\n      Mais \u00e7a fait beaucoup.\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:09:13\r\n  La Maison-Blanche est chahut\u00e9e\r\npar les luttes internes de pouvoir.\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:14:22\r\n   Le pr\u00e9sident continue \u00e0 dire\r\n    qu'il n'y a pas de chaos.\r\n\r\n19:42:15:02  19:42:20:03\r\nC'est ce qu'il esp\u00e8re probablement.\r\n\r\n19:42:20:07  19:42:24:04\r\n    Avec le g\u00e9n\u00e9ral John Kelly.\r\n\r\n19:42:24:08  19:42:28:13\r\n     Il a les pleins pouvoirs\r\n   pour r\u00e9tablir la discipline.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:31:23\r\n      Il a commenc\u00e9 par virer\r\n        Anthony Scaramucci.\r\n\r\n19:42:32:03  19:42:38:01\r\n     \u00c7a pourrait \u00eatre un pas \r\n     vers la bonne direction.\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:42:08\r\n Tout le monde observe l'\u00e9volution\r\n          de la relation\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:47:01\r\n entre John Kelly et Donald Trump.\r\n\r\n19:42:47:05  19:42:49:16\r\n       Les premi\u00e8res failles\r\n        sont d\u00e9j\u00e0 apparues.\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:53:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:53:11  19:42:57:03\r\n Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024\r\n   devraient avoir lieu \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:42:57:05  19:42:59:10\r\n    Los Angeles part pour 2028.\r\n\r\n19:42:59:11  19:43:01:22\r\n  De quoi r\u00e9jouir Emmanuel Macron\r\n\r\n19:43:02:00  19:43:06:04\r\nqui s'\u00e9tait particuli\u00e8rement investi\r\npour la candidature de sa capitale.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:11:10\r\n-Les jeux sont pratiquement faits.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:14:03\r\n   En 2024, Paris accueillera\r\n   les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:14:05  19:43:18:08\r\n      Los Angeles a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n       viser ceux de 2028,\r\n\r\n19:43:18:10  19:43:25:10\r\ngr\u00e2ce aussi \u00e0 un ch\u00e8que promis aux \r\nCaliforniens de 1,8 mia de dollars.\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:29:06\r\n    -Il n'y a plus de suspense.\r\n\r\n19:43:29:08  19:43:33:02\r\n   Mais le vote n'a pas eu lieu,\r\n\r\n19:43:33:04  19:43:37:20\r\n   il faut continuer \u00e0 montrer \r\n  qu'on est de bons partenaires.\r\n\r\n19:43:38:06  19:43:42:13\r\n-Paris accueillera les Jeux d'\u00e9t\u00e9 \r\npour la 3\u00e8me fois de son histoire,\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:48:04\r\n  pour le plus grands bonheur de\r\ncertains Parisiens, mais pas tous.\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:53:00\r\n       -Beaucoup de villes\r\n    qui ont accueilli les Jeux\r\n\r\n19:43:53:02  19:43:59:01\r\n      ont vu les \u00e9quipements\r\n       tomber \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:43:59:03  19:44:02:18\r\n     -C'est g\u00e9nial pour Paris.\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:06:21\r\nCa permet de faire des am\u00e9nagements.\r\n\r\n19:44:07:10  19:44:10:21\r\n-Le dossier de Paris pla\u00eet au CIO.\r\n\r\n19:44:10:23  19:44:18:01\r\n    93 % des infrastructures\r\n   sont d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnelles.\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:23:07\r\nMais il faudra quand m\u00eame d\u00e9bourser\r\n    quatre milliards de francs,\r\n\r\n19:44:23:09  19:44:26:10\r\nnotamment pour le village olympique.\r\n\r\n19:44:28:06  19:44:31:06\r\n  Paris devra encore patienter\r\n     jusqu'au 13 septembre\r\n\r\n19:44:31:08  19:44:35:04\r\n     et la session de Lima\r\n pour officialiser la nouvelle.\r\n\r\n19:44:36:15  19:44:39:15\r\n     Le gouvernement fran\u00e7ais\r\n       annonce la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:44:39:17  19:44:43:11\r\n     de deux centres d'accueil\r\n     pour demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:47:15\r\n         Le pays a du mal\r\n   \u00e0 g\u00e9rer les flux migratoires.\r\n\r\n19:44:47:17  19:44:50:11\r\nA la porte de la Chapelle \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:44:50:12  19:44:53:13\r\n       le bidonville menace\r\n       de refaire surface.\r\n\r\n19:44:54:21  19:44:58:05\r\n-Accueillir les demandeurs d'asile,\r\n       traiter leur demande,\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:01:16\r\n   leur offrir un abri digne,\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:08:01\r\n        la France peine\r\n  \u00e0 r\u00e9soudre cette quadrature.\r\n\r\n19:45:08:03  19:45:10:23\r\n   La destruction de la jungle\r\n        \u00e0 Calais a gonfl\u00e9\r\n\r\n19:45:11:01  19:45:13:22\r\ncelle de la porte de la Chapelle\r\n            \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:45:14:00  19:45:18:04\r\n        Hommes, femmes,\r\n     mineurs y croupissent.\r\n\r\n19:45:18:06  19:45:21:17\r\nLa mairie s'est r\u00e9solue \u00e0 construire\r\n\r\n19:45:21:19  19:45:25:11\r\n   un centre d'enregistrement\r\n     sans l'aide de l'Etat.\r\n\r\n19:45:25:20  19:45:28:02\r\n-La maire a souhait\u00e9 qu'il n'y ait\r\n\r\n19:45:28:04  19:45:30:17\r\n   plus de campement dans Paris,\r\n\r\n19:45:30:19  19:45:34:16\r\n  et qu'il y ait un accueil digne\r\n   g\u00e9r\u00e9 par des professionnels.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:38:11\r\n    Ce sera Emma\u00fcs Solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:41:14\r\n    Ils auront acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:45:10\r\n        et seront inform\u00e9s\r\ndans une langue qu'ils comprennent.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:50:15\r\n     -Mais ce centre limit\u00e9\r\n\u00e0 400 personnes est vite d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:55:22\r\n   Le 7 juillet, les gendarmes\r\n   \u00e9vacuaient 2'800 personnes,\r\n\r\n19:45:56:00  19:45:59:20\r\n    peu avant le nouveau cap \r\n    fix\u00e9 par le gouvernement.\r\n\r\n19:46:00:06  19:46:03:18\r\n -Nous ne sommes pas \u00e0 la hauteur\r\n  de ce que doit \u00eatre la France.\r\n\r\n19:46:03:20  19:46:06:11\r\n   Notre objectif est de r\u00e9duire\r\n\r\n19:46:06:12  19:46:09:15\r\n    consid\u00e9rablement les d\u00e9lais\r\n\r\n19:46:09:17  19:46:12:20\r\nd'une proc\u00e9dure de demande d'asile.\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:19:06\r\n   -La porte de la Chapelle voit\r\naffluer 80 \u00e0 90 personnes par jour.\r\n\r\n19:46:20:05  19:46:23:01\r\n  -Il y a un effort de la mairie,\r\n\r\n19:46:23:03  19:46:27:16\r\n  notamment au niveau des d\u00eeners.\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:30:22\r\n           Mais ce sont\r\n    des associations citoyennes\r\n\r\n19:46:31:00  19:46:34:04\r\n qui comblent le manque de l'Etat.\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:37:11\r\n     -Le gouvernement promet\r\n 7'500 logements d'ici deux ans.\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:41:11\r\n   Le HCR en r\u00e9clamait 20'000.\r\n\r\n19:46:42:04  19:46:44:10\r\n -Une question n'est pas trait\u00e9e,\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:48:02\r\n  c'est celle du premier accueil.\r\n\r\n19:46:48:04  19:46:50:23\r\n        Il est fondamental.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:54:11\r\n       C'est l\u00e0 qu'on peut\r\n     faire valoir ses droits.\r\n\r\n19:46:54:13  19:46:58:08\r\n    Aujourd'hui, la situation \r\n    n'est pas bonne en France.\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:01:02\r\n -La France n'est pas le seul pays\r\n\r\n19:47:01:04  19:47:03:23\r\n    \u00e0 \u00eatre d\u00e9bord\u00e9 par l'asile.\r\n\r\n19:47:04:01  19:47:07:23\r\n6\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde,\r\n  capitale des droits de l'homme,\r\n\r\n19:47:08:01  19:47:11:02\r\n     son traitement de l'asile\r\n      n'est pas \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n19:47:11:13  19:47:15:12\r\n   La France s'\u00e9tait engag\u00e9e \r\n  \u00e0 accueillir 30'000 Syriens,\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:18:04\r\n  elle n'en abrite que 10'000.\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:25:04\r\n         -Retour en Suisse\r\n  avec des jeunes de 11 \u00e0 14 ans,\r\n\r\n19:47:25:06  19:47:29:07\r\n        d'origine suisse,\r\n    qui habitent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:32:03\r\n   Il existe des camps organis\u00e9s\r\n           pendant l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:47:32:05  19:47:35:15\r\n     pour leur faire conna\u00eetre\r\n       leur pays d'origine.\r\n\r\n19:47:35:17  19:47:40:01\r\n Ils voyagent cette ann\u00e9e dans les\r\nGrisons, \u00e0 Soleure, Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:43:03  19:47:46:04\r\n-Ils sont 380 \u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n19:47:46:06  19:47:49:07\r\n F\u00e9lix, 11 ans, habite \u00e0 Prague.\r\n\r\n19:47:49:09  19:47:54:14\r\nSes parents, suisses, l'ont inscrit\r\n\u00e0 un camp dans son pays d'origine.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:56:21\r\n        -Je pense que c'est\r\n\r\n19:47:56:23  19:47:59:07\r\n    pour que je voie la Suisse.\r\n\r\n19:47:59:09  19:48:03:08\r\n       Pour que je comprenne\r\n     pourquoi c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:07:23\r\n   On a deux mois de vacances, \r\n   il faut faire quelque chose.\r\n\r\n19:48:08:10  19:48:10:09\r\n -Conditions pour l'inscription:\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:14:04\r\nun des deux parents doit \u00eatre suisse\r\n      et habiter \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:48:14:06  19:48:17:16\r\n           On d\u00e9nombre\r\n   50 provenances diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:22:08\r\n    -Argentina, Germany, USA,\r\n         United Kingdom.\r\n\r\n19:48:22:19  19:48:26:14\r\n   -A Satigny (GE), on a pr\u00e9vu\r\n   une initiation \u00e0 la lutte.\r\n\r\n19:48:26:16  19:48:31:10\r\nPour se faire comprendre de tous,\r\n  on explique en cinq langues.\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:34:19\r\n       Il parle en anglais\r\n\r\n19:48:34:21  19:48:37:15\r\n     Elle parle en espagnol\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:42:09\r\n       -Et ne pas se mordre.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:46:15\r\n   -C'est une bonne exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:48:46:17  19:48:49:15\r\n  Y en a beaucoup qui ne parlent\r\n\r\n19:48:49:17  19:48:52:06\r\n         m\u00eame pas suisse.\r\n\r\n19:48:52:08  19:48:54:13\r\n          C'est bizarre.\r\n\r\n19:48:54:22  19:48:57:13\r\n         -Ces camps sont\r\n      une longue tradition.\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:01:03\r\n    Cr\u00e9\u00e9e il y a un si\u00e8cle,\r\nla fondation a d'abord accueilli\r\n\r\n19:49:01:05  19:49:05:04\r\n          des victimes\r\n de la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:08:15\r\n    Ils sont plus de 100'000\r\n    \u00e0 \u00eatre venus en Suisse.\r\n\r\n19:49:08:17  19:49:12:10\r\n       Parmi les visites,\r\n     le ch\u00e2teau de Chillon.\r\n\r\n19:49:12:11  19:49:15:13\r\nLa d\u00e9couverte du patrimoine suisse\r\n\r\n19:49:15:15  19:49:20:14\r\n          s'accompagne\r\n  d'une ouverture sur le monde.\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:23:11\r\n -Ca m'apprend d'autres cultures.\r\n\r\n19:49:23:13  19:49:25:12\r\n     C'est pas pareil au Kenya\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:28:09\r\n          ou en Malaisie.\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:31:11\r\n     On vient tous de Suisse.\r\n\r\n19:49:31:12  19:49:35:16\r\n    Ils sont un peu comme moi,\r\n           c'est cool.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:39:11\r\n -L'inscription pour 2 semaines\r\n      se monte \u00e0 900 frs.\r\n\r\n19:49:39:13  19:49:45:02\r\n        Mais si besoin,\r\n   on propose des r\u00e9ductions.\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:49:05\r\n           -Notre s\u00e9rie\r\n    sur les pionniers suisses.\r\n\r\n19:49:49:07  19:49:52:21\r\nCe soir, rencontre avec la m\u00e9decin\r\n   vaudoise Val\u00e9rie d'Acremont.\r\n\r\n19:49:52:23  19:49:56:00\r\n          Elle travaille\r\n  entre la Tanzanie et la Suisse\r\n\r\n19:49:56:02  19:49:59:23\r\npour mieux diagnostiquer les causes\r\nde fi\u00e8vre dans les pays tropicaux.\r\n\r\n19:50:00:01  19:50:03:13\r\n Une femme courageuse et investie.\r\n\r\n19:50:04:12  19:50:07:16\r\n-T'arrives \u00e0 sourire ou pas ? Oui !\r\n\r\n19:50:08:08  19:50:14:04\r\n -Cet enfant est arriv\u00e9 avec de la\r\nfi\u00e8vre dans cet h\u00f4pital de Tanzanie.\r\n\r\n19:50:14:06  19:50:18:18\r\n  Le but de Val\u00e9rie d'Acremont:\r\n      comprendre pourquoi.\r\n\r\n19:50:19:04  19:50:22:19\r\n-Ils ont peu de moyens diagnostiques,\r\n\r\n19:50:22:21  19:50:25:01\r\n        et par inqui\u00e9tude,\r\n\r\n19:50:25:03  19:50:27:12\r\n   ils donnent un antibiotique.\r\n\r\n19:50:27:14  19:50:31:15\r\n  90 % des enfants ressortent de ce\r\ncentre de sant\u00e9 avec un antibiotique.\r\n\r\n19:50:31:17  19:50:33:06\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:50:33:15  19:50:37:07\r\n      -La m\u00e9decin vaudoise\r\ntravaille avec de nouveaux outils\r\n\r\n19:50:37:09  19:50:39:14\r\n      pour \u00e9viter de donner\r\n    des traitements inutiles:\r\n\r\n19:50:39:16  19:50:41:13\r\ndes tests rapides et des tablettes.\r\n\r\n19:50:41:23  19:50:45:21\r\n-Sur la base de nos recherches, on \r\na d\u00e9couvert les causes de la fi\u00e8vre\r\n\r\n19:50:45:23  19:50:48:19\r\n quand ce n'\u00e9tait pas la malaria.\r\n\r\n19:50:48:21  19:50:53:00\r\n  On a cr\u00e9\u00e9 un arbre d\u00e9cisionnel\r\n\r\n19:50:53:02  19:50:56:06\r\n      qui guide le clinicien\r\n    au long de la consultation.\r\n\r\n19:50:56:22  19:51:01:08\r\n  -Ce logiciel a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9\r\n         sur tablette.\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:07:06\r\n-La tablette indique quel test faire.\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:11:03\r\n      -Val\u00e9rie d'Acremont\r\n  a v\u00e9cu trois ans en Tanzanie\r\n\r\n19:51:11:05  19:51:14:07\r\n      et y retourne souvent\r\n      pour ses recherches.\r\n\r\n19:51:14:15  19:51:17:20\r\n  -C'est \u00e9mouvant d'\u00eatre au coeur\r\n   de ce qui m'importe le plus.\r\n\r\n19:51:17:22  19:51:20:05\r\n Ca redonne du sens \u00e0 mon travail.\r\n\r\n19:51:20:07  19:51:23:21\r\n  Apr\u00e8s plusieurs mois en Suisse,\r\n       \u00e7a devient abstrait.\r\n\r\n19:51:23:23  19:51:26:10\r\n     Je reviens r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:29:15\r\n         pour me rappeler\r\n   pourquoi je me l\u00e8ve le matin.\r\n\r\n19:51:30:02  19:51:33:18\r\n -Elle est toujours en mouvement\r\n        entre la Tanzanie\r\n\r\n19:51:33:20  19:51:38:12\r\n  et l'Institut tropical suisse\r\n             \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:41:08\r\n    Les \u00e9chantillons de sang\r\n      pr\u00e9lev\u00e9s en Afrique\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:45:13\r\nservent \u00e0 de nouvelles exp\u00e9riences,\r\n           avec un but.\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:49:21\r\n-Comprendre combien ont la malaria,\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:52:14\r\n  et en quelle quantit\u00e9 ils l'ont\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:55:15\r\n      pour savoir si c'est \u00e7a\r\n     qui les a rendus malades.\r\n\r\n19:51:56:01  19:51:59:18\r\n-A 45 ans, elle est une sp\u00e9cialiste\r\n       reconnue des fi\u00e8vres\r\n\r\n19:51:59:20  19:52:03:21\r\n         et s'int\u00e9resse\r\n   aux derniers tests rapides:\r\n\r\n19:52:03:23  19:52:11:02\r\n       une goutte de sang\r\n sur une languette de plastique.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:16:03\r\n   -C'est une petite r\u00e9volution,\r\n      un format ultra simple.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:21:11\r\n      Ca va changer la donne\r\n   pour les patients en Afrique.\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:27:02\r\n-Avec l'Afrique toujours en t\u00eate,\r\n\r\n19:52:27:04  19:52:31:07\r\n       Val\u00e9rie d'Acremont\r\n  s'est attach\u00e9e \u00e0 la Tanzanie.\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:35:11\r\n  -J'ai r\u00e9alis\u00e9 un r\u00eave d'enfant\r\n          en venant ici.\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:38:21\r\n     Ca ressort \u00e0 chaque fois\r\n         que je reviens.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:45:00\r\n        First, at 08h30\r\n    and we present at 09h00.\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:49:00\r\n  -L'agenda est toujours charg\u00e9\r\n       pour la chercheuse.\r\n\r\n19:52:49:02  19:52:53:23\r\nVous vous baladez toujours avec \u00e7a ?\r\n\r\n19:52:54:08  19:52:57:04\r\n -Oui, c'est mon bureau ambulant.\r\n\r\n19:52:57:06  19:53:03:04\r\n  Je travaille depuis n'importe o\u00f9:\r\nle train, sous un arbre en Afrique...\r\n\r\n19:53:03:12  19:53:08:06\r\n   -A la Policlinique m\u00e9dicale\r\n   universitaire de Lausanne,\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:13:00\r\nelle s'occupe des futurs voyageurs.\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:16:10\r\n      -Relax, je vous pique.\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:20:08\r\n     C'est ce pourquoi je suis\r\n      essentiellement pay\u00e9e.\r\n\r\n19:53:20:10  19:53:24:00\r\nM'occuper de nos voyageurs suisses\r\n qui partent sous les tropiques.\r\n\r\n19:53:24:02  19:53:27:01\r\n       -Il y a un d\u00e9calage\r\n    par rapport \u00e0 l'Afrique ?\r\n\r\n19:53:27:03  19:53:30:15\r\n    -Oui; parfois les gens ici\r\n      refusent les vaccins.\r\n\r\n19:53:30:17  19:53:33:01\r\nOr ils ont de la chance de les avoir:\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:37:07\r\n       l\u00e0-bas, on d\u00e9sesp\u00e8re\r\n   de pouvoir vacciner les gens.\r\n\r\n19:53:37:09  19:53:40:09\r\n  Ce d\u00e9calage est parfois g\u00eanant,\r\n         mais on vit avec.\r\n\r\n19:53:40:19  19:53:46:09\r\n-Une vie en grand \u00e9cart; Val\u00e9rie est\r\n  press\u00e9e de repartir en Tanzanie.\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:50:21\r\n         -Demain d\u00e9butera\r\n   le 70\u00e8me Festival de Locarno.\r\n\r\n19:53:50:23  19:53:56:17\r\n        18 films concourent\r\n pour le prestigieux L\u00e9opard d'or.\r\n\r\n19:53:56:19  19:54:00:07\r\n     Et c'est un film suisse,\r\n hors concours, qui ouvre le bal.\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:04:14\r\n\"Willkommen in der Schweiz\", dernier\r\n  documentaire de Sabine Gisiger,\r\n\r\n19:54:04:16  19:54:09:07\r\n           qui revient\r\n   sur cette commune argovienne\r\n\r\n19:54:09:09  19:54:14:07\r\n        ayant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer\r\nplut\u00f4t que de recevoir des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:54:36:19  19:54:38:11\r\n        -C'est l'histoire\r\n\r\n19:54:38:13  19:54:41:01\r\n   du village d'Oberwil-Lieli\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:42:16\r\n       que Sabine Gisiger\r\n\r\n19:54:42:18  19:54:45:00\r\n       a voulu comprendre.\r\n\r\n19:54:45:02  19:54:47:23\r\n   Et\u00e9 2015: 1 mio de r\u00e9fugi\u00e9s\r\nviennent chercher asile en Europe,\r\n\r\n19:54:48:01  19:54:49:20\r\n     dont 40'000 en Suisse.\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:52:17\r\nOberwil-Lieli, l'une des communes\r\n   les plus riches d'Argovie,\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:57:06\r\na pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer 250'000 frs d'amende\r\nplut\u00f4t que de recevoir dix r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:00:02\r\n      Cette histoire a fait\r\n      le tour de la Suisse\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:02:23\r\net a int\u00e9ress\u00e9 le reste du monde.\r\n\r\n19:55:03:01  19:55:05:07\r\n C'est sur une cha\u00eene allemande\r\n\r\n19:55:05:09  19:55:08:03\r\n que la r\u00e9alisatrice zurichoise\r\n        l'a d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:55:08:05  19:55:11:03\r\n      Il y a eu la col\u00e8re,\r\n  la honte, l'incompr\u00e9hension,\r\n\r\n19:55:11:05  19:55:13:06\r\npuis elle a souhait\u00e9 comprendre.\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:15:18\r\n      Cam\u00e9ra sous le bras,\r\n        elle a rencontr\u00e9\r\n\r\n19:55:15:20  19:55:18:09\r\n     le maire de la commune,\r\n        Andreas Glarner,\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:21:22\r\n       et Johanna Guendel,\r\n\u00e9tudiante et fille d'agriculteurs\r\n\r\n19:55:22:00  19:55:25:20\r\n  qui a organis\u00e9 la r\u00e9sistance\r\n  \u00e0 cette politique de refus.\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:29:16\r\n      Archives \u00e0 l'appui, \r\n      ce film donne \u00e0 voir\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:33:17\r\n      la Suisse \u00e0 l'\u00e9poque\r\n    de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:39:14\r\nEt surtout, ce que notre pays fut et\r\npourrait \u00eatre au coeur de l'Europe.\r\n\r\n19:55:41:05  19:55:44:11\r\n-Ils sont venus de toute la Suisse\r\n         pour participer\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:47:08\r\n      \u00e0 la 5\u00e8me Cyclosportive\r\n        des Vins du Valais.\r\n\r\n19:55:47:10  19:55:52:18\r\n  Un \u00e9v\u00e8nement sportif mais aussi\r\n    une vitrine pour le canton.\r\n\r\n19:55:55:02  19:56:00:16\r\n    -Les 1'200 participants de\r\nla Cyclosportive des Vins du Valais\r\n\r\n19:56:00:18  19:56:05:14\r\nsont au d\u00e9part, pr\u00eats \u00e0 rivaliser\r\n avec les parrains de la course.\r\n\r\n19:56:06:08  19:56:09:18\r\n     -C'est un joli parcours.\r\n\r\n19:56:09:20  19:56:12:19\r\n   On va passer dans les vignes,\r\n\r\n19:56:12:21  19:56:15:00\r\n         il y a toujours\r\n      des coins \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:56:15:15  19:56:19:00\r\n  -140 km, 2'000 m de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:23:19\r\nLa plus grande boucle est un exemple\r\n  de ce que le Valais peut offrir.\r\n\r\n19:56:24:05  19:56:27:11\r\n     -Ce canton est appropri\u00e9\r\n\r\n19:56:27:12  19:56:30:16\r\n     \u00e0 toutes les cat\u00e9gories.\r\n\r\n19:56:30:18  19:56:39:10\r\n On peut se balader, mais on peut \r\n aussi faire une course difficile.\r\n\r\n19:56:39:22  19:56:45:03\r\n  -En 2016, les cols valaisans\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:47:22\r\n     ont accueilli une \u00e9tape\r\n       du Tour de France.\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:51:04\r\n Le canton veut le mettre en avant\r\npour attirer des touristes sportifs,\r\n\r\n19:56:51:06  19:56:53:21\r\n   et pas seulement en hiver.\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:58:11\r\n-L'\u00e9t\u00e9, on peut faire des activit\u00e9s\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:00:07\r\n          comme le v\u00e9lo.\r\n\r\n19:57:00:09  19:57:04:01\r\n Il y a aussi la grimpe, des tours\r\n   en montagne, des randonn\u00e9es.\r\n\r\n19:57:04:03  19:57:07:10\r\n       On ne se focalise pas\r\n         que sur l'hiver.\r\n\r\n19:57:08:01  19:57:11:19\r\n         -Aujourd'hui,\r\n   la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait assur\u00e9e.\r\n\r\n19:57:11:21  19:57:15:12\r\n Mais pour ce cycliste, le canton \r\ndoit encore faire des am\u00e9liorations\r\n\r\n19:57:15:14  19:57:19:09\r\n         pour accueillir\r\n     les v\u00e9los au quotidien.\r\n\r\n19:57:19:17  19:57:22:08\r\n-Il y a des bouts de pistes cyclables\r\n\r\n19:57:22:10  19:57:25:18\r\n   mais pas de r\u00e9seau coordonn\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:20  19:57:29:02\r\n  Les travers\u00e9es des villes aussi\r\n     sont parfois compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:57:29:12  19:57:32:00\r\n        -Des am\u00e9nagements\r\n      aussi dans l'accueil.\r\n\r\n19:57:32:02  19:57:34:21\r\n   Steve Morabito y travaille\r\n        avec le canton.\r\n\r\n19:57:35:08  19:57:38:15\r\n-Am\u00e9liorer l'h\u00f4tellerie, sensibiliser\r\n\r\n19:57:38:17  19:57:42:08\r\n   les prestataires de services.\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:45:16\r\n    Les personnes qui gravitent\r\n          autour du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:49:05\r\n       -Le Valais se veut\r\n    une destination cyclable\r\n\r\n19:57:49:07  19:57:52:21\r\nmais il reste encore quelques coups\r\nde p\u00e9dale pour atteindre l'objectif.\r\n\r\n19:57:54:03  19:57:57:10\r\n         -Pour terminer,\r\n  ces images toujours en Valais.\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:01:14\r\n     Un glissement de terrain\r\n a pi\u00e9g\u00e9 des voitures au Sanetsch.\r\n\r\n19:58:01:16  19:58:05:04\r\n  Apr\u00e8s un orage, plusieurs arbres\r\nsont tomb\u00e9s sur des voitures \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:07:01\r\n   Les pompiers sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:11:13\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:11:15  19:58:17:21\r\n   Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, l'allocution\r\n de la pr\u00e9sidente Doris Leuthard.\r\n\r\n19:58:17:23  19:58:20:16\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:22:06  19:58:26:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n     Marie Borel, Anne Giddey,\r\nYannis Methenitis, Camille Mohnhaupt\r\n\r\n19:58:27:16  19:58:29:16\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032776\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [85%] : \r\nOui, un grand nous emballons pas non plus quoi nous emballons pas non plus chic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:31) [82%] : \r\nOui, allez, merci 1000 fois, si elle doit \u00e0 jeudi donc midi hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:00:48) [86%] : \r\nAlors, je fais 12 45 sera la psychanalyse oui \u00e0 10 heures moins quart sera l\u00e0 10 heures moins le quart le matin, OK, OK, une concentration Ignacio Cassis Ignacio Cassis Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:37) [93%] : \r\nTous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, Ignacio Cassis, seul et unique candidat PLR tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont d\u00e9cid\u00e9 de ne miser que sur un seul homme pour remplacer Didier Burkhalter est-ce la bonne strat\u00e9gie et qu'en est-il des candidatures romande, nous y r\u00e9pondrons avec Lo\u00efs Siggen Lopez la politique aussi au traditionnel brunch du 1er route le dernier donc pour Didier Burkhalter qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie aux Diablerets, entour\u00e9 de ses potentiels successeurs \u00e0 Gen\u00e8ve, la ville a d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer le 1er route avec le B\u00e9nin, pays d'Afrique, dont la f\u00eate nationale et le m\u00eame jour, cette id\u00e9e ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde le d\u00e9sormais ancien directeur de la communication de la Maison Blanche n'aura pas fait long 11 jours seulement avant d'\u00eatre limog\u00e9 par Donald Trump, la chute d'Anthony Scaramouche, il est un \u00e9pisode de plus venant illustrer la gestion du pr\u00e9sident de son administration, c'est ce que nous dit \u00e0 Laurent Burkhalter 2\u00e8me \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux pionniers suisses nous allons rencontrer une femme m\u00e9decin qui s'investit en Suisse et en Afrique, et nous irons en Valais ou des cyclistes venus de toute la Suisse ont pris le d\u00e9part de la 5\u00e8me cyclo- sportive des vins du Valais, une mani\u00e8re pour le canton de promouvoir sa r\u00e9gion Ignace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:37 > 0:03:55) [95%] : \r\nAu Cassis 54 ans, sera le seul candidat PLR tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le chef du groupe parlementaire fait l'air fait toujours plus figure de favori pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont soutenu ce matin \u00e0 une unanimit\u00e9 presque parfaite Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:14) [95%] : \r\nPresque \u00e0 l'unanimit\u00e9 et avec tr\u00e8s peu de r\u00e9sistance, l'assembl\u00e9e extraordinaire du Parti lib\u00e9ral- radical tessinois a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer un candidat unique pour la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter Ignacio Cassis portera seul espoir du Tessin de retrouver le chemin du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:20) [94%] : \r\n\u00e9videmment, \u00e7a ne donne une fiert\u00e9 immense et en m\u00eame temps une responsabilit\u00e9 immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:34) [92%] : \r\nUn seul nom, un homme de quoi doucher les espoirs f\u00e9minins de l'outsider, l'ex- conseill\u00e8re d'\u00c9tat Laura Sadis sans regret, d'\u00e9tudiants, je respecte la d\u00e9cision de mon parti, je l'ai toujours fait dans la vie, c'est mon attitude aujourd'hui peut \u00eatre jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:47) [90%] : \r\nUltra- favori Ignazio Cassis trilingue \u00e0 Berne travailleurs un favori unique \u00e9vident pour le pr\u00e9sident du PLR tessinois qui veut donner l'image d'un canton unis derri\u00e8re une seule candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:47 > 0:05:01) [88%] : \r\nNormalement, un canton propose un candidat et pas un choix infini et nous on a fait l\u00e0, on a suivi la m\u00eame logique, donc au pas l'id\u00e9e qu'il y a quelques de la Roumanie et il y aura quelques de la Suisse italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:11) [88%] : \r\nEt s'il n'y a sur Cassis a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 sa casquette de chef de groupe parlementaire, mais il attend l'\u00e9lection avant de remettre ses mandats priv\u00e9s li\u00e9s notamment aux assurances maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:11 > 0:05:30) [92%] : \r\nJe n'ai aucune garantie d'\u00eatre \u00e9lu, ma vie continue aussi en cas de non- \u00e9lection ce sera une frustration tr\u00e8s grand de vu le climat qui a aujourd'hui au Tessin pour le Tessin : c'est un match maintenant qui se joue, et il y aura des gagnants et des perdants et on doit imaginer de d'\u00eatre d'un d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:30 > 0:05:36) [92%] : \r\nQuel roman accompagnera le Tessinois sur le ticket pour la succession de Didier Burkhalter r\u00e9ponse d\u00e9but septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:39 > 0:05:46) [93%] : \r\nLo\u00efs Siggen Lopez est-ce que est-ce que la strat\u00e9gie du PLR tessinois de choisir un seul candidat en la personne d'Ignacio Cassis est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:47 > 0:06:34) [90%] : \r\nEh bien, nous verrons le 20 septembre le jour de l'\u00e9lection, si c'est une bonne strat\u00e9gie, c'est ce que m'a dit sur le ton de la boutade, le pr\u00e9sident du PLR tessinois tout \u00e0 l'heure alors plus s\u00e9rieusement, c'est une strat\u00e9gie en tout cas qui semble coh\u00e9rente et qui est d\u00e9fendable parce qu'elle arrive, ces strat\u00e9gies avec un message assez fort aujourd'hui, c'est que le canton du th\u00e9 \u00e7a Tessin veut un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il est uni derri\u00e8re une seule candidature une candidature solide, une personne r\u00e9put\u00e9e \u00e0 Berne, qui a les \u00e9paules pour devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a c'est un point qui est assez important, alors il y a eu une critique majeure vis-\u00e0-vis d'Ignazio Cassis, h\u00e9 bien c'est sa proximit\u00e9 envers les lobbies ne s'avoue notamment les assureurs maladie, ce serait un poids tr\u00e8s difficile \u00e0 porter, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le peuple, mais ce sont les parlementaires qui vont \u00e9lire le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors le PLR tessinois fait le pari s\u00fbrement \u00e0 raison qui seront pass\u00e9s sur sur ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:34 > 0:06:37) [97%] : \r\nEt maintenant \u00e9videmment tous les regards se tournent vers la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:07:27) [92%] : \r\nEh bien oui, parce qu'on attend les candidats officiels roman et on sait aujourd'hui qu'il y aura un roman sur le ticket final au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Laurent, on peut penser que c'est peut-\u00eatre dangereux de la part du PLR tessinois de laisser comme \u00e7a, la porte ouverte \u00e0 un roman mais l'\u00e9lection va se jouer beaucoup en Suisse al\u00e9manique et lorsque l'on discute avec les \u00e9lus de suisse al\u00e9manique, h\u00e9 bien, beaucoup disent qu'ils ne voteront pas pour un roman, ils estiment qu'il y en a assez, au coll\u00e8ge du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qui que ce soit le cas, la candidate ou le candidat Romand dans le canton de Vaud \u00e0 Gen\u00e8ve, on attend la r\u00e9ponse en fin de semaine, h\u00e9 bien ce sera, on peut le dire ce soir, je crois, tr\u00e8s difficile, il ou elle n'aura qu'une chance infime de s'imposer face \u00e0 Ignazio Cassis, mais peut-\u00eatre parfois, en politique il faut savoir saisir une chance, m\u00eame si elle est un film, c'est toujours mieux que pas d'chance du tout, et surtout que le train pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la carri\u00e8re d'un politique, h\u00e9 bien ne passe pas toutes les semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:07:51) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs et j'en ai \u00e9minemment politique, en ce 1er route c'est dans le canton de Vaud que Didier Burkhalter a d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer une derni\u00e8re fois la f\u00eate nationale en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s une rencontre avec la population a r\u00e8gle ce matin, il s'est rendu aux Diablerets pour partager un moment avec la population, qui lui a r\u00e9serv\u00e9 un accueil chaleureux, certains pr\u00e9tendants \u00e0 sa succession, \u00e9tait aussi pr\u00e9sent maintenant g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:53 > 0:08:01) [89%] : \r\n11 heures 30 arriv\u00e9 aux Diablerets accueil festif pour Didier Burkhalter venus pour son dernier discours du 1er ao\u00fbt en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:08:01 > 0:08:03) [88%] : \r\nOn aurait bien voulu qui restent plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:04 > 0:08:12) [93%] : \r\nEnsuite, direction le discours officiel au coeur des valeurs, rappel\u00e9 par le ministre, la stabilit\u00e9 et la neutralit\u00e9 et le privil\u00e8ge de vivre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:13 > 0:08:22) [91%] : \r\nNous vivons, mesdames et messieurs dans le pays de la seconde chance alors que notre monde oublie tr\u00e8s souvent non non et m\u00eame une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:23 > 0:08:26) [78%] : \r\nUn conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9tendu et peu nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:29 > 0:08:46) [92%] : \r\n\u00e7a fait quelque chose mais pas plus que d'habitude, je crois qu'il y a un moment cl\u00e9, \u00e0 un moment un peu magique dans lequel, gouvernement et population sont ensemble, et puis il y a, il y a un lien qui se fait, il existe de toute mani\u00e8re, de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, elle se fait encore plus le jour de premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:46 > 0:08:57) [95%] : \r\nEt m\u00eame si la place \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate en toile de fond, sa succession car, dans le canton de Vaud il y a plusieurs int\u00e9ress\u00e9s pour le pr\u00e9sident du PLR Vaudois, il faut une femme pour compl\u00e9ter le ticket tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:57 > 0:09:08) [93%] : \r\nUn parti aussi important que le PLR en Suisse, ne peut pas aujourd'hui se permettre d'aller avec un ticket d'offrir un ticket \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale sans au moins une femme dessus, \u00e7a je crois que c'est indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:08 > 0:09:37) [94%] : \r\nBon point pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi quattro qui a d\u00e9j\u00e0 fait part de son int\u00e9r\u00eat, elle reste toutefois discr\u00e8te sur ses motivations, il est trop t\u00f4t de parler de probl\u00e8mes ou de valeur de programmes de de valeurs \u00e0 d\u00e9fendre, parce que le canton de Vaud n'a pas encore d\u00e9fini sa strat\u00e9gie : il y a plusieurs personnes qui ont les comp\u00e9tences et l'exp\u00e9rience pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 faire la course, mais rien n'est encore d\u00e9cid\u00e9, le PLR Vaudois se d\u00e9cidera le 10 ao\u00fbt prochain en attendant, place \u00e0 la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:42 > 0:10:01) [90%] : \r\nEt vous ne saviez peut-\u00eatre pas que la Suisse partage son jour de f\u00eate nationale avec le B\u00e9nin, le maire de Gen\u00e8ve a voulu co- c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 1er route avec les citoyens de ce pays une d\u00e9marche d\u00e9nonc\u00e9e par des voies identitaire, mais pas que le Mouvement Citoyen Genevois s'y oppose, explications \u00c9liane Ruckstuhl et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:02 > 0:10:03) [87%] : \r\nLe 1er ao\u00fbt \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:04 > 0:10:33) [91%] : \r\nPas de cor des Alpes, c'est pr\u00e9vu pour plus tard, pour l'heure, dans ses champs b\u00e9ninois ce pays d'Afrique, fait aussi son ind\u00e9pendance le 1er ao\u00fbt depuis 1960 une f\u00eate en commun l'id\u00e9e ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, l'hebdomadaire GHI r\u00e9v\u00e9lait cette semaine qu'une p\u00e9tition en ligne d\u00e9non\u00e7ait le projet, il n'est pas normal quand cette f\u00eate toute particuli\u00e8re, on nous propose des danses b\u00e9ninoise de la cuisine b\u00e9ninoise de l'artisanat b\u00e9ninois, sous pr\u00e9texte que leur f\u00eate tombe le m\u00eame jour que nous, libre \u00e0 eux de festoyer avec nous, mais nous partageons pas notre grand jour le patriotisme du maire de Gen\u00e8ve a aussi \u00e9t\u00e9 remis en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:52) [91%] : \r\nJ'aime la Suisse j'aime mon pays, je crois qu'aujourd'hui, \u00e7a sera un succ\u00e8s populaire incroyables et la seule r\u00e9ponse qu'on peut donner \u00e0 ces gens, c'est la participation de la population au premier route qu'on revisite il faut revisiter ce 1er route le le revivifier pour pour permettre aux gens de s'y associer un peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:53 > 0:10:57) [99%] : \r\nCe dimanche, le Mouvement des Citoyens Genevois a aussi fait part de son d\u00e9saccord dans un communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:57 > 0:11:15) [87%] : \r\nPersonne ne refuse de de saluer les B\u00e9ninois et b\u00e9ninoise, c'est pas \u00e7a la question, c'est le symbole qui a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 par la Ville de Gen\u00e8ve qui nous d\u00e9range fortement, on a f\u00eat\u00e9, on fait aujourd'hui la f\u00eate nationale suisse, on ne fait pas la f\u00eate b\u00e9ninois, on peut la saluer, on peut avoir des invit\u00e9s d'honneur, que ce soit et n'importe quel pays mais nous, symbole de la f\u00eate nationale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:15 > 0:11:38) [83%] : \r\nAu parc de La Grange oublie qu'raclette il y mais plantains cohabitent bien volontiers quant aux officiels b\u00e9ninois, ils n'ont aucune rancune envers les opposants, je leur l'affaire gr\u00e2ce de tout ce qu'ils ont fait comme d\u00e9marche, mais je crois que l'union est plus forte, l'amour est plus fort et c'est cet amour l\u00e0 que nous c\u00e9l\u00e9brons aujourd'hui ou, comme l'aurait tout aussi bien dit ce proverbe b\u00e9ninois si le vase cool, c'est qu'on a mis de l'eau dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:40 > 0:11:56) [88%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la chute \u00e9clair d'Anthony Scaramouche il le responsable de la communication de la Maison Blanche vient d'\u00eatre destitu\u00e9 par Donald Trump, seulement 11 jours apr\u00e8s sa nomination, 11 jours truff\u00e9 de bourde de d\u00e9rapages et de ratages Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:56 > 0:11:58) [95%] : \r\nRaison lors de sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:58 > 0:12:05) [92%] : \r\nPremi\u00e8res conf\u00e9rences de presse qui se r\u00e9v\u00e9lera d'ailleurs \u00eatre aussi sa derni\u00e8re Anthony Scaramouche, il aura \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement visionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:06 > 0:12:09) [87%] : \r\nJe vais \u00eatre tr\u00e8s bref, Amiens, Dijon prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:34) [93%] : \r\nEh oui, 11 jours apr\u00e8s sa nomination, le voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 limog\u00e9 un passage \u00e9clair \u00e0 la Maison Blanche dans ce gosse, les r\u00e9seaux sociaux, il faut dire qu'il a beaucoup mis du sien pour \u00eatre pareillement \u00e9pingl\u00e9e comme responsable de la communication, il se l\u00e2che contre ses coll\u00e8gues \u00e9teint Putain de schizophr\u00e8ne parano\u00efaque un parano\u00efaque, attaques, insultes, injures et tout \u00e7a avec la ferme intention de faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:34 > 0:12:37) [90%] : \r\nOn sort d'arriver a-t-il autour de ces fuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:37 > 0:13:08) [91%] : \r\nDes fois, ils seront vir\u00e9s, je vais \u00eatre clair s'il continue je virer tout le mois et \u00e7a a fonctionn\u00e9 avec Rollins prix bis mais c'est lui, finalement, l'arroseur arros\u00e9, c'est m\u00eame carr\u00e9ment la douche \u00e9cossaise durant ces 11 jours il a rat\u00e9 la naissance de son enfant pour pouvoir se rendre \u00e0 un rassemblement de scout en Virginie, avec Donald Trump, sa femme a demand\u00e9 le divorce, d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par le carri\u00e9risme politique de son mari et pour son poste \u00e0 la Maison Blanche, il a d\u00fb vendre son fonds d'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:09 > 0:13:14) [74%] : \r\nPauvre Scaramouche des temps modernes, un bouche embauchent mais le YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:15 > 0:13:25) [93%] : \r\nSon mandat n'aura dur\u00e9 que 2400 fois le morceau boh\u00e9mienne Rhapsody les Queen avec en guise de remerciement, ce dernier tweet assassin du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:26 > 0:13:28) [67%] : \r\nSuper ce m\u00eame m\u00eame ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:30 > 0:13:36) [96%] : \r\nLaurent Burkhalter que que montre ce nouvel \u00e9pisode que Donald Trump est incapable de donner une direction \u00e0 son administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:38 > 0:14:47) [90%] : \r\nOn dirait bien que oui, un quart Scaramouche il c'est le 9\u00e8me d\u00e9part ou renvoi en seulement 6 mois d'administration bon quand Donald Trump a pris ses fonctions, on savait que c'\u00e9tait \u00e7a allait \u00eatre un pr\u00e9sident atypique qu'il n'avait jamais fait de politique, mais l\u00e0 franchement \u00e7a fait beaucoup, c'est une maison blanche assi\u00e9g\u00e9 par les accusations de collusion avec la Russie une maison blanche chahut\u00e9 par les luttes internes de pouvoir, une maison blanche par son propre parti au Congr\u00e8s, bon le pr\u00e9sident continue, a assur\u00e9 qu'il n'y a pas de chaos et c'est sans doute ce qu'il esp\u00e8re un en ayant nomm\u00e9 judiciaire au poste tr\u00e8s important de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, le g\u00e9n\u00e9ral John Kelly et il a les pleins pouvoirs, un John Kelly pour r\u00e9tablir la discipline alors la premi\u00e8re chose qui l'a fait hier, a donc \u00e9t\u00e9 de virer Anthony Scaramouche il et \u00e7a pourrait \u00eatre un pas dans la bonne direction, l'avenir le dira, mais pour l'instant, ici tout le monde observe l'\u00e9volution de la relation entre 30 et 100 g\u00e9n\u00e9ral car les premi\u00e8res failles ont sont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 apparues au sujet de l'ex- directeur du FBI, James commis renvoy\u00e9 il y a quelques mois par \u00e0 l'\u00e9poque, le g\u00e9n\u00e9ral John Kelly avait fait conna\u00eetre son profond d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:47 > 0:15:06) [93%] : \r\nMerci beaucoup Laurent les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024 devrait \u00eatre avoir lieu \u00e0 Paris, la d\u00e9cision de Los-Angeles de partir pour 2028 offrent la victoire \u00e0 la France de quoi r\u00e9jouir son pr\u00e9sident Emmanuel Macron qui s'\u00e9tait particuli\u00e8rement investi pour la candidature de sa capitale, Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:06 > 0:15:26) [92%] : \r\nLes jeux sont pratiquement faits en 2024 Paris vibrera pendant 2 semaines au rythme des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, son dernier concurrent Los-Angeles a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vis\u00e9 ceux de 2028 gr\u00e2ce aussi \u00e0 un joli ch\u00e8que promis au California par le CIO, une contribution \u00e0 hauteur de 1,8 milliards de dollars qui ne se refuse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:26 > 0:15:38) [90%] : \r\n\u00e0 priori il n'y a plus \u00e9norm\u00e9ment de suspense, mais voil\u00e0, tant que ce n'est pas officielle, et tant que le vote n'a pas eu lieu, on ne peut pas cr\u00e9er victoire et il faut continuer \u00e0 \u00eatre s\u00e9rieux \u00e0 montrer qu'on est de bons partenaires pour 2024.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:38 > 0:15:48) [94%] : \r\nDans 7 ans Paris accueillera les Jeux d'\u00e9t\u00e9 pour la 3\u00e8me fois de son histoire, apr\u00e8s ceux de 1900 \u00e0 2924 pour le plus grand bonheur de certains Parisiens mais pas tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:48 > 0:15:59) [84%] : \r\nOn sait aussi que dans un grand nombre de villes ou capital compte les Jeux Olympiques Jeux olympiques ont eu lieu les \u00e9quipements sont ou \u00e0 l'abandon, ou \u00e9taient mal utilis\u00e9s ou peu entretenus etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:59 > 0:16:07) [87%] : \r\nC'est g\u00e9nial pour une ville comme Paris de temps quand m\u00eame Fokker l'actualit\u00e9, \u00e7a permet de faire des am\u00e9nagements et qui j'esp\u00e8re \u00e0 terme am\u00e9liorer le vie des Parisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:07 > 0:16:34) [93%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 \u00e9quipement Paris \u00e0 fournir un dossier qui pla\u00eet au CIO 93 pourcent des infrastructures olympiques sont d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnels comme Roland Garros pour le tennis ou le Stade de France pour l'athl\u00e9tisme, mais il faudra quand m\u00eame d\u00e9bourser pr\u00e8s de 4 milliards de francs en r\u00e9novation ou en nouvelle construction notamment pour le village olympique, les jeux sont faits pour Paris mais il faudra encore patienter jusqu'au 13 septembre et la session de Lima pour officialiser la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:35 > 0:16:53) [94%] : \r\nToujours en France, le gouvernement annonce aujourd'hui la cr\u00e9ation de 2 nouveaux centres d'accueil pour demandeurs d'asile dans un contexte difficile, le pays a du mal \u00e0 g\u00e9rer les flux migratoires Michel Beuret, s'est rendu porte de la chapelle \u00e0 Paris, o\u00f9 le bidonville menace de refaire surface, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:54 > 0:17:25) [88%] : \r\nAccueillir les demandeurs d'asile enregistrer leur demande les traiter dans un d\u00e9lai raisonnable et offrir aux requ\u00e9rants un abri digne la France patrie des droits de l'homme, c'est un paradoxe, peine \u00e0 r\u00e9soudre cette quadrature politico- administrative, la destruction de la jungle \u00e0 Calais en octobre \u00e0 gonfler l'autre jungle Porte de la chapelle \u00e0 Paris d\u00e9truite 34 fois femmes mineures croupissent \u00e0 l'entr\u00e9e du p\u00e9riph\u00e9rique devant les atermoiements, la mairie de Paris s'est r\u00e9solu, l'Automne dernier \u00e0 construire un centre d'enregistrement endure sans l'aide de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:25 > 0:17:45) [92%] : \r\nParce que la m\u00e8re a souhait\u00e9, c'est qu'il n'y ait plus de campement dans les rues de Paris et qu'il y a un camp pour les r\u00e9fugi\u00e9s qui leur permettent un accueil digne, g\u00e9r\u00e9e par des professionnels et ce sera une grande association Emma\u00fcs Solidarit\u00e9 qui va g\u00e9rer qui leur permettent d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, et d'un train form\u00e9 dans une langue qu'ils comprennent sur leurs droits en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:45 > 0:17:59) [88%] : \r\nSeulement voil\u00e0, ce centre limit\u00e9e \u00e0 400 personnes et rapidement d\u00e9bord\u00e9s donc poche le 7 juillet les gendarmes de 1800 personnes quelques jours avant que le nouveau gouvernement de fixer un nouveau cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:59 > 0:18:12) [98%] : \r\nNous ne sommes pas \u00e0 la hauteur de ce que doit \u00eatre la France, notre objectif est de r\u00e9duire et de r\u00e9duire consid\u00e9rablement les d\u00e9lais de traitement d'une demande d'une proc\u00e9dure de demande d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:12 > 0:18:18) [91%] : \r\nPorte de la chapelle, le tissu associatif et les riverains voient affluer 80 \u00e0 90 personnes par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:18 > 0:18:34) [89%] : \r\nAujourd'hui a un effort de la mairie qui efface niveau-l\u00e0 notamment au niveau des d\u00eeners ou \u00e0 y avoir des associations financ\u00e9es mieux qui vont pouvoir aller un peu plus loin mais c'est pendant tr\u00e8s longtemps et quand je pense qu'on va encore un moment, c'est des assauts citoyenne qui vont faire l'effort de combler le manque de l'\u00c9tat dans la rue quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:34 > 0:18:42) [94%] : \r\nLe gouvernement promet 7500 logements d'ici 2 ans, le HCR en r\u00e9clamait 20000 mais les sp\u00e9cialistes pointent un autre \u00e9cueil, toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:42 > 0:18:57) [90%] : \r\nIl y a une question qui n'est pas trait\u00e9e dans ce plan, qui est celle du premier accueille le premier accueil il est fondamental, c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut rentrer dans la proc\u00e9dure, faire valoir ses droits, et aujourd'hui, la situation n'est pas bonne sur le territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:57 > 0:19:10) [91%] : \r\nLa France n'est pas le seul pays d'Europe, d\u00e9bord\u00e9e par l'asile, mais la France aime \u00e0 le dire, elle n'est pas un pays comme les autres 6\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde, capitale des droits de l'homme pr\u00e9sente militairement tous azimut, son traitement de l'asile n'est pas \u00e0 la hauteur des attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:11 > 0:19:18) [96%] : \r\nEn Europe, la France s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 accueillir 30000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens, elle n'en abrite \u00e0 ce jour que 10000 un peu moins que la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:21 > 0:19:42) [92%] : \r\nNous revenons en Suisse maintenant avec des jeunes qui ont entre 11 et 14 ans d'origine suisse et qui habite \u00e0 l'\u00e9tranger, figurez-vous qu'il existe des camps organis\u00e9s pendant l'\u00e9t\u00e9 pour leur permettre de mieux conna\u00eetre leur pays d'origine, il voyage cette ann\u00e9e entre le canton des Grisons Soleure, le canton de Vaud et Gen\u00e8ve, Thomas et plut\u00f4t falot et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:43 > 0:19:54) [91%] : \r\nIls sont 380 \u00e0 travers la Suisse parmi eux F\u00e9lix 11 ans le reste de l'ann\u00e9e l'habite \u00e0 Prague mais cet \u00e9t\u00e9, ses parents d'origine suisse, l'ont inscrit \u00e0 un camp pour mieux conna\u00eetre son pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:54 > 0:20:08) [83%] : \r\nJe pense que c'est pour quand je vois la Swiss hein pour que je comprenne un peu bah pourquoi c'est diff\u00e9rent et un Faust veut, je cite, parce que, enfin, on a 2 mois de vacances, il faut faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:08 > 0:20:17) [87%] : \r\nConditions pour l'inscription, un des 2 parents doit \u00eatre citoyen suisse et habiter \u00e0 l'\u00e9tranger alors de Hong Kong au Mexique, on d\u00e9nombre 50 provenances diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:17 > 0:20:21) [63%] : \r\nAlors, il vient de signer un programme du FN est n'a de 16 vous Maroc indique il ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:21 > 0:20:33) [91%] : \r\n\u00e0 Satigny, dans le canton de Gen\u00e8ve, les moniteurs ont pr\u00e9vu une initiation \u00e0 la lutte, la communication \u00e9tape Challenge pour se faire comprendre de tous, il faut d\u00e9cliner les instructions en 5 langues oui Behring pour une joueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:33 > 0:20:42) [73%] : \r\nNon, je vais \u00e0 y, a-t-il ajout\u00e9, je paie le et pas de passes mort comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:42 > 0:20:53) [86%] : \r\nJ'ai une bonne exp\u00e9rience d'\u00eatre avec les autres, Anne et et on a achet\u00e9 beaucoup, qui ne parlent m\u00eame pas achev\u00e9e, je trouve \u00e7a un peu Bujar oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:53 > 0:21:16) [93%] : \r\nSi leur mission ont \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, c'est qu'on sent une longue tradition cr\u00e9\u00e9e il y a maintenant un si\u00e8cle, la fondation qui les organise, a d'abord accueilli des enfants victimes de la premi\u00e8re guerre mondiale, au fil des d\u00e9cennies ils sont plus de 100 1000 \u00e0 \u00eatre venus en Suisse parmi les visites au programme de cette ann\u00e9e, le ch\u00e2teau de Chillon pour les participants \u00e0 la d\u00e9couverte du Patrimoine s'accompagne d'une ouverture sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:16 > 0:21:35) [81%] : \r\n\u00e7a m'apprend d'autres cultures et c'est int\u00e9ressant parce que G\u00e9rard c'est pas du tout pareil au Kenya o\u00f9 Sheva en Malaisie, je sais pas comment on dit h\u00e9 ben la Suisse, un peu de l\u00e0 o\u00f9 on vient tous, enfin ils sont un peu comme nous, enfin comment et c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:35 > 0:21:45) [91%] : \r\nLes frais d'inscription pour 2 semaines de Caen se monte \u00e0 900 francs mais la fondation pour les enfants suisses de l'\u00e9tranger ne veut fermer la porte \u00e0 personne et si besoin, propose des r\u00e9ductions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:45 > 0:22:03) [87%] : \r\nNous poursuivons notre s\u00e9rie sur les pionniers suisses ce soir : rencontre avec la m\u00e9decin vaudoise Val\u00e9rie d'Acremont elle travaille entre la Tanzanie et la Suisse pour mieux diagnostiquer les causes de fi\u00e8vre dans les pays tropicaux, une femme courageuse et investit, reportage de Magali Rochat et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:03 > 0:22:08) [83%] : \r\nParis va sauter ou pas, sa vie va sauver des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:08 > 0:22:17) [96%] : \r\nCet enfant est arriv\u00e9 avec de la fi\u00e8vre dans un h\u00f4pital de Dar es-Salaam, en Tanzanie, le but de Val\u00e9rie d'Acremont c'est de comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:18 > 0:22:32) [86%] : \r\nL'homme, ont peu de moyens diagnostiques qui sont tout de suite un qui a des d\u00e9clamant froid et chef les ont tendance \u00e0 donner un antibiotique, on a \u00e0 peu pr\u00e8s d'habitude 90 pourcent des enfants qui vont sortir de ce centre de sant\u00e9 avec un antibiotique, ce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:32 > 0:22:39) [89%] : \r\nPour \u00e9viter de donner des traitements inutiles, la m\u00e9decin vaudoise travaille avec de nouveaux outils des tests rapides et des tablettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:40 > 0:22:55) [90%] : \r\nSur la base de demain, toutes les recherches qu'on a fait au d\u00e9but, on a d\u00e9couvert qu'elles \u00e9taient les pose la fi\u00e8vre, c'\u00e9tait pas la malaria et sur cette base, on a cr\u00e9\u00e9 un algorithme, c'est-\u00e0-dire une sorte d'arbre d\u00e9cisionnel qui guide le clinicien tout au long de sa consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:56 > 0:23:00) [97%] : \r\nCe logiciel d'aide \u00e0 la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 sur tablette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:01 > 0:23:07) [80%] : \r\nLa tablette un week- indiquait test, elle devait faire dans cette situation je particuli\u00e8re de la bonne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:07 > 0:23:13) [93%] : \r\nVal\u00e9rie d'Acremont a v\u00e9cu 3 ans en Tanzanie, elle y retourne souvent pour ses recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:13 > 0:23:28) [90%] : \r\nC'est \u00e9mouvant de sa retrouv\u00e9 au coeur de ce qui m'importe le plus, peut-\u00eatre, \u00e7a me redonne du sens \u00e0 mon travail, parce qu'\u00e9videmment, apr\u00e8s plusieurs mois en Suisse, \u00e7a devient un peu abstrait et c'est tr\u00e8s important que je revienne ici r\u00e9guli\u00e8rement pour que je me rappelle pourquoi je je me l\u00e8ve le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:29 > 0:23:45) [96%] : \r\nToujours en mouvement, Val\u00e9rie d'Acremont pour elle, il n'y a qu'un pas du terrain, de Tanzanie \u00e0 l'institut tropical suisse \u00e0 B\u00e2le, les \u00e9chantillons de sang pr\u00e9lev\u00e9s en Afrique certes ici \u00e0 de nouvelles exp\u00e9riences avec un objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:45 > 0:23:55) [85%] : \r\nOui, on a, c'est de comprendre combien de la malaria mais surtout quelle quantit\u00e9 de malaria, ils ont pour savoir si c'est vraiment \u00e7a qui les a rendus malades tu le des non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:55 > 0:24:10) [92%] : \r\n\u00e0 45 ans, Val\u00e9rie d'Acremont est une sp\u00e9cialiste reconnue des fi\u00e8vres, elle s'int\u00e9resse en particulier aux derniers tests rapides avec une simple goutte de sang cette languettes de plastique permet d'acc\u00e9l\u00e9rer le diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:10 > 0:24:21) [94%] : \r\nC'est une petite r\u00e9volution dans une sous un format ultra simple qui va changer compl\u00e8tement la donne pour la prise en charge des patients en Afrique, donc c'est pour \u00e7a qu'on fait cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:22 > 0:24:30) [92%] : \r\nUne science appliqu\u00e9e et impliqu\u00e9e avec l'Afrique toujours en t\u00eate, Val\u00e9rie d'Acremont s'est attach\u00e9 \u00e0 la Tanzanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:31 > 0:24:37) [92%] : \r\nC'est un r\u00eave de d'enfants oblig\u00e9s de se r\u00e9aliser en venant ici et \u00e7a ressort \u00e0 chaque fois que je reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:38 > 0:24:44) [69%] : \r\nFast et de sortie est nourri pr\u00e9sen Sina\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:45 > 0:24:50) [86%] : \r\nL'agenda est charg\u00e9 pour la chercheuse, qu'elle soit \u00e0 Dar es-Salaam ou \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:52 > 0:25:03) [90%] : \r\nVous balader toujours avec \u00e7a oui, \u00e7a c'est mon bureau ambulant, je n'ai partout avec moi parce que je travaille vraiment depuis n'importe o\u00f9, depuis le train depuis assis dans les champs sous un arbre en Afrique, partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:04 > 0:25:10) [92%] : \r\n\u00e0 la Policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne, elle s'occupe des voyageurs qui s'appr\u00eatent \u00e0 partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:11 > 0:25:14) [73%] : \r\nWhat voil\u00e0 qui vous pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:16 > 0:25:39) [91%] : \r\nC'est ce pourquoi je fais essentiellement payer on va dire m'occupais de nos voyageurs suisses qui part sous les tropiques, bien s\u00fbr, il y a un peu d\u00e9calage avec ce qu'on voit en Afrique, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, des fois, quand les gens refusent les vaccins et ici, ils se rendent pas tout \u00e0 fait qu'on de la chance qu'ils ont d'avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a, alors que l\u00e0- bas on d\u00e9sesp\u00e8re de pouvoir vacciner les gens, \u00e7a c'est s\u00fbr, oui sur il y a un d\u00e9calage pour nous, c'est des fois g\u00eanant mais on doit vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:40 > 0:25:46) [97%] : \r\nUne vie en forme de grand \u00e9cart pour Val\u00e9rie d'Acremont d\u00e9j\u00e0 press\u00e9 de repartir en Tanzanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:47 > 0:26:14) [91%] : \r\nDemain, d\u00e9butera le 70\u00e8me Festival de Locarno en 10 jours, une centaine de films y seront pr\u00e9sent\u00e9s, dont 18 concourt pour le prestigieux L\u00e9opard d'or, et c'est un film suisse hors concours qui ouvrent le bal, ville comme un in der Schweiz, le dernier documentaire de Sabine Guisi gu\u00e8re la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alisatrice, pardon z\u00fcrichoises revient sur l'histoire de cette commune argovienne ayant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer plut\u00f4t que de recevoir des r\u00e9fugi\u00e9s Julie Evard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:16 > 0:26:34) [64%] : \r\nJoyeuset\u00e9s mais le rocker Rina en ao\u00fbt mitrailleur quand Ford Sandretto Foch Team Bianchi, on ne s'Timberw record et avec Marine 30 of font flux Link\u00f6ping avait-il tr\u00f4ne rarement la hausse Taher if appara\u00eetre petite bombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:36 > 0:27:24) [90%] : \r\nC'est cette histoire : celle du village de V\u00e9lizy que Sabine a voulu comprendre, \u00e9t\u00e9 2015, un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s viennent chercher asile en Europe 40000 d'entre eux viennent en Suisse Oberwil Lili, l'une des communes les plus riches d'Argovie a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer 250000 francs d'amende plut\u00f4t que de recevoir Guy r\u00e9fugi\u00e9s une d\u00e9cision vot\u00e9e \u00e0 l'issue de longs d\u00e9bats au bord ville cette histoire a fait le tour de la Suisse, mais pas que, \u00e9videmment, elle a aussi int\u00e9resser le reste du monde, c'est d'ailleurs sur une cha\u00eene allemande que la r\u00e9alisatrice z\u00fcrichoises la d\u00e9couverte il y a d'abord eu la col\u00e8re, la honte, l'incompr\u00e9hension, puis elle a souhait\u00e9 comprendre cam\u00e9ra sous le bras, Sabine qui Sica donc aller \u00e0 la rencontre du maire de la commune entre Ascq Lerner, ainsi que de Gunn d'elle une \u00e9tudiante et fille d'agriculteurs, qui a organis\u00e9 la r\u00e9sistance \u00e0 cette politique de refus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:25 > 0:27:27) [87%] : \r\nArchives \u00e0 l'appui, vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:27 > 0:27:38) [91%] : \r\nComme un in der Schweiz de n'avoir sous forme de parabole \u00e9videmment la Suisse \u00e0 l'\u00e9poque de ce qu'on appelle la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, le film donne surtout \u00e0 voir ce que notre pays au coeur de l'Europe fut sera on pourrait devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:41 > 0:27:53) [92%] : \r\nIls sont venus de toute la Suisse pour participer \u00e0 la 5\u00e8me cyclo- sportive des vins du Valais, un \u00e9v\u00e9nement sportif mais aussi une vitrine pour le canton, la manifestation attire de plus en plus de public C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:56 > 0:28:04) [92%] : \r\n\u00e0 quelques minutes du d\u00e9part, ils sont presque tous l\u00e0, les 1200 participants de la cyclo- sportive des vins du Valais, pr\u00eats \u00e0 rivaliser avec les parents de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:06 > 0:28:13) [84%] : \r\nUn tr\u00e8s joli parcours air va d\u00e9couvrir le Valais dans les vignes et il y a toujours des des coins tr\u00e8s sympa, que les gens connaissent pas, ils vont d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:15 > 0:28:23) [91%] : \r\n140 kilom\u00e8tres plus de 2000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, la plus grande boucle de la course est un exemple de ce que le Valais peut offrir aux cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:23 > 0:28:39) [89%] : \r\nC'est un canton qui appropri\u00e9 \u00e0 toutes les cat\u00e9gories de v\u00e9lo, on peut faire une balade comme on l'a pr\u00e9vu aujourd'hui Sion r\u00e9duction mais on peut \u00e9galement faire une course difficile avec plus de 2000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 140 kilom\u00e8tres et \u00e0 travers le vignoble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:43 > 0:28:51) [90%] : \r\nL'an dernier, une \u00e9tape du Tour de France, emprunter les cols valaisan des \u00e9v\u00e9nements que le canton veut mettre en avant dans le but d'attirer les touristes sportifs en Valais et pas uniquement en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:51 > 0:29:07) [86%] : \r\n3\u00e8me on peut l'\u00e9t\u00e9, effectivement, faire d'autres activit\u00e9s pour le v\u00e9lo en en \u00e9tudiant il y en a d'autres, on a de la grande des tours en montagne, randonn\u00e9e, et \u00e7a on le communique de plus en plus parce qu'on n'est pas que sur l'hiver on est sur l'ensemble de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:09 > 0:29:19) [90%] : \r\nAujourd'hui pour la course, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait assur\u00e9e, mais pour ce cyclistes aguerris, le canton a encore des am\u00e9liorations \u00e0 envisager pour accueillir les v\u00e9los au quotidien de fa\u00e7on optimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:19 > 0:29:27) [81%] : \r\nIl y a des votes qui cyclable ici des puis cyclable, ce qui serait bien c'est Laurent r\u00e9seau un peu coordonn\u00e9 partout entre les villes aussi les travers\u00e9es des villes, des fois c'est un peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:27 > 0:29:34) [91%] : \r\nDes am\u00e9nagements \u00e0 faire sur les routes, mais aussi dans l'accueil, le coureur cycliste Steve Morabito il travaille aux c\u00f4t\u00e9s du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:34 > 0:29:44) [92%] : \r\nIl faut qu'on am\u00e9liore notre h\u00f4tellerie qu'on sensibilise un petit peu tous les prestataires de services, \u00e7a va du transporteur au magasin de v\u00e9los \u00e0 beaucoup de de personnes qui gravitent autour du v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:44 > 0:29:51) [90%] : \r\nLe Valais aujourd'hui se positionner comme une destination cyclable mais il reste encore plusieurs coups de p\u00e9dales \u00e0 donn\u00e9 avant d'atteindre cet objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:52 > 0:30:19) [93%] : \r\nEt pour terminer, toujours en Valais, un glissement de terrain a pris au pi\u00e8ge des voitures au apr\u00e8s un orage violent plusieurs arbres sont tomb\u00e9s sur des voitures \u00e0 Sion, les pompiers sont mobilis\u00e9s, voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, l'allocution de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard pour ce 1er routes et une \u00e9motion sp\u00e9ciale pour c\u00e9l\u00e9brer ensemble la f\u00eate nationale, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:28 > 0:30:31) [87%] : \r\nEt suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:30:36 > 0:30:37) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:54 > 0:30:58) [95%] : \r\nOui, merci, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 demain, fid\u00e8le au poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:58 > 0:31:01) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, nous sommes les stakhanovistes de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:04 > 0:31:06) [86%] : \r\nBon ben c'est pas piqu\u00e9e des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:08 > 0:31:09) [99%] : \r\nVa falloir s'accrocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:47 > 0:31:49) [88%] : \r\nLes beaux orages sur le Tibet r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:50 > 0:31:50) [98%] : \r\nAh ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:51 > 0:32:01) [88%] : \r\nM\u00eame l\u00e0, on est tomb\u00e9 sur la la cellule au bon moment, donc il manque le drapeau suisse pour les festivit\u00e9s du premier ao\u00fbt, m\u00eame : j'ai pas trouv\u00e9 le drapeau suisse qui flottent sous les orages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:02 > 0:32:04) [95%] : \r\nEt c'est pas faute de l'avoir cherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:09 > 0:32:11) [96%] : \r\nMais ce sont les bonnes cartes merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:13 > 0:32:14) [98%] : \r\nNathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:19 > 0:32:20) [98%] : \r\nEt \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:02 > 0:36:49) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les temp\u00e9ratures ont atteint les 34 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi mais les orages sont \u00e9galement de la partie et ils vont encore nous accompagner ce soir pour les festivit\u00e9s du premier ao\u00fbt, nous sommes actuellement sous un courant de sud- ouest qui nous am\u00e8ne de l'air humide instable de premiers orages se sont d\u00e9velopp\u00e9s tout \u00e0 l'heure, le long des Alpes sur les Pr\u00e9alpes, ils se sont d\u00e9cal\u00e9s ensuite sur le quart Nord-Est, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 assez violents, les rafales ont parfois d\u00e9pass\u00e9 les 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et nous ne sommes pas au bout de nos peines, un autre couloir orageux qui se trouve actuellement sur la France, mais \u00e9galement sur \u00e0 s'installer sur la Suisse ce soir et cette nuit, demain, une accalmie devrait se produire \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons dans l'air plus sec et le soleil devrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux, voici les derni\u00e8res images radars dans les heures qui viennent, les averses, les orages vont se poursuivre sur les Alpes sur le quart nord- est ailleurs, la prudence s'impose, mais dans un 1er temps les pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re occasionnels et puis \u00e0 partir de 21 heures 22 heures h\u00e9 bien l'activit\u00e9 devrait reprend le long du Jura, avec l'arriv\u00e9e de notre couloir depuis la France, activit\u00e9s qui devra \u00e9galement cet endroit en milieu de nuit sur le plateau et autour du bassin l\u00e9manique demain une accalmie va donc se produire d\u00e8s la premi\u00e8re partie de journ\u00e9e, le temps sera le temps sera sec en toutes r\u00e9gions et malgr\u00e9 des passages nuageux au nord, le soleil sera de la partie, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux autour du l'aimant en Valais ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, nous serons encore dans l'air l\u00e9g\u00e8rement instables, les averses et des orages pourront reprendre le long des Pr\u00e9alpes mais avec un caract\u00e8re isol\u00e9 en pleine sur le plateau autour du lait dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au Tessin, h\u00e9 bien, le soleil devrait dominer jusqu'en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures resteront assez \u00e9lev\u00e9, il fera entre 19 et 21 degr\u00e9s au lever du jour et l'apr\u00e8s- midi, on va passer la barre des 30 degr\u00e9s partout en plaine, il fera jusqu'\u00e0 34 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de canicule pour l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a roule fera tr\u00e8s chaud jusqu'en fin de semaine, les voir enfin seront de secteur sud- ouest des vents qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne et qui devrait garder des allures assez modeste sur le plateau pendant la journ\u00e9e de jeudi, l'autre pression devrait se maintenir sur la Suisse, le temps sera bien ensoleill\u00e9e, le tout avec une faible tendance orageuse, les temp\u00e9ratures devraient encore passer partout la barre des 30 degr\u00e9s, il devrait en \u00eatre de m\u00eame pour la journ\u00e9e de vendredi, avec un indice de fiabilit\u00e9 qui fait encore assez bon 7 sur 10 pour samedi par contre cet indice diminue seulement 4 sur 10 parce que les perturbations ne seront plus tr\u00e8s loin, mais il semble, et c'est ce que nous montrent les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le que le retour des perturbations, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de dimanche, elles arriveront avec les pluies, les orages par l'ouest, voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures resteront donc assez \u00e9lev\u00e9, en tout cas jusqu'\u00e0 samedi et puis elles vont baisser \u00e0 partir de dimanche et nous devrions nous ne trouvez dans les normales saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, dans quelques instants, bien les festivit\u00e9s du premier ao\u00fbt se poursuivent sur la RTS, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-31T01:48:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708614809", "durationSec": 120, "title": "SO VS TOURISME ET VELOS V4_RTS000001219615", "excerpt": "La 5 e course cycliste amateur Cyclosportive des vins du Valais a pour but de faire la promotion touristique du Valais comme destination de loisirs \u00e9galement l'\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE", "CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "CYCLISME (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1614752"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614810", "durationSec": 93, "title": "SO SCARAMUCCI_RTS000001219648", "excerpt": "Le PLR tessinois a officiellement investit le conseiller national Ignazio Cassis comme candidat unique pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Le PLR tessinois renonce a pr\u00e9sent\u00e9 un ticket avec une femme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708614811", "durationSec": 104, "title": "SO PLR TESSINOIS_RTS000001219603", "excerpt": "La ville de Paris devrait obtenir l'organisation des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2024 apr\u00e8s que la ville de Los Angeles ait exprim\u00e9 sa pr\u00e9f\u00e9rence pour organiser les jeux en 2028, en contre-partie d'une contribution financi\u00e8re du CIO. Itw du copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation Paris 2024 Tony Estanguet et d'habitants de Paris qui r\u00e9agissent suite \u00e0 cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1614716"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614812", "durationSec": 90, "title": "SO PARIS JO 2024_RTS000001219569", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a f\u00eat\u00e9 le Premier ao\u00fbt dans le village des Diablerets sans nostalgie pour son prochain d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La candidate \u00e0 sa succession Jacqueline de Quattro \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sente.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614813", "durationSec": 111, "title": "SO BRUNCH POLITIQUE BURKHALTER_RTS000001219663", "excerpt": "Le B\u00e9nin \u00e9tait l'invit\u00e9 d'honneur de la ville de Gen\u00e8ve pour les festivit\u00e9s du Premier ao\u00fbt  car les deux pays c\u00e9l\u00e8brent leur f\u00eate nationale le m\u00eame jour. Des \u00e9lus MCG ont exprim\u00e9 leur m\u00e9contentement pour ce m\u00e9lange des genres jugeant inappropri\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer ce moment patriotique avec un pays d'Afrique.", "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["PREMIER AO\u00dbT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE", "BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1614717"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614814", "durationSec": 99, "title": "SO 1ER AOUT FETE BENIN GENEVE_RTS000001219638", "excerpt": "Val\u00e9rie d'Acremont est m\u00e9decin et sp\u00e9cialiste des fi\u00e8vres tropicale. Elle partage son temps entre la Tanzanie et la Suisse pour mettre au point des outils de diagnostiques rapides et fiables pour d\u00e9pister la malaria et aider les m\u00e9decins africains \u00e0 trouver le bon traitement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE NATIONALE", "PREMIER AO\u00dbT", "NATIONALISME"], "sequenceIds": ["1614720"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614815", "durationSec": 224, "title": "FRIGO SERIE PIONNIER ACREMONT 0307 PAD_RTS000001195370", "excerpt": "Le Festival de cin\u00e9ma de Locarno s'ouvre avec le documentaire de Sabine Gisiger \"Wilkommen in der Schweiz\" qui enqu\u00eate sur la commune de Oberwil-Lieli, cette commune d'Argovie qui a pr\u00e9f\u00e9rer payer une amende de 250000 francs plut\u00f4t de que recevoir des r\u00e9fugi\u00e9s en pleine crise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAR ES-SALAAM", "BALE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9PID\u00c9MIOLOGIE", "M\u00c9DECIN", "PORTRAIT", "FEMME"], "sequenceIds": ["1614729"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614816", "durationSec": 89, "title": "FRIGO LOCARNO WILKOMMEN IN DER SCHWEIZ_RTS000001218723", "excerpt": "La Porte de la Chapelle \u00e0 l'entr\u00e9e de Paris est devenu un nouveau camp improvis\u00e9 dei migrants- pa ville de Paris n'a pas les structures pour accueillir les immigr\u00e9s clandestins qui s'entassent entre les voiture et les associations qui g\u00e8re l'urgence d\u00e9nonce l'inaction de l'Etat.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "X\u00c9NOPHOBIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614817", "durationSec": 150, "title": "FRIGO FRANCE MIGRANTS PARIS 2607_RTS000001214686", "excerpt": "la Fondation suisse pour les enfants \u00e0 l'\u00e9trange (FESE) autrefois Secours aux enfants suisse \u00e0 l'\u00e9tranger continue d'organiser des camps de vacances pour permettre \u00e0 des jeunes suisses vivant n'importe o\u00f9 dans le Monde de visiter leur pays d'origine. L'aspect social subsiste car des arrangement financiers sont possibles.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1614723"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614818", "durationSec": 123, "title": "FRIGO CAMP JEUNES ETRANGERS PAD_RTS000001216551", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SATIGNY", "CHILLON"], "thematicThemes": ["COLONIE DE VACANCES", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"], "sequenceIds": ["1614724"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708614877", "summary": "Breggia : D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cantonaux du PLR tessinois r\u00e9unis en assembl\u00e9e en plein air applaudissant Ignazio Cassis en T-shirt rouge. Itw Ignazio Cassis, conseiller national et candidat tessinois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw Laura Sadis, ex-conseill\u00e8re d'Etat. Ignazio Cassis parmi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Itw Bixio Caprara, pr\u00e9sident du PLR tessinois.", "id": "1614716", "visualThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614878", "summary": "Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant d'un train devant un comit\u00e9 d'accueil nombreux. \nD\u00e9fil\u00e9 et concert de cor des Alpes. Discours de Didier Burkhalter puis chantant l'hymne national. Itw Didier Burkhalter. Itw Fred\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois. \nJacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat posant avec des armaillis. Itw Jacqueline de Quattro, candidate d\u00e9clar\u00e9e.", "id": "1614717", "visualThemes": ["PREMIER AO\u00dbT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE", "BURKHALTER, DIDIER", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614881", "summary": "Danse africaine sur une sc\u00e8ne. Extraits p\u00e9tition en ligne contre la participation du B\u00e9nin au Premier ao\u00fbt. Itw Remy Pagani, maire de Gen\u00e8ve. Page Facebook du MCG. Itw Pascal Spuhler, d\u00e9put\u00e9 MCG.\nStand de saucisses de veau et de cuisine traditionnelle b\u00e9ninoise. Itw Ange Nkoue, ministre de la culture et du tourisme du B\u00e9nin.", "id": "1614720", "visualThemes": ["F\u00caTE NATIONALE", "PREMIER AO\u00dbT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["MCG"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614884", "summary": "Tentes de migrants dans des espaces verts Porte de la Chapelle. Tentes entre les voitures. Itw Dominique Rivasi, adjointe \u00e0 la mairie de Paris. B\u00e9n\u00e9voles s'approchant des migrants. Itw Antoine Bazin, coordinateur de l'association \"Utopia\". Itw Pierre Henry, pr\u00e9sident de \"France terre d'asile\". R\u00e9fugi\u00e9s ou migrants assis dans la rue.", "id": "1614723", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614885", "summary": "Jeunes enfants Suisse vivant \u00e0 l'\u00e9tranger participant \u00e0 un camp de vacances. Itw F\u00e9lix. Jeunes suisses de l'\u00e9tranger s'initiant \u00e0 la lutte. Animateurs s'adressant aux enfants en anglais ou espagnol. \nEnfants visitant le ch\u00e2teau de Chillon. Itw Vera.", "id": "1614724", "visualThemes": ["COLONIE DE VACANCES", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["SATIGNY", "CHILLON"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614890", "summary": "Val\u00e9rie d'Acremont, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste des maladies tropicales dans un h\u00f4pital de Dar es-Salam. Itw Val\u00e9rie d'Acremont. M\u00e9decins pratiquant des testes rapide avec un application sur tablette.\nInstitut tropical suisse de B\u00e2le : Val\u00e9rie d'Acremont, \u00e9pid\u00e9miologiste testant des \u00e9chantillons.\nTest de languette d'analyse rapide. \nLausanne : Itw Val\u00e9rie d'Acremont rencontrant des touristes en partance.", "id": "1614729", "visualThemes": ["\u00c9PID\u00c9MIOLOGIE", "M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["DAR ES-SALAAM", "BALE-VILLE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614913", "summary": "Cyclistes amateurs sur la ligne de d\u00e9part. Itw Jonathan Fumeaux, champion suisse de cyclisme.\nItw Gaby Micheloud, pr\u00e9sident de la course. Cyclistes p\u00e9dalant dans les villages valaisan. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.\nItw Joakim Faiss, cycliste. Itw Steve Morabito, directeur v\u00e9lo \u00e9volution consulting.", "id": "1614752", "visualThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE", "CYCLISME (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Comano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706040", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032776", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1613370", "internalArchiveId": "AA1707613511", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "durationSec": 859, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8814503", "imageURL": "http://www.rts.ch/8814561.image", "alternativeTitle": ["12h45", "USA: le directeur de la communication de Trump a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de d\u00e9missionner", "Rwanda: des drones servent \u00e0 livrer des pochettes de sang", "NE: des artistes cr\u00e9ent des oeuvres avec les mat\u00e9riaux de la nature", "Le PLR tessinois lance Ignazio Cassis pour succ\u00e9der \u00e0 Burkhalter", "Jeux Olympiques: Paris en 2024 et Los Angeles en 2028", "F\u00eate nationale: les petites communes anticipent les festivit\u00e9s", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Dix jours apr\u00e8s sa nomination, Anthony Scaramucci a sem\u00e9 le chaos en attaquant des membres de l'administration.", "Cette utilisation facilite \u00e9norm\u00e9ment les choses pour les dispensaires les plus isol\u00e9s.", "Appel\u00e9e \"Land Art\", cette d\u00e9marche artistique peut \u00eatre admir\u00e9e dans les for\u00eats entre le Locle et les Brenets.", "Avec les pr\u00e9cisions de Lo\u00efs Siggen Lopez, en direct de Breggia (TI).", "Paris a pourra organiser les JO d'\u00e9t\u00e9 2024 car Los Angeles, son dernier adversaire, pr\u00e9f\u00e8re tout miser sur 2028.", "C'est le cas de M\u00f4tiers par exemple, dans le Val-de-Travers, qui a f\u00eat\u00e9 le 1er ao\u00fbt avec un jour d'avance."], "variantIds": ["ece-8719059", "ece-8719643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T11:26:35Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032774\r\nDate de transcription : 07-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:40 > 0:00:45) [88%] : \r\nEt ces couleurs, j'ai l'impression d'\u00eatre un employ\u00e9 de Suisse, chef de cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:02) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 1er ao\u00fbt la f\u00eate nationale, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9 hier soir pour beaucoup de Suisses et pour certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux comme Simonetta Sommaruga dans le Val-de-Travers d'autres, comme Didier Burkhalter participe ce matin un brunch \u00e0 la ferme, c'est le dernier Premier Route du neuch\u00e2telois en tant que ministre et justement, la section tessinoise du PLR a choisi ce matin son candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter elle mise tout sur Ignacio Cassis, l'id\u00e9e d'un ticket italophones avec une femme est ainsi \u00e9cart\u00e9e, nous serons en Direct sur place et puis nous verrons que le calendrier des Jeux olympiques se pr\u00e9cise Los-Angeles accepte d'attendre jusqu'en 2028 en \u00e9change d'un important soutien du CIO, c'est donc Paris qui devrait accueillir les JO en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:22) [91%] : \r\nLes feux d'artifice seront nombreux ce soir, a illumin\u00e9 le ciel suisse, en particulier en ville face \u00e0 cette concurrence de plus en plus de petites communes anticipe les festivit\u00e9s exemple hier soir en terre neuch\u00e2teloise dans le Val-de-Travers moiti\u00e9 accueillait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga sur place, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:36) [93%] : \r\nUne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui se rend dans le Val-de-Travers pour c\u00e9l\u00e9brer la f\u00eate nationale, voil\u00e0 qui n'est pas habituel hier soir \u00e0 Moutier Simonetta Sommaruga \u00e9tait tr\u00e8s attendu par un millier de patriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:46) [85%] : \r\nEt donc si les c\u00e9l\u00e9brations se font avec en jours d'avance sur le calendrier officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:46 > 0:03:54) [90%] : \r\nOn vit dans un pays f\u00e9d\u00e9raliste alors c'est les communes qui d\u00e9cident Cornu veulent faire la f\u00eate, mais peut-\u00eatre si en fait la f\u00eate toute la nuit en fait aussi le 1er ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:15) [86%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ral est venu surtout salu\u00e9 l'engagement des jeunes ici depuis 1996 chaque 31 juillet c'est la soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse qui organise pour tout le District des festivit\u00e9s nationales et l'id\u00e9e de festoyer avec en jours d'avance sur le calendrier et strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:32) [88%] : \r\nJe sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 vu le feu d'artifice de Neuch\u00e2tel vraiment magnifique, donc nous on n'a pas les moyens de Neuch\u00e2tel mais on a envie de garder la la population ici, mais c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 le faire quand on voit secr\u00e8tes ont du aussi fait plus proche du Val-de-Travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:42) [84%] : \r\nCe soir, au bord du lac de Neuch\u00e2tel, les communes pourront rivaliser et pr\u00e9senter leurs feux d'artifice, sans faire de longues pour qui ont opt\u00e9 pour la simplicit\u00e9, elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:42 > 0:04:44) [84%] : \r\nTellement c'est l'occasion d'avoir beaucoup d'amis d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:44 > 0:04:49) [64%] : \r\n\u00e0 alors vallon particuli\u00e8re et puis la chaleur gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:50 > 0:04:51) [87%] : \r\nEt \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:53 > 0:05:00) [90%] : \r\n-ce que ce soir, de nombreux habitants du Val-de-Travers se rendront dans le bas pour c\u00e9l\u00e9brer le 1er ao\u00fbt \u00e0 moins que la pluie ne joue les trouble-f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:22) [93%] : \r\nEt aucune trace depuis ce matin, en tout cas dans le Chablais et les Alpes vaudoises, c'est l\u00e0 que Didier Burkhalter a choisi de se rendre son parcours l'emm\u00e8nera Daigle jusqu'aux Diablerets pour c\u00e9l\u00e9brer une derni\u00e8re fois la f\u00eate nationale en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral une \u00e9tape que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res aborde sans nostalgie, \u00e9coutez-le, il r\u00e9pond \u00e0 Manon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:42) [91%] : \r\n\u00e7a ne fait pas l'impression d'\u00eatre un dernier Premier route parce que l'ann\u00e9e prochaine il y aura de nouveau un 1er route mais c'est vrai que la fonction sera plus l\u00e0, c'est la seule chose le 1er retrait sera les rencontre restaurant le c\u00f4t\u00e9 naturel simple de cette f\u00eate nationale va pas changer mais en effet je n'aurais pu la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral voil\u00e0 c'est pas si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:42 > 0:05:48) [99%] : \r\nEt nous reviendrons dans quelques instants sur la succession justement de Didier Burkhalter qui se pr\u00e9cise du c\u00f4t\u00e9 du Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:49 > 0:06:06) [89%] : \r\n\u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, ce nouveau licenciement \u00e0 la Maison Blanche apr\u00e8s seulement 11 jours, le nouveau directeur de la communication, Anthony Scaramouche, il a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 par Donald Trump son passage \u00e9clair ponctu\u00e9e de grossi\u00e8ret\u00e9 dans la presse visant ses coll\u00e8gues n'a visiblement pas ramen\u00e9 le calme escompt\u00e9, il y a sur le ring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:10 > 0:06:55) [89%] : \r\nAllo, bonjour, et puis au revoir Bye-Bye il n'aura fallu que 11 jours Anthony Scaramouche pour faire l'unanimit\u00e9 contre lui ces attaques contre des membres de l'administration entre implorons perdu dans le magazine New-York, il s'en \u00e9tait violemment pris \u00e0 Reims prix bus le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, il a eu sa t\u00eate r\u00e9unissent prix bus a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 samedi, mais les attaques insultante \u00e0 connotation sexuelle envers Steve Danone en revanche \u00e7a c'\u00e9tait trop pour lui, Steve n'est vu par certains comme le mentor est un des plus proches collaborateurs de Donald Trump, ce dernier n'a donc pas aim\u00e9 le couperet est tomb\u00e9 Anthony Scaramouche il limog\u00e9 \u00e0 son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:56 > 0:07:07) [87%] : \r\nLe pr\u00e9sident estimait que les propos d'Antony \u00e9tait inappropri\u00e9 pour une personne dans sa position et il voulait \u00e9viter de charger encore puisque g\u00e9n\u00e9ral qui \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:29) [87%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Kelly, le successeur de prix bus c'est une nouvelle, homme fort de la Maison Blanche asserment\u00e9s hier comme chef de cabinet, le Style d'Anthony Scaramouche, il ne peut que lui d\u00e9plaire sa disgr\u00e2ce et salutaire, a saisi, lui qui, comme ancien militaire s'est fix\u00e9 comme mission la pacification et la remise \u00e0 l'ordre de l'\u00e9quipe de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:30 > 0:07:53) [94%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, 48 heures apr\u00e8s l'\u00e9lection d'une assembl\u00e9e constituante, les \u00c9tats-Unis haussent le ton, ils d\u00e9noncent la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce scrutin et annonce le gel de tous les avoirs du pr\u00e9sident Nicolas Maduro sur sol am\u00e9ricain, mesure tr\u00e8s rare contre un chef d'\u00c9tat en exercice et puis \u00e0 Caracas, comme dans le reste du pays, la situation reste tendue, ce matin, 2 des principaux dirigeants de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:55 > 0:08:09) [95%] : \r\nParis 2024 Los-Angeles 2028 c'est le calendrier presque d\u00e9finitif pour les prochains Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 et c'est un gros ch\u00e8que du CIO qui a fait la diff\u00e9rence, il a propos\u00e9 \u00e0 la m\u00e9gapole californienne pour elle patiente 4 ans de plus Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:11 > 0:08:34) [96%] : \r\nParis a d\u00e9sormais le Champ libre pour organiser les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2024 car Los-Angeles, son dernier adversaire vient d'annoncer pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout miser sur 2028 il faut dire que le CIO il y a bien contribu\u00e9 puisqu'il offre \u00e0 Los Angeles, un ch\u00e8que de 1,8 1000000000 de dollars, soit quasiment la moiti\u00e9 de son budget, ce qui explique aussi les d\u00e9clarations du maire de la cit\u00e9 californienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:34 > 0:08:45) [85%] : \r\nAppris que Gesca Paris, c'est le bon moment, politiquement parlant, et en terme de s\u00e9curit\u00e9 et de montrer de quoi la France est capable de montrer l'esprit europ\u00e9en ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:47 > 0:09:15) [92%] : \r\nCe sera la 3\u00e8me fois que la Ville Lumi\u00e8re accueillera les Jeux olympiques apr\u00e8s ceux de 1900 et de 1924 \u00e0 Paris, avait des arguments solides \u00e0 faire valoir 93 pourcent des des infrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 la tenue des Jeux sont d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnels mais il faudra quand m\u00eame d\u00e9pens\u00e9 3 milliards de francs pour les r\u00e9nover, ou en construire de nouvelles, notamment le village olympique, son budget est estim\u00e9 \u00e0 7,5 milliards de francs, reste \u00e0 ent\u00e9riner tout \u00e7a au congr\u00e8s de INA en septembre une forme Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:16 > 0:09:48) [90%] : \r\nRetour en Suisse avec cette actualit\u00e9 politique en ce 1er route elle se d\u00e9roule au Tessin, la section cantonale du Parti lib\u00e9ral radical a tranch\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle lance donc Ignacio Cassis 56 ans, conseiller national depuis une dizaine d'ann\u00e9es, ce m\u00e9decin de formation, et r\u00e9put\u00e9 proche des milieux de la sant\u00e9 puisqu'il pr\u00e9side l'association courra Futura regroupant plusieurs assurances- maladie et je vous propose de nous rendre tout de suite sur place au Tessin Lo\u00efs ne p\u00e8sent, vous avez suivi tout \u00e7a pour nous, ce matin, alors une candidature unique, disons-le, ce n'est pas vraiment une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:35) [93%] : \r\nIls disons qu'il n'y a pas eu de surprise ce matin, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi la strat\u00e9gie du comit\u00e9 directeur du du PLR tessinois en ne pr\u00e9sentant qu'un seul candidat, une grande majorit\u00e9 le plus \u00e0 m\u00eame de remporter l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la personne d'Ignacio Cassis pourtant ces derni\u00e8res semaines plusieurs dissidence s'\u00e9taient fait entendre dans la presse ici au Tessin, disons qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 plusieurs candidats, notamment avec une femme, en la personne de Laura Sadis, ancienne conseill\u00e8re nationale, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat, mais non, au final, il n'y aura qu'un seul candidat Ignacio Cassis le PLR a souhait\u00e9 jouer l'unit\u00e9 aujourd'hui vous savez cette devise qui est sous la coupole du Palais f\u00e9d\u00e9ral Un pour tous, tous pour un, voil\u00e0 le message que le PLR tessinois en la personne de son directeur du rapport a a voulu donner aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:35 > 0:10:38) [84%] : \r\nAlors, Lo\u00efs, tous les yeux se tournent \u00e9videmment \u00e0 pr\u00e9sent vers Les Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:40 > 0:11:22) [90%] : \r\nBen oui, tout le monde va \u00e0 pr\u00e9sent regarder les Romands parce que la direction nationale du parti la main-d'fois ils veulent un successeur latin \u00e0 Didier Burkhalter, la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra, il a aussi dit qu'elle voulait pr\u00e9senter plusieurs personnalit\u00e9s sur le ticket pour succ\u00e9der au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter alors comme il n'y a qu'un seul tessinois mais il y a fort \u00e0 parier, enfin, on peut m\u00eame le dire aujourd'hui sur le ticket, il y aura d'autres romans est-ce que \u00e7a sera une femme est-ce que \u00e7a sera un homme, que va faire Vaud Gen\u00e8ve Fribourg ou le Valais, tous les yeux sont effectivement tourn\u00e9 vers la Suisse romande aujourd'hui pour conna\u00eetre le ticket final \u00e0 cette \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, premiers \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dit vendredi c'est la section de Gen\u00e8ve qui devrait normalement et bien donn\u00e9 son ticket final pour la couche la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:22 > 0:11:39) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs et je vous propose \u00e0 pr\u00e9sent d'aller nous perdons for\u00eat du c\u00f4t\u00e9 du Locle, c'est l\u00e0, dans les montagnes neuch\u00e2telois ce que des artistes se sont amus\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er des Oeuvres en utilisant uniquement les mat\u00e9riaux que leur offre la nature, \u00e7a s'appelle du Land Sergio mardi et Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:42 > 0:11:46) [89%] : \r\nDe dr\u00f4les de bestioles, n\u00e9 d'un jeu de formes et de couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:11:50) [72%] : \r\nIci, un pull lors Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:51 > 0:12:06) [83%] : \r\nC'est parti d'une souche, une belle source monsieur qui m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de de cr\u00e9er un poulpe de ma musique des tentacules, donc j'ai pos\u00e9 des branches pour donner des formes j'ai pos\u00e9 de la mousse que Jean rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:08 > 0:12:10) [91%] : \r\nPour le promeneur qui chemine dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:10 > 0:13:19) [83%] : \r\nL'univers \u00e0 la Tolkien, une trentaine d'Oeuvres sont \u00e0 d\u00e9couvrir tout au long du Sentier, l'int\u00e9r\u00eat que j'ai eue, c'est que finalement j'ai pos\u00e9 mon regard autrement sur le sur la for\u00eat, en g\u00e9n\u00e9ral, donc j'ai j'ai vu ces Oeuvres d'art, j'ai vu d'autres choses et qui \u00e9taient pas touch\u00e9s par l'homme qui \u00e9tait vraiment de la nature et je trouvais que c'\u00e9tait int\u00e9ressant c'est \u00e7a m\u00e9langer il y a le c\u00f4t\u00e9 ludique aussi avec son mari, Sylvie Python a lanc\u00e9 ce parcours de land-art, il y a 3 ans et on parle, est ce type top bricoleuse plut\u00f4t qu'artiste comme elle dit, et un brin contestataire, faire de l'art qui d\u00e9truit, rien n'y a pas, vous \u00eates camion- grue, le 2 tonnes de ciment ou de de grosses \u00e9chafaudages, je vous en immenses structures m\u00e9talliques qui co\u00fbtent des fortunes, l\u00e0 c'est gratuit, \u00e7a co\u00fbte rien, et puis \u00e7a fait plaisir, donc un moi qu'il le fait, quand elle ne s'occupe pas de \u00e7a harde de sangliers Sylvie ne s'arr\u00eate pas cr\u00e9er ici syst\u00e8me D et simplicit\u00e9 dans son jardin potager, j'ai gard\u00e9 cette de bonhomme depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e il ai mis l\u00e0 pour pas quelle qu'elle soit dans les r\u00e9pliques, elles pourrissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:20 > 0:13:31) [84%] : \r\nFinalement, \u00e7a s'est un peu impos\u00e9 que ce pourrait \u00eatre une ode \u00e0 la nature \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, le chemin de Land d'Arte d\u00e9fraie peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 fin octobre, contre le Cr\u00e9dit Brenets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:33 > 0:13:53) [90%] : \r\nNous \u00e9voquons souvent le succ\u00e8s grandissant des dr\u00f4nes en Suisse, l'arm\u00e9e ou la police y ont recours les priv\u00e9s aussi pour leurs loisirs, mais l'utilisation que vous allez d\u00e9couvrir sauve des vies au Rwanda, au coeur de l'Afrique des Grands Lacs, on les utilise pour livrer des pochettes de sang, et cela change tout, vous allez le voir pour les dispensaires, les plus isol\u00e9s \u00e0 la Sylvain Antoine si la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:59 > 0:14:11) [95%] : \r\nLe parachutage est pr\u00e9cis, sous le regard m\u00e9dus\u00e9 des habitants du village, un drone t\u00e9l\u00e9command\u00e9 vient de larguer sa marchandise \u00e0 proximit\u00e9 d'un centre de sant\u00e9 dans ces bo\u00eetes, des pochettes de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:12 > 0:14:13) [73%] : \r\n\u00e7a, c'est des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:13 > 0:14:17) [94%] : \r\nLa qu\u00eate du groupe O positif, mais on peut aussi avoir du en fonction des besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:18 > 0:14:25) [95%] : \r\nLes besoins en sang suite important dans le pays, le taux de mortalit\u00e9 maternelle est \u00e9lev\u00e9 en raison de fr\u00e9quentes h\u00e9morragies post- par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:25 > 0:14:34) [87%] : \r\nTom aujourd'hui je me sens beaucoup plus serein cause oui oui, on ne peut plus perdre patient \u00e0 cause d'un manque de sang ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:36 > 0:14:49) [88%] : \r\nAu Rwanda, le transport par voie terrestre dure plusieurs heures avec ses mini- avions pesant 12 kilos de technologie sophistiqu\u00e9e 21 h\u00f4pitaux situ\u00e9s dans un p\u00e9rim\u00e8tre de 75 kilom\u00e8tres sont ravitaill\u00e9s en quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:51 > 0:14:56) [88%] : \r\nPour \u00eatre livr\u00e9 ils adressent leur requ\u00eate par t\u00e9l\u00e9phone ou par SMS \u00e0 l'unique base existante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:57 > 0:15:00) [88%] : \r\nL\u00e0, ils ont demand\u00e9 si pochettes de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:00 > 0:15:11) [84%] : \r\nEt puis les techniciens prennent le relais, la cargaison charg\u00e9e et l'oiseau de 2 m\u00e8tres d'envergure et propuls\u00e9 \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure pour cours voyage pr\u00e9d\u00e9fini par ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:16 > 0:15:25) [89%] : \r\nEt donc l\u00e0 il est parti sur le sud du Rwanda \u00e0 Nyanza, pour une livraison d'urgence donc il devrait y a \u00eatre d'ici \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:25 > 0:15:37) [94%] : \r\nCes prochaines semaines une seconde base devrait \u00eatre inaugur\u00e9 permettant de couvrir l'ensemble du territoire rwandais au pays des 1000 collines, les petits dr\u00f4nes prennent d\u00e9sormais leur envol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:40 > 0:16:02) [91%] : \r\nCe soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 sera dans le canton de Fribourg sur un alpage o\u00f9 l'on fabrique le gruy\u00e8re \u00e0 l'ancienne et qui accueille, comme chaque \u00e9t\u00e9, des gar\u00e7ons d'Chalet, vous le verrez, cette tradition s'est aussi f\u00e9minis\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le reportage est tr\u00e8s revoir d\u00e8s 19 heures, et dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et puis ce soir \u00e0 19 heures 30, vous retrouverez Jennifer Covo tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:11 > 0:16:13) [83%] : \r\nSuivez l'information : toute une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:19 > 0:18:06) [76%] : \r\nMais derri\u00e8re mon cher convaincre assez ah mais oui, en plus c'\u00e9tait vu tout \u00e0 l'heure, je trouve, a atteint disposition c'est quelle platine quel mod\u00e8le et Ath\u00e8nes platine Dupertuis pas assez, c'est des collecteurs, aujourd'hui il mais a avoir un plateau horriblement lourd la ben il faut mesurer la longueur de la courroie mais c'est aussi la possibilit\u00e9 d'utiliser des fili\u00e8res d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:08 > 0:18:10) [79%] : \r\nMoi, j'utilise \u00e7a avec ma micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:10 > 0:18:12) [76%] : \r\nIl va mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:19) [95%] : \r\nAlors expliquez-moi votre probl\u00e8me parce que c'est \u00e7a commence bien par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:22 > 0:18:23) [69%] : \r\nMais qu'il fasse d\u00e9filer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:31 > 0:18:31) [58%] : \r\nMais c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:18:36) [93%] : \r\nDonc, apr\u00e8s, il y a bien l'image satellite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:03 > 0:19:04) [80%] : \r\nEst-ce que vous arrivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:14 > 0:19:19) [96%] : \r\nC'est donc on a bien 12 secondes au d\u00e9but c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:06 > 0:22:44) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, malgr\u00e9 quelques averses sur l'ouest, le soleil domine assez nettement en ce moment, mais \u00e7a se confirme, les averses et les orages seront \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et ce soir pour les festivit\u00e9s du 1er route nous sommes actuellement sous un courant de sud- ouest qui vous am\u00e8ne de l'air humide et instable et tout cela devrait nous amener dans un 1er temps les orages sur les Alpes, cet apr\u00e8s- midi, puis un peu plus tard, c'est-\u00e0-dire en soir\u00e9e nous de pr\u00e9cipitations bien organis\u00e9 va arriver depuis la France, longera le Jura devrait donc \u00eatre tr\u00e8s active et pourra d\u00e9border par moments sur les r\u00e9gions de plaine, cet apr\u00e8s- midi dans un 1er temps le risque d'averses sera faible au nord, le soleil fera encore de belles apparitions, m\u00eame chose pour le Tessa gagner et de premiers orages pourront se d\u00e9velopper sur les Alpes valaisannes la r\u00e9gion du Gothard, ils se d\u00e9placeront vers le quart Nord-Est au fil des heures ce soir, ces orages devraient se poursuivre entre les Alpes et le quart de reste, mais plut\u00f4t avec un caract\u00e8re local et puis d'autres arriveront le long du Jura pour \u00eatre assez actif M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9s, 3 des orages qui pourront d\u00e9border par moments sur le plateau, surtout au nord, il semble, cependant, il n'est pas impossible que le bassin l\u00e9manique passe entre les gouttes, les chances d'avoir un temps sec sur un peu plus grande sur le sud du Tessin ou bien encore, on a gagn\u00e9, les temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, cet apr\u00e8s- midi, on va passer la barre des 30 degr\u00e9s p\u00e2tir pratiquement partout le feu ne va souffler dans les Alpes, il fera jusqu'\u00e0 35 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et M\u00e9t\u00e9oSuisse lance d\u00e9j\u00e0 un avis de canicule pour le Tessin o\u00f9 l\u00e0, les temp\u00e9ratures sont \u00e9lev\u00e9es pendant plusieurs jours, les vents seront donc de secteur sud le va souffler dans les Alpes, il sera assez pr\u00e9sent dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ces m\u00eames vents seront plut\u00f4t de secteur Nord-Est sur le plateau, mais attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages notamment sur soi pendant la journ\u00e9e de mercredi, la situation devrait se d\u00e9canter les nuages tra\u00eeneront un peu au nord le matin si on attend assez voire bien ensoleill\u00e9 et puis l'apr\u00e8s- midi, le soleil devrait encore domin\u00e9 assez nettement la tendance orageuse sera relativement faible concerneront surtout les reliefs des Alpes donc quelques orages pourront se produire, apparemment en soir\u00e9e, en tout cas M\u00e9t\u00e9oSuisse mise sur ce point, bien ces orages devrait graduellement se r\u00e9sorber, donc si vous avez pr\u00e9vu des probl\u00e8mes d'activit\u00e9s en plein air et profiter sans les temp\u00e9ratures resteront note nettement au-dessus de la norme demain apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 31 32 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose pour le Tessin o\u00f9 la vie de canicule se maintient, les vents pour terminer vont l\u00e9g\u00e8rement ces vents seront cette fois de secteur sud- ouest des vents qui vont devenir mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne et qui auront de la peine \u00e0 se poser sur les r\u00e9gions de plaine, disons qu'il ne se poseront que de mani\u00e8re sporadique, voil\u00e0 ce qu'on peut dire en cette mi- journ\u00e9e, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique je vous retrouve ce soir et vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-31T01:48:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708614765", "durationSec": 113, "title": "FRIGO MI LAND ART NE 28072017_RTS000001216172", "excerpt": "Dans la for\u00eat entre Le Locles et les Brenets Sylvie Python a cr\u00e9\u00e9 le chemin de Land Art des Fr\u00eates qui permet de d\u00e9couvrir des oeuvres d'art compos\u00e9es avec des \u00e9l\u00e9ments naturels pr\u00e9sents sur place comme la pieuvre de Yann Mettler. Les promeneurs voient les sculptures et la for\u00eat autrement.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRENETS, LES"], "thematicThemes": ["SCULPTURE", "SCULPTURE SUR BOIS", "LAND ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614766", "durationSec": 100, "title": "MI 1ER AOUT VAL DE TRAVERS_RTS000001219236", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a particip\u00e9 \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de la f\u00eate nationale dans la commune de Motiers dans le Val-de-Travers qui avait choisi de c\u00e9l\u00e9brer le Premier Ao\u00fbt avec un jour d'avance. L'organisateur des festivit\u00e9, Malo Bortoloni, pr\u00e9sident de la Jeunesse justifie ce choix pour \u00e9viter la concurrence du feux d'artifice de la ville de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOTIERS"], "thematicThemes": ["F\u00caTE NATIONALE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614767", "durationSec": 28, "title": "MI AIGLE BRUNCH 2_RTS000001219275", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Burkhalter se rend d'Aigle aux Diablerets pour c\u00e9l\u00e9brer le Premier ao\u00fbt lors d'un d\u00eener \u00e0 la ferme.", "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE NATIONALE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614768", "durationSec": 67, "title": "MI LOS ANGELES JO 2028_RTS000001219262", "excerpt": "En \u00e9change d'un ch\u00e8que de presque 2 milliards de dollars du CIO, Los Angeles choisi la date de 2028 pour organiser les Jeux olympique d'\u00e9t\u00e9 laissant 2024 \u00e0 la ville de Paris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES", "PARIS"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'ETE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614769", "durationSec": 106, "title": "MI RWANDA DRONES MEDICAL_RTS000001219181", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Burkhalter dont c'est le dernier Premier ao\u00fbt en tant que ministre ce qui selon lui n'est pas important.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708614770", "durationSec": 84, "title": "MI SCARAMUCCI_RTS000001219276", "excerpt": "La section cantonale tessinoise du PLR a annonc\u00e9 ne pr\u00e9senter qu'une seule candidature \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis, conseiller national est \u00e9galement un proche des caisses d'assurance maladie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708614771", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE BURKHALTER_RTS000001219282", "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE NATIONALE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614772", "durationSec": 30, "title": "MI TESSIN CANDIDAT PLR 2_RTS000001219281", "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1708614773", "durationSec": 32, "title": "MI VENEZUELA MADURO_RTS000001219148"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Breggia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706038", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032774", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FDE80849-E3E8-408B-B9EA-FE1EE253CC0F", "internalArchiveId": "FDE80849-E3E8-408B-B9EA-FE1EE253CC0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie (DFE)  ne briguera pas de nouveau mandat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Fabio Regazzi, conseiller national tessinois PDC  et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national vaudois PLR ", "publicationDate": "2017-07-31T00:00:00Z", "summary": "Doris Leuthard a indiqu\u00e9 \u00e0 la RTS qu'elle ne briguera pas de nouveau mandat en 2019, ni ne visera le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Cela pourrait avoir une influence sur les strat\u00e9gies concernant la succession de Didier Burkhalter.\r\nCATINFO_JUIL2017", "durationSec": 556, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8796518", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "d\u00e9mission", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris"], "alternativeTitle": ["Doris Leuthard ne briguera pas de nouveau mandat: d\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz / FOR_2017-07-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.07.2017"], "alternativeSummary": ["Doris Leuthard ne briguera pas de nouveau mandat et ne vise pas le DFAE, a-t-elle indiqu\u00e9 \u00e0 la RTS lundi. D\u00e9bat entre Fabio Regazzi conseiller national PDC tessinois et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois et pr\u00e9sident du PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8796518"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:52Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBerne, 2 invit\u00e9s nous entre Fabio Regazzi bonsoir, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien tessinois et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonjour, conseiller national PLR Vaudois et pr\u00e9sident \u00e9galement du du PLR Vaudois tout d'abord avec vous, Fabio Regazzi, d\u00e9j\u00e0 sur cette annonce, c'est un peu dans l'air, mais maintenant c'est c'est clair c'est dit Doris Leuthard ne briguera pas de nouveau mandat c'est c'est tout un jeu qui s'ouvre l\u00e0 pour la pour sa succession sans du PDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment content qu'on sait f\u00e9d\u00e9rale laisse, il y a toujours la bataille qui s'engage pour lui succ\u00e9der, dans ce cas l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame chose ce pour Doris Leuthard, on savait que, peut-\u00eatre, elle, elle \u00e9tait \u00e0 la fois presque \u00e0 la fin de son son activit\u00e9 politique au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant on sait qu'elle va rester au plus tard jusqu'\u00e0 2019, 19, \u00e7a veut dire que les les danses vont commencer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [91%] :\r\nAu plus tard 2000 19 au moment des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en m\u00eame temps est -ce qu'elle peut vraiment rester jusqu'en 2019 alors qu'elle annonce d\u00e9j\u00e0 qu'elle ne sera pas candidate \u00e0 sa succession est -ce que c'est pas le signe que le fils de de partir plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [86%] :\r\nOui, l\u00e0, il faut toujours interpr\u00e9t\u00e9 et c'est clair que dans l'peut-\u00eatre probablement elle elle sait quand elle va laisser mais c'est clair qu'elle va pas le le d\u00e9clarer en avant \u00e7a, \u00e7a fait partie du du du jeu mais o\u00f9 je pense, moi je lance le sentiment qu'elle va quand m\u00eame rest\u00e9 jusqu'\u00e0 2019 20 seulement une \u00e9valuation tout \u00e0 fait personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz Doris et tarte clarifie la situation, mais \u00e7a se bouscule un peu quand m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle partira au plus tard fin 2019, c'est une bonne chose de clarifi\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:47) [90%] :\r\nAlors, c'est assez rare d'avoir une annonce qui est faite tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance parce que elle doit rester ou le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui, qui dit et qui annonce son son son d\u00e9part, longtemps \u00e0 l'avance, il doit encore rester patron de son d\u00e9partement pendant tous les mois, qui, voir les gens qui sait par l'annonce de de de l'\u00e9ch\u00e9ance qu'il s'est fix\u00e9es lui- m\u00eame et donc je pense pas qu'il soit facile pour Madame Leuthard de rester encore tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, voire jusqu'en 2019 dans un dans un d\u00e9partement o\u00f9 elle annonce d\u00e9j\u00e0 ses chefs de d\u00e9partement de services qu'elle va, qu'il va partir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire voter plut\u00f4t pour un d\u00e9part plus anticip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:26) [84%] :\r\nJ'imagine que \u00e7a devrait \u00eatre plus anticip\u00e9 mais alors bon voil\u00e0, je ne suis pas un proche de Madame Letarte, que je respecte beaucoup, par ailleurs, donc je sais pas, non plus, et et Fabio Regattin, sinon plus, on ne sait pas exactement ce qu'elle presse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nMais c'est vrai que \u00e7a \u00e7a ouvrent d\u00e9j\u00e0 le le jeu aux sp\u00e9culations, j'imagine aussi qu'au sein du du PDC, certains sont en train de, de r\u00e9fl\u00e9chir, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 une strat\u00e9gie Fabio Regazzi c'est, c'est c'est tout, il doit rester encore 2 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est long, alors que tout le monde le sait sur le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [88%] :\r\nEt je partage l'\u00e9valuation de de mon coll\u00e8gue Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz c'est clair que, en le disant, en avant, elle est lourd, on peut le le le le le le les les Jeux et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer maintenant, soit au niveau du d\u00e9partement, soit au niveau du parti, oh la la la la la comp\u00e9tition va, va, va, va commencer il y a les avantages, mais aussi il y a quelques aspects n\u00e9gatifs dans avec un annonce comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz il y a une autre personne dont on s'attend \u00e0 ce qu'elle quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici ou \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, c'est Yoann SchneiderAmmann et ce qu'il ne devrait pas lui aussi finalement clarifier la la situation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:42) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [88%] :\r\n\u00e7a, ce serait clair pour tout le monde en fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:45) [89%] :\r\nComme \u00e7a, c'est tr\u00e8s clair pour tout le monde, alors je pense que c'est pas le bon moment, hein, le le le parti doit maintenant g\u00e9rer la succession de Monsieur Burkhalter et puis ensuite, ben il appartiendra \u00e0 Monsieur, Singamalon aussi de, de, de faire un petit peu son calendrier, puis faire ses annonces, ce que j'appelle de mes voeux, c'est qu'entre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux se se coordonne un tout petit peu, je pense que c'est fait, je pense que \u00e7a se paye, soit chaque semaine, on sait qu'ils s'entendent bien, donc, r\u00e9guli\u00e8rement ils peuvent \u00e9changer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [93%] :\r\nUne double vacance qui se mettent d'accord pour partir ensemble par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [89%] :\r\nDonc on pourrait imaginer cela, ou alors l'un apr\u00e8s l'autre, c'est \u00e9gal : peut-\u00eatre que maintenant que je, je vois un peu comment fonctionne le le le Parlement, c'est toujours mieux de remplacer une personne apr\u00e8s l'autre, que 2 personnes dans le coup, \u00e7a cr\u00e9e peut-\u00eatre plus de remous et des remords, un petit peu unique inutile dans le fonctionnement parlementaire, il me semble, alors une personne l'une apr\u00e8s l'autre, c'est c'est mieux s'il veut dire qu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, finalement on aura quand m\u00eame \u00e0 renouvellement important de notre conseil f\u00e9d\u00e9ral pour entamer finalement une nouvelle p\u00e9riode, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre quelque chose qui est assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [90%] :\r\nAujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0 la succession de Didier Burkhalter, maintenant il y a potentiellement aussi ce si\u00e8ge de de Doris Leuthard avec les les papables qui vont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 s'annoncer assez r\u00e9pit demande cas on en parlera des papables assez rapidement, Fabio Regazzi est -ce que \u00e7a influencera le le choix du PDC pour la succession de Didier Burkhalter on murmure quand m\u00eame que le chef du groupe Filippo Lombardi PDC serait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, or si un tessinois est \u00e9lu pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter l\u00e0 ses chances elles diminueraient consid\u00e9rablement, consid\u00e9rablement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:22) [88%] :\r\nDonc c'est clair que ce Ignacio casser quelqu'un d'autre du du PDC du du PLR tessinois meurt serait \u00e9lu, on aurait plus aucune chance au niveau du du PDC, vous voyez le probl\u00e8me du PDC, c'est qu'on a qu'on consid\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral et avec cette constellation, c'est tr\u00e8s difficile pour un tessinois, on sait que normalement c'est le 2\u00e8me si\u00e8ge comme l'on le PLR et l'UDC et le et le parti socialiste qui peuvent g\u00e9rer le 2\u00e8me si\u00e8ge en le partageant pas si s'il y a la possibilit\u00e9, avec le Tessin, c'est toujours comme \u00e7a aussi au PDC en avant quand il y avait 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, maintenant \u00e7a devient beaucoup de de plus tr\u00e8s beaucoup pour plus difficile, c'est clair que Filippo Lombardi aurait des chances, c'est, c'est le seul probl\u00e8me en au niveau du PDC qui peut avoir cette opportunit\u00e9 mais \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame assez difficile en 2, ind\u00e9pendamment de ce qui va se passer avec avec le l'\u00e9lection pour se pour la substitution de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [85%] :\r\nMais le fait que Doris l\u00e0 et tarte reviennent gr\u00e2ce \u00e0 nous le rappelait \u00e0 a d\u00e9clar\u00e9 qu'on n'avait pas forc\u00e9ment besoin d'un d'un tessinois maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que \u00e7a, c'est pas le signe qu'il pr\u00e9pare peut-\u00eatre un peu le terrain pour Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:43) [85%] :\r\nBen moi je pense pas normalement les conseillers f\u00e9d\u00e9raux auront peut-\u00eatre D\u00e9d\u00e9, D\u00e9d\u00e9 et les dix d\u00e9sir pour ce que celui qui lui va succ\u00e9der, mais il est repris les pourrait m\u00eame elle peut, elle peut pas se permettre de favoriser leur plut\u00f4t que que l'autre et \u00e7a pourrait \u00eatre un signe dans ce sens mais moi je pense pas, mais c'est difficile cette truc serait de tr\u00e8s difficile \u00e0 interpr\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [94%] :\r\n\u00e7a poignard dans le dos des des tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [98%] :\r\nJ'ai pas compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [88%] :\r\nEst-ce que c'est un coup de poignard une un affront pour pour les tessinois ce qu'elle a dit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:23) [87%] :\r\nBen j'ai pas tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00eatre honn\u00eate, j'\u00e9tais un peu surpris, je connais assez bien Madame Leuthard je sais qu'elle a vraiment un grand respect pour le pour le Tessin, elle, elle le corps le conna\u00eet bien, mais cette d\u00e9claration \u00e9tait un peu un peu disons que difficile \u00e0 interpr\u00e9ter parce que c'est clair que la la elle a dit quelque chose qui, qui, \u00e0 un certain point et et c'est un peu surprenant, je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce qu'elle a dit : mais il faudrait au moins dans le contexte o\u00f9 elle a affirm\u00e9 sa peau pour mieux comprendre cette je pense pas que c'est appoint passion au envers les tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, vous, vous l'avez dit, c'est une situation assez rare, on est en pleine course pour la succession de Didier Burkhalter, on est dans une semaine cruciale puisque le pays d'PLR tessinois se r\u00e9unit demain, on sait que beaucoup de candidats romands attendent aussi la d\u00e9cision du PLR tessinois savoir sur un ou 2 candidats pour sortir du bois ou pas avec cette nouvelle inconnue qui arrive, c'est-\u00e0-dire c'est cette cette succession qui s'ouvre m\u00eame si c'est vrai, dans les 2 prochaines ann\u00e9es, ce que \u00e7a peut modifier les les calculs parce qu'on sait que l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toujours un calcul des des partis lors de de l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:39) [92%] :\r\nAlors effectivement, c'est une donn\u00e9e disons mise au grand jour suppl\u00e9mentaire maintenant au niveau des partis, on avait d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 un petit peu \u00e7a on savait que Madame Leuthard les pas encore faire beaucoup d'ann\u00e9es au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle avait plus ou moins 10 en tous les cas dans dans les couloirs du du parlement et c'\u00e9tait une donn\u00e9e qu'on avait d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 dans nos calculs mais enfin vous savez les calculs politiques sont faciles \u00e0 faire, mais ils sont difficiles \u00e0 v\u00e9rifier, parce que \u00e7a se passe rarement comme on l'a pr\u00e9vu, ceci dit, effectivement, c'est une information dont on tient compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:12) [78%] :\r\nOn de 20 20 septembre 1 qu'on verra effectivement arriver et quelques vrais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-31T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "conseiller national tessinois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}]}]}