{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1175&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1200&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1150&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-4555D3EA-7252-42E6-BA88-FF4302C9C066", "internalArchiveId": "4555D3EA-7252-42E6-BA88-FF4302C9C066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en discussion entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, Ueli Maurer, et les repr\u00e9sentants des cantons : Interview de Charles Juillard, ministre des finances PLR jurassien et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Ueli Maurer et les repr\u00e9sentants des cantons devront se mettre d'accord sur les outils fiscaux \u00e0 garder et \u00e0 \u00e9ventuellement cr\u00e9er.", "durationSec": 553, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383753", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "vie politique", "r\u00e9forme \u00e9conomique"], "alternativeTitle": ["L'avenir de la RIE3 en discussion entre Ueli Maurer et les repr\u00e9sentants des cantons / JDM_2017-02-20T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["C'est cette semaine que l'avenir de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises va commencer \u00e0 s'\u00e9crire. Ueli Maurer va rencontrer les repr\u00e9sentants des cantons. Ils devront se mettre d'accord sur les outils fiscaux \u00e0 garder. L'interview de Charles Juillard, ministre des finances jurassien et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances."], "variantIds": ["ece-8383753"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:42Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe sera une RIE 3 bis peut-\u00eatre une RIE 4 c'est en tout cas cette semaine que l'avenir de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises va commencer \u00e0 s'\u00e9crire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances oul\u00e9ma auraient en effet rencontrer ces prochains jours les repr\u00e9sentants des cantons le jurassien PDC charge Juillard, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances ainsi que sa vice- pr\u00e9sidente, la socialiste de B\u00e2le- Ville eva Herzog, ils devront se mettre d'accord sur les outils fiscaux garder peut-\u00eatre \u00e0 cr\u00e9er dans la nouvelle mouture de la r\u00e9forme, nous recevons ce matin quelques minutes, l'un des acteurs principaux de cette r\u00e9union, Charles Julliard bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Del\u00e9mont, vous vous \u00eates, on l'a dit, ministre des finances jurassien, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, quel est le message que vous allez d\u00e9fendre lors de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nMoi je crois le message principal, c'est de dire qu'il ne faut pas tarder \u00e0 revenir avec un projet parce que nous en avons besoin, nous l'avions dit d\u00e9j\u00e0 dans le cas de la campagne, le r\u00e9sultat de dimanche pass\u00e9, j'en prend acte, \u00e0 cette volont\u00e9 populaire mais clairement \u00e7a ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me et nous devons maintenant avancer et proposer des solutions et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, les cantons et les ministre des Finances des cantons, nous souhaitons vraiment \u00eatre les forces de proposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [92%] :\r\nMais l'immense majorit\u00e9 des cantons avait soutenu RIE3 en m\u00eame temps il y a des diff\u00e9rences d'approche qui sont apparus dans le courant de la campagne, on a vu certains cantons comme vous \u00eates Z\u00fcrich d\u00e9fendent par exemple ces int\u00e9r\u00eats notionnels assez controvers\u00e9, hein, ces ces fameux int\u00e9r\u00eats fictifs qu'on pouvait d\u00e9duire quand m\u00eame ces cantons votre avis vont pouvoir renoncer \u00e0 ce genre d'outils, on va pouvoir mettre tout le monde d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [91%] :\r\nIl faut reprendre l'ensemble des, des, des outils respectivement l'ensemble des propositions qui avaient \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es d\u00e9j\u00e0 aussi, avant que le projet soit d\u00e9finitivement accept\u00e9es par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 sur diff\u00e9rentes variantes, ce qui est essentiel, en tout cas aux yeux des cantons \u00e0 ce stade, c'est qu'il y a une participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour aider les cantons \u00e0 \u00e0 supporter cette r\u00e9forme fiscale qui est indispensable et puis ensuite, hormis le taux il y aura forc\u00e9ment des des am\u00e9nagements \u00e0 trouver alors est -ce que ces fameux int\u00e9r\u00eats notionnels, \u00e0 mon avis cela, il faut bien se rendre compte que le peuple n'en veut pas parce que \u00e7a souvent fait le plus d\u00e9bat apr\u00e8s la recherche et d\u00e9veloppement cette super d\u00e9duction Faut -il la maintenir ou pas, faut -il a plafonn\u00e9 \u00e0 un montant inf\u00e9rieur, ce sont justement ce ce genre de questions qu'il faut vraiment abord\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [92%] :\r\nAlors on a \u00e9videmment encore un peu de peine \u00e0 cerner les contours de cette RIE3 bis, \u00e0 la limite, charge hier, il aurait fallu que Berne ne communique pas sur cette rencontre \u00e0 laquelle vous allez prendre part cette semaine puisqu'il n'y a pas encore \u00e9videmment, solution qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois que chacun utilise les m\u00e9thodes de communication qui souhaite du c\u00f4t\u00e9 des cantons, nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pouvoir d'abord en discuter sereinement avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai pris l'option avec malice, pr\u00e9sident de convoquer une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire des directeurs des finances pour faire le point de la situation pour enregistrer les dol\u00e9ances des uns et des autres pour savoir comment ils envisagent notamment, vous avez cit\u00e9 Djuric, mais il y a aussi d'autres cantons qui sont emb\u00eat\u00e9s avec cette non- d\u00e9cision pour avoir une tendance est assis pour aller discuter de mani\u00e8re claire pr\u00e9cise rapide avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que nous voulons vraiment trouver des solutions, peu importe notre avis sur qui a fait faux qui a pas fait juste ce qui nous importe, nous, c'est de devoir devant parce que il faut le plus rapidement possible, apporter des solutions pour que les entreprises soient rassur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [90%] :\r\nAlors votre interlocuteur, on l'a dit, c'est au d\u00e9marreur son image a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9cart \u00e9corn\u00e9e par le r\u00e9sultat dimanche est -ce que vous lui faites encore confiance pour mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [90%] :\r\n\u00e9coutez nous c'est notre interlocuteur est -ce que nous devons lui faire confiance ou pas, nous allons discuter avec les repr\u00e9sentants du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous attendons \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prenne quand m\u00eame l'ampleur de de ce r\u00e9sultat et analyse et ainsi sache mais il le sait, je crois, l'importance de cette r\u00e9forme pour l'avenir de la place \u00e9conomique et financi\u00e8re du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [94%] :\r\nAlors on le disait tout \u00e0 l'heure dans un de nos journaux d'informations, il voulait peut-\u00eatre lu d'ailleurs dans la presse al\u00e9manique de hier eva Herzog qui est la ministre des finances de B\u00e2le- Ville et qui est aussi votre vice- pr\u00e9sidente \u00e0 la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances propose de de coupler la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises avec la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse qu'est -ce que vous en dites, c'est un peu scabreuse ou bien \u00e7a peut \u00eatre une mani\u00e8re de trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [91%] :\r\nMoi je crois que c'est un petit peu d\u00e9licat pour pour 2 raisons : la premi\u00e8re, c'est que les statuts fiscaux dont on parle ici, et qu'il faut abolir ce sont d'abord des statuts fiscaux cantonaux et l'AVS jusqu'\u00e0 preuve du contraire, c'est un probl\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral donc essayer de m\u00e9langer les les niveaux institutionnels, me para\u00eet extr\u00eamement compliqu\u00e9, ce d'autant plus que, \u00e0 ma connaissance, mais je ne suis pas parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien la pr\u00e9voyance 2020 et la r\u00e9forme de l'AVS n'est pas encore tout \u00e0 fait sous toit m\u00eame si les champs f\u00e9d\u00e9ral devrait en discuter prochainement de sorte que \u00e7a pourrait encore compliquer le dossier qu'il y a d\u00e9j\u00e0, \u00e0 lui tout seul, suffisamment, donc je pense pas que ce soit une bonne solution, \u00e7a c'est le 2\u00e8me aspect la complexit\u00e9 du dossier en lui- m\u00eame, faut -il encore y rajouter une couche, sachant que \u00e7a risquerait de prendre du temps, alors que nous n'avons pas ou pas assez, puisque il y a quand m\u00eame c'\u00e9tait chiant du 1er janvier 2019, \u00e7a, c'est aussi un th\u00e8me que nous allons discuter avec monsieur Maurer parce que est -ce que c'est cette date du 1er janvier 2019 peut-\u00eatre retarder un un tant soit peu pour donner plus de chances de trouver un compromis aussi au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [89%] :\r\nLa gauche ou une partie de la gauche, qui dit : on veut bien \u00eatre souple, \u00e0 la limite, sur RIE3, a voulu \u00eatre sur la pr\u00e9voyance vieillesse, c'est quoi, c'est un marchandage de, de, de bonne guerre, bien c'est une forme de, de, de chantage qui vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [89%] :\r\nAlors, j'entends, c'est ce qu'on a assez habitu\u00e9s en Suisse ce genre de discussions et je crois que \u00e7a aussi fait la force de ce pays, de pouvoir discuter donnant donnant je je te soutiens pour se situe me renvoie l'ascenseur pour cela ici, je crois que il nous appartient pas, \u00e0 nous, responsable des finances des cantons de vouloir m\u00e9langer les dossiers, mais plut\u00f4t de venir avec une proposition et nous attendons clairement venir avec une proposition que nous allons apporter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis ensuite d\u00e9fendre s'il le faut, devant les chambres f\u00e9d\u00e9rales, je rappelle que nous sommes beaucoup investis pour corriger un tant soit peu le projet qui \u00e9tait sorti du conseil national avec le le succ\u00e8s qu'on conna\u00eet le peuple, on n'a pas voulu mettre il faut vraiment revenir avec d'autres propositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [88%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que la gauche est sortie quand m\u00eame gagnante renforc\u00e9 de cette, de cette cette votation, dimanche dernier, \u00e7a vous devez l'admettre chien hier, le contexte a chang\u00e9 le climat a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [94%] :\r\nDisons que le contexte a chang\u00e9, \u00e7a c'est \u00e9vident, il y a eu des gagnants mais les gagnants, qui sont, somme toute, et je je les en f\u00e9licite triomphe modeste parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9solu le probl\u00e8me reste entier et ici, maintenant, il faut que chacun retrousse un peu les manches et efface un peu la part des choses, pour arriver \u00e0 trouver une solution qui \u00e9tait indispensable, je le r\u00e9p\u00e8te pour l'avenir \u00e9conomique de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [91%] :\r\nAlors chacun doit retrousser ses manches en m\u00eame temps on voit quand m\u00eame que le temps des r\u00e8glements de compte et pas compl\u00e8tement termin\u00e9 notamment \u00e9videmment parmi ceux qui ont \u00e9chou\u00e9 dimanche dernier, on entend les uns qui disent \u00e9conomie suisse a rat\u00e9 cette campagne, les autres, dire que l'usage a \u00e9t\u00e9 trop agressif est -ce que vous \u00eates aussi l'avis que les milieux patronaux ou une partie des milieux patronaux a mal n\u00e9goci\u00e9 cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi, c'est quelque chose qui ne m'int\u00e9resse pas, il y a un r\u00e9sultat populaire qui l\u00e0 de savoir \u00e0 qui la faute, moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, je prends acte de la volont\u00e9 populaire qui n'a pas voulu de cette r\u00e9forme et ce qui m'int\u00e9resse maintenant, c'est quelle solution proposez pour aller de l'avant parce que je r\u00e9p\u00e8te, le probl\u00e8me reste entier : le risque d'avoir des entreprises quitt\u00e9 Elf ce pays \u00e0 cause de cette ins\u00e9curit\u00e9 juridique et sur le plan fiscal, qui est quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment pas le seul, mais qui est un \u00e9l\u00e9ment assez fondamental quand on fait doit faire face \u00e0 une concurrence internationale qui est encore accrue depuis l'arriv\u00e9e de Monsieur Trump aux pouvoirs accrus depuis le Brexit h\u00e9 bien je crois que nous avons vraiment tous, tous int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver des solutions pour nous faire rester entreprises chez nous en faire venir des nouvelles pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [89%] :\r\nBien vos arguments charg\u00e9 en m\u00eame temps, le fait d'identifier des erreurs tactiques, \u00e7a peut \u00eatre une mani\u00e8re d'avancer, \u00e7a peut \u00eatre une mani\u00e8re aussi de part produire l'\u00e9chec de dimanche dernier, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [79%] :\r\nOui, bon, ben, laissons ceux qui ont, c'est, c'est c'est l'analyse a fait l'effet nous penchons -nous plut\u00f4t sur les solutions \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [91%] :\r\nLes milieux patronaux, pour vous, Charles Julliard sont totalement cr\u00e9dibles encore pour les votations avenir ils ont votre enti\u00e8re confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que quand on est au lendemain d'un \u00e9chec populaire comme celui -l\u00e0, il y a lieu de de se reposer des questions maintenant est -ce que c'est une question de strat\u00e9gie je pense plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui qui peuvent entrer en ligne de compte je crois que chacun a \u00e0 balayer devant sa porte et puis avoir pour \u00e9viter ce genre de d'erreurs ou ou d'exag\u00e9ration \u00e0 l'avenir et je pense que pour les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux en tout cas, \u00e7a doit \u00eatre aussi un signal assez clair, notamment dans le dossier de la pr\u00e9voyance 2020 pour ne ne pas tomber dans exag\u00e9ration tels on doit peut-\u00eatre pu le voir pour la RIE III. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [94%] :\r\nCharg\u00e9 ministre jurassien PDC pr\u00e9sident on le rappelle, de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances on voit, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes sur notre antenne, on vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "ministre des finances PLR jurassien et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-396F1024-1A06-4069-9193-F40C82847D15", "internalArchiveId": "396F1024-1A06-4069-9193-F40C82847D15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli (Revue de presse nationale) ***************la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et on commence, oh surprise!, non par du ski, mais par du foot.....\r\nle FC B\u00e2le  qui fait couler beaucoup d'encre ce matin dans la presse al\u00e9manique, pas un journal qui ne pas parle pas de ce nouveau duo Bernhard Burgener-Marco Streller. Le premier devient le nouveau pr\u00e9sident du club rh\u00e9nen, le second Marco Streller, l'ancien attaquant,  deviendra le chef technique. il aura a ses c\u00f4t\u00e9s Alex Frei et Massimo Ceccaroni: tous ces messieurs  devraient entrer en fonction d'ici l'\u00e9t\u00e9, selon la Basler Zeitung, apr\u00e8s les usuelles assembl\u00e9es et pr\u00e9sentations...alors si les Streller et Frei sont  des noms qui sonnent relativement familiers...ce n'est  pas forc\u00e9ment le cas pour Bernhard Burgener? un B\u00e2lois de 59 ans, multi-millionaires selon le Blick: la firme de production cin\u00e9matographique allemande \"constantin film\" c'est lui, une cha\u00eene de locations de DVD et vid\u00e9os c'est encore lui, ce qui ne l'emp\u00e8che pas de rester un homme qui tire les ficelles dans l'ombre: immaginez: m\u00eame pas d'inscription wikip\u00e9dia: mais attention \"derri\u00e8re ses allures d'\u00e9colier, c'est plus que sec derri\u00e8res ses oreilles!!!\" pr\u00e9cise  un sp\u00e9cialiste.....\r\nLB: Et la ville de Bienne a elle son \u00e9quipe de hockey...Dans son \u00e9dito, Laurent Kleissl rend hommage \u00e0 cette \u00e9quipe biennoise discr\u00e8te...  sous ce titre, la r\u00e9volte des \"underdogs\" seelandais... Unederdogs, terme anglais puor parler les viennent-ensuite, des joueurs dont on parle peux... \"Et rayon, underdogs, le vestiaire de l'Arena de Bienne peut porter l'\u00e9tiquette de chenil national... car cette \u00e9quipe a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un vrai collectif qui gagne... \"Les hockeyeurs seelandais ont d\u00e9croch\u00e9 leur place pour les play-off sans qu'un seul casque ne d\u00e9passe, pas m\u00eame celui du gardien superstar Jonas Hiller... Et l'\u00e9ditorialiste en profite pour lancer une pique aux \u00e9quipes concurrentes plus \"vedettes\"... \"En totale opposition aux underdogs biennois, si unis, si g\u00e9n\u00e9reux, Fribourg-Gott\u00e9ron place Julien sprunger et Roman Cervenka aux deuxi\u00e8me et troisi\u00e8mes ranges des meilleurs compteurs de LNA... ... oui mais en conclusion... Ces prochaines semaines, les Dragons lutteront contre la rel\u00e9gation... \"\r\n*******...et puis il est le ministre des sports aussi: Guy Parmelin en grande intv dans la presse al\u00e9manique... \r\n\"nous avons eu beaucoup de chance, c'est un incident grave qui n'est pas normal\"!! les mots de Guy Parmelin dans l'Aargauer Zeitung \u00e0 propos du PC7 qui a sectionn\u00e9 un cable aux championnats du monde de ski \u00e0 St-Moritz. \"nous devons clairement analyser ce qui s'est pass\u00e9 et aussi longtemps que nous n'avons pas les conclusions, ces avions ne feront plus de show\",  pour le ministre il y a eu trop d'accidents depuis sont entr\u00e9e en fonction, 3 victimes en tout, \u00e7A ne va pas, en plus nous avons eu de la chance aussi bien \u00e0 St-Moritz qu'aux pays bas l'\u00e9t\u00e9 dernier, o\u00f9 un avion s'est \u00e9cras\u00e9,  aux deux endroits  il n'y a, heureusement  pas eu de morts...et \u00e0 Guy Parmelin de se demander: prenons-nous trop de risques? y a-t-il des lacunes dans la formation? alors je ne veux pas dire de mani\u00e8re d\u00e9finitive qu'il n'y aura plus de show a\u00e9rien: mais il faut y songer....\r\nLB: Guy Parmelin qui s'exprime \u00e9galement dans Le Temps... et notamment sur l'OTAN... et notamment la demande des Etats-Unis \u00e0 l'europe pour qu'elle s'engage financi\u00e8rement de mani\u00e8re plus importante... guy parmelin d\u00e9clare: Il y aeu une esp\u00e8ce d'\u00e9lectrochoc, et fait prendre conscience \u00e0 certains pays que le diction \"aide-toi, le ciel t'aidera est \u00e0 novueau d'actualit\u00e9... Et puis cette critique voil\u00e9e... on parle de 2 % du PIB pour la d\u00e9fense... mais encore faut-il voir ce que cela recouvre. Si c'est simplment pour payer les penseions des militaires \u00e0 la retraite, cela ne sert pas \u00e0 gran-chose...\" l'europe et l'OTAn c'est le th\u00e8me de l'Edito du Temps... Le discours sur l'Otan d\u00e9livr\u00e9 par les \u00e9missaires de Donald Trump est ancr\u00e9 dans le pass\u00e9... l'adminjistratio ne jure de nouveu plus que par la militarisation des Etats-Unis et le pur rapport de force dans les relations entre nations... Il est d\u00e9sormais urgent pour les Europ\u00e9ens d'envisager leur popre d\u00e9fense... c'est le cas de l'Allemagne... \"qui est pr\u00eat \u00e0 assumer ses nouvelles responsabilit\u00e9s en tant que principale puissance europ\u00e9enne... ycompris sur le plan militaire. \r\nEt 24heures s'int\u00e9resse \u00e0 la migration et par l\u00e0 au f\u00e9d\u00e9ralisme... je m'explique... le renvoi des requ\u00e9rants pourrait se faire plus facilement d\u00e9sormais, dans le canton de Vaud aussi... le canton connu pour sa r\u00e9sistance aux r\u00e8gles conf\u00e9d\u00e9rales en la mati\u00e8re... mais une majorit\u00e9 politique nous dit patrick chuard, veut en finir avec \"l'exception vaudoise\".. r\u00e9f\u00e9rence aux 523 requ\u00e9rants de l'ex-Yougoslavie que le conseil d'Etat vaudois, dans les ann\u00e9es 90 refus\u00e9 de renvoyer pour raisons \u00e9thiques et humanitaires... Mais voil\u00e0, les \u00e9lections approchent. L'\u00e9ditorialiste a confiance... de nombreux vaudois s'engagent aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, financi\u00e8rement, en pr\u00eatant un logis, alors si la volonte\u00e9 politique, le peuple r\u00e9agira... L'exception vaudoise dit-il pourrait bien durer, en passant davantage par la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n************* des migrants vaudois au PLR qui vivra un moment crucial le 4 mars prochain...  \r\nc'est ce jour-l\u00e0 que ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Fribourg d\u00e9cideront du mot d'ordre \u00e0 adopter pour la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.: \"une de ces d\u00e9cision dont personne ne se r\u00e9jouit\" selon le Tages Anzeiger: \" un de ces  test de pouvoir dont tout le monde se passerait bien\": parce que si concr\u00e8tement,  officiellement, la question est: oui \u00e0 la strat\u00e9gie de Bern ou NON et donc se rallier \u00e0 l'UDC qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre le texte, dans les faits, il s'agit bien de questions fondamentales pour le parti: jusqu'ou l' intervention de  l'\u00e9tat dans les entreprises? qu'est-ce qu'une politique de l'\u00e9n\u00e9rgie  lib\u00e9rale? et si la balance penche plut\u00f4t en faveur du OUI selon le quotidien, c'est grace ou \u00e0 cause des Romands qui sont davantage en faveur de la loi: \" pour beaucoup l'\u00e9nergie est aujourd'hui un droit fondamental\" d\u00e9clare le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois dans le journal\" alors on ne peut pas simplement dire que l'\u00e9tat ne doit pas s'en m\u00ealer\"...\r\nLB: Il est peu m\u00e9diatis\u00e9 hors de son canton, et pourtant, il fait partie des papables dans la course \u00e0 la succession au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johan Scheider Ammann en cas de d\u00e9part... en 2019. Il, c'est le PLR grison Martin(e) Schmid dont Le temps dresse le portrait. Martin Schmid se qualifie lui-m\u00eame d'optimiste m\u00eame s'il rappelle une citation dans cette interview \" \"les pessimistes sont des optimistes avec de l'expr\u00e9ience... \" On peut \u00eatre dur mais juste\" semble un autre de ses mantra... avec cet exemple alors qu'il \u00e9tait ministre de la Sant\u00e9 dans son canton... il y avait trois h\u00f4pitaux \u00e0 Coire, il fallait en fermer un... Mais j'ai dit... Nous en fermerons deux... La crise qui a suivi en l'a pas emp\u00each\u00e9 d'e^tre r\u00e9\u00e9lu. Il est rus\u00e9 selon les termes du l'auteure de l'article, et semble cash, Marin Schmid... . il admet sasn probl\u00e8me qu'un politicien n'est jamais ind\u00e9pendant... \"Nous repr\u00e9sentons tous des int\u00e9r\u00eats, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite... Issu d'une famille modeste... il est \u00e2g\u00e9 de 49 ans et est entr\u00e9 en politique \u00e0 25 ans... Mais alors futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral? \"je ne suis pas venu \u00e0 Berne pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. A la question : Donc ce n'est pas non? Il r\u00e9pond: \"je ne dis pas oui non plus... La question ne se pose pas...\"\r\nSZ: autre portrait celui de Christophe Darbellay et Oskar FReysinger dans la luzerner Zeitung qui consacre une pleine page aux \u00e9lections valaisannes: titre: \"des tra\u00eetres et des briseurs de couples\": le ton est donn\u00e9. le journal parle d'une campagne que le canton alpin n'a jamais connu\" : le d\u00e9bat politique passe  au second plan , derri\u00e8re le duel entre deux \"alpha-tiere\"  deux m\u00e2les dominants...\r\n*** Tareq Oubrou est Imam \u00e0 Bordeaux, il est sans concession vis-\u00e0-vis des musulmans \u00e0 en croire son interview dan splusieurs journaux romands (laurence)\r\nLa Libert\u00e9, le Courrier, le journal du Jura, limpartial ou encore l'express et le Nouvelliste... propose l'interview de cet imamn auteur d'un livre: Un imam en col\u00e8re... dans lequel il d\u00e9clare que tout n'est pas sacr\u00e9 dans les textes de l'islam... et de dire \"Seuls les ignares m'accusent de blasph\u00e8mes. si \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bordeaux il pr\u00f4nait le port du voile, il a depuis op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 180 %. Il appelle les muslmans \u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale quand ils sont en Occident. Il regrette la nostalgie de certains musulmans, contamin\u00e9s par un retour aux racines... Et estime que les deux jeunes gar\u00e7ons qui en suisse ont refus\u00e9 de serrer la main de leur institutrice... C'est une catastrophe th\u00e9ologiques... de fausses pratiques qui empoisoonent la vie des musulmans...\r\n(al\u00e9ma) ***************la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et on commence, oh surprise!, non par du ski, mais par du foot.....\r\nle FC B\u00e2le  qui fait couler beaucoup d'encre ce matin dans la presse al\u00e9manique, pas un journal qui ne pas parle pas de ce nouveau duo Bernhard Burgener-Marco Streller. Le premier devient le nouveau pr\u00e9sident du club rh\u00e9nen, le second Marco Streller, l'ancien attaquant,  deviendra le chef technique. il aura a ses c\u00f4t\u00e9s Alex Frei et Massimo Ceccaroni: tous ces messieurs  devraient entrer en fonction d'ici l'\u00e9t\u00e9, selon la Basler Zeitung, apr\u00e8s les usuelles assembl\u00e9es et pr\u00e9sentations...alors si les Streller et Frei sont  des noms qui sonnent relativement familiers...ce n'est  pas forc\u00e9ment le cas pour Bernhard Burgener? un B\u00e2lois de 59 ans, multi-millionaires selon le Blick: la firme de production cin\u00e9matographique allemande \"constantin film\" c'est lui, une cha\u00eene de locations de DVD et vid\u00e9os c'est encore lui, ce qui ne l'emp\u00e8che pas de rester un homme qui tire les ficelles dans l'ombre: immaginez: m\u00eame pas d'inscription wikip\u00e9dia: mais attention \"derri\u00e8re ses allures d'\u00e9colier, c'est plus que sec derri\u00e8res ses oreilles!!!\" pr\u00e9cise  un sp\u00e9cialiste.....\r\nL HC Bienne\r\n**************...et puis il est le ministre des sports aussi: Guy Parmelin en grande intv dans la presse al\u00e9manique... \r\n\"nous avons eu beaucoup de chance, c'est un incident grave qui n'est pas normal\"!! les mots de Guy Parmelin dans l'Aargauer Zeitung \u00e0 propos du PC7 qui a sectionn\u00e9 un cable aux championnats du monde de ski \u00e0 St-Moritz. \"nous devons clairement analyser ce qui s'est pass\u00e9 et aussi longtemps que nous n'avons pas les conclusions, ces avions ne feront plus de show\",  pour le ministre il y a eu trop d'accidents depuis sont entr\u00e9e en fonction, 3 victimes en tout, \u00e7A ne va pas, en plus nous avons eu de la chance aussi bien \u00e0 St-Moritz qu'aux pays bas l'\u00e9t\u00e9 dernier, o\u00f9 un avion s'est \u00e9cras\u00e9,  aux deux endroits  il n'y a, heureusement  pas eu de morts...et \u00e0 Guy Parmelin de se demander: prenons-nous trop de risques? y a-t-il des lacunes dans la formation? alors je ne veux pas dire de mani\u00e8re d\u00e9finitive qu'il n'y aura plus de show a\u00e9rien: mais il faut y songer....\r\nL Parmelin OTAN et migrants\r\n************** des migrants vaudois au PLR qui vivra un moment crucial le 4 mars prochain...  \r\nc'est ce jour-l\u00e0 que ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Fribourg d\u00e9cideront du mot d'ordre \u00e0 adopter pour la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.: \"une de ces d\u00e9cision dont personne ne se r\u00e9jouit\" selon le Tages Anzeiger: \" un de ces  test de pouvoir dont tout le monde se passerait bien\": parce que si concr\u00e8tement,  officiellement, la question est: oui \u00e0 la strat\u00e9gie de Bern ou NON et donc se rallier \u00e0 l'UDC qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre le texte, dans les faits, il s'agit bien de questions fondamentales pour le parti: jusqu'ou l' intervention de  l'\u00e9tat dans les entreprises? qu'est-ce qu'une politique de l'\u00e9n\u00e9rgie  lib\u00e9rale? et si la balance penche plut\u00f4t en faveur du OUI selon le quotidien, c'est grace ou \u00e0 cause des Romands qui sont davantage en faveur de la loi: \" pour beaucoup l'\u00e9nergie est aujourd'hui un droit fondamental\" d\u00e9clare le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois dans le journal\" alors on ne peut pas simplement dire que l'\u00e9tat ne doit pas s'en m\u00ealer\"...\r\nL portrait Schmidt\r\nautre portrait celui de Christophe Darbellay et Oskar FReysinger dans la luzerner Zeitung qui consacre une pleine page aux \u00e9lections valaisannes: titre: \"des tra\u00eetres et des briseurs de couples\": le ton est donn\u00e9. le journal parle d'une campagne que le canton alpin n'a jamais connu\" : le d\u00e9bat politique passe  au second plan , derri\u00e8re le duel entre deux \"alpha-tiere\"  deux m\u00e2les dominants...\r\nL musulmans...  \r\nL musulmans....", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383752", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2017-02-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2017-02-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8383770", "ece-8383752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:12:21Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est l'heure de retrouver la presse Laurence Bolomey Sandra intime relieront commence, oh surprise, non par du ski mais par du foot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nLe FC B\u00e2le qui fait couler beaucoup d'encre ce matin dans la presse al\u00e9manique, pas un journal qui ne parle pas de ce nouveau duo Bernard De Burgener, Marco Streller, le premier devient le nouveau pr\u00e9sident du club rh\u00e9nan, le second, Marco Streller, l'ancien attaquant deviendra le chef technique, il aura \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Alex Frei et Massimo Caroni alors tous ces messieurs devraient entrer en fonction d'ici l'\u00e9t\u00e9, selon la Basler Zeitung apr\u00e8s les usuelles assembl\u00e9es et pr\u00e9sentations alors si les : Streller et Frei, sont des noms qui sonnent relativement familiers, ce n'est vous serez sans doute d'accord avec moi par forc\u00e9ment le cas pour Bernard De Burgener alors c'est un B\u00e2lois de 59 ans multi- millionnaire selon le Blick, la firme de production cin\u00e9matographique allemande Constantin film ce n'est pas une blague, hein, c'est bien lui, une cha\u00eene de locations de DVD et vid\u00e9os, c'est encore lui, ce qui ne l'emp\u00eache pas de rester un homme qui tire les ficelles dans l'ombre, immaginez m\u00eame pas d'inscription Wikip\u00e9dia mais attention derri\u00e8re ses allures d'\u00e9colier, c'est plus que sec derri\u00e8res ses oreilles, pr\u00e9cise un sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [91%] :\r\nEt la ville de Bienne a, elle, son \u00e9quipe de hockey sur glace dans son \u00e9dito Laurent Klein et \u00e7a leur rend hommage \u00e0 cette \u00e9quipe biennoise discr\u00e8te sous ce titre, la r\u00e9volte des underdogs z\u00e9landais un dogue terme anglais pour parlez des viennent ensuite des joueurs dont on parle peu des outsiders et puis r\u00e9union en Dordogne, dit -il, le vestiaire de la reine de Bienne peut porter l'\u00e9tiquette de chenil national car cette \u00e9quipe a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un vrai collectif qui gagne Les hockeyeurs z\u00e9landais ont d\u00e9croch\u00e9 leur place pour les play- off, sans qu'un seul casque ne d\u00e9passe pas m\u00eame celui du gardien superstar Jonas Hiller et l'\u00e9ditorialiste en profite pour lancer une pique aux \u00e9quipes concurrentes plus vedettes et notamment FribourgGott\u00e9ron et il dit en totale opposition aux hommes d'or de biennois si unis si g\u00e9n\u00e9reux Fribourg- Gott\u00e9ron place Julien Sprunger Roman cher 20 cas au 2\u00e8me et 3\u00e8me rangs des meilleurs compteurs de l'ENA, oui, mais en conclusion ces prochaines semaines, les Dragons lutteront contre la rel\u00e9gation et Bienne est en play- offs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [96%] :\r\nEt puisqu'il est ministre des sports aussi Guy Parmelin en grande interview dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [94%] :\r\nNous avons eu beaucoup de chance, c'est un incident grave qui n'est pas normal, les mots de Guy Parmelin dans l'Aargauer Zeitung \u00e0 propos du PC7 qui a sectionn\u00e9 un c\u00e2ble aux championnats du monde de ski \u00e0 Saint-Moritz, nous devons clairement analyser ce qui s'est pass\u00e9 et aussi longtemps que nous n'avons pas les conclusions, ces avions ne feront plus de show pour le ministre, il y a eu trop d'accidents depuis son entr\u00e9e en fonction, 3 victimes en tout, \u00e7a ne va pas en plus nous avons eu de la chance aussi bien Saint-Moritz qu'aux Pays-Bas, l'\u00e9t\u00e9 dernier on avions cette \u00e9cras\u00e9 aux deux endroits il n'y a eu heureusement pas eu de morts et \u00e0 Guy Parmelin, de se demander, prenons -nous trop de risques, il y a -t-il des lacunes dans l'information, alors je ne veux pas dire de mani\u00e8re d\u00e9finitive qu'il n'y aura plus de show a\u00e9rien, mais il faut y songer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nEt Guy Parmelin qui s'exprime \u00e9galement dans le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [94%] :\r\nOui, et notamment sur l'Otan, vous savez que les \u00c9tats-Unis ont demand\u00e9 \u00e0 l'Europe de s'engager financi\u00e8rement beaucoup plus pour l'Otan, Guy Parmelin ce propos, d\u00e9clare : il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9lectrochoc, ce qui fait prendre conscience \u00e0 certains pays que le dicton, toi, le ciel t'aidera est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 et puis cette critique voil\u00e9e du ministre, on parle de 2 pourcent du du PIB pour la d\u00e9fense, mais encore faut -il voir ce que cela recouvre si c'est simplement pour payer les pensions des militaires \u00e0 la retraite, cela ne sert \u00e0 pas grand chose, l'Europe et l'Otan, c'est le th\u00e8me de l'\u00e9dito du temps, le discours sur l'Otan d\u00e9livr\u00e9 par les \u00e9missaires de Donald Trump est ancr\u00e9 dans le pass\u00e9 d'Yves \u00e9ditorialiste, l'administration ne jure de nouveaux plus que par la militarisation des usines, des \u00c9tats-Unis et le pur rapport de force dans les relations entre nations, il est d\u00e9sormais urgent pour les Europ\u00e9ens d'envisager leur propre d\u00e9fense, c'est d'ailleurs le cas de l'Allemagne qui est pr\u00eat \u00e0 assumer ses nouvelles responsabilit\u00e9s en tant que principale puissance europ\u00e9enne, y compris sur le plan militaire, conclut l'\u00e9ditorialiste et 24 heures s'int\u00e9resse \u00e0 la migration et par l\u00e0 au f\u00e9d\u00e9ralisme, alors je m'explique : il y a le cas du renvoi des requ\u00e9rants, qui pourrait se faire plus facilement d\u00e9sormais dans le canton de Vaud aussi le canton qui \u00e9tait connue justement pourcent d'amour du f\u00e9d\u00e9ralisme et pour sa r\u00e9sistance aux r\u00e8gles conf\u00e9d\u00e9rales en la mati\u00e8re, mais une majorit\u00e9 politique nous dit Patrick Huard veut en finir avec l'exception vaudoise, une r\u00e9f\u00e9rence aux 523 requ\u00e9rants de l'ex- Yougoslavie, que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois dans les ann\u00e9es 90 avait refus\u00e9 de renvoyer, pour des raisons \u00e9thiques et humanitaires, mais voil\u00e0 : les \u00e9lections approchent, l'\u00e9ditorialiste a confiance, toutefois, de nombreux Vaudois s'engagent aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, financi\u00e8rement ou en pr\u00eatant un logis alors si la volont\u00e9 politique ne faiblit en ce moment, h\u00e9 bien le peuple r\u00e9agira L'exception vaudoise, dit -il, pourrait bien durer en passant davantage par la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [96%] :\r\nDes migrants Vaudois au PLR qui vivra un moment crucial, le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [95%] :\r\nC'est ce jour- l\u00e0 que ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Fribourg d\u00e9cideront du mot d'ordre \u00e0 adopter pour la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, une de ces d\u00e9cision dont personne ne se r\u00e9jouit selon le Tages-Anzeiger un de ces test de pouvoir dont tout le monde se passerait bien, parce que si, concr\u00e8tement, officiellement, la question est : oui \u00e0 la strat\u00e9gie de Bern ou non, et donc se rallier \u00e0 l'UDC qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre le texte, dans les faits, il s'agit bien de questions fondamentales pour le parti jusqu'ou l'intervention de l'\u00c9tat dans les entreprises qu'est -ce qu'une politique de l'\u00e9nergie lib\u00e9rale et si la balance penche plut\u00f4t en faveur du oui, selon le quotidien, c'est grace ou \u00e0 cause des Romands qui sont davantage en faveur de la loi, pour beaucoup, l'\u00e9nergie est aujourd'hui un droit fondamental, d\u00e9clare le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois dans le journal, alors on ne peut pas simplement dire que l'\u00c9tat ne doit pas s'en m\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [94%] :\r\nIl est peu m\u00e9diatis\u00e9 hors de son canton et pourtant il fait partie des papables des tr\u00e8s s\u00e9rieux en plus dans la course \u00e0 la succession au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johan Yoann SchneiderAmmann en cas de d\u00e9part en 2019 il c'est le PLR grison Martin Schmitt dans le temps, dresse le portrait, on peut \u00eatre dur mais juste semble un de ses mantra avec cet exemple alors que Martine Schmidt \u00e9tait ministre de la Sant\u00e9 dans son canton, les Grisons il y avait trois h\u00f4pitaux \u00e0 Coire, il fallait en fermer un mais j'ai dit, dit -il, nous en fermerons 2 la crise qui a suivi l'a d'ailleurs pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu, il est rus\u00e9, selon les termes de l'auteur de l'article, il semble cash Martin Schmitt il admet sans probl\u00e8me qu'un politicien n'est jamais ind\u00e9pendant nous repr\u00e9sentons tous des int\u00e9r\u00eats \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, il est issu d'une famille modeste, il est \u00e2g\u00e9 de 49 ans, est entr\u00e9 en politique \u00e0 25 mais alors futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut-\u00eatre, h\u00e9 bien je ne suis pas venu \u00e0 Berne pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, dit -il, \u00e0 la question, donc, ce n'est pas non Il r\u00e9pond jeune dit pas oui non plus, la question ne se pose pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [96%] :\r\nUn autre portrait, celui de Christophe Darbellay et Oskar Freysinger dans la Luzerner Zeitung qui consacre une pleine page aux \u00e9lections valaisannes titre des tra\u00eetres et des briseurs de couples, le ton est donn\u00e9 : le journal parle d'une campagne que le canton alpin n'a jamais connu le d\u00e9bat politique passe au second plan derri\u00e8re le duel entre 2 Alpha Tiret 2 m\u00e2les dominants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [97%] :\r\nEt puis on termine avec une personnalit\u00e9 Tareq Oubrou il est Imam \u00e0 Bordeaux, il est sans concession vis-\u00e0-vis des musulmans en croire du moins son interview dans plusieurs journaux romands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [93%] :\r\nLa Libert\u00e9 le Courrier, le Journal du Jura l'Impartial ou encore L'Express et le Nouvelliste propose en effet l'interview de cet imam, auteur d'un livre, un imam en col\u00e8re, dans lequel il d\u00e9clare que tout n'est pas sacr\u00e9 dans les textes de l'Islam et de dire : Seuls les ignares m'accusent de blasph\u00e8mes par rapport \u00e0 ce livre et si son \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bordeaux, il pr\u00f4nait le port du voile, il a, depuis, op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 180 degr\u00e9s, il appelle les musulmans \u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale, quand ils sont en Occident, il regrette aussi la nostalgie de certains musulmans contamin\u00e9s par un retour aux racines et puis le journaliste lui pose la question de ces 2 jeunes gar\u00e7ons qui en Suisse al\u00e9manique avait refus\u00e9 de serrer la main de leur institutrice, il r\u00e9pond : c'est une catastrophe th\u00e9ologiques de fausses pratiques qui empoisonne la vie des musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [88%] :\r\nSandra de ce mardi, Laurence Bolomey pour la presse, rendez- vous dans une heure environ, \u00e0 cette m\u00eame place et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD8F21D4-FEC9-4E39-9F65-FA61E8DDB814", "internalArchiveId": "BD8F21D4-FEC9-4E39-9F65-FA61E8DDB814", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Wicky, entra\u00eeneur des techniciennes Equipe Suisse;Meyer, Guillaume;Suzanne Maitre, d\u00e9put\u00e9e jurassienne du parti chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant;Piercamillo Davigo, magistrat \u00e0 la Cour de Cassation italienne, pr\u00e9sident de l'association nationale des magistrats italiens, auteur du livre \u00ab Le Syst\u00e8me de la corruption \u00bb;Benoit Hamon, candidat socialiste aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises;Alexandra Marcoin, professeur de marketing digital \u00e0 l'IFM Business school \u00e0 Gen\u00e8ve;Eric Linder, directeur artistique festival Antigel;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D4 CLOTURE MONDIAUX SKI) Marcl Hirscher a donc \u00e9t\u00e9 l'homme du jour...hier...aux championnats du monde de ski de St-Moritz...l'autrichin remporte le slalom...le meilleur suisse n'est que 16\u00e8me...Reto Schmidiger.... \r\nIl n'emp\u00eache...avec 7 m\u00e9dailles dont 3 d'or...et sans Lara Gut bless\u00e9e...le bilan helv\u00e9tique est excellent. Dans une ann\u00e9e se d\u00e9rouleront les Jeux Olympiques, dans deux ans de nouveaux championnats du monde, cette \u00e9quipe pourra t'elle aussi y briller Patrick D\u00e9l\u00e9troz ? \r\n  1'25\"\r\n((La jeune \u00e9quipe pr\u00e9sente \u00e0 St-Moritz a su g\u00e9rer la pression d'une \u00e9preuve \u00e0 domicile et a d\u00e9montr\u00e9 que le travail r\u00e9alis\u00e9 ses derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait le bon. Mais il s'agit d'un instantan\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9 de la coupe du monde n'est pas aussi flamboyante. \r\nCes jeunes ne sont pas encore au sommet de la hi\u00e9rarchie mondiale, mais le chemin emprunt\u00e9 pour y arriver est le bon.  et au niveau de la rel\u00e8ve, avant m\u00eame le  niveau national, les plus jeunes skieurs voient qu'il est possible de r\u00e9ussir dans le syst\u00e8me suisse. \r\nDenis Wicky, entra\u00eeneur des techniciennes,  esp\u00e8re pouvoir travailler sur le long terme\r\nSON\r\nChaque athl\u00e8te a des besoins et des motivations diff\u00e9rentes d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge.  Denis Wicky justement, qui s'occupait beaucoup des jeunes slalomeuses a pratiquement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9 aupr\u00e8s de Mich\u00e8le Gisin et Denise Feierabend ces derniers mois pour qu'elles retrouvent le plaisir de skier.   En Suisse, seule Lara Gut a une structure exclusive, mais qu'elle finance elle-m\u00eame. \r\nLe succ\u00e8s passant  de plus en plus par l'individualisation des m\u00e9thodes, il faut donc des moyens suppl\u00e9mentaires, de bons r\u00e9sultats peuvent les offrir \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(6H(2) 13 RIE3 I. NOTIONNELS VD/ZH PERDANTS) ***L'\u00e9chec du paquet fiscal RIE 3, dimanche 12 f\u00e9vrier, n'en finit pas d'agiter la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\nDans la presse dominicale al\u00e9manique, la conseill\u00e8re d'Etat socialiste b\u00e2loise Eva Herzog lan\u00e7ait hier un appel au compromis. Que la gauche t l\u00e2che du lest sur l'imposition des entreprises en \u00e9change de concessions \u00e0 droite sur la pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nEt le ministre des finances Ueli Maurer est entendu...aujourd'hui et demain...par la commission \u00e9conomique du Conseil national. L'incertitude est totale quant aux contours que devrait prendre la future r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Mais une chose est d\u00e9j\u00e0 s\u00fbre, Guillaume Meyer: l'un des points les plus controvers\u00e9s de la RIE 3, les fameux int\u00e9r\u00eats notionnels d\u00e9ductibles, ne fera pas partie du nouveau paquet.\r\n  1'03\"\r\n((C'en est fini de la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels. En tout cas, c'est l'avis de plusieurs membres de la commission \u00e9conomique du Conseil national dans la NZZ am Sonntag. Le PDC Guillaume Barazzone et la PLR Daniela Schneeberger soutenaient cette mesure, mais aujourd'hui, ils la tiennent pour morte.\r\nVoil\u00e0 qui devrait r\u00e9jouir la gauche, farouchement oppos\u00e9e au syst\u00e8me des int\u00e9r\u00eats notionnels. On rappelle qu'il est question d'une forme de rabais fiscal \u00e0 l'attention des entreprises qui disposent de fonds propres importants. La RIE 3 aurait permis aux cantons d'introduire ce r\u00e9gime de faveur. Objectif: encourager les entreprises qui se financent gr\u00e2ce \u00e0 leur propre capital plut\u00f4t qu'en recourant \u00e0 l'emprunt.\r\nCette mesure, deux cantons en particulier la r\u00e9clament: Vaud et Zurich. Deux cantons qui accueillent pr\u00e9cis\u00e9ment de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s de financement. On sait qu'une hausse du taux d'imposition ordinaire pend au nez de ces entreprises, puisqu'il y a une pression internationale dans ce sens. D'o\u00f9 le souci partag\u00e9 des argentiers vaudois et zurichois: offrir \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s un r\u00e9gime sp\u00e9cial pour les dissuader de partir. Un r\u00e9gime qu'il faut aujourd'hui r\u00e9inventer.))\r\nLe minist\u00e8re public valaisan enqu\u00eate sur la mort d'une louve retrouv\u00e9e vendredi soir dans le Val d'Anniviers...le pr\u00e9dateur aurait p\u00fb \u00eatre la cible d'un braconnier...Le Groupe Loup Suisse offre 10'000 francs de r\u00e9compense pour le retrouver...une mise \u00e0 mort alors que le PDC du haut-valais a lanc\u00e9 une initiative populaire pour limiter le nombre de grands pr\u00e9dateurs dans le canton.\r\n(6H(3) 2 JU COUTS DE LA SANTE) ***Et si le Jura organisait son d\u00e9bat sur l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9?\r\nLe grand conseil devra dire prochainement....s'il entre en mati\u00e8re. Depuis plusieurs ann\u00e9es, le canton est particuli\u00e8rement touch\u00e9 par la hausse des primes de l'assurance-maladie, et le Parti Chr\u00e9tien Social ind\u00e9pendant estime qu'il est temps que la classe politique jurassienne m\u00e8ne une r\u00e9flexion globale \u00e0 ce sujet. La d\u00e9put\u00e9e PCSI Suzanne Maitre a donc d\u00e9pos\u00e9e une motion.\r\n  0'53''\r\nSuzanne Ma\u00eetre avec Ga\u00ebl Klein.\r\nLa centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt doit \u00eatre reconnect\u00e9e au r\u00e9seau ce matin....sa remise en service vendredi a avort\u00e9...une anomalie sur le syst\u00e8me de filtrage et d'\u00e9chappement du gaz a provoqu\u00e9 l'extiction du r\u00e9acteur qui venait d'\u00eatre remis en service.....\r\n(6H(4) 6 FIN SOMMET MUNICH) F\u00e2ch\u00e9e la Su\u00e8de exige des explications de Washington...Donald Trump a parl\u00e9 samedi soir en Floride...d'un attentat commis par des immigr\u00e9s vendredi dans ce pays europ\u00e9en...hors il ne s'est rien pass\u00e9...la Maison Blanche indique que le pr\u00e9sident s'est bas\u00e9 sur un reportage de FoxNews indiquant que la Su\u00e8de conna\u00eet des probl\u00e8mes de criminalit\u00e9 depuis qu'elle a accueilli \u00e0 bras ouverts des milliers de migrants.\r\n***Mike Pence renonctre les dirigeants europ\u00e9ens et le chef de l'OTAN aujourd'hui \u00e0 Bruxelles...\r\nLe vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain a rendez-vous avec le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en puis avec celui de la commission europ\u00e9enne avant de passer par l'OTAN...il leur r\u00e9p\u00e8tera ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 dit ce week-end \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de M\u00fcnich: l'engagement des Am\u00e9ricains au sein de l'Otan est \"in\u00e9branlable\",  \u00e0 condition que les \u00e9tats membres augmentent leur d\u00e9penses militaires. Mais, Blandine Milcent, l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens a de bonnes raisons de persister.\r\n  0'59\"\r\n((Le discours tenu par le vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence n'est en fait pas nouveau: depuis toujours, les Etats-Unis exigent de leur partenaires qu'ils augmentent leur participation financi\u00e8re au sein de l'Otan. La nouveaut\u00e9 peut-\u00eatre, c'est que les menaces de d\u00e9sengagement de Donald Trump \u00e9taient prises plus au s\u00e9rieux; les Europ\u00e9ens avaient besoin donc d'\u00eatre rassur\u00e9s sur ce ponit-l\u00e0. Pourtant, apr\u00e8s cette conf\u00e9rence de Munich, beaucoup de questions restent en suspens et nourrissent l'incertitude: Washington r\u00e9clame pluss d'argent pour l'Otan, mais pour prendre quelles options? Mike Pence ne l'a pas pr\u00e9cis\u00e9. Quelles seront les nouvelles orientations de la diplomatie am\u00e9ricaine? Quelle relation avec Moscou et avec l'Union europ\u00e9enne, cette Union qui n'a pas \u00e9t\u00e9 une seule fois mentionn\u00e9e dans le discours de Mike Pence. Bref, la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 n'a pas vraiment dissip\u00e9 le brouillard am\u00e9ricain. D'autant qu'on ne sait jamais si Donald Trump ne va pas contredire demain ce qu'ont d\u00e9clar\u00e9 ses collaborateurs \u00e0 Munich.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nLa conqu\u00eate de l'ouest est lanc\u00e9e....\u00e0 Mossoul...les forces de la coalition qui cherche \u00e0 reprendre la 2\u00e8me ville d'Irak s'est d\u00e9j\u00e0 rendu ma\u00eetresse de 15 villages jusqu'ici aux mains des djihadistes du groupe \u00e9tat islamique...elle marche d\u00e9sormais sur l'a\u00e9roport de la ville...les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 5 km du tarmac.\r\n(6H(5) D3 ITALIE MAINS PROPRES) En Italie...la tactique de Matteo Renzi pour son parti d\u00e9mocrate s\u00e8me le doute \u00e0 moins d'un an des l\u00e9gislatives...l'ex premier ministre a d\u00e9missionn\u00e9 hier de la t\u00eate du parti.....pour provoquer un nouveau congr\u00e8s en juin...o\u00f9 il esp\u00e8re \u00eatre r\u00e9\u00e9lu apr\u00e8s avoir fait taire la gauche de sa formation de centre-gauche...qui menace de faire s\u00e9cession.... \r\n***L'Italie o\u00f9 l'op\u00e9ration mani-pulite, mains propres a 25 ans cette ann\u00e9e.\r\nLanc\u00e9e par des juges de Milan, l'op\u00e9ration a mis \u00e0 jour un syst\u00e8me de corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. A l'occasion de cet anniversaire le magistrat Piercamillo Davigo, l'un des protagonistes de l'op\u00e9ration avec le juge Di Pietro, sort cette semaine un livre intitul\u00e9 \u00ab Le Syst\u00e8me de la corruption \u00bb. On y apprend que la situation en Italie est aujourd'hui pire qu'il y a 25 ans . Eric Jozsef\r\n  1'35\"\r\n(( Piercamillo Davigo travaille aujourd'hui \u00e0 la Cour de Cassation. Il est aussi pr\u00e9sident de l'association nationale des magistrats et pour lui, Mains Propres n'a pas \u00e9t\u00e9 seulement une op\u00e9ration judiciaire mais la fin d'un syst\u00e8me de corruption, \u00e0 bout de souffle :\r\n.... SON (traduit) ->  En 1992, il s'est produit une situation nouvelle avec le \r\nblocage  des d\u00e9penses publiques. En r\u00e9sum\u00e9 il n'y avait plus d'argent. \r\nCela a entrain\u00e9 un d\u00e9but des litiges car auparavant les entreprises r\u00e9ussissaient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le co\u00fbt des pots de vin vers\u00e9s sur les factures \u00e0 l'administration publique.\r\nQuand les contr\u00f4les sur les d\u00e9penses publiques ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre plus rigoureux, ils ne pouvaient plus agir de la sorte. Et donc \u00e0 l'improviste, les entrepreneurs ont \u00e9t\u00e9 contraints de payer les pots-de-vin en rognant sur leurs profits. C'est la raison principale pour laquelle beaucoup d'entrepreneurs ont d\u00e9cid\u00e9 de collaborer en d\u00e9non\u00e7ant tous ceux \u00e0 qui ils avaient donn\u00e9 de l'argent\r\nMais depuis, selon Piercamillo Davigo, les gouvernements de droite comme de gauche, ont limit\u00e9 les sanctions \u00e0 l'encontre des corrupteurs et des corrompus, permettant ainsi le r\u00e9tablissement de la pratique des pots-de-vin :\r\n... SON (traduit)  Il n'y a jamais eu de v\u00e9ritable r\u00e9pression. Il suffit de regarder les statistiques judiciaires. L'Italie a en proportion un nombre de condamnations pour corruption inf\u00e9rieur \u00e0 celui de la Finlande qui est consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des pays les moins corrompus du monde. Notre code p\u00e9nal est comme un \u00e9pouvantail, de loin il fait peur mais de pr\u00e8s on voit qu'il est quasiment inoffensif.\r\nAujourd'hui encore, en Italie, rappelle le juge Davigo, les chantiers publics co\u00fbtent le double que dans les autres pays europ\u00e9ens. Eric Jozsef, RTS info, Rome))\r\nDes manifestations anti-corruption ont eu lieu hier en France...\u00e0 Paris, mais aussi \u00e0 Toulouse notamment...des protestataires qui ot d\u00e9nonc\u00e9 les affaires qui gangr\u00e8nent la campagne pr\u00e9sidentielle....les emplois fictifs chez Fillon et Le Pen...et qui promettent de remettre \u00e7a dimanche prochain....\r\n(6H(6) D5 SILICON VALLEY REVENU UNIVERSEL) 500'000 francs investis au d\u00e9but du mois dans un projet de revenu universel au Kenya. La somme vient de la poche de Pierre Omidyar, le fondateur de la plateforme de vente en ligne am\u00e9ricaine Ebay. Ce projet kenyan de revenu inconditionnel est chapeaut\u00e9 par l'organisation \"Give Directly\". Durant 12 ans 26'000 personnes toucheront 75 centimes par jour, soit la moiti\u00e9 du revenu moyen pour un adulte. Et ce ch\u00e8que de la part d'un acteur historique de la Silicon Valley montre en fait un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat des entreprises californiennes pour ce revenu universel.....Romain Bardet.\r\n  1'30\"\r\n((Il y a le geste philantropique bien s\u00fbr, mais aussi l'envie de comprendre l'impact de ce mod\u00e8le \u00e9conomique. Un revenu universel, test\u00e9 actuellement en Finlande, port\u00e9 en France par le candidat de la Gauche Benoit Hamon....et qui int\u00e9resse en effet fortement la silicon valley. Benoit Hamon le rappelait tout r\u00e9cememnt en citant le patron du constructeur de voitures \u00e9lectriques californien Tesla. \r\n... son Hamon\r\nLa robotisation du travail....et les pertes d'emplois. Ces g\u00e9ants du num\u00e9rique en sont en partie responsables. Le revenu universel, c'est donc aussi pour eux une r\u00e9ponse. Alexandra Marcoin, professeur de marketing digital \u00e0 l'IFM Business school \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n... son Marcoin\r\nEt puis, il y a ce souhait de donner les moyens \u00e0 la population de cr\u00e9er...d'entreprendre. Ce qui ne convainc pas Alexandra Marcoin. \r\n... son Marcoin\r\nLe revenu universel test\u00e9 \u00e9galement sur place en californie....de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Golden Gate \u00e0 Oakland. Sur cent personnes. Un projet port\u00e9 par l'un des plus importants incubateurs de startup de la silicon valley.))\r\n(6H(7) 19 GE/ BILAN ANTIGEL) ***Joli succ\u00e8s pour la 7\u00e8me \u00e9dition du Festival genevois des arts de la sc\u00e8ne: Antigel qui apris fin hier soir. \r\n50'000 spectateurs en 3 semaines. Et Antigel qui, depuis ses d\u00e9buts, aime \u00e0 m\u00e9langer les disciplines, les lieux, les publics et les approches pourrait m\u00eame faire \u00e9cole ailleurs, dans d'autres villes et r\u00e9gions de Suisse. Alain Croubalian\r\n  1'05\"\r\n((Gen\u00e8ve: une Ville aux grandes visions, mais un milieu culturel qui oscille entre ouverture sur le monde et repli sur des moyens financiers limit\u00e9s. Et ainsi est n\u00e9 Antigel, le Festival qui va chercher les moyens pour la Culture dans 22 agglom\u00e9rations coagul\u00e9es autour de la Ville. Pour Eric Linder, directeur artistique, l'ambition qu'on lui reprochait, commence \u00e0 payer.\r\nSON linder\r\nM\u00eame si c'est le besoin qui ont pouss\u00e9 les organisateurs dans cette voie: le style antigel s\u00e9duit au del\u00e0-de Gen\u00e8ve.))\r\nLe FC Sion est d\u00e9sormais 3e du classement de Super League de foot...apr\u00e8s sa victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 Z\u00fcrich sur Grasshopper. Lausanne s'est fait battre 4 \u00e0 3 par le leader B\u00e2le et reste ainsi \u00e0 11 matches sans victoire. \r\nEn challenge League, Neuch\u00e2tel Xamax et Servette ont gagn\u00e9.\r\n(6H FIN) Un beau lundi...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales....doux aussi 7 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s-midi.....o\u00f9 les passages nuageux se feront de plus en plus denses....pr\u00e9ludes \u00e0 une petite perturbation pour la nuit prochaine. Demain gris et humide.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) Soleil encore g\u00e9n\u00e9reux ce matin, c\u00e8dant place \u00e0 des voiles nuageux d'altitude parfois denses cet apr\u00e8s-midi. D\u00e8s ce soir et demain, nuageux et quelques bruines au nord, en partie d\u00e9gag\u00e9 en Valais.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 21 f\u00e9vrier 2017 et tendance\r\nHormis quelques bancs nuageux le long du Jura et en Ajoie ainsi que quelques rares bancs de brouillard givrant sur le Plateau, le soleil sera encore g\u00e9n\u00e9reux ce matin sur l'ensemble du territoire.\r\nCet apr\u00e8s-midi, m\u00eame si le soleil proposera une belle r\u00e9sistance en Valais et autour du L\u00e9man, les voiles d'altitude deviendront de plus en plus denses au fil des heures depuis le nord. Ils pourront donner un aspect parfois laiteux au ciel, notamment au nord des Alpes. Apr\u00e8s une matin\u00e9e bien frisquette en plaine, le mercure rebondira de belle mani\u00e8re cet apr\u00e8s-midi avec des maxima avoisinant les 8 \u00e0 12\u00b0. D\u00e8s ce soir et cette nuit ainsi que demain mardi, le nord des Alpes se retrouvera sous une couche nuageuse susceptible de l\u00e2cher quelques bruines par intermittence, sous forme de quelques fins flocons d\u00e8s 1500 m.Le Valais sera nettement moins concern\u00e9 avec un temps restant en partie ensoleill\u00e9.", "durationSec": 902, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi  / JDM_2017-02-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi  / JDM_2017-02-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8383764", "ece-8383746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:18:32Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [99%] :\r\nLe journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nLa Suisse, proph\u00e8te en son pays aux Mondiaux de ski de Saint-Moritz 7 m\u00e9dailles, le bilan fait r\u00eaver gr\u00e2ce \u00e0 leur rel\u00e8ve du ski suisse une rel\u00e8ve qu'il faudra choy\u00e9 et pr\u00e9parer individuellement pour les prochaines grandes je chez Ensler les JO dans un an et les prochains Mondiaux dans 2 ans, l'Europe, plus que jamais dans le brouillard avec la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine les gages de bonne volont\u00e9 du vice- pr\u00e9sident Martens donn\u00e9 lors du sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich n'ont pas dissip\u00e9 les doutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nMais n'plus un Label qui gagne du terrain, principalement dans le nord de l'Europe o\u00f9 les p\u00e9nitenciers sont de plus en plus nombreux \u00e0 faire du commerce en ligne avec un certain succ\u00e8s Intercit\u00e9s, ce sera dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [92%] :\r\nLe revenu universel, les Suisses ont dit non, l'an dernier, mais l'id\u00e9e fait son chemin de Beno\u00eet Hamon au chantre de la Silicon Valley qui investissent dans une exp\u00e9rience Okania histoire de racheter leur conscience, ou alors de s'assurer de la consommation des clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [91%] :\r\nIl fait partie de ces entra\u00eeneurs de football qui paraissent ind\u00e9boulonnables Ars\u00e8ne Wenger est \u00e0 la t\u00eate d'Arsenal depuis 1996, mais les choses se g\u00e2tent un petit peu pour lui son tr\u00f4ne apr\u00e8s tout n'est peut-\u00eatre pas si stables que cela, c'est ce que nous dira Bernard dans les mains dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [91%] :\r\nMarcel et cher a donc \u00e9t\u00e9 l'homme du jour hier aux championnats du monde, ce qui d'Saint-Moritz, l'Autrichien remporte le slalom, le meilleur suisse n'est que 16\u00e8me Reto Schmidiger il n'emp\u00eache, avec 7 m\u00e9dailles dont 3 d'or et sans Lara Gut bless\u00e9e le bilan helv\u00e9tique est excellent et dans une ann\u00e9e, se d\u00e9rouleront les Jeux olympiques dans 2 ans, de nouveaux championnats du monde est -ce que cette \u00e9quipe pourra aussi y briller Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [96%] :\r\nLa jeune \u00e9quipe pr\u00e9sente \u00e0 Saint-Moritz a su g\u00e9rer la pression d'une \u00e9preuve \u00e0 domicile et a d\u00e9montr\u00e9 que le travail r\u00e9alis\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait le bon, mais il s'agit d'un instantan\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9 de la Coupe du monde n'est pas aussi flamboyante, ces jeunes ne sont pas encore au sommet de la hi\u00e9rarchie mondiale, mais le chemin emprunt\u00e9 pour y arriver et le bon et au niveau de la rel\u00e8ve avant m\u00eame le niveau national, les plus jeunes skieurs voient qu'il est possible de r\u00e9ussir dans le syst\u00e8me suisse Denis Wicky, entra\u00eeneur des techniciennes esp\u00e8re pouvoir travailler sereinement sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [90%] :\r\nToute l'\u00e9quipe est jeune, souvent on arrive dans une situation o\u00f9 apr\u00e8s on risque de bloquer les les places pour les la rel\u00e8ve des fautes qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le pass\u00e9 avec ces cette situation, ce qui est positif dans la vie, c'est que \u00e7a va pousser tous les jeunes des r\u00e9gions, \u00e7a fait r\u00eaver samedi ce qu'il faut \u00eatre capable, c'est de devoir, devoir sur la piste, les gens qui ont les moyens, qu'on est quand les qualit\u00e9s pipi bien les encadrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [96%] :\r\nChaque athl\u00e8te \u00e0 des besoins et des motivations diff\u00e9rentes d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, Denis Wicky, justement, qui s'occupait beaucoup des jeunes slalomeuses a pratiquement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9 aupr\u00e8s de Michel Lizin et Denise Feierabend ces derniers mois pour qu'elle retrouve le plaisir de ce qui est et leur efficacit\u00e9 en Suisse seule Lara Gut a une structure exclusive mais qu'elle finance elle- m\u00eame le succ\u00e8s, passant de plus en plus par l'individualisation des m\u00e9thodes, il faut donc des moyens suppl\u00e9mentaires de bons r\u00e9sultats peuvent les offrir \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [91%] :\r\nL'\u00e9chec du paquet fiscal, il y a 3 dimanche 12 f\u00e9vrier n'en finit pas d'agiter la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [96%] :\r\nDans la presse dominicale al\u00e9manique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste b\u00e2loise \u00c9va Hertzog lanc\u00e9 hier un appel au compromis que la gauche l\u00e2che du lest sur l'imposition des entreprises en \u00e9change de concessions \u00e0 droite sur la pr\u00e9voyance vieillesse quant au ministre des Finances o\u00f9 les Maurer, il est entendu aujourd'hui et demain par la commission \u00e9conomique du Conseil national, l'incertitude est totale quant aux contours que devrait prendre la future r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais une chose est d\u00e9j\u00e0 sur une Guillaume Meyer, l'un des points les plus controvers\u00e9s de cette fin de cette fameuse Herriot 3 les int\u00e9r\u00eats notionnels d\u00e9ductibles ne feront pas partie du nouveau paquet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [94%] :\r\nC'en est fini de la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels en tout cas c'est l'avis de plusieurs membres de la commission \u00e9conomique du Conseil national dans la NZZ AM Sonntag, le PDC Guillaume Barazzone et la PLR, Dani\u00e9la Schneeberger, soutenaient cette mesure, mais aujourd'hui ils la tiennent pour morte, voil\u00e0 qui devrait r\u00e9jouir la gauche qui est farouchement oppos\u00e9 au syst\u00e8me des int\u00e9r\u00eats notionnels, on rappelle qu'il est question d'une forme de rabais fiscal \u00e0 l'intention des entreprises qui disposent de fonds propres importants la H\u00e9rie 3 aurait permis aux cantons d'introduire ce r\u00e9gime de faveur, objectif : encourager les entreprises qui se financent gr\u00e2ce \u00e0 leur propre capital plut\u00f4t qu'en recourant \u00e0 l'emprunt, cette mesure de cantons en particulier la r\u00e9clament Vaud et Djuric 2 cantons qui accueillent, pr\u00e9cis\u00e9ment, de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s de financement, on sait qu'une hausse du taux d'imposition ordinaire pend au nez de ces entreprises, puisqu'il y a une pression internationale dans ce sens, d'o\u00f9 le souci partag\u00e9 des argentiers Vaudois et durer quoi offrir \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s un r\u00e9gime sp\u00e9cial pour les dissuader de partir un r\u00e9gime qu'il faut aujourd'hui r\u00e9inventer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [96%] :\r\nLe minist\u00e8re public valaisan enqu\u00eate sur la mort d'une louve retrouv\u00e9e vendredi soir dans le Val d'Anniviers, le pr\u00e9dateur aurait pu \u00eatre la cible d'un braconnier en tout cas le groupe Loup Suisse offre 10 1000 francs de r\u00e9compense pour le retrouver une mise \u00e0 mort, alors que le PDC du Haut-Valais a lanc\u00e9 une initiative populaire pour limiter le nombre de grands pr\u00e9dateurs dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [99%] :\r\nEt si le Jura organisait son d\u00e9bat sur l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [92%] :\r\nEn tout cas le grand Conseil devra dire prochainement s'il entre en mati\u00e8re depuis plusieurs ann\u00e9es, le canton est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par la hausse des primes de l'assurance maladie et le Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant estime qu'il est temps que la classe politique jurassienne m\u00e8ne une r\u00e9flexion globale sur ce sujet, la d\u00e9put\u00e9e PCSI Suzanne Maitre a donc d\u00e9pos\u00e9 une motion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:26) [88%] :\r\nOn va demander une journ\u00e9e pour faire prendre conscience aux politiques, aux parlementaires que il fallait maintenant qu'on se mobilise tous, parce que bon, tout le monde r\u00e2le quand on re\u00e7oit nos augmentations de primes mais on voit bien qu'il y a rien qui se fait, il y a aucune proposition dit oui, oui c'est vrai c'est pas normal, mais, mais personne n'agit, on sait bien que les caisses maladie c'est pas du tout un probl\u00e8me jurassien mais il faut dire que quelque part on s'en occupe de ce probl\u00e8me, donc \u00e7a serait aussi relay\u00e9e \u00e0 Berne nos revendications par rapport au traitement de la LAMal, on va Auchan f\u00e9d\u00e9ral toutes les propositions sont balay\u00e9s la droite maintenant vraiment \u00e0 la mainmise sur sur la la sant\u00e9 on sait qu'il y a des lobbys qui sont extr\u00eamement importants, l\u00e0 derri\u00e8re, donc pour nous c'est aussi pouss\u00e9 \u00e0 coups de gueule, pis, dire : ben non, il faut arr\u00eater maintenant un niveau jurassien peut certainement aussi faire quelque chose ailleurs, c'est du gaspillage, il y a aussi prendre conscience que ce qu'on fait nous, avec notre sant\u00e9, comment ce qu'on peut am\u00e9liorer la situation et puis se sentir responsable de ce qu'on paye. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [95%] :\r\nSuzanne Maitre, avec Ga\u00ebl Klein la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt, ce doit \u00eatre reconnect\u00e9e au r\u00e9seau ce matin sa remise en service vendredi a avort\u00e9 une anomalie sur le syst\u00e8me de filtrage et d'\u00e9chappement du gaz a provoqu\u00e9 l'extinction du r\u00e9acteur qui venait tout juste d'\u00eatre remis en service, f\u00e2ch\u00e9, oui, la Su\u00e8de, elle exige des explications de Washington, Donald Trump a parl\u00e9 samedi soir en Floride d'un attentat commis par des immigr\u00e9s vendredi dans ce pays europ\u00e9en, or il ne s'est rien pass\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche indique que le pr\u00e9sident s'est bas\u00e9 sur un reportage de Fox News, indiquant que la Su\u00e8de conna\u00eet des probl\u00e8mes de criminalit\u00e9 depuis qu'elle a accueilli \u00e0 bras ouverts, des milliers de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [82%] :\r\nMike Spencer rencontrent les dirigeants europ\u00e9ens et le chef de l'Otan, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [93%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain a rendez- vous avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, puis avec celui de la Commission europ\u00e9enne, avant de passer par l'Otan il leur rappellera ce qu'il l'a d\u00e9j\u00e0 dit ce week- end \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de M\u00fcnich, l'engagement des Am\u00e9ricains au sein de l'Otan et in\u00e9branlable \u00e0 condition que les \u00c9tats membres augmentent leurs d\u00e9penses militaires mais Blandine Milcent l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens, a de bonnes raisons de persister. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [94%] :\r\nLe discours tenu par le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine n'est en fait pas nouveau depuis toujours les \u00c9tats-Unis exigent de leurs partenaires qu'ils augmentent leur participation financi\u00e8re au sein de l'Otan, la nouveaut\u00e9 peut-\u00eatre, c'est que les menaces de d\u00e9sengagement de Donald Trump \u00e9taient prises plus au s\u00e9rieux les Europ\u00e9ens avaient donc besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s sur ce point l\u00e0, pourtant, apr\u00e8s cette conf\u00e9rence de munich beaucoup de questions restent en suspens et nourrissent l'incertitude Washington r\u00e9clame plus d'argent pour l'Otan, mais pour prendre, quelles options Mike Pence ne l'a pas vraiment pr\u00e9ciser quelles seront les nouvelles orientations de la diplomatie am\u00e9ricaine, quelles relations avec Moscou et avec l'Union europ\u00e9enne, cette Union qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 une seule fois, mentionn\u00e9e dans le discours de Mike Pence, bref la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 n'a pas vraiment dissip\u00e9 le brouillard am\u00e9ricain d'autant qu'on ne sait jamais si Donald Trump ne va pas contredire demain ce qu'ont d\u00e9clar\u00e9 ses collaborateurs \u00e0 munich Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [95%] :\r\nLa conqu\u00eate de l'Ouest, lanc\u00e9e \u00e0 Mossoul, les forces de la coalition qui cherche \u00e0 reprendre la 2\u00e8me ville d'Irak, h\u00e9 bien ce sont d\u00e9j\u00e0 rendu ma\u00eetresse de 15 villages jusqu'ici aux mains des djihadistes du groupe \u00c9tat islamique cette coalition marche d\u00e9sormais sur l'a\u00e9roport de la ville, les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 5 kilom\u00e8tres du tarmac en Italie, la tactique de Matteo Renzi pour son parti d\u00e9mocrate s\u00e8me le doute, \u00e0 moins d'un an des l\u00e9gislatives, l'ex- 1er ministre a d\u00e9missionn\u00e9 hier de la t\u00eate du parti pour provoquer un nouveau congr\u00e8s au mois de juin o\u00f9 il esp\u00e8re \u00eatre r\u00e9\u00e9lu apr\u00e8s avoir fait taire la gauche de sa formation de centre gauche, gauche qui menacent de faire s\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [91%] :\r\nEt l'Italie, o\u00f9 l'on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 25 ans de l'op\u00e9ration Mani politique les mains propres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [94%] :\r\nOui, une op\u00e9ration lanc\u00e9e par des juges de Milan et elle a mis au jour un syst\u00e8me de corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'occasion donc de cet anniversaire, le magistrat Piercamillo Davigo, l'un des protagonistes de cette op\u00e9ration avec le juge Di Pietro, sort cette semaine un livre intitul\u00e9 Le Syst\u00e8me de la corruption et on y apprend avec Joseph classification, l'Italie est aujourd'hui pire qu'il y a 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [94%] :\r\nPiercamillo Davigo travaillent aujourd'hui \u00e0 la Cour de cassation, il est aussi pr\u00e9sident de l'association nationale des magistrats et, pour lui, Mains propres, n'a pas \u00e9t\u00e9 seulement une op\u00e9ration judiciaire, mais la fin d'un syst\u00e8me de corruption \u00e0 bout de souffle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [95%] :\r\nEn 1992 il s'est produit une situation nouvelle, avec le blocage des d\u00e9penses publiques, en r\u00e9sum\u00e9, il n'y avait plus d'argent, cela a entra\u00een\u00e9 un d\u00e9but des litiges car auparavant les entreprises r\u00e9ussissaient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le co\u00fbt des pots-de-vin vers\u00e9s sur les factures \u00e0 l'administration publique quand les contr\u00f4les sur les d\u00e9penses publiques ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre plus rigoureux, il ne pouvait plus agir de la sorte et donc \u00e0 l'improviste, les entrepreneurs ont \u00e9t\u00e9 contraints de payer les pots-de-vin en rognant sur leurs profits, c'est la raison principale pour laquelle beaucoup d'entrepreneurs ont d\u00e9cid\u00e9 de collaborer en d\u00e9non\u00e7ant tous ceux \u00e0 qui ils avaient donn\u00e9 de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [97%] :\r\nMais depuis, selon Piercamillo Davigo, les gouvernements 2 droite comme de gauche ont limit\u00e9 les sanctions \u00e0 l'encontre des corrupteurs et des corrompus, permettant ainsi le r\u00e9tablissement de la pratique des pots-de-vin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [94%] :\r\nIl n'y a jamais eu de v\u00e9ritables r\u00e9pression, il suffit de regarder les statistiques judiciaires, l'Italie a en proportion un nombre de condamnations pour corruption inf\u00e9rieur \u00e0 celui de la Finlande, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des pays les moins corrompus du monde, notre code p\u00e9nal est comme un \u00e9pouvantail, de loin, il fait peur mais de pr\u00e8s, on voit qu'il est inoffensif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:53) [93%] :\r\nAujourd'hui encore en Italie, rappelle le juge Davigo les chantiers publics co\u00fbtent le double que dans les autres pays europ\u00e9ens \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [94%] :\r\nDes manifestations anti- corruption ont eu lieu hier en France, \u00e0 Paris, mais aussi \u00e0 Toulouse, notamment des protestataires, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 les affaires qui gangr\u00e8nent la campagne pr\u00e9sidentielle, bien s\u00fbr, les emplois fictifs chez Fillon chez Le Pen et qui promettent de remettre \u00e7a, dimanche prochain, les manifestants 500000 francs investis au d\u00e9but du moins dans un projet de revenu universel au Kenya, la somme vient de la poche de Pierre Omidyar, le fondateur de la plateforme de vente en ligne am\u00e9ricaine eBay le projet k\u00e9nyan de revenu inconditionnel est chapeaut\u00e9 par l'organisation Guy veut Direct lit durant 12 ans au 26000 personnes toucheront 75 centimes par jour, soit la moiti\u00e9 du revenu moyen pour un adulte et ce ch\u00e8que de la part d'un acteur historique de la Silicon Valley montre en fait un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat des entreprises californiennes pour ce revenu universel Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [95%] :\r\nIl y a le geste philanthropique, bien s\u00fbr, mais aussi l'envie de comprendre l'impact de ce mod\u00e8le \u00e9conomique, un revenu universel test\u00e9 actuellement en Finlande port\u00e9 en France par le candidat de la gauche, Beno\u00eet Hamon et qui int\u00e9resse en effet fortement la silicon Valley, Beno\u00eet Hamon le rappelait tout r\u00e9cemment en citant le patron du constructeur de voitures \u00e9lectriques californien Tesla. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:11) [89%] :\r\nEt le muscle ne dit rien d'autre quand il peut lui pour revenu universel d'existence ont raison de l'automatisation de l'\u00e9conomie et du fait que un automate, en plus, il ne travaille pas que 8 heures ou 9 heures par jour, il faut travailler 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:23) [93%] :\r\nLa robotisation du travail et les pertes d'emplois, ces g\u00e9ants du num\u00e9rique en sont en partie responsables, le revenu universel, c'est donc aussi pour une r\u00e9ponse Alexandra Marcoin, professeur de marketing digital \u00e0 l'IFM Business \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:36) [94%] :\r\nC'est une r\u00e9ponse aussi quelque part pour s'acheter une bonne conscience, on leur a clairement reproch\u00e9 de faire beaucoup de profit et de n'employer que tr\u00e8s peu de personnes, c'est une croissance dont la grande majorit\u00e9 du pays ne b\u00e9n\u00e9ficie pas, en tout cas au niveau individuel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:50) [98%] :\r\nEt puis il y a ce souhait de donner les moyens \u00e0 la population de cr\u00e9er d'entreprendre ce qui ne convainc pas Alexandra Marcoin. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:57) [92%] :\r\nOn encouragera peut-\u00eatre de fa\u00e7on marginale, certaines personnes \u00e0 se cr\u00e9er un avenir professionnel, mais je pense que surtout ce qu'on va obtenir c'est que ces personnes vont consommer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [94%] :\r\nNon consomm\u00e9 des produits que que ces entreprises fabriquent notamment le revenu universel, test\u00e9 \u00e9galement sur place en californie, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Golden Gate \u00e0 Oakland, sur 100 personnes un projet port\u00e9 par l'un des plus importants incubateurs de Start-Up de la Silicon Valley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [95%] :\r\nJoli succ\u00e8s pour la 7\u00e8me \u00e9dition du festival Genevois des arts de la sc\u00e8ne Antigel qui a pris fin hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [94%] :\r\n50000 sectes spectateurs donc en 3 semaines et Antigel qui, depuis ses d\u00e9buts, aime \u00e0 m\u00e9langer les disciplines les lieux, les publics et les approches pourrait m\u00eame faire \u00e9cole ailleurs dans d'autres villes et d'autres r\u00e9gions de Suisse Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:41) [92%] :\r\nGen\u00e8ve, ville ou grandes visions mais un milieu culturel qui est aussi entre ouverture sur le monde et repli sur des moyens financiers limit\u00e9s et ainsi est n\u00e9 Antigel. Le festival qui va chercher les moyens pour la Culture dans 22 agglom\u00e9rations coaguler autour de la ville pour Eric Linder, directeur artistique, l'ambition qu'on lui reprochait commence \u00e0 payer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:04) [88%] :\r\nAujourd'hui, on est \u00e0 2 doigts d'organiser d'autres Antigel dans d'autres villes et dans d'autres r\u00e9gions de Suisse et quelque part, ce qui est joli l\u00e0- dedans c'est que Antigel s'est mais une jeune va et aujourd'hui la question de la culture dans la p\u00e9riph\u00e9rie, la question de comment mobiliser des jeunes publics comment faire circuler le public dans une r\u00e9gion autour d'une agglom\u00e9ration, c'est la question que beaucoup de r\u00e9gions de Suisse font face, on voit que beaucoup de cantons finalement sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce mod\u00e8le -l\u00e0, j'aime beaucoup cette id\u00e9e -l\u00e0 de 2 1. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:39) [97%] :\r\nM\u00eame si c'est le besoin qui ont pouss\u00e9 les organisateurs dans cette voie, le Style antigel s\u00e9duit au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [93%] :\r\nLe FC Sion d\u00e9sormais 3\u00e8me du classement de Super Ligue de foot apr\u00e8s sa victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 Z\u00fcrich sur Grasshopper s'Lausanne s'est fait battre 4 \u00e0 3 par le leader B\u00e2le et reste ainsi \u00e0 11 matches sans victoire en Challenge h\u00e9 bien Neuch\u00e2tel Xamax et Servette ont gagn\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61E73DFB-7D4C-4B49-973B-C658540FA2D4", "internalArchiveId": "61E73DFB-7D4C-4B49-973B-C658540FA2D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste?", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Au total, 76% des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Mais est-ce faisable en Suisse? D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR).\r\n\r\n* * Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste?  \r\n*** R\u00e9introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res... 3 quarts des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour. \r\nCette revendication est r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9e par l'UDC ou l'ASIN, m\u00e9fiants envers les accords de Schengen - Dublin.\r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre avait d'ailleurs annonc\u00e9 une initiative populaire en 2015, qu'elle n'a finalement pas lanc\u00e9e. \r\nMais est-ce tout simplement faisable en Suisse, avec ses 1900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res, et ses 700 routes carossables comme autant de points d'entr\u00e9e?\r\nOn en d\u00e9bat avec \r\nKevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN \r\n- 1900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re, 700 routes carossables qui sont autant de points d'entr\u00e9e... \r\nfaudrait au moins doubler les effectifs... soit env 200 mio de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires...\r\n- pr\u00eats \u00e0 assumer les embouteillages aux postes fronti\u00e8res? les heures d'attente...  \r\n- et puis les co\u00fbts \u00e9conomiques: 350 mille v\u00e9hicules et 20 mille poids lourds passent chaque jour la fronti\u00e8re.... embouteillages avec co\u00fbts \u00e9conomiques pour les entreprises transfrontali\u00e8res...\r\n- mythe savamment entretenu qu'avant Schengen-Dublin, les fronti\u00e8res \u00e9taient mieux gard\u00e9es. Or \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, pas contr\u00f4le syst\u00e9matique... le corps des garde-fronti\u00e8re contr\u00f4lait 3% env du trafic entrant... \r\n- l'ASIN voulait lancer une telle initiative en septembre 2015. et ne l'a pas fait... pr\u00e9f\u00e9rait mettre son \u00e9nergie sur l'application du 9 f\u00e9vrier. Ou alors parce que sentait bien que c'\u00e9tait probl\u00e9matique.. \r\nles sondages montrent pourtant qu'il y aurait une majorit\u00e9...\r\n- avec quels moyens? arm\u00e9e??\r\nPlus de 75% des Suisse sont favorable \u00e0 la  r\u00e9introduction d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res de la Suisse. C'est une id\u00e9e qu'il faut d\u00e9sormais concr\u00e9tiser selon vous ? \r\nL'argument s\u00e9curitaire que vous mettez en avant ne semble pas tenir la route. Les Suisses se disent aujourd'hui en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. Les derniers chiffres du secr\u00e9tariat aux migrations montrent un recul des arriv\u00e9es en Suisse. Pourquoi d\u00e8s lors renforcer les contr\u00f4les ?\r\nConcr\u00e8tement comment envisagez-vous financer un tel contr\u00f4le ? Le citoyen devra forc\u00e9ment passer \u00e0 la caisse !\r\nL'ASIN, dont vous faites partis, voulait lancer en 2015 d\u00e9j\u00e0 une initiative pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res. La r\u00e9colte des signatures n'a jamais d\u00e9but\u00e9. Pour quelles raisons ? \r\nPensez-vous qu'\u00e0 l'inverse les Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 subir de nouveaux contr\u00f4les lors de leurs d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\nPlus de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est aussi plus d'attente, un ralentissement administratif potentiel pour certaines entreprises. Est-ce  ce genre de disposition n'affaiblirait-il pas le tissu \u00e9conomique ? \r\nDominique de Buman, CN PDC FR\r\n-  r\u00e9introduire des contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res. Cela vous parait-il envisageable ? \r\nQu'est-ce vous craignez au fond avec ce genre de proposition.\r\nMais Dominique de Buman. assurer le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res, c'est tout de m\u00eame une t\u00e2che r\u00e9galienne de l'Etat ?\r\nMais tout de m\u00eame lorsque l'on voit ces sondages. Les jours de Schengen sont compt\u00e9s. Il va falloir faire quelque chose\r\n- en m\u00eame temps, c'est le 2i\u00e8me sondage (au moins) qui donne une large majorit\u00e9 en faveur d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res... Signe qu'il y a un besoin de rassurer... Que faire?? \r\n***************************\r\nSondage Vimentis: \r\nLes trois quarts de la population suisse se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics suisses, 23\r\n% se sentent m\u00eame tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9. Pr\u00e8s de 30 % des hommes se sentent tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9\r\ncontre pr\u00e8s de 20 % des femmes. Le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 diminue avec l'\u00e2ge et augmente\r\navec les revenus. De plus, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les Suisses al\u00e9maniques se sentent plus en\r\ns\u00e9curit\u00e9 que les Romands. On peut ainsi constater un \u00ab R\u00f6stigraben \u00bb. Une majorit\u00e9 absolue\r\nde 76 % souhaite la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Il y a m\u00eame 81\r\n% des femmes qui expriment ce souhait, soit dix pour cent de plus que les hommes. On peut\r\nde plus remarquer que presque l'ensemble des \u00e9lecteurs de la Lega (99 %), de l'UDC (98\r\n%) et de l'UDF (94 %) sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. On retrouve\r\n\u00e9galement une grande majorit\u00e9 d'avis favorable chez les \u00e9lecteurs du PLR (74 %), du PDC\r\n(74 %) et du PBD (74 %). Cette demande ne r\u00e9unit pas la majorit\u00e9 chez les partis de gauche :\r\nPS et les Verts.", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383729", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste? / FOR_2017-02-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Au total, 76% des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Mais est-ce faisable en Suisse? D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8383729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:58Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nR\u00e9introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, 3 quarts des personnes interrog\u00e9es dans le sondage d'opinion Vimentis ce sont, pour cette revendication r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9e par l'UDC ou l'ASIN m\u00e9fiants envers les accords de Schengen Dublin l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, avait d'ailleurs lanc\u00e9 une initiative populaire annonc\u00e9 une initiative populaire en 2015, qu'elle n'a finalement pas lanc\u00e9e mais c'est tout simplement r\u00e9aliste faisable en Suisse avec 6900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re et ses quelque 700 routes carossables comme autant de points d'entr\u00e9e, on en d\u00e9bat avec Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et Dominique De Burman, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Kevin Grangier, la Suisse est \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re 700 routes carossables \u00e0 peu pr\u00e8s 400000 v\u00e9hicules qui qui franchissent la fronti\u00e8re tous les jours, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 assumer les embouteillages et en personnel de garde- fronti\u00e8res largement suppl\u00e9mentaire aujourd'hui pour pour faire un contr\u00f4le syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me est -ce pour pas comme \u00e7a, le probl\u00e8me se pose diff\u00e9remment c'est qu'on a vendue il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 12 ans de \u00e7a aussi c'est c'est au Suisses, un concept de s\u00e9curit\u00e9 on ouvre nos fronti\u00e8res en coop\u00e9rant avec l'Union europ\u00e9enne et puis aujourd'hui il faut constater l'\u00e9chec pas tant d'une telle politique et les Suissesses et les Suisses, qui sont plus d'accord, d'\u00eatre les boucs \u00e9missaires de cette politique, ils le font savoir, \u00e0 travers ce sondage en disant qu'aujourd'hui, il pr\u00e9f\u00e8re effectivement peut-\u00eatre subir quelques d\u00e9sagr\u00e9ments de temps en temps, \u00e0 la fronti\u00e8re mais retrouver la s\u00e9curit\u00e9 qu'on leur a vol\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es Dominique de birmans subira des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\nD\u00e9sagr\u00e9ments pour pour retrouver un peu plus de de s\u00e9curit\u00e9 c'est une \u00e9quation qui vous para\u00eet viable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nTout le monde et pour la s\u00e9curit\u00e9, je ne suis pas du tout \u00e9tonn\u00e9 qu'il ait une majorit\u00e9 des Suisses et Suissesses qui soit pour des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res, le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0, c'est quand, toile de fond, et vous l'avez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, les jeunes UDC l'ASIN avait bien l'intention d'introduire un contr\u00f4le syst\u00e9matique et j'insiste sur l'adjectif syst\u00e9matique des all\u00e9es et venues sur le territoire, je reprends les termes de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu et aujourd'hui tout le monde se rend compte que ce contr\u00f4le syst\u00e9matique n'est pas possible d'ailleurs m\u00eame l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, il disait monsieur Baltisser donc il faut faire cette distinction entre syst\u00e9matiques et des contr\u00f4les accrus, or ces contr\u00f4les accrus ils sont pr\u00e9cis\u00e9ment possible en fonction des accords de Schengen lorsqu'il y a des situations exceptionnelles, puis dirais comme dernier comme derni\u00e8re intervention, \u00e0 ce stade, la discussion, c'est que face \u00e0 la possibilit\u00e9 ou l'\u00e9ventualit\u00e9 de l\u00e9g\u00e8rement assouplir le concept de prise en charge aussi des requ\u00e9rants d'asile passe tous ces domaines sont li\u00e9s, on vient d'antan de la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et notamment du secr\u00e9tariat Data aux migrations qui lisait m\u00eame si le recul du nombre de migrants a objectivement diminu\u00e9, il ne faut pas baisser la garde et la Conf\u00e9d\u00e9ration, encore une fois, maintient l'oeil vigilant de telle mani\u00e8re que s'il faut \u00e9tablir des contr\u00f4les exceptionnels suppl\u00e9mentaires aux fronti\u00e8res, on peut le faire dans le cas des iSlate de Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [85%] :\r\nKevin Grangier, on peut le faire, nous dit de Dominique documents sans aller peut-\u00eatre jusqu'au contr\u00f4les syst\u00e9matiques, on comprend bien que les Suisses soient inqui\u00e9t\u00e9s par la situation, fronti\u00e8res, c'est en fait le sondage le montre, n'emp\u00eache des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est les dizaines de milliers de contr\u00f4les par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [87%] :\r\nVous savez, c'est une question de souverainet\u00e9 au final et ce qui se passe c'est qu'aujourd'hui, bien s\u00fbr, vous pouvez d\u00e9crypter de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, en tant qu'\u00c9tat souverain qu'est la Suisse voil\u00e0 nous nous r\u00e9introduisant contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et puis vous ou subissez des mesures de r\u00e9torsion d'Union europ\u00e9enne, on le conna\u00eet bien, on l'a vu, le 9 f\u00e9vrier 2014, souverainement, a pris des d\u00e9cisions qui consistait \u00e0 vouloir limiter notre immigration puis derri\u00e8re, on subit et ben on subi des mesures de r\u00e9torsion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [89%] :\r\nQuand m\u00eame de consid\u00e9rer ce que l'Europe en penser d'\u00e9ventuelles r\u00e9percussions venant de l'ext\u00e9rieur, d\u00e9j\u00e0 pour l'int\u00e9rieur pour les Suisses qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e9galement pour l'\u00e9conomie, imaginez finalement des files de voitures interminables aux nombreux postes fronti\u00e8re de la Suisse si on r\u00e9introduit et des contr\u00f4les syst\u00e9matiques c'est hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [89%] :\r\nOui, alors c'est comme \u00e7a que c'\u00e9tait annonc\u00e9 dans dans ce match des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, les contr\u00f4les n'\u00e9taient pas syst\u00e9matiques avant l'entr\u00e9e en en vigueur de de Schengen, Dublin, je pense qu'il s'agit donc de, de, de retrouver une situation qui \u00e9tait ant\u00e9rieur \u00e0 l'acceptation de de Schengen, Dublin, l'objectif \u00e9tant finalement d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9, c'est le seul \u00e9l\u00e9ment qui est important sur le fond, le reste une question de de forme, h\u00e9 oui, c'est clair, certaines entreprises ou certains gros groupes industriels ou commerciaux vont vont probablement ne pas saluer une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [85%] :\r\nMais dans l'initiative de l'ASIN, on parlait de de de contr\u00f4le syst\u00e9matique donc syst\u00e9matique \u00e7a veut dire qu'on arr\u00eate chaque v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [90%] :\r\nIl y a pas de l'initiative de de l'ASIN actuel qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es finalement pas lanc\u00e9e il y a pas d'initiative de l'ASIN actuellement r\u00e9colte de signatures, je dis simplement qu'au jour on a vendu l'ouverture des fronti\u00e8res suisses comme \u00e9tant un gain de s\u00e9curit\u00e9, 10 ans plus tard, c'est un \u00e9chec patent en Elie Suissesses et les Suisses, ils sont si nombreux, il faut les \u00e9couter une fois faudrait vraiment qu'on est, on les \u00e9coute et qu'on essaie d'\u00e9viter de toujours vouloir trouver des excuses \u00e0 des situations qui nous ont \u00e9chapp\u00e9 sans les \u00e9coutes, on comprend qu'il ne veulent plus de cette ins\u00e9curit\u00e9 croissante de ce que va -t-on faire dans quel il ne profite pas, ni sur le point sur leur plan s\u00e9curit\u00e9 mais mais \u00e9galement \u00e9conomiquement la hausse des loyers, le dumping salarial toutes ces questions- l\u00e0, ils en profitent pas et aujourd'hui ils disent qu'ils sont plus d'accord, c'est Paul Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nAlors je constate 2 choses : d'abord c'est que Monsieur Grangier revient et de cette bonne guerre de sa part sur la situation et sur les \u00e9motions d'aujourd'hui, et on constate quand m\u00eame que les jeunes UDC l'asile n'avait pas lanc\u00e9 le l'initiative pour un contr\u00f4le syst\u00e9matique parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a peut-\u00eatre un certain nombre de gens \u00e0 l'interne qu'ils ont Randin rendu attentifs que ce texte \u00e9tait tout simplement inapplicable, mais je reviens aujourd'hui \u00e0 la question populaire, on peut aller d'un sondage et ce qui est invoqu\u00e9 aujourd'hui pour cette \u00e9mission, c'est un sondage dans le sondage, on pose une question hors du contexte en disant voulez -vous des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res, tout le monde, moi je suis \u00e9tonn\u00e9 que que 76 pourcent de de gens qui disent oui, parce que tout le monde a peur qu'il ait des djihadistes qui est des criminels qui passent les fronti\u00e8res qui passe entre les gouttes et on sait pertinemment que m\u00eame dans les endroits o\u00f9 il y a plus de contr\u00f4le qu'ailleurs, ce qui est le le cas de la fronti\u00e8re du Tessin avec l'Italie, il y a toujours une possibilit\u00e9 d'\u00eatre pris et puis de de rebrousser chemin et de faire une 2\u00e8me tentative, voire une 3\u00e8me etc et d'entr\u00e9e quand m\u00eame en Suisse, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que c'est un leurre, et on doit le dire \u00e0 l'opinion de croire que la s\u00e9curit\u00e9 100 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre atteinte, que ce soit des contr\u00f4les accrus ou avec des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, \u00e7a c'est vendre l'utopie et puis derni\u00e8re remarque, c'est bien joli de de vouloir gonfler le muscle puis dire qu'on aura beaucoup plus de contr\u00f4les, plus tout le monde se dit en s\u00e9curit\u00e9, il faudra \u00e0 la cl\u00e9, voter les cr\u00e9dits et \u00e7a n'est pas le cas du groupe UDC auquel vont se rattache indirectement monsieur Granger, il n'est pas membre du Parlement, mais enfin il est membre de l'UDC, ce parti ne votent pas les Budgets, je vous rappelle qu'on a d\u00fb couper dans le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration moi point qui ram\u00e8ne des licenciements, alors si en plus vous devez encore rajouter devance police faudra juste me dire o\u00f9 et comment on paye, c'est alors en vain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [86%] :\r\nPoser la question, mais Dominique de blement encore, c'est, c'est le 2\u00e8me sondage hein qui qui dit qui donne montrent un signal que beaucoup de Suisses aimeraient qu'a des contr\u00f4les plus de contr\u00f4les, c'est pas le signal qu'il faut faire quelque chose pour quand m\u00eame rassur\u00e9, prendre des mesures politiques aujourd'hui, mais \u00e7a se fait, \u00e7a se fait et c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [92%] :\r\nTout ce qu'on ne dit pas et que les gens sond\u00e9s ne connaissent pas forc\u00e9ment, c'est vrai que c'est notre devoir, et heureusement, car cette \u00e9mission ce soir qui permet de diffuser l'information et de diffuser ce que font les autorit\u00e9s, il s'agit d'ailleurs du parlement ou du conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a davantage de contr\u00f4les, il y a la base l\u00e9gale de le faire et il y aurait des, des, comment je dirais des influences ou des effets que les Suisses ne voudrait peut-\u00eatre pas, ce serait aussi des contr\u00f4les accrus de douane, aujourd'hui il y a une diff\u00e9rence entre le contr\u00f4le des personnes, le contr\u00f4le d'identit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 effectivement largement assouplie passent dans le quart des accords Schengen, il y a une sorte de s\u00e9curit\u00e9 dirig\u00e9e renforc\u00e9e vers l'ext\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre Schengen alors qu'on a assoupli le passage d'un pays \u00e0 l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre Schengen mais il faut aussi savoir qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a toujours des contr\u00f4les de douanes et que je suis pas s\u00fbr et jeudi un petit peu en souriant : je suis pas s\u00fbr que les Suisses et Suissesses seraient tr\u00e8s contents d'\u00eatre eux- m\u00eames chacune et chacun contr\u00f4ler notamment sur l'aspect douaniers sous l'aspect finance c'est un aspect mais je crois quand on voit et notamment quand on vote sur des dossiers \u00e0 Berne, c'est l'ensemble d'un dossier qui doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration, sinon on est partiel et pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [81%] :\r\nKevin Grangier en faire rager sur les 2 aspects du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9ments pour les individus, mais d\u00e9j\u00e0 le Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments c'est celui du prix, il faudrait doubler les effectifs pratiquement pour y arriver 200 millions Obama a trouv\u00e9, vous le prenez ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [90%] :\r\nVous savez que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais encaiss\u00e9 autant d'argent qu'aujourd'hui donc l'argent des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y en a pourtant fait des programmes d'\u00e9conomies ben oui pas la question, c'est : qu'est -ce qu'on en fait, cet argent, moi je suis atterr\u00e9 de voir qu'on d\u00e9pense cet argent \u00e0 tort et \u00e0 travers, on finance des alarmes pour l'agriculture, alors je dis simplement qu'il y a des gens qui re\u00e7oivent des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme comme comme les les acteurs culturels, les artistes, ce genre de ce genre de de prestataires et finalement, on devrait plut\u00f4t s'interroger sur les missions r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat et la s\u00e9curit\u00e9 des sites une c'est une des t\u00e2ches viennent de l'\u00c9tat, moi je suis atterr\u00e9 de voir qu'on d\u00e9pense que 7 pourcent de de notre budget pour les questions de s\u00e9curit\u00e9, je suis persuad\u00e9 qu'on met en sc\u00e8ne des investissements dans la culture, je peux pas vous r\u00e9pondre, combien sont des investissements dans la culture, je dis simplement qu'il y a de l'argent qu'on d\u00e9pense parce que l'\u00c9tat s'amuser \u00e0 trouver de nouvelles missions, de nouvelles sources de de de projets \u00e0 financer le social co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e9galement, on a beaucoup d'assist\u00e9s sociaux dans dans le pays, beaucoup d'abus \u00e9galement qu'il s'agit de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je dis simplement, je dis simplement de l'argent, il n'a jamais autant qu'aujourd'hui dans les caisses de l'\u00c9tat, il faut arr\u00eater de nous dire : on n'a pas les moyens de faire ceci, on a pas loin de faire cela, on fait des programmes d'\u00e9conomies, tout simplement parce qu'aujourd'hui on d\u00e9pense de Trajan de mani\u00e8re pas du tout rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [91%] :\r\nPermettez -moi de r\u00e9agir quand m\u00eame, c'est monsieur le ministre des Finances, membre de l'UDC horaire qui avait menac\u00e9 il y a quelques semaines seulement que c'est la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises n'\u00e9taient pas accept\u00e9e par le peuple et les cantons qu'il y aurait des programmes massifs d'\u00e9conomie parce que les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9tante, alors on peut pas avoir franchement un double langage et comme corriger les d\u00e9penses sociales, aides sociales dont vous parlez, monsieur Grangier, d\u00e9pend des communes et des cantons d\u00e9pend pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis derni\u00e8re remarque pour la culture, la culture est d'abord une comp\u00e9tence des communes et des cantons aussi et il y a subsidiairement des dossiers f\u00e9d\u00e9raux tels que de grands mus\u00e9es ou de grandes manifestations ou la promotion de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, qui font l'objet d'une politique culturelle mais qui est vraiment r\u00e9siduel par rapport \u00e0 ce que font les communicants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [77%] :\r\nKevin Grangier, un texte de l'ASIN \u00e9tait pr\u00eat pour le contr\u00f4le syst\u00e9matique ou voyant ces ces r\u00e9sultats ce que vous avez lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il s'agit maintenant de, de, de prendre de prendre acte de ces, de ces r\u00e9sultats, un sondage ne veut pas encore dire qu'il y a une majorit\u00e9 au sein de la population lors d'une d'une votation \u00e7a veut simplement dire une chose, c'est qu'il y a 10 12 ans de 50 on avait vot\u00e9 sur Schengen, il y avait un certain nombre de parlementaires, dont notamment monsieur Dumont qui qui se faisaient les ap\u00f4tres de la s\u00e9curit\u00e9 par la coop\u00e9ration de l'ouverture des fronti\u00e8res de Schengen aujourd'hui je vois que le discours a quand m\u00eame passablement \u00e9volu\u00e9 300 si, si, monsieur, je vous ai parl\u00e9 de Schengen quel vous \u00e9tiez -vous votre parti vos amis politiques vous \u00e9tiez les partisans de l'adh\u00e9sion de la Suisse, les d\u00e9bats, j'ai dit \u00e7a comment, voil\u00e0 la situation, elle est l\u00e0, il faut corriger la situation on va respecter la qui ont \u00e9t\u00e9 rouverts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [92%] :\r\nQuestion est encore ouverte, merci beaucoup, Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et Dominique de birmans conseil national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-679DA10E-2748-43C9-8449-35EC3BD33277", "internalArchiveId": "679DA10E-2748-43C9-8449-35EC3BD33277", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vend\u00e9e Globe: Alan Roura a boucl\u00e9 son tour du monde", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Roura, navigateur suisse\r\nAlan Roura en a fini avec le Vend\u00e9e Globe. Le marin genevois a franchi la ligne d'arriv\u00e9e en 12e position, lundi \u00e0 9h12'32'', aux Sables d'Olonne, apr\u00e8s 105 jours 20 heures 10 minutes et 32 secondes de navigation. Son interview.\r\n\r\n* * Vend\u00e9e Globe: Alan Roura a boucl\u00e9 son tour du monde Chrystel :\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, vous signaler que Forum sera en direct de Sion demain.\r\nA un peu moins de 2 semaines du premier tour des \u00e9lections cantonales valaisannes, Forum r\u00e9unit les pr\u00e9sidents des 4 principaux partis. PDC, PLR,  PS et UDC.\r\nQuels projets d'avenir pour le Valais \u00a0? Un Valais qui affiche ses divisions dans une campagne plus \u00e9lectrique que jamais. \r\nForum en public donc demain, du caf\u00e9 Le Giorgio \u00e0 Sion, d\u00e8s 18h. \r\nEt Christian, on ouvre cette \u00e9mission avec le plus jeune marin \u00e0 avoir boucl\u00e9 le tour du monde en solitaire . \r\nIl est avec nous Alan Roura, bonsoir !\r\n  7'01''", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vend\u00e9e Globe: Alan Roura a boucl\u00e9 son tour du monde / FOR_2017-02-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Alan Roura en a fini avec le Vend\u00e9e Globe. Le marin genevois a franchi la ligne d'arriv\u00e9e en 12e position, lundi \u00e0 9h12'32'', aux Sables d'Olonne, apr\u00e8s 105 jours 20 heures 10 minutes et 32 secondes de navigation. Son interview."], "variantIds": ["ece-8383718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:58Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [97%] :\r\nQu'on va recevoir le plus jeune marin qui a boucl\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nTour du monde en solitaire, oui, il est avec nous Alain Roura bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:07) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [87%] :\r\nF\u00e9licitations, d\u00e9j\u00e0 vous avez boucl\u00e9 ce matin 9 heures 12 votre tout 1er Vend\u00e9e Globe \u00e7a fait comment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [84%] :\r\nUn moment incroyable, je pense qu'il a, il y a pas de mots pour pour d\u00e9crire cette jouait ce bonheur, cette foule, il dit mais il y a des coins du monde pour venir voir le petit-suisse arriv\u00e9 donc c'\u00e9tait inoubliable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [92%] :\r\nVous avez pass\u00e9 105 jours sur votre bateau vous aviez pas le choix, vous \u00e9tiez oblig\u00e9 de rester dedans comment \u00e7a fait, de le quitter pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [82%] :\r\nMais en fait j'ai pas forc\u00e9ment vous il cit\u00e9, on m'a arrach\u00e9 \u00e0 mon bateau pour effrayer 10 minutes dit qu'il a \u00e9t\u00e9 un amarr\u00e9 donc l\u00e0 j'avoue qu'il me tarde \u00e0 Lille le voir et jusqu'\u00e0 regarder dans dans le port quelques instants parce que voil\u00e0, c'est aussi mettre une victoire de pouvoir en effet Obama et apr\u00e8s un tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nC'est marrant et \u00e7a presse paradoxal quelque part on est enferm\u00e9 dans un bateau pendant pendant plus de 3 mois, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, d\u00e8s qu'on le quitte, il nous manque parce que c'\u00e9tait votre meilleur compagnon vous plus fid\u00e8le compagnon durant toute cette travers\u00e9e, c'est fou comme sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [71%] :\r\nIl y a une relation enfin donc c'est bien amus\u00e9s \u00e0 dire la paix n'a \u00e9t\u00e9, on parle souvent et c'\u00e9tait si Areva qui se seront v\u00e9rit\u00e9 magnifique b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [91%] :\r\nVous avez 30 jours apr\u00e8s le le vainqueur pourtant va vous avez parl\u00e9 de de cet accueil, qui \u00e9tait assez ph\u00e9nom\u00e9nal, aujourd'hui comment vous expliquez cet cet engouement c'est c'est la jeunesse qui fait que qu'on vous a accueilli comme \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [82%] :\r\nJe pense que l'rien n'avoir pas encore au nombre de personnes qui avaient sur le ponton, je pense que c'est simplement un projet qui a vu plaire aux gens parce que c'\u00e9tait une histoire certains jeunes et d'un d'un tour du monde, un r\u00eave et puis qui atteste aider certaines personnes \u00e0 arriver \u00e0 donner un petit peu de de bonheur pendant pendant ce qui verrait et les pousser \u00e0 venir ici apr\u00e8s jugement pas compte par rapport aux aux arriv\u00e9es comme une personne y avait, en moyenne, mais moi \u00e7a m'a paru beaucoup peuvent avoir \u00e0 l\u00e0 o\u00f9 j'ai toujours venait, ce serait le sur l'oc\u00e9an quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [87%] :\r\nJustement, comment on g\u00e8re, c'est tout d'un coup, seul sur la s\u00e9ance en 5 jours, et puis on est face \u00e0 face \u00e0 la foule ce retour dans la vie normale, en tous cas pour pour des terriens que que nous sommes, comment vous le g\u00e9rez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [87%] :\r\nJ'ai pas le choix en fait de, de, \u00e0 la question pos\u00e9e le comment je hier ou que comment je passe situation il y a une foule qui un sacr\u00e9 moment le ponton, il y avait quand m\u00eame du monde ben voil\u00e0 ce qui est journaliste dans encore un bon petit moment pour pouvoir enfin, passer du temps avec mes proches, donc c'est dur de d'arriver et en gros d'attendre quasiment 10 heures avant de pouvoir m\u00eame parl\u00e9 \u00e0 sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [89%] :\r\nOn j'imagine la sc\u00e8ne grande impatience de voir ses devoirs, ses proches s'accompagne ses parents d'un autre c\u00f4t\u00e9, est -ce que vous avez des fois cette envie de de pouvoir \u00e9changer avec les autres concurrents, qui ont d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9 ou qui vont bient\u00f4t boucl\u00e9 parce que c'est eux, avec qui on peut vraiment parler de ce qu'on vient d'accomplir, ils ont v\u00e9cu les m\u00eames choses que vous, c'est des gens avec qui on a vraiment envie de voir des brief\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [86%] :\r\nJe pense qu'on va, on va se et on voyait une petite f\u00eate il s'organise donc il y aura, il y aura quelques concurrents d\u00e9j\u00e0 sur la ligne d'arriv\u00e9e, ils \u00e9taient 3 \u00e0 venir \u00e0 venir me chercher au large, ce matin, sauf que c'est une belle preuve d'humanit\u00e9 que c\u00f4t\u00e9 marin existe, je pense qu'on va, on va discuter de nos courses, ce qu'on a fait, maintenant, on attend qu'arrive, qu'on allait chercher au large, parce que c'est un moment o\u00f9 on a quand m\u00eame partag\u00e9 ces 3 mois et demi avec cette bande de si peu, et on s'est quand m\u00eame vachement rapproch\u00e9s, donc il y a un int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [91%] :\r\nJustement, vous craignez ce le sentiment de vide, maintenant que cette aventure est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [91%] :\r\nAh c'est s\u00fbr que \u00e7a me rend pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise de de dire que c'est fini, que c'\u00e9tait un projet incroyable qu'on a men\u00e9 avec une petite \u00e9quipe pense tr\u00e8s bien parce que pour arriver jusque -l\u00e0, c'est qu'on a, on a r\u00e9ussi maintenant le vide, oui, il y a un sentiment qui va s\u00fbrement arriver \u00e0 un moment donn\u00e9, mais il y a d\u00e9j\u00e0 des projets en cours, voil\u00e0, j'aimerais bien revenir en 2020 avec un bateau cur\u00e9 pour pouvoir jouer avec avec la t\u00eate de flotte, donc voil\u00e0, il y a encore, il y a du boulot maintenant dire que demain, bon le costard et puis on va aller toquer aux portes pour pour d\u00e9crocher des sponsors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [87%] :\r\nIl faudra peut-\u00eatre raser la barre bien vous la gardez comme marque de fabrique de ces 3 mois pass\u00e9s en mer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [69%] :\r\nElle est d\u00e9j\u00e0 ras\u00e9 militaire : l'\u00c9tat perd du temps \u00e0 les enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\nVous aviez pressions peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [75%] :\r\nNon, non, mais l\u00e0, c'\u00e9tait le Vend\u00e9e Globe, maintenant je suis arriv\u00e9, arriv\u00e9e je redeviens le le petit Alan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [91%] :\r\nFaire comment pour passer la nuit dans un lit normal apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 toutes ses nuits \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un bateau, avec l'angoisse de toucher quelque chose avec des appareils qui dans tous les sens avec beaucoup de mouvement, c'est \u00eatre angoissant d'imaginer sa 1\u00e8re nuit interne en. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [89%] :\r\nJ'ai, j'ai pas r\u00e9ellement, je pense que vu de c'\u00e9tait un petit peu ce soir, je pense que je vais m'endormir tr\u00e8s tr\u00e8s sereinement, tr\u00e8s simplement, coulant, voire m\u00eame au pied du lit parce que d\u00e9j\u00e0 il y a un peu de fatigue qui bien \u00e9lev\u00e9 mais, mais, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me changer la vie et je pense qu'y certains moments des r\u00e9veille un peu brusque vis sursaut parce que je pense qu'on est toujours \u00e0 bord du bateau quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [92%] :\r\nLe mal de terre, \u00e7a existe pour les marins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [84%] :\r\n\u00e7a existe, il y a plusieurs pays en mal de terrain, celui o\u00f9 on entend en haillons, il y a celui qu'on a de la peine \u00e0 100 m\u00e8tres 4 m\u00e8tres m\u00eame tr\u00e8s longtemps plus mal dot\u00e9es en elle met aussi dans la et 15 o\u00f9 on a et la terre, et on sait parce qu'on fait, on est perdu, la d\u00e9prime physique l'arriv\u00e9e apr\u00e8s une course pareille pas avoir de projet pour le moment, \u00e7a va, moins \u00e7a va je suis Julien se tient debout et non \u00e7a tangue pas trop voil\u00e0 j'attends ce soir avec impatience pour Hosni tout est proche et ils \u00e9taient une belle victoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [89%] :\r\nAlan Roura, la Suisse se d\u00e9brouille pas trop mal en ce qui alpin mais enfin voil\u00e0, c'est un peu pour des sports annexes surtout une une nation de marin, on l'a vu avec avec la ligne dit vous vous, maintenant, vous vous inscrivez dans cette tradition de ces Suisses un des des insulaires au milieu d'un continent, il y a pas de cours, il y a pas de m\u00e8re et pourtant, pour marquer l'histoire, vous \u00eates plus jeune skipper \u00e0 finir le Vend\u00e9e Globe, c'est important \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [86%] :\r\nC'est important, oui et non j'ai pas du tout fait pour un record par rapport \u00e0 l'\u00e2ge, \u00e7a veut rien dire par contre est ce qui est important, c'est par rapport \u00e0 la quand on veut on peut, on peut, on peut y arriver, on va, on pense qu'on aime pas \u00e0 pr\u00e9dire que je rentre dans l'histoire de la voile suit non je reste qu'il pas un grand marin peut vraiment la r\u00e9ponse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [95%] :\r\nBeaucoup d'humilit\u00e9, en tout cas merci beaucoup devraient avec nous quelques instants et puis on vous souhaite surtout un un bon retour sur la terre ferme avant de repartir en mer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:06) [81%] :\r\nMerci beaucoup, non merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T17:17:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B51FBE6-F99C-4F6F-9D45-47187A3B4C0E", "internalArchiveId": "6B51FBE6-F99C-4F6F-9D45-47187A3B4C0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste?", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Au total, 76% des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Mais est-ce faisable en Suisse? D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR).\r\n\r\n* * Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste?  \r\n*** R\u00e9introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res... 3 quarts des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour. \r\nCette revendication est r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9e par l'UDC ou l'ASIN, m\u00e9fiants envers les accords de Schengen - Dublin.\r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre avait d'ailleurs annonc\u00e9 une initiative populaire en 2015, qu'elle n'a finalement pas lanc\u00e9e. \r\nMais est-ce tout simplement faisable en Suisse, avec ses 1900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res, et ses 700 routes carossables comme autant de points d'entr\u00e9e?\r\nOn en d\u00e9bat avec \r\nKevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN \r\n- 1900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re, 700 routes carossables qui sont autant de points d'entr\u00e9e... \r\nfaudrait au moins doubler les effectifs... soit env 200 mio de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires...\r\n- pr\u00eats \u00e0 assumer les embouteillages aux postes fronti\u00e8res? les heures d'attente...  \r\n- et puis les co\u00fbts \u00e9conomiques: 350 mille v\u00e9hicules et 20 mille poids lourds passent chaque jour la fronti\u00e8re.... embouteillages avec co\u00fbts \u00e9conomiques pour les entreprises transfrontali\u00e8res...\r\n- mythe savamment entretenu qu'avant Schengen-Dublin, les fronti\u00e8res \u00e9taient mieux gard\u00e9es. Or \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, pas contr\u00f4le syst\u00e9matique... le corps des garde-fronti\u00e8re contr\u00f4lait 3% env du trafic entrant... \r\n- l'ASIN voulait lancer une telle initiative en septembre 2015. et ne l'a pas fait... pr\u00e9f\u00e9rait mettre son \u00e9nergie sur l'application du 9 f\u00e9vrier. Ou alors parce que sentait bien que c'\u00e9tait probl\u00e9matique.. \r\nles sondages montrent pourtant qu'il y aurait une majorit\u00e9...\r\n- avec quels moyens? arm\u00e9e??\r\nPlus de 75% des Suisse sont favorable \u00e0 la  r\u00e9introduction d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res de la Suisse. C'est une id\u00e9e qu'il faut d\u00e9sormais concr\u00e9tiser selon vous ? \r\nL'argument s\u00e9curitaire que vous mettez en avant ne semble pas tenir la route. Les Suisses se disent aujourd'hui en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. Les derniers chiffres du secr\u00e9tariat aux migrations montrent un recul des arriv\u00e9es en Suisse. Pourquoi d\u00e8s lors renforcer les contr\u00f4les ?\r\nConcr\u00e8tement comment envisagez-vous financer un tel contr\u00f4le ? Le citoyen devra forc\u00e9ment passer \u00e0 la caisse !\r\nL'ASIN, dont vous faites partis, voulait lancer en 2015 d\u00e9j\u00e0 une initiative pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res. La r\u00e9colte des signatures n'a jamais d\u00e9but\u00e9. Pour quelles raisons ? \r\nPensez-vous qu'\u00e0 l'inverse les Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 subir de nouveaux contr\u00f4les lors de leurs d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\nPlus de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est aussi plus d'attente, un ralentissement administratif potentiel pour certaines entreprises. Est-ce  ce genre de disposition n'affaiblirait-il pas le tissu \u00e9conomique ? \r\nDominique de Buman, CN PDC FR\r\n-  r\u00e9introduire des contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res. Cela vous parait-il envisageable ? \r\nQu'est-ce vous craignez au fond avec ce genre de proposition.\r\nMais Dominique de Buman. assurer le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res, c'est tout de m\u00eame une t\u00e2che r\u00e9galienne de l'Etat ?\r\nMais tout de m\u00eame lorsque l'on voit ces sondages. Les jours de Schengen sont compt\u00e9s. Il va falloir faire quelque chose\r\n- en m\u00eame temps, c'est le 2i\u00e8me sondage (au moins) qui donne une large majorit\u00e9 en faveur d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res... Signe qu'il y a un besoin de rassurer... Que faire?? \r\n***************************\r\nSondage Vimentis: \r\nLes trois quarts de la population suisse se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics suisses, 23\r\n% se sentent m\u00eame tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9. Pr\u00e8s de 30 % des hommes se sentent tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9\r\ncontre pr\u00e8s de 20 % des femmes. Le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 diminue avec l'\u00e2ge et augmente\r\navec les revenus. De plus, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les Suisses al\u00e9maniques se sentent plus en\r\ns\u00e9curit\u00e9 que les Romands. On peut ainsi constater un \u00ab R\u00f6stigraben \u00bb. Une majorit\u00e9 absolue\r\nde 76 % souhaite la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Il y a m\u00eame 81\r\n% des femmes qui expriment ce souhait, soit dix pour cent de plus que les hommes. On peut\r\nde plus remarquer que presque l'ensemble des \u00e9lecteurs de la Lega (99 %), de l'UDC (98\r\n%) et de l'UDF (94 %) sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. On retrouve\r\n\u00e9galement une grande majorit\u00e9 d'avis favorable chez les \u00e9lecteurs du PLR (74 %), du PDC\r\n(74 %) et du PBD (74 %). Cette demande ne r\u00e9unit pas la majorit\u00e9 chez les partis de gauche :\r\nPS et les Verts.", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383729", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste? / FOR_2017-02-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Au total, 76% des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Mais est-ce faisable en Suisse? D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8383729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:58Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nR\u00e9introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, 3 quarts des personnes interrog\u00e9es dans le sondage de pignons Vimentis ce sont, pour cette revendication r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9e par l'UDC ou l'ASIN m\u00e9fiants envers les accords de Schengen Dublin l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, avait d'ailleurs lanc\u00e9 une initiative populaire annonc\u00e9 une initiative populaire en 2015, qu'elle n'a finalement pas lanc\u00e9e mais c'est tout simplement r\u00e9aliste faisable en Suisse avec 6900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re et ses quelque 700 routes carossables comme autant de points d'entr\u00e9e, on en d\u00e9bat avec Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et Dominique depuis mon conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Kevin Grangier, la Suisse est \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re 700 routes carossables \u00e0 peu pr\u00e8s 400000 v\u00e9hicules qui qui franchissent la fronti\u00e8re tous les jours, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 assumer les embouteillages et personnel de garde- fronti\u00e8res largement suppl\u00e9mentaire aujourd'hui pour pour faire un contr\u00f4le syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me est -ce pour c'est pas comme \u00e7a, le probl\u00e8me se pose diff\u00e9remment c'est qu'on a vendue il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 12 ans de \u00e7a aussi c'est c'est au Suisses, un concept de s\u00e9curit\u00e9 en ouvrant nos fronti\u00e8res en coop\u00e9rant avec l'Union europ\u00e9enne et puis aujourd'hui il faut constater l'\u00e9chec pas tant d'une telle politique et les Suissesses et les Suisses, ils sont plus d'accord, d'\u00eatre les boucs \u00e9missaires de cette politique, ils le font savoir, \u00e0 travers ce sondage en disant qu'aujourd'hui, il pr\u00e9f\u00e8re effectivement peut-\u00eatre subir quelques d\u00e9sagr\u00e9ments de temps en temps, \u00e0 la fronti\u00e8re mais retrouver la s\u00e9curit\u00e9 qu'on leur a vol\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es Dominique de birmans subira des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [94%] :\r\nD\u00e9sagr\u00e9ments pour pour retrouver un peu plus de de s\u00e9curit\u00e9 c'est une \u00e9quation qui vous para\u00eet viable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [91%] :\r\nTout le monde et pour la s\u00e9curit\u00e9 et je ne suis pas du tout \u00e9tonn\u00e9 qu'il ait une majorit\u00e9 des Suisses et des Suissesses qui soit pour des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res, le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0, c'est quand, toile de fond, et vous l'avez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, les jeunes UDC l'ASIN avait bien l'intention d'introduire un contr\u00f4le syst\u00e9matique et j'insiste sur l'adjectif syst\u00e9matique des all\u00e9es et venues sur le territoire, je reprends les termes de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu et aujourd'hui tout le monde se rend compte que ce contr\u00f4le syst\u00e9matique n'est pas possible d'ailleurs m\u00eame l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, il disait monsieur Baltisser donc il faut faire cette distinction syst\u00e9matiques et des contr\u00f4les accrus, or ces contr\u00f4les accrus ils sont pr\u00e9cis\u00e9ment possibles en fonction des accords de Schengen lorsqu'il y a des situations exceptionnelles, puis dirais comme dernier comme une derni\u00e8re intervention, \u00e0 ce stade, la discussion, c'est que face \u00e0 la possibilit\u00e9 ou l'\u00e9ventualit\u00e9 de l\u00e9g\u00e8rement assouplir le concept de prise en charge aussi des requ\u00e9rants d'asile passe tous ces domaines sont li\u00e9s, on vient d'antan, la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et notamment du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui disait : m\u00eame si le recul du nombre de migrants a objectivement diminu\u00e9, il ne faut pas baisser la garde et la Conf\u00e9d\u00e9ration, encore une fois, maintient l'oeil vigilant de telle mani\u00e8re que s'il faut \u00e9tablir des contr\u00f4les exceptionnels suppl\u00e9mentaires aux fronti\u00e8res, on peut le faire dans le cas des iSlate de Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [85%] :\r\nKevin Grangier, on peut le faire, dit de Dominique documents sans aller peut-\u00eatre jusqu'au contr\u00f4les syst\u00e9matiques, on comprend bien que les Suisses soient inqui\u00e9t\u00e9s par la situation, fronti\u00e8res, c'est un fait, le sondage le montre, n'emp\u00eache des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est les dizaines de milliers de contr\u00f4les par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [85%] :\r\nVous savez, c'est une question de souverainet\u00e9 au final et ce qui se passe c'est qu'aujourd'hui, bien s\u00fbr, vous pouvez d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, en tant qu'\u00c9tat souverain qu'est la Suisse voil\u00e0 nous nous r\u00e9introduisant contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et puis vous o\u00f9 vous subissez des mesures de r\u00e9torsion d'Union europ\u00e9enne, on le conna\u00eet bien, on l'a vu, le 9 f\u00e9vrier 2014, souverainement, a pris des d\u00e9cisions qui consistait \u00e0 vouloir limiter notre immigration qui, derri\u00e8re, on subit et ben on subi des mesures de r\u00e9torsion amer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [89%] :\r\nAvant m\u00eame de consid\u00e9rer ce que l'Europe peut en penser d'\u00e9ventuelles r\u00e9percussions venant de l'ext\u00e9rieur, d\u00e9j\u00e0 pour l'int\u00e9rieur pour les Suisses qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e9galement pour l'\u00e9conomie, imaginez finalement des files de voitures interminables aux nombreux postes fronti\u00e8re de la Suisse si on r\u00e9introduit et des contr\u00f4les syst\u00e9matiques grande hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [88%] :\r\nOui, alors c'est comme \u00e7a que c'\u00e9tait annonc\u00e9, dans, donc moi j'ai contr\u00f4les syst\u00e9matiques, les contr\u00f4les n'\u00e9taient pas syst\u00e9matiques avant l'entr\u00e9e en en vigueur de de Schengen, Dublin, je pense qu'il s'agit donc de, de, de retrouver une situation qui \u00e9tait on int\u00e9rieur \u00e0 l'acceptation de de Schengen Dublin le objectif \u00e9tant finalement d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9, c'est le seul \u00e9l\u00e9ment qui est important sur le fond, le reste une question de de forme, h\u00e9 oui, c'est clair, certaines entreprises ou certains gros groupes industriels ou commerciaux vont vont probablement ne pas saluer une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [86%] :\r\nMais dans l'initiative de l'ASIN, on parlait de de de contr\u00f4le syst\u00e9matique donc syst\u00e9matique \u00e7a veut dire qu'on arr\u00eate chaque v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [89%] :\r\nIl y a pas de l'initiative de de l'ASIN actuel qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es finalement pas lanc\u00e9e il y a pas d'initiative de l'ASIN actuellement r\u00e9colte de de signatures, je dis simplement qu'au jour on a vendu l'ouverture des fronti\u00e8res suisses comme \u00e9tant un gain de s\u00e9curit\u00e9, 10 ans plus tard, c'est un \u00e9chec patent en Elie Suissesses et les Suisses, ils sont si nombreux et il faut les \u00e9couter une fois faudrait vraiment qu'on est, on les \u00e9coute et qu'on essaie d'\u00e9viter de toujours vouloir trouver des excuses \u00e0 des situations qui nous ont \u00e9chapp\u00e9 sans les \u00e9coutes, on comprend qu'il ne veulent plus de cette ins\u00e9curit\u00e9 croissante de ce que va -t-on faire dans quel il ne profite pas, ni sur le point sur leur plan s\u00e9curit\u00e9 mais mais \u00e9galement \u00e9conomiquement la hausse des loyers, le dumping salarial toutes ces questions- l\u00e0, ils en profitent pas et aujourd'hui ils disent qu'ils sont plus d'accord, c'est Paul Dominique violent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [90%] :\r\nAlors je constate 2 choses : d'abord c'est que Monsieur Grangier revient de cette bonne guerre de sa part sur la situation et sur les \u00e9motions d'aujourd'hui, et on constate quand m\u00eame que les jeunes UDC l'asile n'avait pas lanc\u00e9 le l'initiative pour un contr\u00f4le syst\u00e9matique parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a peut-\u00eatre un certain nombre de gens \u00e0 l'interne qu'ils ont Randin rendu attentif que ce texte \u00e9tait tout simplement inapplicable, mais je reviens aujourd'hui \u00e0 la question populaire, on peut, \u00e0 l'aide d'un sondage et ce qui est invoqu\u00e9 aujourd'hui pour cette \u00e9mission, c'est un sondage dans le sondage, on pose une question hors du contexte en disant voulez -vous des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res, tout le monde, moi je suis \u00e9tonn\u00e9 que que 76 pourcent de de gens qui disent oui, parce que tout le monde a peur qu'il ait des djihadistes, qui a des criminels qui passent les fronti\u00e8res qui les gouttes et on sait pertinemment que m\u00eame dans les endroits o\u00f9 il y a plus de contr\u00f4le qu'ailleurs, ce qui est le le cas de la fronti\u00e8re du Tessin avec l'Italie, il y a toujours une possibilit\u00e9 d'\u00eatre pris et puis de de rebrousser chemin et de faire une 2\u00e8me tentative, voire une 3\u00e8me etc et d'entr\u00e9e quand m\u00eame en Suisse, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que c'est un leurre, et on doit le dire \u00e0 l'opinion de croire que la s\u00e9curit\u00e9 100 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre atteinte, que ce soit des contr\u00f4les accrus ou avec des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, \u00e7a c'est vendre l'utopie et puis derni\u00e8re remarque, c'est bien joli de de vouloir gonfler le muscle et puis dire qu'on aura beaucoup plus de contr\u00f4les, plus tout le monde se dit en s\u00e9curit\u00e9, il faudra \u00e0 la cl\u00e9, voter les cr\u00e9dits et \u00e7a n'est pas le cas du groupe UDC auquel vont se rattache indirectement, monsieur Grangier, il n'est pas membre du Parlement, mais enfin il est membre de l'UDC, ce parti ne votent pas les Budgets, je vous rappelle qu'on a d\u00fb couper dans le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration moi descend telle point qui ram\u00e8ne des licenciements, alors si en plus vous devez encore rajouter devance police faudra juste me dire o\u00f9 et comment on paye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [86%] :\r\nAlors on va poser la question, mais Dominique doublement encore et c'est, c'est c'est le 2\u00e8me sondage hein qui qui dit qui donne montrent un signal que beaucoup de Suisses aimeraient qu'il a des contr\u00f4les plus de contr\u00f4les, c'est pas le signal qu'il faut faire quelque chose pour quand m\u00eame rassur\u00e9, prendre des mesures politiques aujourd'hui, mais \u00e7a se fait, \u00e7a se fait et c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [91%] :\r\nTout ce qu'on ne dit pas et que les gens sond\u00e9s ne connaissent pas forc\u00e9ment, c'est vrai que c'est notre devoir et heureusement qu'\u00e0 cette \u00e9mission ce soir qui permet de diffuser l'information et de diffuser ce que font les autorit\u00e9s, il s'agit d'ailleurs du parlement ou du conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a davantage de contr\u00f4les, il y a la base l\u00e9gale de le faire et il y aurait des hein, comment je dirais des influences ou des effets que les Suisses ne voudrait peut-\u00eatre pas, ce serait aussi des contr\u00f4les accrus de douane, aujourd'hui il y a une diff\u00e9rence entre le contr\u00f4le des personnes, le contr\u00f4le d'identit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 effectivement largement assouplie passent dans le quart des accords Schengen, il y a une sorte de s\u00e9curit\u00e9 dirig\u00e9e renforc\u00e9e vers l'ext\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre Schengen alors qu'on a assoupli le passage d'un pays \u00e0 l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre Schengen mais il faut aussi savoir qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a toujours des contr\u00f4les de douanes et que je suis pas s\u00fbr et jeudi un petit peu en souriant : je suis pas s\u00fbr que les Suisses et Suissesses seraient tr\u00e8s contents d'\u00eatre eux- m\u00eames chacune et chacun contr\u00f4ler notamment sur l'aspect douaniers sous l'aspect finance c'est un aspect mais je crois quand on vote et notamment quand en voiture des dossiers \u00e0 Berne, c'est l'ensemble d'un dossier qui doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration, sinon on est partiel et pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [81%] :\r\nKevin Grangier en faire r\u00e9agir sur les 2 aspects du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9ments pour les individus, mais d\u00e9j\u00e0 le premier \u00e9l\u00e9ments c'est celui du prix, il faudra doubler les effectifs pratiquement pour y arriver 200 millions Obam au a trouver, vous les prenez ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [89%] :\r\nVous savez que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais encaiss\u00e9 autant d'argent qu'aujourd'hui donc l'argent dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'importants la question \u00e9conomique ben oui pas la question, c'est : qu'est -ce qu'on en fait, cet argent, moi je suis atterr\u00e9 de voir qu'on d\u00e9pense cet argent \u00e0 tort et \u00e0 travers, on finance des alarmes voil\u00e0 \u00e9coutez alors je, je dis simplement qu'il y a des gens qui re\u00e7oivent des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme comme comme les les acteurs culturels, les artistes, ce genre de ce genre de de prestataires et finalement, on devrait plut\u00f4t s'interroger sur les missions r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat et la s\u00e9curit\u00e9 des sites une citoyen, c'est une des t\u00e2ches viennent de l'\u00c9tat, moi je suis atterr\u00e9 de voir qu'on d\u00e9pense que 7 pourcent notre notre budget pour les questions de s\u00e9curit\u00e9, je suis persuad\u00e9 qu'on met en sc\u00e8ne des investissements dans la culture, je peux pas vous r\u00e9pondre combien sans des investissements de la culture, je dis simplement qu'il y a de l'argent qu'on d\u00e9pense parce que l'\u00c9tat, \u00e7a s'est amus\u00e9 \u00e0 trouver de nouvelles missions, de nouvelles sources de de de projets \u00e0 financer le social co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e9galement, on a beaucoup d'assist\u00e9s sociaux dans dans le pays, beaucoup d'abus \u00e9galement qu'il s'agit donc pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je dis simplement, je dis simplement de l'argent, il n'a jamais autant qu'aujourd'hui un des caisses de l'\u00c9tat, il faut arr\u00eater de nous dire : on n'a pas les moyens de faire ceci, on a pas loin de faire cela, on fait des programmes d'\u00e9conomies, tout simplement parce qu'aujourd'hui on d\u00e9pense Trajan de mani\u00e8re pas du tout le rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [90%] :\r\nLe de r\u00e9agir quand m\u00eame, c'est monsieur le ministre des Finances, membre de l'UDC horaire qui avait menac\u00e9 il y a quelques semaines seulement que c'est la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises n'\u00e9taient pas accept\u00e9e par le peuple et les cantons qu'il y aurait des programmes massifs d'\u00e9conomie parce que les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9tante, alors on peut pas avoir franchement un double langage et dois quand m\u00eame corriger les d\u00e9penses sociales, aides sociales dont vous parlez, monsieur Grangier, d\u00e9pend des communes et des cantons d\u00e9pend pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis derni\u00e8re remarque pour la culture, la culture est d'abord une comp\u00e9tence des communes et des cantons aussi et il y a subsidiairement des dossiers f\u00e9d\u00e9raux tels que de grands mus\u00e9es ou de grandes manifestations ou la promotion de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, qui font l'objet d'une politique culturelle mais qui est vraiment r\u00e9siduel par rapport \u00e0 ce que font les communicants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [77%] :\r\nDonc il n'Grangier, un texte de l'ASIN \u00e9tait pr\u00eat pour le contr\u00f4le syst\u00e9matique on voyant et ces r\u00e9sultats, ce que vous avez lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [88%] :\r\n\u00e9coutez s'agit maintenant de, de, de prendre de prendre acte de ces, de ces r\u00e9sultats, un sondage ne veut pas encore dire qu'il y a une majorit\u00e9 au sein de la population lors d'une d'une votation populaire \u00e7a veut simplement dire une chose, c'est qu'il y a 10 12 ans de 50 on avait vot\u00e9 sur Schengen, il y avait un certain nombre de parlementaires, dont notamment monsieur bu mon qui qui se faisait des ap\u00f4tres de la s\u00e9curit\u00e9 par la coop\u00e9ration de l'ouverture des fronti\u00e8res de Schengen aujourd'hui je vois que le discours a quand m\u00eame passablement \u00e9volu\u00e9 droit si, si, monsieur, je vous ai parl\u00e9 de Schengen quel verdict vous \u00e9tiez -vous votre parti vos amis politiques vous \u00e9tiez les partisans de l'adh\u00e9sion de la Suisse, des banni\u00e8res, j'ai dit \u00e7a, voil\u00e0 la situation : No\u00ebl et l\u00e0 il faut corriger la situation quand Ouest qui ont \u00e9t\u00e9 rouverts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [93%] :\r\nQuestion est encore ouverte, merci beaucoup, Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et Dominique de birmans conseil national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BECA9835-2E14-4A53-A0B0-D5449F79E6C0", "internalArchiveId": "BECA9835-2E14-4A53-A0B0-D5449F79E6C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vend\u00e9e Globe: Alan Roura a boucl\u00e9 son tour du monde", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Roura, navigateur suisse\r\nAlan Roura en a fini avec le Vend\u00e9e Globe. Le marin genevois a franchi la ligne d'arriv\u00e9e en 12e position, lundi \u00e0 9h12'32'', aux Sables d'Olonne, apr\u00e8s 105 jours 20 heures 10 minutes et 32 secondes de navigation. Son interview.\r\n\r\n* * Vend\u00e9e Globe: Alan Roura a boucl\u00e9 son tour du monde Chrystel :\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, vous signaler que Forum sera en direct de Sion demain.\r\nA un peu moins de 2 semaines du premier tour des \u00e9lections cantonales valaisannes, Forum r\u00e9unit les pr\u00e9sidents des 4 principaux partis. PDC, PLR,  PS et UDC.\r\nQuels projets d'avenir pour le Valais \u00a0? Un Valais qui affiche ses divisions dans une campagne plus \u00e9lectrique que jamais. \r\nForum en public donc demain, du caf\u00e9 Le Giorgio \u00e0 Sion, d\u00e8s 18h. \r\nEt Christian, on ouvre cette \u00e9mission avec le plus jeune marin \u00e0 avoir boucl\u00e9 le tour du monde en solitaire . \r\nIl est avec nous Alan Roura, bonsoir !\r\n  7'01''", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vend\u00e9e Globe: Alan Roura a boucl\u00e9 son tour du monde / FOR_2017-02-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Alan Roura en a fini avec le Vend\u00e9e Globe. Le marin genevois a franchi la ligne d'arriv\u00e9e en 12e position, lundi \u00e0 9h12'32'', aux Sables d'Olonne, apr\u00e8s 105 jours 20 heures 10 minutes et 32 secondes de navigation. Son interview."], "variantIds": ["ece-8383718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:59Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [94%] :\r\nMais qu'on va recevoir le plus jeune marin qui a boucl\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nTour du monde en solitaire, oui, il est avec nous, Alain Roura, bonsoir, f\u00e9licitations, d\u00e9j\u00e0 vous avez boucl\u00e9 ce matin 9 heures 12 votre tout 1er Vend\u00e9e Globe \u00e7a fait comment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [85%] :\r\nUn moment incroyable, je pense qu'il y a pas de mots pour pour d\u00e9crire cette jouait ce bonheur, cette foule, il dit mais il y a des coins du monde pour venir voir le petit-suisse arriv\u00e9 donc c'\u00e9tait inoubliable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [91%] :\r\nVous avez pass\u00e9 105 jours sur votre bateau vous aviez pas le choix, vous \u00e9tiez oblig\u00e9 de rester dedans comment \u00e7a fait, de le quitter pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [83%] :\r\nMais en fait j'ai pas forc\u00e9ment vous il cit\u00e9, on m'a arrach\u00e9 \u00e0 mon bateau pour l'esp\u00e8ce de 10 minutes, d\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 donc l\u00e0 j'avoue qu'il me tarde d'aller le le voir jusqu'\u00e0 regarder dans dans le port quelques instants parce que voil\u00e0, c'est aussi m\u00eame qu'une victoire de pouvoir garder le bateau amarr\u00e9 apr\u00e8s un tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nC'est marrant et \u00e7a presse paradoxal quelque part on est enferm\u00e9 dans un bateau pendant pendant plus de 3 mois, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, d\u00e8s qu'on le quitte, il nous manque parce que c'\u00e9tait votre meilleur compagnon vous plus fid\u00e8le compagnon durant toute cette travers\u00e9e, c'est fou comme sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [78%] :\r\nIl y a une relation enfin donc c'est bien, a eu la personne n'a \u00e9t\u00e9, on parle vraiment, et c'\u00e9tait si Areva qui se trouve en v\u00e9rit\u00e9 magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [90%] :\r\nVous avez 30 jours apr\u00e8s le vainqueur, pourtant bah, vous avez parl\u00e9 de de cet accueil, qui \u00e9tait assez ph\u00e9nom\u00e9nal, aujourd'hui comment vous expliquez cet cet engouement c'est c'est la jeunesse qui fait que qu'on vous a accueilli comme \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [83%] :\r\nJe pense que l\u00e0 il y a rien \u00e0 voir, par un port au nombre de personnes qui avaient sur le ponton, je pense que c'est simplement un projet qui a eu l'air aux gens parce que c'\u00e9tait une histoire certains jeunes d'un d'un tour du monde, un r\u00eave et puis qui atteste et des certaines personnes \u00e0 arriver \u00e0 donner un petit peu de de bonheur pendant pendant cet hiver et et les pousser \u00e0 venir ici apr\u00e8s jugement pas compte par rapport aux aux arriv\u00e9es comme une personne y avait, en moyenne, mais moi \u00e7a m'a paru beaucoup peuvent avoir \u00e0 l\u00e0 o\u00f9 je ouvre venait, ce serait le sur l'oc\u00e9an quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [87%] :\r\nJustement, comment on g\u00e8re, c'est tout \u00e0 coup, seul sur l'oc\u00e9an, 100 5 jours et puis on est face \u00e0 face \u00e0 la foule ce retour dans la vie normale, en tous cas pour pour des terriens que que nous sommes, comment vous g\u00e9rez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [86%] :\r\nJ'ai pas le choix en fait de, de, \u00e0 la question pos\u00e9e le comment je hier ou qu'avant je passe situation il y a une foule qui un sacr\u00e9 moment le ponton, il y avait quand m\u00eame du monde ben voil\u00e0 ce qui est journaliste serait lib\u00e9r\u00e9 dans encore un bon petit moment pour pouvoir enfin, passer du temps avec mes proches, donc c'est dur de d'arriver et en gros d'attendre quasiment 10 heures avant de pouvoir m\u00eame parl\u00e9 \u00e0 sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [88%] :\r\nOn j'imagine la sc\u00e8ne : une grande impatience de voir ses devoirs, ses proches s'accompagne ses parents d'un autre c\u00f4t\u00e9, est -ce que vous avez des fois cette envie de de pouvoir \u00e9changer avec les autres concurrents, qui ont d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9 ou qui vont bient\u00f4t boucl\u00e9 parce que c'est eux, avec qui on peut vraiment parler de ce qu'on vient d'accomplir, ils ont v\u00e9cu les m\u00eames choses que vous, c'est des gens avec qui on a vraiment envie de voir des. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [84%] :\r\nJe pense qu'on va, on va se faire et on voyait une petite f\u00eate il s'organise donc il y aura, il y aura quelques concurrents d\u00e9j\u00e0 sur la ligne d'arriv\u00e9e \u00e9tait 3 \u00e0 avenir \u00e0 venir me chercher au large, ce matin, sauf que c'est une belle preuve d'humanit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 marin existe, je pense qu'on va, on va discuter de ne de ne courses ce qu'on a fait, maintenant on attend Soukkari oui, chercher au large, parce que c'est un moment o\u00f9 on a quand m\u00eame partager ces 3 mois et demi avec cette bombe, d\u00e9cideurs et on s'est quand m\u00eame vachement rapproch\u00e9s, donc il y a un int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [90%] :\r\nJustement, vous craignez ce le sentiment de vide, maintenant que cette aventure est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [90%] :\r\nAh c'est s\u00fbr que \u00e7a me rend pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, de dire que pacifique parce que c'\u00e9tait un projet incroyable qu'on a men\u00e9 avec une petite \u00e9quipe pense tr\u00e8s bien parce que pour arriver jusque -l\u00e0, c'est qu'on a, on a r\u00e9ussi maintenant le vide, oui, il y a un sentiment qui va s\u00fbrement arriver \u00e0 un moment donn\u00e9, mais il y a d\u00e9j\u00e0 des projets en cours, voil\u00e0, j'aimerais bien revenir en 2020 avec un bateau cur\u00e9 tant pour pouvoir jouer avec avec la t\u00eate de flotte, donc voil\u00e0, il y a encore, il y a du boulot maintenant dire que demain bon fid\u00e8le le costard et puis on va aller toquer aux portes pour pour d\u00e9crocher des sponsors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [82%] :\r\nIl faudra peut-\u00eatre raser l\u00e0- bas, Robert vous la gardez comme marque de fabrique de ces 3 mois pass\u00e9s en mer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [68%] :\r\nElle est d\u00e9j\u00e0 ras\u00e9 militaire du pater du temps les enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [78%] :\r\nVous aviez d\u00e9pression pressions peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [77%] :\r\nNon mais l\u00e0, c'\u00e9tait le Vend\u00e9e Globe, maintenant je suis arriv\u00e9, arriv\u00e9e je redeviens le le petit Alan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [91%] :\r\nVous allez faire comment pour passer la nuit dans un lit normal apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 toutes ses nuits \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un bateau, avec l'angoisse de toucher quelque chose avec des appareils qui dans tous les sens avec beaucoup de mouvement, c'est \u00eatre angoissant d'imaginer sa 1\u00e8re nuit interne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [87%] :\r\nJ'ai, j'ai pas r\u00e9ellement, je pense que vu de c'\u00e9tait un petit peu ce pas, je pense que je vais m'endormir tr\u00e8s tr\u00e8s sereinement, tr\u00e8s simplement, voire m\u00eame au pied du lit parce que d\u00e9j\u00e0 il y a un peu de fatigue qui est bien \u00e9lev\u00e9, mais c'est fait, mais voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me changer la vie et je pense qu'il y aura certains moments des r\u00e9veils un peu brusque vis sursaut parce que je pense qu'on est toujours \u00e0 bord du bateau quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [92%] :\r\nLe mal de terre, \u00e7a existe pour les marins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [84%] :\r\n\u00e7a existe, il y a plusieurs plusieurs mais le terrain est celui o\u00f9 on entend en haillons, il y a celui qu'on a de la peine \u00e0 100 m\u00e8tres 4 m\u00e8tres m\u00eame tr\u00e8s longtemps mal dot\u00e9es en elle aussi dans la et 15 o\u00f9 on a et la terre, et on ne sait pas ce qu'on fait, on est perdu, la d\u00e9prime physique l'arriv\u00e9e apr\u00e8s une course pareille pas avoir de projet pour le moment, \u00e7a va, moins \u00e7a va je suis Julien se tient debout et non \u00e7a tangue pas trop voil\u00e0 j'attends ce soir avec impatience pour Hosni tout est proche et \u00e9viter une belle victoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [89%] :\r\nAlan Roura, la Suisse se d\u00e9brouille pas trop mal en ce qui alpin mais enfin voil\u00e0, c'est un peu pour des sports annexes surtout une une nation de marin, on l'a vu avec avec la ligne dit vous vous, maintenant, vous vous inscrivez dans cette tradition de ces Suisses un des des insulaires au milieu d'un continent, il y a pr\u00e8s de cours il y a pas de m\u00e8re et pourtant, pour marquer l'histoire, vous \u00eates le plus jeune skipper \u00e0 finir le Vend\u00e9e Globe, c'est important \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [85%] :\r\nC'est important, oui et non j'ai pas du tout fait pour un record par rapport \u00e0 l'\u00e2ge, \u00e7a veut rien dire par confier ce qui est important, c'est par rapport \u00e0 la vitesse de prix quand on veut on peut, on peut, on peut y arriver, on va \u00eatre, on pense qu'on n'a m\u00eame pas \u00e0 pr\u00e9dire que je rentre dans l'histoire de la voile suit non je reste toutefois la pas un grand marin peut vraiment la r\u00e9ponse, vous en dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [94%] :\r\nBeaucoup d'humilit\u00e9, en tout cas merci beaucoup devraient avec nous quelques instants et puis on vous souhaite surtout un un bon retour sur la terre ferme avant de repartir en mer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:06) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [74%] :\r\nSavez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:08) [60%] :\r\nNon merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T17:17:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D2E7749-90F4-4A85-A2CC-6CDA92A5EE61", "internalArchiveId": "6D2E7749-90F4-4A85-A2CC-6CDA92A5EE61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-02-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  les policiers qui subissent de plus de plus d'aggressions se sentent l\u00e2ch\u00e9s par leur association fa\u00eeti\u00e8re  et r\u00e9clament des t\u00eates ...\r\nIls ont en ras le bol, les policiers de Suisse et ils le font savoir. Il faut dire qu'ils vivent dangereusement: en 2015, ils ont d\u00e9pos\u00e9 plus de 2800 plaintes pour violences et menaces \u00e0 leur encontre , une augmentation de 10 % de par arpport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ... Des d\u00e9lits qui vont des crachats et injures , pour le moins grave aux coup de poing, lancement de p\u00eatards jusqu'aux attaques \u00e0 main arm\u00e9e. ET d\u00e9sormais cette situation difficile divise la police elle-m\u00eame, r\u00e8v\u00e8le ce matin l'Araguerzeitung. Beaucoup de policiers de terrain, de mani\u00e8re anonyme, d\u00e9noncent la passivit\u00e9 de leur association f\u00e2iti\u00e8re nationale: \" ce sont des gens qui n'ont aucune id\u00e9e de ce qu'on vit sur le terrain\".  \"Cette inactivit\u00e9 rend encore plus dangereuse le m\u00e9tier de policier\". Un officier de police r\u00e9clame donc un changement \u00e0 la t\u00eate de l'association des policiers et des polici\u00e8res de Suisse. Dans un commentaire, le journal argovien leur accorde son soutien: la strat\u00e9gie communication de l'association f\u00e2iti\u00e8re des policiers a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici \u00e9tonnamment passive, d\u00e9clare-t-il. \r\n*** Mais qu'y a-t-il dans la malette nucl\u00e9aire qui ne quitte jamais le pr\u00e9sident des USA ... questions et surtout r\u00e9ponse dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures\r\nMalette nucl\u00e9aire de Trump\r\nLui, la Luzerner zeitung l'appelle Le Donald Trump du Valaiis. Lui c'est oskar Freyisnger. Le journal dresse un grand portrait du  conseiller d'etat UDC valaisan qui se repr\u00e9sente pour les \u00e9lections de mars. Il s'interroge sur ce paradoxe: malgr\u00e9 son bilan tr\u00e8s contest\u00e9, Oskar Freysinger devrait facilement \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.Un long portrait pour tenter de comprendre cette popularit\u00e9 ET une citation e Pascal Couchepin, l'0ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, est mis en exergue: Freisinger se conduit comme un adolescent talentueux sur la place de l'\u00e9cole, pour un conseiller d'Etat, ce n'est pas suffisant. \"\r\nValais: les n\u00f4tres d'abord - initiative UDC - une campagne \r\n*** Le d\u00e9partement de Doris Leuthard envisage plus de souplesse dans les permis de construire\r\nC'est un projet encore interne de modification d'une loi qui retient ce matin l'attention du Tagesanzeiger: un projet qui si il se r\u00e9alise pourrait donner un nouvel \u00e9lan au boum de la construction. Ce projet pr\u00e9cise que les cantons devraient avoir plus de flexibilit\u00e9 et d'autonomie pour pouvoir construire dans les champs et les prairies - comprenez en dehors des zones \u00e0 construire. Pourtant le but de la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire \u00e9tait de mettre en place , donner forme \u00e0 une protection plus homog\u00e8ne des zones cultiv\u00e9es. Mais sous la pression des cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit  maintenant d'ajouter une clause, qui leur permet d'assouplir ces r\u00e8gles. Les protecteurs du paysage se disent alarm\u00e9s par ce nouveau risque de b\u00e9tonnage. \r\nLibert\u00e9 pollution\r\n***  Le tageanzeiger nous propose la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e\r\nLa presse al\u00e9manique de cette semaine n'en finit pas de se pencher sur la mort de RIE 3, la r\u00e9forme fiscale rejet\u00e9e s\u00e8chement par les Suisses dimanche dernier. Et cette fois-ci, le Tagesanzeiger nous propose les coulisses de cette d\u00e9faite historique du camp bourgeois.\r\nUn article tr\u00e8s bien \u00e9crit qui raconte comment les associations fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques, gonfl\u00e9es \u00e0 bloc apr\u00e8s le s\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, ont sous-estim\u00e9 cette campagne: par exemple, une petite agence genevoise \u00e9tait en concurrence avec le publiciste proche de l'UDC Alexander Segert. Elle avait propos\u00e9 une campagne plus \u00e9motionnelle et plus positive, et qui parlait de justicxe fiscale pour les PME. La r\u00e9ponse fut la suivante: \u00e0 quoi bon prendre le risque des \u00e9motions alors que nous sommes s\u00fbrs de gagner. Pendant ce temps, le parti socialiste rev\u00eatait l'habit du parti d'opposition et ciblait de mani\u00e8re historique aussi la classe moyenne.  On conna\u00eet la suite ..\r\nExpress - Impartial\r\nUn expert de l'ONU critique la pratique suisse de l'asile Il s'agit de Fran\u00e7ois Cr\u00e9peau.\r\n Le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU pour la migration. Il d\u00e9nonce le durcissement de la politique d'asile envers les Erythr\u00e9ens, d\u00e9cid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration: Il n'y a aucune preuve que la situation en Erythr\u00e9e ne se soit am\u00e9lior\u00e9e, dit t-il ....la situationd es droits de l'homme rste dramatique, le r\u00e9gime ne s'est pas assoupli, la r\u00e9pression est toujours aussi forte.  ET il conclut: l'Etat de droit ne peut pas construires a politique d'asile juste sur la base de soup\u00e7ons. Une interview sur 2 pages \u00e0 d\u00e9couvrird ans la Bernerzeitung., \r\n** Un grand portrait d'une grande photographe Annie Leibowitz fait la derni\u00e8re page du Temps\r\nAnnie Lebovitz\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLes policiers qui subissent de plus en plus d'agressions, se sentent l\u00e2ch\u00e9s par leur association fa\u00eeti\u00e8re et r\u00e9clament des t\u00eates...\r\nIls ont en ras le bol, les policiers de Suisse et ils le font savoir. Il faut dire qu'ils vivent dangereusement: en 2015, ils ont d\u00e9pos\u00e9 plus de 2800 plaintes pour violences et menaces \u00e0 leur encontre , une augmentation de 10 % de par arpport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ... Des d\u00e9lits qui vont des crachats et injures , pour le moins grave aux coup de poing, lancement de p\u00eatards jusqu'aux attaques \u00e0 main arm\u00e9e. ET d\u00e9sormais cette situation difficile divise la police elle-m\u00eame, r\u00e8v\u00e8le ce matin l'Araguerzeitung. Beaucoup de policiers de terrain, de mani\u00e8re anonyme, d\u00e9noncent la passivit\u00e9 de leur association f\u00e2iti\u00e8re nationale: \" ce sont des gens qui n'ont aucune id\u00e9e de ce qu'on vit sur le terrain\".  \"Cette inactivit\u00e9 rend encore plus dangereuse le m\u00e9tier de policier\". Un officier de police r\u00e9clame donc un changement \u00e0 la t\u00eate de l'association des policiers et des polici\u00e8res de Suisse. Dans un commentaire, le journal argovien leur accorde son soutien: la strat\u00e9gie communication de l'association f\u00e2iti\u00e8re des policiers a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici \u00e9tonnamment passive, d\u00e9clare-t-il. \r\n*** Mais qu'y a-t-il dans la malette nucl\u00e9aire qui ne quitte jamais le pr\u00e9sident des Etats-Unis ? Question et surtout r\u00e9ponse dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nElle suscite tous les fantasmes, cette malette... Une photo, avec le nom du soldat qui porte la malette, post\u00e9e sur facebook le week-end dernier, avant d'\u00eatre effac\u00e9e, prise par un membre du club priv\u00e9 de Donald Trump, en Floride a remis cette fameuse valise sous les projecteurs.\r\nMais que contiennent ses 20 kilos, pour \u00eatre ainsi partout avec le pr\u00e9sidient des Etats-Unis depuis 1963, menot\u00e9e au poignet d'un soldat ?\r\nUn ancien du bureau militaire de la maison blanche de Johnson \u00e0 Carter donne la liste:\r\nUn livre noir avec les options d'attaque;\r\nune liste des bukers aptes \u00e0 accueillir le pr\u00e9sident;\r\nLes instructions pour mettre en oeuvre la proc\u00e9dure d'urgence, et une carte avec les codes d'identififaction du pr\u00e9sident - qu'on sache qui donne l'ordre. \r\nCette derni\u00e8re est appel\u00e9e le \"biscuit\", et peut aussi se trouver dans la poche du commander in chief... qui peut \u00e9galement l'\u00e9garer: Gerald Ford et Jimmy Carter l'on envoy\u00e9e au pressing avec un costume, comme une liste de courses. Bull Clinton l'aurait perdu de vue pendant plusieurs mois.\r\nLui, la Luzerner zeitung l'appelle Le Donald Trump du Valaiis. Lui c'est oskar Freyisnger. Le journal dresse un grand portrait du  conseiller d'etat UDC valaisan qui se repr\u00e9sente pour les \u00e9lections de mars. Il s'interroge sur ce paradoxe: malgr\u00e9 son bilan tr\u00e8s contest\u00e9, Oskar Freysinger devrait facilement \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.Un long portrait pour tenter de comprendre cette popularit\u00e9 ET une citation e Pascal Couchepin, l'0ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, est mis en exergue: Freisinger se conduit comme un adolescent talentueux sur la place de l'\u00e9cole, pour un conseiller d'Etat, ce n'est pas suffisant. \"\r\nCette campagne \u00e9lectorale valaisanne... elle d\u00e9chire ! Titre de l'\u00e9dito du matin.\r\nMais la r\u00e9volution conservatrice appel\u00e9e de ses voeux par Oskar Freysinger n'aura pas lieu, dit l'\u00e9ditorialiste. Le  discours et les slogans \"valais d'abord\" ne sont que de la poudre au yeux, une obus dans le pied: que seraient les stations sans leurs employ\u00e9s \u00e9trangers. \r\nCar le Valais existe d\u00e9j\u00e0, lit-on: dans la coopation des meilleures postes, le client\u00e9lisme outrancier... ce qui l'emp\u00eache de respirer, c'est ce nombrilisme chauvin, mis en avant par certains comme un renversement de valeur. \r\n*** Le d\u00e9partement de Doris Leuthard envisage plus de souplesse dans les permis de construire...\r\nC'est un projet encore interne de modification d'une loi qui retient ce matin l'attention du Tagesanzeiger: un projet qui si il se r\u00e9alise pourrait donner un nouvel \u00e9lan au boum de la construction. Ce projet pr\u00e9cise que les cantons devraient avoir plus de flexibilit\u00e9 et d'autonomie pour pouvoir construire dans les champs et les prairies - comprenez en dehors des zones \u00e0 construire. Pourtant le but de la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire \u00e9tait de mettre en place , donner forme \u00e0 une protection plus homog\u00e8ne des zones cultiv\u00e9es. Mais sous la pression des cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit  maintenant d'ajouter une clause, qui leur permet d'assouplir ces r\u00e8gles. Les protecteurs du paysage se disent alarm\u00e9s par ce nouveau risque de b\u00e9tonnage. \r\nLes Fribourgeois ont respir\u00e9 un air pollu\u00e9 sans le savoir, fin janvier.\r\nLes concentrations de particules fines \u00e9taient nettement sup\u00e9rieures \u00e0 la normalle, en ville de Fribour et \u00e0 Bulle. Or, s'\u00e9tonne la Libert\u00e9, les autorit\u00e9s n'ont rien dit \u00e0 la population. \r\nLe service fribourgeois de l'environnement se d\u00e9fend: pour \u00eatre oblig\u00e9 d'informer, il faut qu'un certain nombre de crit\u00e8res soient r\u00e9unis, et ce n'\u00e9tait pas le cas. \r\nEt le quotidien de rappeler, que bien s\u00fbr, Fribourg n'est pas P\u00e9kin, o\u00f9 l'air est irrespirable. Mais qu'une exposition \u00e0 ces particlues peut avroi des cons\u00e9quences pour la sant\u00e9,: asthme, toux, bronchites, perte de fonction pulmonaire, parfois irr\u00e9versible. \r\n*** Le Tages Anzeiger nous propose la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e...\r\nLa presse al\u00e9manique de cette semaine n'en finit pas de se pencher sur la mort de RIE 3, la r\u00e9forme fiscale rejet\u00e9e s\u00e8chement par les Suisses dimanche dernier. Et cette fois-ci, le Tagesanzeiger nous propose les coulisses de cette d\u00e9faite historique du camp bourgeois.\r\nUn article tr\u00e8s bien \u00e9crit qui raconte comment les associations fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques, gonfl\u00e9es \u00e0 bloc apr\u00e8s le s\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, ont sous-estim\u00e9 cette campagne: par exemple, une petite agence genevoise \u00e9tait en concurrence avec le publiciste proche de l'UDC Alexander Segert. Elle avait propos\u00e9 une campagne plus \u00e9motionnelle et plus positive, et qui parlait de justicxe fiscale pour les PME. La r\u00e9ponse fut la suivante: \u00e0 quoi bon prendre le risque des \u00e9motions alors que nous sommes s\u00fbrs de gagner. Pendant ce temps, le parti socialiste rev\u00eatait l'habit du parti d'opposition et ciblait de mani\u00e8re historique aussi la classe moyenne.  On conna\u00eet la suite ..\r\nSuite de votation encore, \u00e0 Neuch\u00e2tel, le clivage haut-bas, qui s'est exprim\u00e9 dans le vote sur l'h\u00f4pital... il se retrouve dans la d\u00e9mographie du canton, \u00e0 lire l'Express et l'Impartial\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel gagne des habitants... mais c'est le bas du canton qui se renforce d\u00e9mographiquement par rapport au Haut. \r\nLa journaliste interrgoge le g\u00e9ographe Patrick R\u00e9rat, de l'universit\u00e9 de Lausanne, qui explique l'analyse de ces donn\u00e9es montre un canton \u00e0 deux vitesses, avec \u00e9galement la concentration des richesses dans le bas. \r\nMais malgr\u00e9 cette tendance \u00e0 la baisse, la Chaux-de-Fonds peut se rassurer: elle est toujours la ville la plus peupl\u00e9e du canton, avec pr\u00e8s de 39 mille habitants, contre 33 mille pour Neuch\u00e2tel.\r\nUn expert de l'ONU critique la pratique suisse de l'asile Il s'agit de Fran\u00e7ois Cr\u00e9peau.\r\n Le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU pour la migration. Il d\u00e9nonce le durcissement de la politique d'asile envers les Erythr\u00e9ens, d\u00e9cid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration: Il n'y a aucune preuve que la situation en Erythr\u00e9e ne se soit am\u00e9lior\u00e9e, dit t-il ....la situationd es droits de l'homme rste dramatique, le r\u00e9gime ne s'est pas assoupli, la r\u00e9pression est toujours aussi forte.  ET il conclut: l'Etat de droit ne peut pas construires a politique d'asile juste sur la base de soup\u00e7ons. Une interview sur 2 pages \u00e0 d\u00e9couvrird ans la Bernerzeitung., \r\n*** Un grand portrait, d'une grande photographe: Annie Leibovitz fait la derni\u00e8re page du Temps...\r\nJe reviens avec mon dada des portraits... Annie Leibovitz c'est: une des derni\u00e8res photo de John Lennon et Yoko Ono, les soeurs Williams, Keith Richards pour une grande marque de maroquinerie... C'est Rolling Stone et Vanity Fair...\r\nAnnie Leibovitz qui \u00e9tait \u00e0 Zurich, fin janvier, pour pr\u00e9senter son exposition de photos de jeunes femmes, commenc\u00e9e il y a 18 ans, financ\u00e9e en partie par UBS - y a pire pour redorer l'image d'une banque.\r\nAnnie Leibovitz tout en discr\u00e9tion, dit l'article, \u00e0 la tenue aussi peu soign\u00e9e que ses photos sont esth\u00e9tiques... des photos finalement bien plus visibles que leur auteur, qui a quitt\u00e9 les lieux de la r\u00e9ception sans que personne ou presque ne le remarque.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383532", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-17T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-17T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8383550", "ece-8383532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-26T03:40:19Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse : Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco, les policiers qui subissent de plus en plus d'agressions se sentent l\u00e2ch\u00e9s par leur association fa\u00eeti\u00e8re et r\u00e9clament des t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nIls en ont ras-le-bol, les policiers de Suisse et ils le font savoir, il faut dire qu'ils vivent dangereusement en 2015, ils ont d\u00e9pos\u00e9 plus de 2800 plaintes pour violences et menaces \u00e0 leur encontre une augmentation de 10 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente : Des d\u00e9lits qui vont des crachats et injures pour les moins grave aux coup de poing, lancement de p\u00e9tards jusqu'aux attaques \u00e0 main arm\u00e9e et d\u00e9sormais cette situation difficile, divise la police elle- m\u00eame, r\u00e9v\u00e8le ce matin la regarde \u00e7a \u00e9tonne beaucoup de policiers de terrain, de mani\u00e8re anonyme, d\u00e9noncent la passivit\u00e9 de leur association f\u00e2iti\u00e8re nationale, ce sont des gens qui n'ont aucune id\u00e9e de ce qu'on vit sur le terrain ou encore cette inactivit\u00e9 rend encore plus dangereuse, le m\u00e9tier de policier, un officier de police r\u00e9clame carr\u00e9ment un changement \u00e0 la t\u00eate de l'association des policiers et des polici\u00e8res de Suisse dans un commentaire, le journal argovien leur accorde son soutien la strat\u00e9gie de communication de l'association fa\u00eeti\u00e8re des policiers a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici \u00e9tonnamment passive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nMais qu'y a -t-il donc dans la petite mallette nucl\u00e9aire qui ne quitte jamais le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Question et surtout r\u00e9ponse dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOui, elle suscite tous les fantasmes cette malette Une photo avec le nom du soldat qui porte la malette post\u00e9e sur Facebook le Week-End dernier avant d'\u00eatre effac\u00e9e prise par an membre du club priv\u00e9 de Donald Trump en Floride a remis cette fameuse valise sous les projecteurs, mais donc que contiennent ces 20 kilos pour \u00eatre ainsi partout avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis depuis 1963 menott\u00e9 aux poignets d'un soldat, un ancien du bureau militaire de la maison blanche de Johnson \u00e0 Carter donne la liste, alors il y a d'abord un livre noir avec toutes les options possibles d'attaques une liste des bunkers qui sont aptes \u00e0 accueillir le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, les instructions pour mettre en oeuvre la proc\u00e9dure urgence et une carte avec les codes d'identification du pr\u00e9sident on sache quand m\u00eame qui donne l'ordre, c'est plus pratique et puis \u00e7a pour que cette derni\u00e8re cette carte \u00e0 \u00eatre appel\u00e9e le biscuit, on peut aussi poser sous dans la poche du commandeur in chiffre qui peut forc\u00e9ment l'\u00e9garer G\u00e9rald Ford et Jimmy Carter, l'envoy\u00e9e au pressing, les c'est quand m\u00eame comme une liste de courses quoi en fait toi mouchoirs qu'on oublierait Bill Clinton lui carr\u00e9ment l'aurait perdu de vue pendant plusieurs assureurs assurant tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nAlors, lui, la Luzerner Zeitung l'appelle Le Donald Trump du Valais, lui c'est Oskar Freysinger le journal dresse un grand portrait du conseiller d'\u00c9tat UDC valaisan qui se repr\u00e9sente pour les \u00e9lections de mars et il s'interroge sur ce paradoxe : malgr\u00e9 son bilan tr\u00e8s contest\u00e9, Oskar Freysinger devrait facilement \u00eatre \u00e9lue un long portrait donc pour tenter de comprendre cette popularit\u00e9 est une citation aussi de Pascal Couchepin, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR qui est mise en exergue Freysinger se conduit comme un adolescent talentueux sur la place de l'\u00e9cole pour un conseiller d'\u00c9tat, ce n'est pas suffisant, fermez les guillemets et cette campagne \u00e9lectorale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [94%] :\r\nElle d\u00e9chire Titre de l'\u00e9dito du matin aujourd'hui mais la r\u00e9volution conservatrice appel\u00e9e de ses voeux par Oskar Freysinger n'aura pas lieu dit la dite r\u00e9aliste le discours et les slogans valais d'abord ne sont que de la poudre aux yeux, pire, un obus dans le pied, que seraient les stations sans leurs employ\u00e9 \u00e9tranger car le Valais existe d\u00e9j\u00e0, lit -on dans la cooptation des meilleures postes le client\u00e9lisme outrancier, ce qui l'emp\u00eache de respirer ce valet c'est ce nombrilisme chauvin mis en avant par certains comme en renversement de valeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [90%] :\r\nEt le d\u00e9partement de Doris Leuthard, envisage, lui, plus de souplesse dans les permis de construire, tiens, \u00e7a peut concerner aussi la vall\u00e9e d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [96%] :\r\nC'est un projet encore interne de modification d'une loi qui retient ce matin l'attention du Tagesanzeiger, un projet qui, s'il se r\u00e9alise, pourrait donner un nouvel \u00e9lan au boum de la construction, ce projet, pr\u00e9cise que les cantons devraient avoir plus de flexibilit\u00e9 et d'autonomie pour pouvoir construire dans les champs et les prairies, comprenez en dehors des zones \u00e0 construire, pourtant le but de la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire \u00e9tait de mettre en place, donner forme \u00e0 une protection plus homog\u00e8ne, des zones cultiv\u00e9es, mais sous la pression des cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit maintenant d'ajouter cette clause qui leur permet d'assouplir ses r\u00e8gles les protecteurs du paysage se disent d\u00e9j\u00e0 alarm\u00e9s par ce nouveau risque de b\u00e9tonnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [93%] :\r\nLes Fribourgeois quant \u00e0 eux, ont respir\u00e9 en air pollu\u00e9, sans le savoir, fin janvier, les concentrations de particules fines \u00e9taient nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la normale en ville de Fribourg et puis \u00e0 Bulle aussi or s'\u00e9tonne la Libert\u00e9, les autorit\u00e9s n'ont rien dit \u00e0 la population, alors que les Genevois le faisait dans le m\u00eame temps, le service tribaux l'environnement se d\u00e9fend pour \u00eatre oblig\u00e9 d'informer, il faut quand certains nombres de crit\u00e8res soient r\u00e9unis, et ce n'\u00e9tait pas le cas il quotidien de rappeler que, bien s\u00fbr, Fribourg n'est pas P\u00e9kin o\u00f9 l'air est irrespirable, mais quand m\u00eame, une Exposition \u00e0 ces particules peut avoir des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 asthme toux bronchites, perte de fonction pulmonaire parfois irr\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [89%] :\r\nEt il \u00e9tait sale guerre nous propose la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [95%] :\r\nOui, cette semaine, la presse al\u00e9manique n'en finit pas de se pencher sur la mort de Herriot 3 cette r\u00e9forme fiscale rejet\u00e9e s\u00e8chement par les Suisses, dimanche dernier, et cette fois -ci le Tagesanzeiger nous propose les coulisses de cette d\u00e9faite historique du camp bourgeois, un article tr\u00e8s bien \u00e9crit, qui raconte comment les associations fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques gonfl\u00e9es \u00e0 bloc apr\u00e8s la victoire de la droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 ont sous- estim\u00e9 cette campagne avec par exemple cette anecdote, une petite agence genevoise \u00e9tait en concurrence avec le publiciste, proche de l'UDC Alexander c'est Geert elle avait propos\u00e9 cette agence une campagne plus \u00e9motionnelle et plus positive, qui parlait de justice fiscale pour les PME, la r\u00e9ponse fut la suivante : \u00e0 quoi bon prendre le risque des \u00e9motions, alors que nous sommes s\u00fbrs de gagner, pendant ce temps, lui, le Parti socialiste rev\u00eatait l'habit du parti d'opposition et ciblait de mani\u00e8re historique, la classe moyenne, on conna\u00eet la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [94%] :\r\nSuite de votation encore \u00e0 Neuch\u00e2tel, le clivage haut- bas qui s'est exprim\u00e9 dans le vote sur l'h\u00f4pital, elle se retrouve ce clivage dans la d\u00e9mographie du canton \u00e0 lire dans L'Express et L'Impartial le canton de Neuch\u00e2tel gagne des habitants mais \u00e9crivent les journaux c'est le bas du canton qui se renforce, d\u00e9mographiquement par rapport au au la journaliste interroge g\u00e9ographe Patrick R\u00e9rat l'Universit\u00e9 de Lausanne qui explique l'analyse de ces donn\u00e9es bien le montrant canton \u00e0 2 vitesses, avec \u00e9galement la concentration des richesses dans le bas, mais malgr\u00e9 cette tendance \u00e0 la baisse la Chaux-de-Fonds peut se rassurer, elle est toujours la ville la plus peupl\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel avec pr\u00e8s de 39000 habitants contre 33000 pour Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nUn expert de l'ONU critique la pratique suisse de l'asile, il s'agit de Fran\u00e7ois Cr\u00e9peau le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU pour la migration, il d\u00e9nonce le durcissement de la politique d'asile envers les \u00e9rythr\u00e9ens d\u00e9cid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2016 il n'y a aucune preuve que la situation en \u00c9rythr\u00e9e ne se soit am\u00e9lior\u00e9e, dit -il, la situation des droits de l'homme sur place reste dramatique, le r\u00e9gime ne s'est pas du tout assoupli la r\u00e9pression est toujours aussi forte et il conclut \u00e0 un \u00e9tat de droit ne peut pas construires sa politique d'asile juste sur la base de soup\u00e7ons, une interview sur 2 pages \u00e0 d\u00e9couvrir dans La Verni\u00e8re enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [86%] :\r\nUn grand portrait d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande photographe d'ailleurs photographie les Stones sans se faire bovine et je me demande pourquoi vous avez fait ce choix, Val\u00e9rie Droux anybody c'est la derni\u00e8re page du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [85%] :\r\nTant mieux, alors je reviens comme dada des portraits, Annie Leibovitz, c'est une des derni\u00e8res photo de d\u00e9jeuner donn\u00e9 lieu au nom des soeurs Williams ou alors bah, c'est vrai qu'qui s'Ritschard, une grande marque de maroquinerie, par exemple, Annie Leibovitz et Rolling Stone Vanity Fair et Annie Leibovitz \u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich, fin janvier, pour pr\u00e9senter son Exposition de photos de jeunes femmes, commenc\u00e9e il y a 18 ans une Expo financ\u00e9e en partie par UBS vrai qu'il y a pire pour redorer l'image d'une banque alors Annie Leibovitz et ce tout en discr\u00e9tion, dit l'article \u00e7a pr\u00e9sent\u00e9, elle avait une tenue aussi peu soign\u00e9e, que ces photos sont esth\u00e9tiques des photos finalement bien plus visibles que le routeur qui a quitt\u00e9 les lieux de la r\u00e9ception sans que personne ou presque ne leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [89%] :\r\nC'est \u00e7a le talent, voil\u00e0 pour la pr\u00e9sident. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CFF2EE3-DFD8-4431-BD22-9021ED2A7E4E", "internalArchiveId": "9CFF2EE3-DFD8-4431-BD22-9021ED2A7E4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une assurance bucco-dentaire dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2017-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buffat , Marc-Olivier\r\nLe Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 un contre-projet \u00e0 l'initiative de la gauche pour une assurance dentaire cantonale obligatoire. Le gouvernement propose un financement partiel des soins. D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9 et Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR.\r\n\r\n* * Vers une assurance bucco-dentaire dans le canton de Vaud 18h Vaud : vers une assurance bucco-dentaire ?\r\nLe canton de Vaud veut am\u00e9liorer la sant\u00e9 buccodentaire de ses r\u00e9sidents... \r\nLe Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi un contre-projet \u00e0 l'initiative de la gauche de la gauche... Initiative visant \u00e0 instaurer une assurance dentaire cantonale obligatoire... Une solution de couverture compl\u00e8te jug\u00e9e trop on\u00e9reuse... \r\nLe gouvernement lui oppose un financement partiel des soins... Examens gratuits dans les \u00e9coles, remboursement de 50% des frais dentaires jusqu'\u00e0 18 ans pour le jeunes... Remboursement des frais exc\u00e9dant 3% du revenu pour les adultes... Le dispositif co\u00fbterait 38 millions de francs et serait financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un l\u00e9ger pr\u00e9l\u00e8vement sur les salaires et une taxe sur les boissons sucr\u00e9es... \r\nPour en parler, nous recevons ce soir Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9... bonsoir... Et Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du groupe PLR au Grand Conseil... bonsoir...\r\n MARC-OLIVIER BUFFAT (dir. st. Lausanne - ** 20)\r\n- Que reprochez-vous concr\u00e8tement \u00e0 ce projet ?\r\n- Il est pourtant beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9 que l'initiative de la Gauche de la gauche, pr\u00e9voyant une couverture compl\u00e8te (devis\u00e9e entre 150 et 300 millions)... La solution du Conseil d'Etat, c'est \u00e0 peine 15% de ce co\u00fbt-l\u00e0 !\r\n- Vous \u00eates oppos\u00e9s \u00e0 la taxe sur les boissons sucr\u00e9es... Pourtant plusieurs pays y viennent. Il s'agit d'ailleurs d'une recommandation de l'OMS...\r\n- On sait qu'aujourd'hui pr\u00e8s de 10% de la population renonce aux soins dentaires \u00e0 cause des co\u00fbts... Vous niez ce probl\u00e8me ?\r\n- La sant\u00e9 bucco-dentaire, c'est avant tout une responsabilit\u00e9 personnelle pour vous ?\r\n- C'est un peu le far-west \u00e0 l'heure actuelle en termes de tarification dentaire (contrairement aux m\u00e9decins qui sont contr\u00f4l\u00e9s de pr\u00e8s par les assureurs)... La solution pr\u00e9conis\u00e9e par l'Etat permettrait peut-\u00eatre un meilleur contr\u00f4le des tarifs pratiqu\u00e9s...\r\n PIERRE-YVES MAILLARD (appeler avant au ** 37 pour un \u00e9ventuel fixe)\r\n- Une taxe suppl\u00e9mentaire et un pr\u00e9l\u00e8vement de plus sur les salaires... Les Vaudois paient d\u00e9j\u00e0 passablement d'imp\u00f4ts... Vous comprenez les r\u00e9ticences \u00e0 ce projet ?\r\n- Pourquoi s'arr\u00eater aux boissons sucr\u00e9es? Il y a une foule d'autres produits n\u00e9fastes pour la sant\u00e9, pour les dents, qu'on pourrait taxer... Les bonbons, les barres chocolat\u00e9es, et j'en passe... Pourquoi ne pas les inclure ?\r\n- Une hausse de 30 centimes par litres, est-ce franchement dissuasif  pour enrayer la consommation de sodas ? Ou est-ce que vous tablez sur un maintien de la consommation afin d'assurer la stabilit\u00e9 du financement ?\r\n- Avec ces mesures, n'y a-t-il pas quand m\u00eame le risque de voir ceux qui renoncent aux soins continuer de le faire ?  Une couverture partielle manque le coche : pour les plus d\u00e9munis, financer eux-m\u00eames en partie leurs soins continuera d'\u00eatre difficile...", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383564", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vers une assurance bucco-dentaire dans le canton de Vaud / FOR_2017-02-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 un contre-projet \u00e0 l'initiative de la gauche pour une assurance dentaire cantonale obligatoire. Le gouvernement propose un financement partiel des soins. D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9 et Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR."], "variantIds": ["ece-8383564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:53Z", "webPublicationDate": "2017-02-17T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "CE PS VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6745BC15-5042-45B1-8905-03C1A74B806C", "internalArchiveId": "6745BC15-5042-45B1-8905-03C1A74B806C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle place accorder \u00e0 la prostitution dans les villes suisses?", "publicationDate": "2017-02-17T00:00:00Z", "summary": "Un projet pr\u00e9voit de diminuer l'espace public o\u00f9 travaillent les prostitu\u00e9es \u00e0 Lausanne. Par ailleurs, l'id\u00e9e d'une maison close publique fait son chemin. D\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildebrand, conseiller municipal lausannois (PLR) et Alain Hubler, conseiller communal (Ensemble \u00e0 gauche).\r\n\r\n* * Quelle place accorder \u00e0 la prostitution dans les villes suisses? 18h Prostitution : des bordels en zone industrielle ?\r\n Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal PLR au studio LS ** 39) \r\n Alain Hubler, conseiller communal (membre du l\u00e9gislatif) lausannois, Ensemble \u00e0 Gauche, ST LS ** 78).\r\nQuelle doit \u00eatre la place de la prostitution dans les villes ? Faut-il la chasser des centre urbains et la d\u00e9placer dans les zones industrielles, loin des logements, des cr\u00e9ches et des \u00e9coles ? Jusqu'o\u00f9 faut-il encadrer le travail du sexe ?... Faut-il cr\u00e9er une maison close publique ? \r\nLa question se pose dans plusieurs villes suisses... et elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue cette semaine \u00e0 Lausanne... avec, d'une part, le projet de diminuer l'espace public dans lequel travaillent les prostitu\u00e9es et d'autre part, l'id\u00e9e de cr\u00e9er une maison close publique... \r\nOn en d\u00e9bat avec vous, Pierre-Antoine Hildbrand, bonsoir... Vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif lausannois, \u00e9lu du PLR... Et avec vous, Alain Hubler, membre du l\u00e9gislatif lausannois, pour Ensemble \u00e0 gauche... bonsoir...\r\nALAIN HUBLER\r\n- On commence avec vous... Alain Hubler... Vous comprenez que la Ville veuille r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la prostitution dans un quartier appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper, avec des logements, des \u00e9coles, des cr\u00e8ches ?\r\n- Vous soutenez la cr\u00e9ation d'un lieu de passe soutenu par la ville... Expliquez-nous pourquoi ?\r\n- Financer une maison close avec l'argent des contribuables... vous pensez vraiment obtenir l'adh\u00e9sion \u00e0 un tel projet ?\r\nPIERRE-ANTOINE HILDBRAND\r\n- Pierre-Antoine Hildbrand, r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre, est-ce vraiment une solution ?... On ne fait que d\u00e9placer le probl\u00e8me ailleurs, pour autant d'ailleurs qu'on y parvienne ?\r\n- Dans le fond, ce qui vous g\u00eane... c'est le commerce du sexe en public ?... \r\nPourquoi pas une maison close publique ?\r\n- Pierre-Antoine Hildbrand... avec la droite et la majorit\u00e9 du PS, vous vous \u00eates oppos\u00e9s \u00e0 ce projet... mais (on vient de l'entendre) cela permettrait de lutter contre le prox\u00e9n\u00e9tisme ? \r\n- L'id\u00e9e, c'est de mieux prot\u00e9ger les prostitu\u00e9(e)s... contre la violence, ou les risques sanitaires... Ne serait-ce pas une bonne solution ?\r\nAUX DEUX\r\n- Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer le p\u00e9rim\u00e8tre des travailleurs et travailleuses du sexe... Et pourquoi pas les interdire au centre et les repousser dans des zones p\u00e9riph\u00e9riques, par exemple industrielles ?\r\n- Et quid des sex boxes... ces sortes de garages d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la prostitution... comme \u00e0 Z\u00fcrich ?\r\n- On voit que dans plusieurs villes suisses on cherche des solutions pour encadrer la prostitution... est-ce qu'il n'y a pas quelque chose de paradoxal... ou d'hypocrite.. \u00e0 vouloir r\u00e9glementer un m\u00e9tier qui a de tout temps \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9.. en tout cas pas reconnu comme une autre profession? \r\n- Mais plus on contr\u00f4le, plus on pousse \u00e0 la clandestinit\u00e9..?\r\n- Comment est-ce que vous imaginez la place de la prostitution \u00e0 l'avenir... toujours plus r\u00e9glement\u00e9e... peut-\u00eatre un m\u00e9tier reconnu d'utilit\u00e9 publique... subventionn\u00e9 un jour ?\r\nBackground\r\nVote mardi soir au conseil communal de LA:\r\n- pour limiter p\u00e9rim\u00e8tre du racolage : droite + majorit\u00e9 PS / contre: Verts et Ensemble \u00e0 gauche\r\n-pour \"lieu de passes\" g\u00e9r\u00e9 par associations de travailleurs du sexe: pour Verts et Ens. \u00e0 gauche + quelques \u00e9lus PLR\r\nTendances au contr\u00f4le:\r\n- limitation du p\u00e9rim\u00e8tre LA (racolage interdit \u00e0 rue de Gen\u00e8ve, perte de 60% du trottoir)\r\n- projets de maisons closes publiques (LA et GE)\r\n- sex box z\u00fcrichois (fonctionnent \u00e0 moiti\u00e9)\r\n- label qualit\u00e9 dans industrie du sexe dans canton de BE\r\n- permis d'exploitation exig\u00e9, chasse aux bordels clandestins (Soleure)\r\nRisques du contr\u00f4le et du d\u00e9placement:\r\n- regain clandestinit\u00e9 pour les prostitu\u00e9es\r\n- protection des travailleuses du sexe plus difficile (risques sanitaire, exploitation, violence)\r\n- augmentation concentration, perte de l'anonymat pour les clients", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383575", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelle place accorder \u00e0 la prostitution dans les villes suisses? / FOR_2017-02-17T18:12:00_developpement-7", "Forum du 17.02.2017"], "alternativeSummary": ["Un projet pr\u00e9voit de diminuer l'espace public o\u00f9 travaillent les prostitu\u00e9es \u00e0 Lausanne. Par ailleurs, l'id\u00e9e d'une maison close publique fait son chemin. D\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildebrand, conseiller municipal lausannois (PLR) et Alain Hubler, conseiller communal (Ensemble \u00e0 gauche)."], "variantIds": ["ece-8383575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:52Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la prostitution dans les villes, quelle doit \u00eatre sa place Faut -il la chasser des centres urbains et la d\u00e9placer dans les zones industrielles, pourquoi pas loin des logements, des cr\u00e8ches, des \u00e9coles, jusqu'o\u00f9 faut -il encadrer le travail du sexe Faut -il cr\u00e9er une maison Close publique la question se pose dans plusieurs villes suisses et et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue cette semaine \u00e0 Lausanne avec d'une part le projet de diminuer l'espace public dans lequel travaillent les prostitu\u00e9es et d'autre part, l'id\u00e9e de cr\u00e9er une maison Close publique on en d\u00e9bat avec vous, Pierre-Antoine Hildbrand, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en membre de l'ex\u00e9cutif lausannois \u00e9lu du PLR et avec vous, Alain Hubler, bonsoir, bonsoir, membre du l\u00e9gislatif lausannois pour Ensemble \u00e0 gauche, Alain Hubler on commence avec vous, vous comprenez que la Ville veuille r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la prostitution dans un quartier appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper, avec des logements, des \u00e9coles, des cr\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [86%] :\r\nAlors, les \u00e9coles sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, les logements sont en construction dans les prostitu\u00e9es \u00e9taient l\u00e0 depuis plus longtemps que ces ces logements et je je ne comprends pas, non, c'est ce d\u00e9sir de la ville, sauf peut-\u00eatre \u00e9ventuellement, si la ville o\u00f9 la ministre a \u00e9t\u00e9 bien pensante aimerait cacher ces seins qu'elle ne saurait voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre, est-ce vraiment une solution, on ne fait que d\u00e9placer le probl\u00e8me ailleurs pour autant d'ailleurs qu'on y parvienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [93%] :\r\nJe crois pas que \u00e7a soit aussi simple que cela, on a une transformation tr\u00e8s claire du march\u00e9 de la prostitution, d'autre part de ce quartier, il y a des nouveaux habitants et puis on a des p\u00e9titions d'habitants qui souhaite une r\u00e9duction de ce qu'il consid\u00e8rent comme des nuisances, non pas pour des motifs de morale ou ou de volont\u00e9 d\u00e9tourner le regard ou d'hygi\u00e9nisme mal plac\u00e9 non de gens qui disent il y a beaucoup de voitures avec des clients qui viennent qui tourne et ce sont ces nuisances -l\u00e0 qui sont mises en avant en 1er lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nAlors Alain Hubler vous, vous soutenez la cr\u00e9ation d'un lieu de passe, soutenu par la ville, expliquez -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [85%] :\r\nAlors je soutiens effectivement la classe d'un lieu de passe non pas cr\u00e9er ou par la ville, mais en lieu qui seraient mis \u00e0 disposition un terrain qui serait aux mains, g\u00e9r\u00e9 par une association et si possible par une association, prostitu\u00e9es, prostitu\u00e9es, le probl\u00e8me c'est qu'actuellement il y en a pas, mais si on revient au probl\u00e8me initial qui est la diminution de la taille du lac de de du p\u00e9rim\u00e8tre de prostitution sacr\u00e9e de gros probl\u00e8mes, que la ville n'a pas voulu entendre qui ont \u00e9t\u00e9 notamment avanc\u00e9 explicit\u00e9e par par le pav\u00e9 la dispersion par exemple quand on restreint la zone, il est possible que des prostitu\u00e9es \u00e0 lire ailleurs pour exercer cette activit\u00e9 de mani\u00e8re ill\u00e9gale d'ailleurs puisque le p\u00e9rim\u00e8tre est le seul endroit o\u00f9 on peut se prostitu\u00e9es \u00e9quilibre me dit que non, Fleur de pav\u00e9 qui a quand m\u00eame expertise tout ce que j'ai fait en train de parce que mon association \u00e0 but, on va dire m\u00e9dico- social de d\u00e9fense des prostitu\u00e9es et l\u00e0, ils ont laiss\u00e9 l'expertise dans le domaine et ils ont interview\u00e9 les prostitu\u00e9es des clients et je pense pas que la dispersion d'Antibes, elle parle, il parle ne soit une l\u00e9gende, on a trouv\u00e9 aussi \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, \u00e9videmment, les autorit\u00e9s sont fiers de leur sex boxes et elles ne vont pas aller chercher trop loin pour savoir il des probl\u00e8mes ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [87%] :\r\nAlors, Pierre-Antoine dans sur cette question d'une maison Close publique certains pr\u00e9conisent qu'est -ce que vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [93%] :\r\nIl y a plus de 50 salons de massage \u00e0 Lausanne dans lequel exerce environ 200 prostitu\u00e9es et puis on on nous pr\u00e9sente comme solution la cr\u00e9ation d'un nouveau salon de massage suppl\u00e9mentaire pour les 40 \u00e0 70 travailleuses et travailleurs du sexe qui se trouve actuellement dans ce quartier, \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [88%] :\r\nAlors parlons pas raisonnable qu'est -ce qui n'est pas raisonnable, fait qu'on offre encore une place suppl\u00e9mentaire ou que cette place soit une maison Close publique \u00e0 caract\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [87%] :\r\nVous vous imaginez la ville qui commence \u00e0 se transformer en tenancier de, de, de, de maisons closes avec quel crit\u00e8re pour accepter les travailleuses et travailleurs du sexe, avec quelles r\u00e8gles par rapport au au client, avec quel loyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [84%] :\r\nC'est parce qu'est demand\u00e9 une version et c'est pas un peu loufoque c'est ma raison n'et on avait une maison de passe avec l'argent du contribuable si j'ose dire \u00e7a grotesque, pas d'argent du contribuable \u00e0 droite super int\u00e9r\u00eat un terrain un droit de superficie \u00e9ventuellement est une association qui s'occuperait de construire la villa bien des restaurants, donc pourquoi est -ce qu'elle aurait pas, en plus, elle ne l'aurait pas un lieu de de de pas ceci dit Monsieur Hildebrandt, vous dites il y a 55 ans massage parlant, vous savez tr\u00e8s bien comme moi que les patrons de ces taureaux sont pas des prox\u00e9n\u00e8tes autour de la loi, mais touche 40 pourcent sur sur chaque pas est -ce que vous trouvez \u00e7a l\u00e9gitime, vous n'auriez pas envie de casser ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [88%] :\r\nJ'ai entendu je, je, je, je n'ai pas j'ai aucun scrupule, aucune accointance avec des propri\u00e9taires qui louent \u00e0 l'heure des chambres dans des salons, je, je constate que la d\u00e9finition de l'usure, les proc\u00e9dures judiciaires qui permettrait de sanctionner plus durement ces personnes lorsqu'elles exploitent ne la mis\u00e8re, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve de la justice a rel\u00e8ve pas de la, la, la ville de Lausanne comme telle, ni m\u00eame de la police \u00e0 l'avenir des tribunaux et des pros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [87%] :\r\nLa morale, attendez Alain Hubert, il n'emp\u00eache, en en ouvrant ses ce lieu de parce publique si j'ose dire, \u00e7a ne fait pas dispara\u00eetre les, les, les salons de massage, en quoi c'est une solution, \u00e7a fait peut-\u00eatre dispara\u00eetre un ou 2 sur le client, il va pas se dire toujours le client il y a pas irakien plus \u00e9thique, c'est plus \u00e9thique, donc alors Machiavel qui travailleront, elles, elles auront des conditions beaucoup plus l\u00e9gitime au cours bien meilleures que celles qui seront dans les mains dans les griffes de ce que moi je consid\u00e8re comme \u00e9tant des professionnels mais est -ce que franchement, l'\u00c9tat doit jouer un r\u00f4le dans une de nos jours, de toute mani\u00e8re l'essentiel de la prostitution, de plus en plus se fait par des annonces sur Internet et autres est -ce que finalement c'est prostitution de rue, c'est ses exc\u00e8s de r\u00e9glementation de la prostitution de rue, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [84%] :\r\nPas un peu, on va dire un travail 18 mais c'est vrai, c'est vous qui le dites, r\u00e9glementer la prostitution question c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, s'\u00e9taient fait en limitant la zone prostitution tout en en ignorant les probl\u00e8mes que \u00e7a peut causer, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9passement des prostitu\u00e9es, c'est-\u00e0-dire le fait qu'elles sont renvoy\u00e9es dans les dans les transversales beaucoup moins visible de ceux qui passeront \u00e0 ses mains le fait que, dans ces conditions il peut leur arriver des, des, des probl\u00e8mes, le fait que le la traite des blanches et traite ainsi, on est l\u00e0, les maquereaux seront beaucoup plus ais\u00e9e dans leur travail, c'est \u00e7a que vous avez le pied. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [88%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand c'est vrai que finalement dire juste, on r\u00e9duit le p\u00e9rim\u00e8tre c'est pas franchement non plus une solution avec ce ce danger d'une dispersion des des prostitu\u00e9es, des clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [90%] :\r\nLa ville de Z\u00fcrich \u00e0 1700 m\u00e8tres de trottoir pour une agglom\u00e9ration qui est quand m\u00eame m\u00eame m\u00eame si j'aime beaucoup, Lausanne et sa taille, sa grandeur et son son importance qui est quand m\u00eame beaucoup plus importante, l\u00e0 on \u00e0 700 m\u00e8tres de trottoir pour entre 40 et 70 personnes, le soir, donc un espace type on nous dit mais d'une dizaine de m\u00e8tres, \u00e7a, \u00e7a nous semble \u00e0 la fois r\u00e9pondre aux besoins de distance pour pas qu'trop de bagarres et de l'autre c\u00f4t\u00e9, permettre une un contr\u00f4le social sur l'exercice de la de la prostitution, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chit aujourd'hui, vous avez un p\u00e9rim\u00e8tre qui comprend la \u00e0 la rue de Gen\u00e8ve, le tram va passer la Sele\u00e7ao parce publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [90%] :\r\nPierre-Antoine vous allez plus loin ce contraint d'accord pour que vous allez pas plus loin pourquoi vous dites pas tient plus de sexe dans la rue, si j'ose dire, en fin de prostitution de rue en ville de Lausanne, \u00e9ventuellement dans les zones industrielles, \u00e7a existe en Suisse il y a des zones industrielles, effectivement, o\u00f9 vous avez des salons de massage et autres, et l'Avantage c'est que \u00e7a s'exerce au moment o\u00f9 les bureaux sont ferm\u00e9s, l\u00e0 on est plus il y a plus de probl\u00e8me \u00e9videmment de de cohabitation avec avec les habitants parce qu'on n'a pas, par d\u00e9finition, dans ces zones industrielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [92%] :\r\nAlors justement, le choix a \u00e9t\u00e9 fait de laisser comme dans d'autres villes suisses qui connaissent le racolage de rue, des espaces pour ce type de de prostitution qui correspond \u00e0 un certain type on \u00e0 plusieurs types d'ailleurs d\u00e9sacralisant si vous pourquoi vous avez pas jusqu'au bout de votre logique parce que justement on a, on a fait une limite entre la partie o\u00f9 il y a une concentration d'habitations, de nouvelles habitations de nouveaux logements, et puis d'autre part des vestiges d'activit\u00e9s industrielles, entrep\u00f4ts b\u00e2timents qui sont occup\u00e9s que la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [79%] :\r\nAlain Hubler souscription de de effectivement chasser tout toute prostitution de rue parce que votre votre id\u00e9e d'une maison du une d'un lieu de passes pourrait aussi avoir lieu en dehors de la ville qu'est -ce que vous avez prend un r\u00e9pond : il faut proposer aux cons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [86%] :\r\nParis la la r\u00e9ception du p\u00e9rim\u00e8tre avec la la la maison parce que vous dites \u00e0 \u00e7a fait 2 probl\u00e8mes diff\u00e9rents repousser encore plus loin et prostitu\u00e9es qui sont partis du Raid cotillons, on passait par Jean-Fran\u00e7ois le flanc Lang arriv\u00e9 aux limites de la ville, c'est pour \u00e7a que je pense, la ville n'a pas cherch\u00e9 plus loin et le gros des rejets, vous savez tr\u00e8s bien Rome la pression sur les sur les routes, les autoroutes, c'est un endroit hyper dangereux en Suisse, la prostitution est l\u00e9gale en est l'accord donc c'\u00e9tait les personnes qui se prostitue dans les trait\u00e9s comme des personnes qui pratiquent des activit\u00e9s l\u00e9gales, elle va d'\u00eatre respect\u00e9, elles doivent \u00eatre respect\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on respecte les restaurateurs ou les vignerons ou les conseillers municipaux sont des limites et c'est pass\u00e9 \u00e0 la limite, oui, il y a peut-\u00eatre des limites sur les terrasses, le probl\u00e8me c'est qu'reste dynamique, d'une terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [91%] :\r\nMerci beaucoup, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Pierre-Antoine Hildebrand Alain Blair, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les trav\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hildbrand, Pierre-Antoine", "role": "conseiller municipal Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hubler, Alain", "role": "conseiller popiste, Ensemble \u00e0 Gauche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51B9E728-6A7D-440B-88E6-48C9A1EA27FC", "internalArchiveId": "51B9E728-6A7D-440B-88E6-48C9A1EA27FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle strat\u00e9gie pour le PLR apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III?", "publicationDate": "2017-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GultasMe ;Petra Goessi,  pr\u00e9sidente du PLR\r\nL'alliance de droite a vu nettement \u00e9chouer sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) lors des votations de dimanche. Ce coup de semonce obligera l'UDC et le PLR \u00e0 chercher de nouveau le compromis avec le PS le PDC. La d\u00e9faite dans les urnes aura-t-elle des cons\u00e9quences sur la strat\u00e9gie du PLR?\r\n\r\n* * Quelle strat\u00e9gie pour le PLR apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III? 18h  PLR : quelle strat\u00e9gie apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III ?\r\nNous allons revenir, maintenant, sur le r\u00e9sultat des votations de dimanche et ses cons\u00e9quences sur l'alliance de droite... Une alliance qui a vu nettement \u00e9chouer, on le rappelle, sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, troisi\u00e8me du nom... La gauche et le centre se sont r\u00e9jouis dimanche de ce coup de semonce... car il allait obliger l'UDC et le PLR \u00e0 chercher de nouveau le compromis avec le PS le PDC. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, bonsoir... \r\nVous avez pu vous entretenir avec la pr\u00e9sidente du PLR, Petra Goessi... alors, la d\u00e9faite dans les urnes aura-t-elle des cons\u00e9quences sur la strat\u00e9gie du parti?\r\nPas la moindre... 6 suisses sur 10 ont rejet\u00e9 le projet de fiscalit\u00e9 pour les soci\u00e9t\u00e9s... Mais au PLR, qui faisait sa s\u00e9ance de d\u00e9briefing aujourd'hui, ces signaux ne semblent pas avoir \u00e9t\u00e9 entendus... Du moins, la pr\u00e9sidente Petra Goessi ne voit pas pourquoi il faudrait changer quoi que ce soit apr\u00e8s ce signal populaire.\r\n  0'34''\r\nVous l'aurez compris: pour la crise existentielle au PLR, on repassera.\r\n***RELANCE: Mais tout de m\u00eame, Thibaut, il y a la r\u00e9forme des retraites... le projet est jug\u00e9 trop peu g\u00e9n\u00e9reux par ses adversaires... est-ce que le PLR va s'adapter au signal venu dimanche de la classe moyenne?\r\nL\u00e0 non plus, il ne faut pas s'attendre \u00e0 une r\u00e9volution. Ecoutez Petra Goessi.\r\n  0'46''\r\nAu PLR: on veut une AVS qui tiennent le choc \u00e0 long terme... m\u00eame si pour cela elle doit \u00eatre peu g\u00e9n\u00e9reuse... \r\n***RELANCE: Etonnant, cette fermet\u00e9...!\r\nEt on se demande combien de temps le PLR pourra tenir cette ligne. Car apr\u00e8s la votation d'hier, on imagine qu\r\nLe pr\u00e9sident du PS a claironn\u00e9 que \"la grande alliance de droite \u00e9tait en \u00e9chec\", un vice-pr\u00e9sident du PDC a d\u00e9clar\u00e9 \"esp\u00e9rer que le PLR, l'UDC avec leur alli\u00e9 EconomieSuisse en tirent les le\u00e7ons\"\r\n\"Une correction m\u00e9rit\u00e9e ! L'arrogance et le client\u00e9lisme sanctionn\u00e9s! La grande alliance de droite en \u00e9chec... \"\r\n\"RIE3 : esp\u00e9rons que le PLR et l'UDC avec leur alli\u00e9 EconomieSuisse en tirent les le\u00e7ons pour le projet Pr\u00e9voyance vieillesse 2020\"", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383566", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelle strat\u00e9gie pour le PLR apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III? / FOR_2017-02-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.02.2017"], "alternativeSummary": ["L'alliance de droite a vu nettement \u00e9chouer sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) lors des votations de dimanche. Ce coup de semonce obligera l'UDC et le PLR \u00e0 chercher de nouveau le compromis avec le PS le PDC. La d\u00e9faite dans les urnes aura-t-elle des cons\u00e9quences sur la strat\u00e9gie du PLR?"], "variantIds": ["ece-8383566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:52Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir maintenant sur le r\u00e9sultat des votations dimanche dernier et ses cons\u00e9quences sur l'alliance de droite, une alliance qui a vu nettement \u00e9chouer, on le rappelle sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, troisi\u00e8me du nom, la gauche et le centre se sont r\u00e9jouis dimanche de ce coup de semonce car il allait obliger l'UDC et le PLR \u00e0 chercher de nouveau le compromis avec le PS et le PDC Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, vous avez pu vous entretenir avec la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra Goessi alors la d\u00e9faite dans les urnes, aura -t-elle des cons\u00e9quences sur la strat\u00e9gie du parti, pas la moindre 6 suisses sur 10 ont rejet\u00e9 le projet de fiscalit\u00e9 pour les soci\u00e9t\u00e9s, le pr\u00e9sident du PS avait claironn\u00e9 que la grande alliance de droite \u00e9tait en \u00e9chec un vice- pr\u00e9sident du PDC avait d\u00e9clar\u00e9 esp\u00e9rer que le PLR, l'UDC \u00c9conomie Suisse en tirent les le\u00e7ons, mais au PLR, justement, qui faisait sa s\u00e9ance de d\u00e9briefing aujourd'hui ces avertissements ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 entendu la pr\u00e9sidente P\u00e9tra gosse, il ne voit pas pourquoi il faudrait s'adapter au vote de dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [85%] :\r\nNon, on n'a pas le r\u00e9seau a chang\u00e9 la strat\u00e9gie, le peuple a dit de noms sur cette m\u00eame r\u00e9forme mais je pense que sans toi prendre tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux, mais \u00e7a ne veut pas dire que l'id\u00e9e de lib\u00e9ralisme est mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nMais aujourd'hui, le PS a montr\u00e9 qu'il savait encore gagner et que peut-\u00eatre il fallait plus discuter avec le PS qu'avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [89%] :\r\nMais je pense aussi que le PS a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup des des votations et maintenant les partis bourgeois ont perdu une fois une votation seulement pour une votation on ne pollue pas changer tous tous les id\u00e9es dans une partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui tranche d\u00e9cid\u00e9ment avec l'autocritique entendues \u00e0 droite au soir des votations pour la crise existentielle, il faudra repasser mais tout de m\u00eame, Thibaut il y a la r\u00e9forme des retraites, le projet est jug\u00e9 trop peu g\u00e9n\u00e9reux par ses adversaires, est-ce que le PLR va s'adapter au signal venu dimanche de la classe moyenne, a bien l\u00e0 non plus il ne faut pas s'attendre \u00e0 une r\u00e9volution, ni m\u00eame \u00e0 de nouveaux compromis \u00e9coutez P\u00e9tra Goessi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [91%] :\r\nSur la veste, le PLR a d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup de compromis s'le point important est que aussi le PLR dit que on ne veut pas avoir une diminution d'un rang et c'est pour \u00e7a que le PLR dit qu'on doit faire l'\u00e9quilibre au 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\nMais aujourd'hui, vous \u00eates que ce projet, la version du Conseil national que le PLR d\u00e9fend, elle passe devant les Suisses malgr\u00e9 le signal de dimanche 12 f\u00e9vrier sur la la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [86%] :\r\nVous ne devez pas oublier que le peuple a dit, et je pense avec 60 pourcent que que absence comme \u00e7a, non \u00e0 l'initiative AVS Plus \u00e7a veut aussi dire que le peuple ne veut pas qu'on fait une r\u00e9forme qui paye cette enqu\u00eate Franck plus \u00e7a veut dire qu'on a des probl\u00e8mes avec l'AVS dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [91%] :\r\nAu PLR on veut une AVS qui tiennent le choc \u00e0 long terme, \u00e0 quoi sert d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, en somme, si c'est pour rentrer dans les chiffres rouges \u00e9tonnant cette fermet\u00e9 oui et on se demande combien de temps le PLR pourra tenir cette ligne, car quoi qu'en dise P\u00e9tra Gauci la votation dimanche constitue un signal fort rejet d'une certaine aust\u00e9rit\u00e9 un appel \u00e0 un peu plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 avec la classe moyenne, les Lib\u00e9raux-Radicaux iront -t-il jusqu'au bout de leur strat\u00e9gie, quitte \u00e0 jouer quitte ou double en votation, pas certain que le PLR prennent ce risque quand on regarde le calendrier, le scrutin sur la pr\u00e9voyance vieillesse pourrait avoir lieu juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et personne n'aime les d\u00e9faites en ann\u00e9e \u00e9lectorale, personne effectivement merci Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1577166", "internalArchiveId": "AA1702577306", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-16T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8394781", "imageURL": "http://www.rts.ch/8394784.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "NE: la Coll\u00e9giale protestante Notre-Dame est en pleine r\u00e9novation", "VS: les deux candidats PLR veulent r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge UDC d\u2019Oskar Freysinger", "GE: la c\u00e9l\u00e8bre ligne 12 date de 1862", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "FR: Emmanuel Lendenmann est ferronnier d'art dans la vieille-ville de Fribourg", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Son orgue a d\u00fb \u00eatre plac\u00e9 au centre de la nef pour permettre au chantier de commencer la r\u00e9fection int\u00e9rieure.", "Ils avaient perdu ce si\u00e8ge il y a 4 ans au profit d\u2019Oskar Freysinger.", "Aujourd'hui, les autorit\u00e9s relancent un r\u00e9seau qui a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9mantel\u00e9.", "Le jeune homme effectue ses gestes dans la pure tradition de ses anc\u00eatres."], "variantIds": ["ece-8282123", "ece-8282379", "ece-8282122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T07:20:12Z", "subTitles": ["19:01:00:22  19:01:17:18\r\n...\r\n\r\n19:01:18:22  19:01:23:14\r\n-Un d\u00e9m\u00e9nagement original a eu lieu\r\n   \u00e0 la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:01:23:16  19:01:27:09\r\n    L'orgue a d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9\r\n      au centre de la nef,\r\n\r\n19:01:27:11  19:01:32:04\r\n    \u00e0 cause des r\u00e9novations.\r\n\r\n19:01:32:06  19:01:40:11\r\n-Il y a peu d'espace pour tourner,\r\n     il faut faire attention.\r\n\r\n19:01:40:18  19:01:45:12\r\n   -Le tram \u00e9tait roi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:01:45:14  19:01:51:03\r\nLa Cit\u00e9 de Calvin poss\u00e9dait m\u00eame le\r\nplus vaste r\u00e9seau de trams d'Europe,\r\n\r\n19:01:51:05  19:01:56:01\r\n      avant de d\u00e9manteler\r\n une bonne partie de ses voies.\r\n\r\n19:01:56:03  19:01:58:15\r\n            Archives\r\n    -Perturbateur du trafic,\r\n\r\n19:01:58:17  19:02:02:22\r\n      le tram est le galeux\r\n       des temps modernes.\r\n\r\n19:02:04:10  19:02:08:19\r\n  -Et vous d\u00e9couvrirez un jeune\r\n  ferronnier d'art \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:02:08:21  19:02:12:18\r\n       Il allie techniques\r\n      anciennes et modernes\r\n\r\n19:02:12:20  19:02:17:02\r\n    pour cr\u00e9er des sculptures\r\n        et des couteaux.\r\n\r\n19:02:17:04  19:02:20:22\r\n        -Je trempe la lame\r\n      juste sur le tranchant\r\n\r\n19:02:20:23  19:02:27:17\r\n       pour durcir l'acier.\r\n\r\n19:02:32:02  19:02:34:20\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:02:34:22  19:02:39:03\r\n    A Neuch\u00e2tel, la coll\u00e9giale\r\n      protestante Notre-Dame\r\n\r\n19:02:39:05  19:02:42:03\r\n     est en pleine r\u00e9novation.\r\n\r\n19:02:42:05  19:02:49:04\r\nPour les besoins des travaux, l'orgue\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 au centre de la nef.\r\n\r\n19:02:50:09  19:02:54:18\r\n-Il a vingt ans, le temps pour lui\r\n    de faire ses premiers pas.\r\n\r\n19:02:54:20  19:02:58:17\r\n    Il faut faire de la place\r\n      pour les r\u00e9novations,\r\n\r\n19:02:58:19  19:03:02:05\r\n mais on ne d\u00e9place pas un orgue\r\n       comme une armoire.\r\n\r\n19:03:02:10  19:03:06:03\r\n    -On a l'habitude de faire \r\n    des machines jusqu'\u00e0 30 t,\r\n\r\n19:03:06:05  19:03:09:00\r\net il fait 12 t, \u00e7a devrait aller.\r\n\r\n19:03:09:02  19:03:11:15\r\n    C'est une pi\u00e8ce historique.\r\n\r\n19:03:11:17  19:03:19:12\r\n   On a des points strat\u00e9giques\r\n          pour le lever.\r\n\r\n19:03:20:00  19:03:23:02\r\n    -Les mauvaises surprises\r\n        sont possibles,\r\n\r\n19:03:23:04  19:03:26:05\r\n           et auraient\r\n  des cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n19:03:26:15  19:03:30:11\r\n   -On ne conna\u00eet pas totalement\r\n     le sous-sol de l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:03:30:12  19:03:34:01\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9\r\n   ces trois derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:03:34:03  19:03:39:16\r\n Cette op\u00e9ration est une premi\u00e8re, \r\non esp\u00e8re qu'elle se terminera bien.\r\n\r\n19:03:39:23  19:03:42:13\r\n-Ouvriers, ing\u00e9nieurs, architectes,\r\n\r\n19:03:42:15  19:03:46:01\r\n  organiste et facteur d'orgues\r\n         sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:03:46:10  19:03:53:07\r\n-C'est la premi\u00e8re fois dans ma vie\r\nde facteur d'orgues que je vis \u00e7a.\r\n\r\n19:03:53:12  19:03:56:16\r\n   -Le d\u00e9placement \u00e9tait pr\u00e9vu\r\n       sur coussins d'air.\r\n\r\n19:03:56:18  19:03:59:11\r\nMais il a fallu changer de technique\r\n\r\n19:03:59:13  19:04:03:07\r\n   \u00e0 cause du sol irr\u00e9gulier:\r\n   centim\u00e8tre par centim\u00e8tre,\r\n\r\n19:04:03:09  19:04:07:20\r\n    il faut une demi-journ\u00e9e\r\n  pour avaler les vingt m\u00e8tres.\r\n\r\n19:04:08:02  19:04:12:19\r\n          -Dans deux ans,\r\n     faudra remettre en place.\r\n\r\n19:04:13:01  19:04:15:13\r\n      -Durant les travaux,\r\n\r\n19:04:15:15  19:04:20:05\r\n   la coll\u00e9giale sera ouverte\r\n    et l'orgue op\u00e9rationnel.\r\n\r\n19:04:21:21  19:04:25:18\r\n     -La suite de notre s\u00e9rie\r\n  sur les \u00e9lections valaisannes.\r\n\r\n19:04:25:20  19:04:30:10\r\nCe soir, le PLR: C.Pottier et F.Favre\r\n      vont tenter de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:04:30:11  19:04:38:09\r\n    le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans\r\n    au profit de O.Freysinger.\r\n\r\n19:04:40:01  19:04:43:10\r\n    -La choucroute du FC Sion\r\n      est un incontournable\r\n\r\n19:04:43:11  19:04:46:04\r\npour les candidats aux \u00e9lections.\r\n\r\n19:04:46:06  19:04:52:15\r\nEn ce d\u00e9but f\u00e9vrier, le candidat PLR\r\n      C.Pottier est confiant.\r\n\r\n19:04:53:09  19:04:58:09\r\n   -Mes chances grandissent car \r\n   le PS et le PDC sont divis\u00e9s.\r\n\r\n19:04:58:11  19:05:04:11\r\n   On a des chances d'\u00eatre dans\r\n les 5-6 premiers au premier tour\r\n\r\n19:05:04:12  19:05:09:10\r\net de pouvoir revendiquer un si\u00e8ge\r\nau gouvernement au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:05:09:15  19:05:13:21\r\n   -C'\u00e9tait avant les tensions\r\n  provoqu\u00e9es par sa d\u00e9claration\r\n\r\n19:05:13:23  19:05:17:16\r\n sur les chances d'une alliance\r\n    avec Ensemble \u00e0 droite,\r\n\r\n19:05:17:18  19:05:20:11\r\nla liste de l'UDC Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:05:20:15  19:05:25:09\r\n  *-Vous vous verriez sur la m\u00eame\r\nliste que Freysinger, au 2\u00e8me tour ?\r\n\r\n19:05:25:11  19:05:28:19\r\n*-Des ouvertures sont possibles.\r\n\r\n19:05:29:01  19:05:33:11\r\n -Mais pour son parti, une telle\r\n alliance n'est pas concevable.\r\n\r\n19:05:33:13  19:05:38:05\r\n La tourmente agite bien au-del\u00e0\r\n       des militants PLR.\r\n\r\n19:05:38:11  19:05:42:16\r\n   -J'ai d\u00e9\u00e7u pas mal de monde,\r\n     donc je me suis expliqu\u00e9\r\n\r\n19:05:42:18  19:05:48:11\r\n pour dire que je reste attach\u00e9 \u00e0\r\n mes valeurs lib\u00e9rales radicales.\r\n\r\n19:05:48:17  19:05:53:09\r\n  -C'est une phrase malheureuse,\r\n  j'esp\u00e8re qu'il va la corriger.\r\n\r\n19:05:53:11  19:05:55:16\r\n          C'est dommage.\r\n\r\n19:05:55:18  19:06:02:15\r\n     Cela risque de lui co\u00fbter\r\n         beaucoup de voix.\r\n\r\n19:06:02:21  19:06:08:05\r\n  -Son colistier F.Favre s'est \r\n distanc\u00e9 des propos de Pottier.\r\n\r\n19:06:08:07  19:06:12:01\r\n        Ce chef RH dans\r\n     la grande distribution\r\n\r\n19:06:12:03  19:06:16:23\r\n    est novice en politique.\r\n\r\n19:06:17:01  19:06:19:15\r\n   Membre du PLR depuis un an,\r\n\r\n19:06:19:17  19:06:23:10\r\n    il se dit pr\u00eat \u00e0 devenir\r\n       conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:06:23:15  19:06:31:03\r\n -Je suis peu connu dans certains\r\n endroits ferm\u00e9s de la politique.\r\n\r\n19:06:31:05  19:06:37:21\r\n  Mais dans mes r\u00e9seaux sportifs,\r\n   associatifs et d'entreprise,\r\n\r\n19:06:37:23  19:06:39:22\r\n        je suis tr\u00e8s connu.\r\n\r\n19:06:40:00  19:06:45:13\r\nOn m'interpelle beaucoup dans la rue.\r\n\r\n19:06:45:19  19:06:48:03\r\n   -Petit test d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:06:48:09  19:06:50:19\r\n        -Pottier et Favre.\r\n\r\n19:06:50:21  19:06:52:11\r\n        Je lis la presse !\r\n\r\n19:06:52:13  19:06:54:11\r\n     -Ca me dit vraiment rien.\r\n\r\n19:06:54:12  19:06:59:11\r\n    -Je crois que lui est PDC, \r\n    l'autre, je ne connais pas.\r\n\r\n19:06:59:17  19:07:03:11\r\n  -Sans alliance au 2\u00e8me tour,\r\n    le PLR a peu de chances\r\n\r\n19:07:03:13  19:07:08:17\r\n   de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu\r\n          il y a 4 ans.\r\n\r\n19:07:10:07  19:07:15:06\r\n     -Retrouvez nos reportages\r\n sur les \u00e9lections sur RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:07:16:11  19:07:20:00\r\n          Tout de suite,\r\n  un tour de l'actualit\u00e9 romande,\r\n\r\n19:07:20:02  19:07:26:00\r\n   avec d'abord ce d\u00e9tournement\r\n      de 4 mios \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:07:26:13  19:07:31:20\r\n   -Un ex-employ\u00e9 du service\r\n des contributions de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:07:31:22  19:07:36:07\r\na d\u00e9tourn\u00e9 4 mios de frs sur 15 ans.\r\n\r\n19:07:36:09  19:07:40:07\r\n Lors d'un contr\u00f4le de routine,\r\n  un collaborateur a constat\u00e9\r\n\r\n19:07:40:09  19:07:42:11\r\n    des versements insolites.\r\n\r\n19:07:42:12  19:07:45:00\r\n   Une fois les faits r\u00e9v\u00e9l\u00e9s,\r\n\r\n19:07:45:02  19:07:49:13\r\n  le pr\u00e9venu s'est spontan\u00e9ment\r\n      constitu\u00e9 prisonnier.\r\n\r\n19:07:49:15  19:07:54:00\r\nSelon lui, la totalit\u00e9 des montants\r\n    d\u00e9tourn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s\r\n\r\n19:07:54:02  19:07:56:15\r\npar sa belle-famille \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:07:56:17  19:07:59:08\r\n  Il risque dix ans de prison.\r\n\r\n19:07:59:17  19:08:04:17\r\n -Les d\u00e9put\u00e9s valaisans ont accept\u00e9\r\nde soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n19:08:04:19  19:08:08:07\r\n du canton \u00e0 hauteur de 157 mios\r\n           sur 10 ans.\r\n\r\n19:08:08:09  19:08:12:14\r\n  Le Parlement s'est prononc\u00e9\r\ncontre l'avis du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:08:12:15  19:08:15:15\r\n     Mais tout pourrait \u00eatre\r\n        remis en question\r\n\r\n19:08:15:17  19:08:17:21\r\n apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:08:18:03  19:08:22:08\r\n-A Gen\u00e8ve, 5'400 amendes contest\u00e9es\r\n        se sont \u00e9vapor\u00e9es.\r\n\r\n19:08:22:10  19:08:27:11\r\n  Le Service de contraventions\r\n   a accumul\u00e9 trop de retard\r\n\r\n19:08:27:13  19:08:30:00\r\n dans le traitement des recours.\r\n\r\n19:08:30:02  19:08:32:17\r\nLa faute \u00e0 un manque de personnel.\r\n\r\n19:08:32:19  19:08:36:08\r\n     Ces amendes ont d\u00e9pass\u00e9\r\n    la prescription de 3 ans.\r\n\r\n19:08:36:10  19:08:45:04\r\nLa majeure partie de ces infractions\r\nne repr\u00e9sente pas de gros montants.\r\n\r\n19:08:46:00  19:08:49:14\r\n    -Un nouveau gymnase pour\r\n    la ville de Renens (VD).\r\n\r\n19:08:49:16  19:08:55:09\r\nL'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 officiellement\r\n       inaugur\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:08:55:11  19:09:00:11\r\n   D\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine,\r\n1'200 \u00e9coliers le fr\u00e9quenteront.\r\n\r\n19:09:00:12  19:09:03:01\r\nCo\u00fbt de l'ensemble, 70 mios de frs.\r\n\r\n19:09:03:03  19:09:09:02\r\n  Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves en \u00e9tudes\r\ngymnasiales augmente constamment.\r\n\r\n19:09:10:04  19:09:13:11\r\n      -Trois autres gymnases\r\n      sont d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9s:\r\n\r\n19:09:13:12  19:09:16:01\r\n    Aigle, Echallens et Rolle.\r\n\r\n19:09:16:03  19:09:19:03\r\n   A l'avenir, aussi des \u00e9coles\r\n         professionnelles\r\n\r\n19:09:19:05  19:09:23:01\r\n   pour faire face \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:09:23:08  19:09:26:18\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n   les effectifs des gymnases\r\n\r\n19:09:26:20  19:09:29:18\r\n      ont augment\u00e9 de 30 %,\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:09:31:15  19:09:34:17\r\n      -Saviez-vous que Gen\u00e8ve\r\n       poss\u00e9dait \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n19:09:34:19  19:09:38:09\r\n       le plus vaste r\u00e9seau\r\n       de trams d'Europe ?\r\n\r\n19:09:38:11  19:09:40:11\r\n     L'arriv\u00e9e de l'automobile\r\n\r\n19:09:40:12  19:09:44:06\r\n  a mis fin \u00e0 l'\u00e2ge d'or du tram\r\n         au bout du lac.\r\n\r\n19:09:44:08  19:09:48:12\r\n           Aujourd'hui,\r\nles autorit\u00e9s relancent le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:09:48:14  19:09:54:15\r\nUne ligne reliera le centre de Gen\u00e8ve\r\n   \u00e0 Annemasse, en France voisine.\r\n\r\n19:09:57:10  19:10:03:10\r\n -Les travaux ont d\u00e9but\u00e9, on pourra\r\nbient\u00f4t relier Annemasse par le tram.\r\n\r\n19:10:03:11  19:10:06:18\r\n            Les travaux\r\n   sont pr\u00e9vus jusqu'\u00e0 fin 2019.\r\n\r\n19:10:06:20  19:10:11:02\r\n  Cette ligne qui existait d\u00e9j\u00e0 \r\n  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais\r\n\r\n19:10:11:04  19:10:13:22\r\nau sortir de la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:10:14:00  19:10:18:03\r\n Avec le CEVA qui reliera bient\u00f4t\r\n    aussi Gen\u00e8ve \u00e0 Annemasse,\r\n\r\n19:10:18:05  19:10:20:18\r\n   est-ce que \u00e7a vaut la peine ?\r\n\r\n19:10:23:15  19:10:25:13\r\n     Monsieur Favre, bonjour.\r\n\r\n19:10:25:15  19:10:30:01\r\n  Relier Annemasse par le rail, \r\n je croyais que c'\u00e9tait le CEVA ?\r\n\r\n19:10:30:03  19:10:33:11\r\n        -Le L\u00e9man Express\r\n     reliera 230 km de lignes\r\n\r\n19:10:33:13  19:10:37:05\r\n   sur le canton de Vaud, Gen\u00e8ve\r\n       et la France voisine.\r\n\r\n19:10:37:07  19:10:41:00\r\n  Tandis que l\u00e0, nous prolongeons\r\n      le tram de Moillesulaz\r\n\r\n19:10:41:02  19:10:43:04\r\n    jusqu'au coeur d'Annemasse.\r\n\r\n19:10:43:06  19:10:45:04\r\n   Il n'ira pas jusqu'\u00e0 la gare\r\n\r\n19:10:45:06  19:10:49:06\r\n   mais dessert de mani\u00e8re fine\r\n   l'agglom\u00e9ration d'Annemasse.\r\n\r\n19:10:49:08  19:10:52:11\r\n    -Les travaux ont commenc\u00e9,\r\n          c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:10:52:12  19:10:57:00\r\n  L'argent vient de Berne \u00e0 40 %:\r\n   un sacr\u00e9 cadeau aux Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:10:57:02  19:11:02:03\r\n -Il y a quelques ann\u00e9es que Berne \r\na lanc\u00e9 des projets d'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:11:02:05  19:11:05:16\r\n     L'agglom\u00e9ration genevoise\r\n      \u00e9tant transfrontali\u00e8re,\r\n\r\n19:11:05:18  19:11:19:10\r\n   la Conf\u00e9d\u00e9ration participe au\r\nfinancement des lignes importantes.\r\n\r\n19:11:19:11  19:11:22:21\r\n-Hors canton, il y a aussi le projet\r\n\r\n19:11:22:23  19:11:26:21\r\n     de prolongement de ligne\r\n jusqu'\u00e0 Saint-Julien-en-Genevois.\r\n\r\n19:11:26:23  19:11:30:05\r\n     Aujourd'hui, la mobilit\u00e9\r\n      est transfrontali\u00e8re ?\r\n\r\n19:11:30:07  19:11:32:10\r\n         -C'est imp\u00e9ratif.\r\n\r\n19:11:32:11  19:11:36:01\r\n       D'ailleurs, en 1925,\r\n   toutes ces lignes existaient.\r\n\r\n19:11:36:03  19:11:40:04\r\n  On a malheureusement d\u00e9mantel\u00e9\r\n            le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:11:40:06  19:11:46:01\r\n  On a effectivement deux autres\r\n    projets transfrontaliers:\r\n\r\n19:11:46:03  19:11:49:14\r\nsur Saint-Genis et sur Saint-Julien.\r\n\r\n19:11:49:16  19:11:51:21\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:51:23  19:11:58:09\r\n  Voici des images de ces lignes\r\n    qui existaient \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:11:59:08  19:12:03:07\r\n  *-Bienvenue sur la ligne 12,\r\n     prochain arr\u00eat: 1862.\r\n\r\n19:12:03:09  19:12:08:15\r\n-En 1862 na\u00eet la ligne de tram 12,\r\n    la plus ancienne d'Europe.\r\n\r\n19:12:08:18  19:12:13:00\r\nDes chevaux tractaient les tramways\r\n        le long des rails.\r\n\r\n19:12:13:02  19:12:15:23\r\n            Archives\r\n -La soci\u00e9t\u00e9 exploitante poss\u00e8de\r\n\r\n19:12:16:01  19:12:20:16\r\n    45 voitures, 200 chevaux\r\n     et 5 mois de fourrage.\r\n\r\n19:12:20:18  19:12:24:06\r\n       -Le d\u00e9veloppement\r\n    sera constant, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:24:07  19:12:28:15\r\n En 1881, la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale\r\n      des tramways suisses\r\n\r\n19:12:28:17  19:12:31:21\r\n  introduit les trams \u00e0 vapeur.\r\n\r\n19:12:31:23  19:12:38:17\r\nEn 3 ans, 70 km de rails sont pos\u00e9s,\r\nc'est le plus vaste r\u00e9seau d'Europe.\r\n\r\n19:12:38:19  19:12:44:09\r\n Le 23 octobre 1883, la ligne 12\r\n   traverse pour la 1\u00e8re fois\r\n\r\n19:12:44:11  19:12:49:02\r\n   la douane de Moillesulaz,\r\ndirection le centre d'Annemasse.\r\n\r\n19:12:49:18  19:12:53:23\r\n  -La fronti\u00e8re \u00e9tait peut-\u00eatre \r\n  moins marqu\u00e9e qu'actuellement.\r\n\r\n19:12:54:01  19:13:00:10\r\n  C'\u00e9tait donc assez naturel que la\r\nligne soit prolong\u00e9e jusqu'en France.\r\n\r\n19:13:00:16  19:13:04:21\r\n   -A la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:13:04:23  19:13:10:16\r\n      les premi\u00e8res tractions\r\n\u00e0 \u00e9lectricit\u00e9 de Suisse d\u00e9barquent.\r\n\r\n19:13:10:18  19:13:19:13\r\n Mais l'arriv\u00e9e de l'automobile\r\n   au milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n19:13:19:15  19:13:23:07\r\n         sonne le glas\r\n    de cet \u00e2ge d'or du tram.\r\n\r\n19:13:23:09  19:13:26:10\r\n            Archives\r\n -Perturbateur du trafic urbain,\r\n\r\n19:13:26:11  19:13:30:19\r\n      le tram est le galeux\r\n       des temps modernes.\r\n\r\n19:13:30:21  19:13:34:08\r\n-On ferme des tron\u00e7ons du r\u00e9seau\r\n          et en 1958,\r\n\r\n19:13:34:10  19:13:39:02\r\nla liaison Moillesulaz-Annemasse\r\n        est d\u00e9mantel\u00e9e.\r\n\r\n19:13:39:19  19:13:44:08\r\n     -Les rails \u00e9taient us\u00e9s,\r\n  les v\u00e9hicules dataient de 1901.\r\n\r\n19:13:44:10  19:13:49:19\r\n Sur le reste de la ligne 12, il y \r\navait des v\u00e9hicules des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:13:49:21  19:13:55:08\r\n     Plut\u00f4t que de moderniser,\r\n     on a supprim\u00e9 la liaison.\r\n\r\n19:13:56:03  19:13:59:21\r\n    -Une erreur sur le point\r\n        d'\u00eatre corrig\u00e9e.\r\n\r\n19:14:01:00  19:14:03:19\r\n   -Monsieur le Maire, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n19:14:03:21  19:14:07:11\r\n   -On est ici du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais,\r\n      les travaux ont d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:14:07:13  19:14:11:13\r\n  Ce r\u00e9seau existait \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n   il y a un peu de nostalgie ?\r\n\r\n19:14:11:15  19:14:13:22\r\n    -Oui, dans les ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n19:14:14:00  19:14:17:16\r\n        j'ai pris le tram\r\n qui venait jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:14:17:18  19:14:21:23\r\n   On allait faire les courses\r\n de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:14:22:01  19:14:26:19\r\n C'est un temps o\u00f9 le tout-voiture\r\n          devait gagner.\r\n\r\n19:14:26:21  19:14:33:05\r\n   Et aujourd'hui, heureusement,\r\non choisit les transports en commun.\r\n\r\n19:14:33:07  19:14:37:10\r\n      -Les travaux ont lieu\r\n  du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais actuellement.\r\n\r\n19:14:37:11  19:14:42:08\r\n         Avec de l'argent\r\n  qui vient en partie de Berne ?\r\n\r\n19:14:42:10  19:14:46:11\r\n-C'est un tram cofinanc\u00e9, en effet.\r\n\r\n19:14:46:13  19:14:50:22\r\n      Sur les 55 mios d'euros\r\n        du premier tron\u00e7on,\r\n\r\n19:14:51:00  19:14:56:12\r\nBerne apporte un peu plus de 20 mios.\r\n\r\n19:14:56:14  19:15:02:15\r\nLe cofinancement est bien s\u00fbr assur\u00e9\r\n      par la partie fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:15:02:17  19:15:06:13\r\n C'est un projet transfrontalier:\r\n\r\n19:15:06:15  19:15:14:07\r\n  il sert \u00e0 la partie fran\u00e7aise,\r\n  mais aussi au coeur de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:14:09  19:15:20:05\r\n Le tram, c'est moins de voitures,\r\n    de pollution, de bouchons.\r\n\r\n19:15:20:07  19:15:24:12\r\n      On sera tous gagnants.\r\n\r\n19:15:24:14  19:15:28:21\r\n-Encore faut-il inciter les habitants\r\n        \u00e0 laisser la voiture.\r\n\r\n19:15:28:23  19:15:33:05\r\n  Vous allez cr\u00e9er des parkings ?\r\n\r\n19:15:33:07  19:15:38:20\r\n    -Le fait de prendre le tram\r\n        doit \u00eatre facilit\u00e9.\r\n\r\n19:15:38:22  19:15:43:11\r\n Mais je crois qu'il est attractif\r\n   par lui-m\u00eame, car il va vite,\r\n\r\n19:15:43:12  19:15:47:17\r\n       on n'a pas \u00e0 chercher\r\n       \u00e0 se garer \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:15:47:19  19:15:52:09\r\n   et il y a une bonne cadence,\r\n     toutes les huit minutes.\r\n\r\n19:15:52:11  19:15:56:02\r\n    Nous allons mettre en place\r\n        des parkings relais\r\n\r\n19:15:56:04  19:16:03:05\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e de notre agglom\u00e9ration,\r\n      \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n19:16:03:07  19:16:11:12\r\n  Les voyageurs pourront prendre\r\n     le tram tr\u00e8s simplement.\r\n\r\n19:16:11:14  19:16:14:05\r\n    -Merci, Monsieur le Maire.\r\n\r\n19:16:14:07  19:16:18:13\r\n   Excellente soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:20:09  19:16:24:10\r\n  -Emmanuel est ferronnier d'art.\r\n\r\n19:16:24:11  19:16:30:02\r\n   Il travaille depuis trois ans\r\n   en vieille ville de Fribourg.\r\n\r\n19:16:30:04  19:16:34:20\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:16:35:21  19:16:41:00\r\n-Je m'appelle Emmanuel Lendenmann,\r\n           j'ai 32 ans.\r\n\r\n19:16:41:02  19:16:44:00\r\n     Je suis ferronnier d'art,\r\n\r\n19:16:44:02  19:16:49:05\r\n      j'allie des techniques\r\n      anciennes et modernes\r\n\r\n19:16:49:07  19:16:55:14\r\n     pour faire des sculptures\r\n         et des couteaux.\r\n\r\n19:16:55:16  19:16:59:10\r\n  J'essaie de travailler le m\u00e9tal\r\n      de mani\u00e8re artistique.\r\n\r\n19:16:59:11  19:17:02:02\r\n Ma passion pour la forge est n\u00e9e\r\n\r\n19:17:02:04  19:17:05:23\r\n \u00e0 22 ans, apr\u00e8s mon apprentissage\r\n        de polym\u00e9canicien.\r\n\r\n19:17:06:01  19:17:11:02\r\n     Ca a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n19:17:11:04  19:17:14:15\r\n      Une mani\u00e8re diff\u00e9rente\r\n      de travailler l'acier,\r\n\r\n19:17:14:17  19:17:17:14\r\n     de rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n           avec le feu,\r\n\r\n19:17:17:16  19:17:21:06\r\n           de comprendre\r\n    ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:17:21:11  19:17:25:11\r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu un combat.\r\n\r\n19:17:25:12  19:17:29:14\r\n Je trouvais cette mati\u00e8re froide.\r\n\r\n19:17:29:16  19:17:33:16\r\n     Je suis parti en France \r\n     dans une \u00e9cole de forge.\r\n\r\n19:17:33:18  19:17:37:05\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 chez diff\u00e9rents\r\n        ma\u00eetres de forge,\r\n\r\n19:17:37:07  19:17:40:23\r\n      en France, en Autriche,\r\n      en R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:17:41:01  19:17:46:14\r\nC'est l\u00e0 que j'ai appris mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:17:49:23  19:17:52:11\r\n    Le travail du m\u00e9tal \u00e0 chaud\r\n\r\n19:17:52:12  19:17:57:06\r\n   se fait par l'interm\u00e9diaire\r\ndes outils: pince, burin, marteau.\r\n\r\n19:17:57:08  19:18:01:09\r\nIls sont le prolongement de la main.\r\n\r\n19:18:01:11  19:18:04:05\r\n            C'est bien\r\n    de les fabriquer soi-m\u00eame,\r\n\r\n19:18:04:07  19:18:09:09\r\nc'est comme si on avait une partie\r\n  de nous qui touchait le m\u00e9tal.\r\n\r\n19:18:10:17  19:18:15:21\r\n  Dans un couteau, il y a le c\u00f4t\u00e9\r\n \"partage\": on coupe le pain avec.\r\n\r\n19:18:15:23  19:18:19:16\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n   le premier outil de l'homme.\r\n\r\n19:18:19:18  19:18:26:21\r\n      L\u00e0, j'essaie de donner\r\n    la forme finale du manche.\r\n\r\n19:18:26:23  19:18:29:15\r\n   Un couteau, \u00e7a peut demander\r\n\r\n19:18:29:17  19:18:36:06\r\n un jour \u00e0 une semaine de travail,\r\n            voire plus.\r\n\r\n19:18:36:08  19:18:39:22\r\n       L\u00e0, je trempe la lame\r\n      juste sur le tranchant,\r\n\r\n19:18:40:00  19:18:45:01\r\n       pour durcir l'acier\r\n     pour optimiser la coupe.\r\n\r\n19:18:45:03  19:18:48:19\r\n       Pour les sculptures, \r\n       on a plus de libert\u00e9.\r\n\r\n19:18:48:21  19:18:52:18\r\n      On peut mettre en sc\u00e8ne\r\n      les techniques apprises\r\n\r\n19:18:52:20  19:19:02:02\r\n sur quelque chose de plus gros, \r\n qui sort vraiment de nos tripes.\r\n\r\n19:19:04:22  19:19:07:19\r\n  C'est pas facile tous les mois,\r\n\r\n19:19:07:21  19:19:12:15\r\n     mais faire ce qu'on aime,\r\n\u00e7a vaut tous les salaires du monde.\r\n\r\n19:19:16:00  19:19:19:23\r\n      -Demain, on vous emm\u00e8ne\r\n    sur les cr\u00eates du Chasseral\r\n\r\n19:19:20:01  19:19:27:22\r\n\u00e0 la rencontre de chiens de tra\u00eeneaux\r\nau lourd pass\u00e9, abandonn\u00e9s, frapp\u00e9s.\r\n\r\n19:19:28:00  19:19:34:15\r\n Carine Mettraux les a recueillis\r\n    et a cr\u00e9\u00e9 une association.\r\n\r\n19:19:36:07  19:19:40:21\r\n    Dans le 19:30, D.Rochebin\r\n  recevra le journaliste J.Pilet\r\n\r\n19:19:40:23  19:19:45:11\r\n      pour parler de l'avenir\r\n       de la presse romande.\r\n\r\n19:19:45:12  19:19:50:17\r\n Belle et douce soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:19:53:20  19:19:58:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n G.Quo\u00ebx, K.Marcato, C.Sanguinetti\r\n\r\n19:19:58:11  19:20:00:11\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029854\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:09) [82%] : \r\nOuais, alors les bras oui je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:00:19) [85%] : \r\nT'as pas besoin de faire des gestes trop grand, parce que toute fa\u00e7on, je te vois d\u00e8s que tu fais un geste se voit en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:53) [93%] : \r\nSaviez-vous que Gen\u00e8ve poss\u00e9dait \u00e0 l'\u00e9poque, le plus vaste r\u00e9seau de tram d'Europe, la c\u00e9l\u00e8bre ligne 12 date de 1862 c'est l'arriv\u00e9e de l'automobile au milieu du XXe si\u00e8cle qui met fin \u00e0 l'\u00e2ge d'or du tram au bout du lac aujourd'hui les autorit\u00e9s relance un r\u00e9seau qui a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9mantel\u00e9, avec notamment une ligne qui permettra de relier le centre de Gen\u00e8ve Annemasse en France voisine pour en parler, on retrouve Julien Von Roll tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:59 > 0:01:00) [89%] : \r\nEt puis teasing dauphin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:22 > 0:01:41) [87%] : \r\nDemain on vous emm\u00e8ne sur les cr\u00eates du Chasseral pour glisser en compagnie de chiens de tra\u00eeneau mais des chiens polaires pas comme les autres, les b\u00eates ont toutes un lourd pass\u00e9, elles ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, attach\u00e9 au m\u00eame frapp\u00e9 c'est Carine m\u00e9tro qui les a recueillis et soign\u00e9s, aujourd'hui, elle a cr\u00e9\u00e9 une association pour sauver les chiens polaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:43 > 0:01:54) [91%] : \r\nDans quelques minutes, Darius Rochebin et le 19 heures 30, il recevra le journaliste Jacques Pilet pour recevoir pour parler de l'avenir de la presse romande toute l'\u00e9quipe de couleur locale, se r\u00e9jouit de retrouver demain soir et d'ici l\u00e0 vous souhaite une belle et de soins sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:09 > 0:02:18) [88%] : \r\nIls attendent \u00e0 tout va bien et tout va bien Nga formidables, c'est fort, dominant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:21 > 0:02:26) [74%] : \r\nCar soit et puis \u00e0 dix, nous fait comme \u00e7a, a expliqu\u00e9 que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:30) [85%] : \r\nJ'ai pas fait le bon m\u00e9tier pour \u00e7a qu'il devrait savoir \u00e7a \u00e9voque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:58 > 0:02:59) [88%] : \r\nOn a 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:00 > 0:03:07) [75%] : \r\nVous avez donc il reste 9 minutes il y a une minute car la Jean-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:07 > 0:03:19) [71%] : \r\nD\u00e8s que c'est 0 1 il y a m\u00eame mission encalmin\u00e9es oui il force de ceux qui, \u00e9mission \u00e0 0 \u00e0 Gold conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:29 > 0:03:30) [77%] : \r\nTu es dans l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:38) [92%] : \r\nOuais, tu vas aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:42 > 0:03:45) [93%] : \r\nCe qui est fou, ici non \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:45 > 0:03:48) [78%] : \r\nJe me fermer leurs portes, ils doivent se frotter au Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:04:04) [81%] : \r\nVous avez de la ferme par mois et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 16 heures je crois pris faut pas bouder ce film noir \u00e7a c'est c'est mais il y en a en dessous, \u00e0 part \u00e7a, c'est bizarre, je suis d'accord avec toi cela et \u00e7a et nous sommes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:54 > 0:05:58) [81%] : \r\n\u00e7a marque c'est pas tr\u00e8s pratique, explique sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:59 > 0:06:09) [87%] : \r\nOui, mais \u00e7a ira tr\u00e8s bien, \u00e7a sent un \u00e9tat voisin de plier, ce qui est important, c'est le top puis m\u00eame, tu sais, moi je le retour donc je vois, je vois \u00e0 peu pr\u00e8s quand est-ce que je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:17 > 0:06:19) [92%] : \r\n\u00e7a fait quoi 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:20 > 0:06:28) [82%] : \r\nLe en observation \u00e0 cela que 19 heures, quand tu fais ce soir non je pense pas, peut-\u00eatre la 2\u00e8me partie missions coquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:37 > 0:06:53) [81%] : \r\nOublie d'amener les caf\u00e9s Ada ah non, \u00e7a c'est pas mal \u00e7a et \u00e7a, c'est les les les vider de du secr\u00e9tariat qui font \u00e7a, les petits caf\u00e9s qui \u00e9tiquette 3 cas Fed a eu je crois 2 ou 3, je crois qu'il est pass\u00e9 \u00e0 3 non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:54 > 0:06:56) [86%] : \r\nD'habitude d'AS Tunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:57 > 0:07:07) [71%] : \r\nFaut 19 francs toi il faut William mais oui, je voulais amener 3 caf\u00e9s what trois Express dit moi j'ai besoin de trois Express voil\u00e0 vous ai une demi- heure, 3 Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:49 > 0:07:53) [72%] : \r\nIl a r\u00e9gl\u00e9 du caf\u00e9, on s'en fout 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:53 > 0:07:57) [90%] : \r\nIl a arr\u00eat\u00e9 non, mais non il boit quoi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:57 > 0:07:59) [85%] : \r\nDe la fait pas du Coca.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:00) [100%] : \r\nMais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:01 > 0:08:02) [84%] : \r\nMais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:03 > 0:08:04) [89%] : \r\nHier j'ai vu du caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:08 > 0:08:26) [91%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, on commence ce journal avec ce d\u00e9m\u00e9nagement in\u00e9dit sur les hauteurs de Neuch\u00e2tel La Coll\u00e9giale protestante Notre-Dame est en pleine est en pleine r\u00e9novation son orgue a d\u00fb \u00eatre plac\u00e9e au centre de la nef pour permettre aux chantiers de commencer la r\u00e9fection int\u00e9rieure Julien et Guillaume Julien Schiphol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:30 > 0:08:33) [69%] : \r\nEst en pleine r\u00e9el au Ciao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:40 > 0:08:50) [90%] : \r\nOn commence ce journal avec ce d\u00e9m\u00e9nagement in\u00e9dit sur la autour de Neuch\u00e2tel La Coll\u00e9giale protestante Notre-Dame est en pleine r\u00e9novation son orgue a d\u00fb \u00eatre plac\u00e9e au centre de la nef pour permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:18 > 0:09:22) [87%] : \r\nLe sujet non je m'en fiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:24 > 0:09:35) [87%] : \r\nDonc tu me donner de timing un peu avant le approximatif, si il y avait, il y avait un dialogue qui \u00e9tait, qui \u00e9tait l\u00e0, puis tout d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:35 > 0:09:50) [83%] : \r\nIl me dit 30 5 4 j'\u00e9tais o\u00f9 c'est un peu tout d'un coup, \u00e7a fait un peu ce qui est oui la retraite mais je pense 30 5 30 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:51 > 0:09:53) [71%] : \r\nLe pire \u00e9tant hein donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:08 > 0:11:21) [91%] : \r\nC'est un d\u00e9m\u00e9nagement pour le moins original, qui a eu lieu aujourd'hui \u00e0 la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel l'Ordre du Temple a d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 avec beaucoup de pr\u00e9caution au centre de la nef, la raison La Coll\u00e9giale protestante Notre-Dame est en pleine r\u00e9novation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:22 > 0:11:29) [82%] : \r\nIl y a tellement peu d'espace pour tourner, qu'il faut avoir les yeux un peu partout que soit au club Buffet n'aille pas toucher compte les piliers, que \u00e7a soit en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:45) [92%] : \r\nCouleurs locales enclenche ce soir sa machine \u00e0 remonter le temps, retour \u00e0 la p\u00e9riode o\u00f9 le tram \u00e9tait roi \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, la cit\u00e9 de Calvin pouvait m\u00eame se vanter de poss\u00e9der le plus vaste r\u00e9seau de tram d'Europe avant de d\u00e9manteler une bonne partie de ses voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:45 > 0:11:53) [91%] : \r\nPerturbateurs in\u00e9vitable du trafic urbain et supr\u00eame emp\u00eacheurs de circuler en rond, le tram et le Pel\u00e9 le galeux le proscrit des temps modernes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:53 > 0:12:06) [92%] : \r\nEt en fin de journal, vous d\u00e9couvrirez un tout jeune ferronnier d'art install\u00e9s dans la vieille ville de Fribourg l'artisan travaille dans la pure tradition de ses anc\u00eatre, mais aussi se former aux techniques les plus modernes, ces Oeuvres des sculptures et d'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:17) [90%] : \r\nL\u00e2che enfin la juste sur le tranchant pour durcir l'acier \u00e0 l'endroit o\u00f9 il va couper pour qu'il est meilleur co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:21 > 0:12:39) [93%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, on commence ce journal avec ce d\u00e9m\u00e9nagement in\u00e9dit sur les hauteurs de Neuch\u00e2tel La Coll\u00e9giale protestante Notre-Dame est en pleine r\u00e9novation son orgue a d\u00fb \u00eatre plac\u00e9e au centre de la nef pour permettre aux chantiers de commencer la r\u00e9fection int\u00e9rieure Julien Guillaume Julien Schiphol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:40 > 0:12:51) [92%] : \r\nIl a 20 ans, le temps pour lui de faire ses premiers pas, enfin, que la maison va \u00eatre r\u00e9nov\u00e9, il faut faire de la place, mais on ne d\u00e9place pas un orgue \u00e0 plus d'un 1000000 de francs comme une armoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:51 > 0:13:08) [80%] : \r\nOn a l'habitude de faire des machines jusqu'\u00e0 30 tonnes en effet 12 tonnes, \u00e7a se passe pas comme posait probl\u00e8me, oui, \u00e7a c'est une une pi\u00e8ce Story, quoi, c'est-\u00e0-dire une machine, c'est un ch\u00e2ssis m\u00e9tal poste maintenant pour tous, la c'est-\u00e0-dire qu'on les coupe on avec World strat\u00e9gique pour lever, sinon il risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:08 > 0:13:17) [96%] : \r\nDepuis, tout le monde ici n'a pas pass\u00e9 une tr\u00e8s bonne nuit les mauvaises surprises sont possibles et aurait des cons\u00e9quences dramatiques, les soucis sont surtout le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:17 > 0:13:29) [93%] : \r\nQuand on conna\u00eet pas totalement bien le le sous- sol de l'\u00e9glise qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 pendant les 3 derni\u00e8res semaines, \u00e7a nous para\u00eet tout \u00e0 fait faisable comme op\u00e9ration mais, \u00e0 nouveau, c'est une premi\u00e8re et on esp\u00e8re qu'elle se terminera avec une belle fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:29 > 0:13:35) [88%] : \r\nOuvriers, ing\u00e9nieurs, architectes, organiste, tout le monde est l\u00e0 jusqu'au facteur d'orgues lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:36 > 0:13:42) [86%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois dans ma vie de facteurs d'or que que nous avons affaire \u00e0 une chose comme pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:42 > 0:13:59) [89%] : \r\nLe d\u00e9placement \u00e9tait pr\u00e9vu sur coussin d'air impossible vu le sol irr\u00e9gulier, il a fallu opter pour une technique plus traditionnel, centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, il faudrait une demi- journ\u00e9e de travail pour avaler les 20 m\u00e8tres pour aujourd'hui, c'est fini, mais c'est temporaire, vous \u00eates pr\u00eat Ahmed l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:59 > 0:14:02) [67%] : \r\nVoil\u00e0, ouais, sur l'Harmattan, 2 ans sur le mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:03 > 0:14:10) [89%] : \r\nL'ext\u00e9rieur a d\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 d'un lifting durant tous les travaux d'int\u00e9rieur La Coll\u00e9giale sera ouverte et l'orgue op\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:11 > 0:14:29) [95%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections valaisannes ce soir, on s'int\u00e9resse au PLR, les 2 candidats Claude Pottier Fr\u00e9d\u00e9ric Favre vont tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, au profit de l'UDC Oskar Freysinger, mais avec quelle strat\u00e9gie la r\u00e9ponse Erwan JAGUT Claudine Gaillard temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:14:42) [94%] : \r\nLa choucroute du FC Sion, l'endroit o\u00f9 il faut \u00eatre lorsque l'on est candidat aux \u00e9lections, Claude Pottier il y avait donc r\u00e9unit son comit\u00e9 de campagne, nous sommes d\u00e9but f\u00e9vrier, le candidat PLR et conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:42 > 0:14:59) [90%] : \r\nLes je dirais grandissent de semaine en semaine, dans la mesure o\u00f9 il y a beaucoup de dissensions dans les autres partis, on a vu que les mots du PS au niveau de du PDC \u00e9galement il y a des divisions, on a des chances d'\u00eatre dans le dans les 5 ou 6 premiers au 1er tour et de pouvoir ensuite revendiquent un si\u00e8ge au gouvernement, au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:59 > 0:15:09) [98%] : \r\nMais \u00e7a c'\u00e9tait avant, avant les tensions provoqu\u00e9es par sa d\u00e9claration sur les ondes de Rh\u00f4ne FM d'envisager une alliance avec ensemble \u00e0 droite, la liste de l'UDC Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:09 > 0:15:18) [84%] : \r\nVous verriez sur la m\u00eame liste que ce un Freysinger au second tour, alors je sais pas si on doit parler d'Al de 2 listes de listes communes d'alliance que nous d'alliance mais je pense qu'il y a des ouvertures qui sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:18 > 0:15:27) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me pour son parti une telle alliance n'est pas concevable le candidat Pottier se retrouve donc dans une tourmente qui agite bien au-del\u00e0 des militants PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:27 > 0:15:51) [92%] : \r\nCertainement qu'il y a j'ai d\u00e9\u00e7u pas mal de monde donc j'ai eu l'occasion de m'expliquer sur Facebook \u00e0 travers aussi d'\u00e9l\u00e8ves, personnels pour dire que j'\u00e0 quel point j'\u00e9tais toujours et je reste toujours attach\u00e9 \u00e0 mes valeurs lib\u00e9rales radicales, c'est probablement une phrase malheureuse, j'esp\u00e8re qu'il va la corriger, mais c'est un peu dommage pour seule campagne pour penser que \u00e7a va lui co\u00fbter \u00e9norm\u00e9ment de voix j'esp\u00e8re pas mais c'est quand m\u00eame risqu\u00e9 actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:53 > 0:16:16) [94%] : \r\nSon colistier Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est d'ailleurs distanci\u00e9 des propos de Claude Pottier, Docteur en gestion des affaires chef RH dans la grande distribution ce quintuple champion suisse de karat\u00e9 et par contre, novice en politique, celui qui poss\u00e8de sa carte au PLR depuis un an seulement se dit pourtant pr\u00eat \u00e0 devenir conseiller d'\u00c9tat, certains militants craignent un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:16 > 0:16:35) [92%] : \r\nPeu connu certainement dans certains endroits, je dirais, ferm\u00e9e de la politique, mais aujourd'hui ce qui est s\u00fbr, c'est que dans mes r\u00e9seaux ce soit sportif associatif d'entreprise, je suis tr\u00e8s connus et puis aujourd'hui je peux vous dire que vu le nombre de personnes qui m'interpelle dans la rue, les m\u00e9dias ont bien fait leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:35 > 0:16:37) [78%] : \r\nPetit test tourner d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:37 > 0:16:41) [89%] : \r\nPottier et Favre, je lis la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:41 > 0:16:48) [71%] : \r\n\u00e7a me diront rien, je crois que lui les PDC monsieur de en oui et Sutton pas je connais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:49 > 0:16:58) [92%] : \r\nLe PLR le sait sans alliance au 2\u00e8me tour, le parti a peu de chances de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, il devra choisir avec qui, au soir du 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:59 > 0:17:15) [93%] : \r\nEt retrouv\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de nos reportages sur les \u00e9lections valaisannes sur notre site internet, rtsinfo Point CH notre tour des autres nouvelles de Suisse romande nous conduit ce soir dans les cantons du Valais de Gen\u00e8ve et de Vaud mais d'abord \u00e0 Neuch\u00e2tel pour ce d\u00e9tournement de 4 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:20 > 0:17:48) [93%] : \r\nUn ex- employ\u00e9 du service des contributions de Neuch\u00e2tel a d\u00e9tourn\u00e9 pr\u00e8s de 4 millions de francs sur une p\u00e9riode de 15 ans c'est lors d'un contr\u00f4le de routine quand collaborateur a constat\u00e9 des versements insolite, une fois les faits r\u00e9v\u00e9l\u00e9s le pr\u00e9venu, qui \u00e9tait \u00e0 la retraite anticip\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger et spontan\u00e9ment rentrer en Suisse pour se constituer prisonnier, selon lui, la totalit\u00e9 des montants d\u00e9tourn\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par sa belle-famille \u00e0 l'\u00e9tranger, il risque une peine privative de libert\u00e9 maximale de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:50 > 0:18:06) [94%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s valaisans ont accept\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, de soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques du canton \u00e0 hauteur de 157 millions sur 10 ans \u00e0 fonds perdus, un vote serr\u00e9 du Parlement, qui s'est prononc\u00e9 contre l'avis du Conseil d'\u00c9tat, une 2\u00e8me lecture du texte pourrait toutefois tout remettre en question apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:08 > 0:18:35) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de 5400 amendes contest\u00e9es se sont \u00e9vapor\u00e9s, une information de nos confr\u00e8res du journal Le Temps, le service de contravention accumul\u00e9 trop de retard dans le traitement des recours, la faute \u00e0 un manque de personnel, selon la direction de ce service, ces amendes ont d\u00e9pass\u00e9 la prescription de 3 ans \u00e0 partir du jour de l'infraction aujourd'hui aucune estimation du manque \u00e0 gagner mais, selon la police genevoise, la majeure partie de ces infractions ne repr\u00e9sente pas de gros montants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:37 > 0:18:58) [93%] : \r\nUn nouveau gymnase pour la ville de renom dans le canton de Vaud partiellement ouvert \u00e0 la rentr\u00e9e 2016, l'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 officiellement inaugur\u00e9e aujourd'hui d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, plus de 1200 \u00e9coliers le fr\u00e9quenteront, co\u00fbt de l'ensemble 70 millions de francs, un \u00e9tablissement qui doit permettre de r\u00e9pondre \u00e0 l'augmentation constante du nombre d'\u00e9l\u00e8ves dans les \u00e9tudes gymnase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:58 > 0:19:12) [97%] : \r\n3 autres gymnases sont d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9s Aigle Echallens et Rolle, ainsi que dans le futur des \u00e9coles professionnelles aussi pour faire face de mani\u00e8re extr\u00eamement coh\u00e9rente \u00e0 cette demande de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:12 > 0:19:16) [97%] : \r\nDans le canton de Vaud les effectifs des gymnases ont augment\u00e9 de 30 pourcent ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:21 > 0:19:46) [94%] : \r\nSaviez-vous que Gen\u00e8ve poss\u00e9dait \u00e0 l'\u00e9poque, le plus vaste r\u00e9seau de tram d'Europe, la c\u00e9l\u00e8bre ligne 12 date de 1862 c'est l'arriv\u00e9e de l'automobile au milieu du XXe si\u00e8cle qui met fin \u00e0 l'\u00e2ge d'or du tram au bout du lac aujourd'hui les autorit\u00e9s relance un r\u00e9seau qui a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9mantel\u00e9, avec notamment une ligne qui permettra de relier le centre de Gen\u00e8ve \u00e0 Annemasse en France voisine pour en parler, on retrouve Julien Favreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:20:09) [92%] : \r\nOui Fran\u00e7ois, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et les travaux ont d\u00e9but\u00e9, on pourra bient\u00f4t reli\u00e9e directement Annemasse par le tram, les travaux sont pr\u00e9vus jusqu'\u00e0 fin 2000 19 et dire que la ligne existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, au sortir de la 2\u00e8me Guerre mondiale aujourd'hui, on s'en mord les doigts, il faut tout reprendre \u00e0 0 mais avec le CEVA, qui reliera bient\u00f4t \u00e9galement Annemasse \u00e0 Gen\u00e8ve est-ce que \u00e7a vaut vraiment la peine, on va en parler avec nos premi\u00e8res invit\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:13 > 0:20:18) [89%] : \r\nMonsieur Marc bonjour, bonjour, alors on va bient\u00f4t pouvoir relier Annemasse par le rail, moi je crois que \u00e7a s'appelle \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:38) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, il y a le projet CEVA, qui est en fait le \u00e9l\u00e9ment Express qui va relier 230 kilom\u00e8tres de lignes sur le canton de Vaud Gen\u00e8ve et la France voisine, tandis que l\u00e0 on en somme dans le projet de prolongation du tram de Muluzi a jusqu'au coeur d'Annemasse donc ce tram n'ira pas jusqu'\u00e0 la gare, c'est cette station pour desservir de mani\u00e8re fine le territoire d'agglom\u00e9ration d'Annemasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:38 > 0:20:46) [91%] : \r\nOn est sur la ligne d'ailleurs on va devoir sortir \u00e0 moi dessus, l\u00e0, les travaux ont commenc\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, l'argent vient \u00e0 40 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s de Berne, c'est un sacr\u00e9 cadeau quand m\u00eame qu'on fait aux Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:47 > 0:21:08) [91%] : \r\nSi vous voulez le la Conf\u00e9d\u00e9ration a lanc\u00e9 des projets d'agglom\u00e9ration, il y a quelques ann\u00e9es, dans ce contexte-l\u00e0, l'agglom\u00e9ration genevoise est une agglom\u00e9ration transfrontali\u00e8re, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme le Grand Gen\u00e8ve et dans ce contexte-l\u00e0, oui, la Conf\u00e9d\u00e9ration participe au financement des lignes qui sont importantes pour le d\u00e9veloppement des transports publics au niveau pendulaires puisqu'\u00e9norm\u00e9ment de flux viennent du canton de Vaud et de la Fran\u00e7oise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:09 > 0:21:19) [88%] : \r\nCe n'est pas le seul projet de prolongement de de lignes que vous avez en dehors des fronti\u00e8res cantonales il y a aussi la la ligne de tram jusqu'\u00e0 Saint-Julien en Genevois aujourd'hui : la mobilit\u00e9, elle se r\u00e9fl\u00e9chit, elle se pense vraiment comme \u00e7a transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:19 > 0:21:39) [89%] : \r\nCet imp\u00e9ratif d'ailleurs, si on regarde un petit peu en arri\u00e8re : en 1925 toutes ces lignes est existait malheureusement l'automobile, les autobus sont pass\u00e9s par l\u00e0, on a eu le malheur de de d\u00e9manteler le r\u00e9seau, c'est plus le cas, il faut qu'on avance, on a effectivement apr\u00e8s ce 1er reprojette de transfrontalier, on en a 2 autres sur Saint-Genis et sur Saint-Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:39 > 0:21:48) [91%] : \r\nMerci beaucoup pour ces quelques mots justement vous parliez de C\u00e9line qui existaient \u00e0 l'\u00e9poque, on a quelques traces en images vous propose de vous plonger dans ces images d'archives avec Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:48 > 0:22:28) [91%] : \r\nBienvenue sur la ligne 12 prochain arr\u00eat 1862 1862 c'est la naissance officielle de la ligne de tram num\u00e9ro 12 aujourd'hui plus anciennes d'Europe, ce sont alors des chevaux qui tractent le tramway le long des rails, on appelle \u00e7a les lignes hippomobile, la soci\u00e9t\u00e9 exploitante poss\u00e8de 45 voitures 200 chevaux et une r\u00e9serve de fourrage pour 5 mois, la suite, h\u00e9 bien c'est un d\u00e9veloppement constant du r\u00e9seau de tramway \u00e0 Gen\u00e8ve 1880 petite r\u00e9volution la nouvellement nomm\u00e9s, Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des tramways suisse se moderniser, introduit les tram \u00e0 vapeur en \u00e0 peine 3 ans plus de 70 kilom\u00e8tres de rails sont pos\u00e9s Gen\u00e8ve peut alors s'enorgueillir de poss\u00e9der le plus vaste r\u00e9seau d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:31 > 0:22:38) [84%] : \r\nEt le 23 octobre 1883 la ligne 12 traverse pour la premi\u00e8re fois la douane de mois, elle suit la direction le centre d'Annemasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:38 > 0:22:54) [86%] : \r\nLa fronti\u00e8re \u00e9tait peut-\u00eatre moins qu'actuellement, donc c'\u00e9tait assez naturel que la ligne qui aboutissait \u00e0 moi la soit prolong\u00e9 jusqu'en France, il y avait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 des mouvements de voyageurs important entre Annemasse agenais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:54 > 0:23:12) [90%] : \r\nFin XIXe si\u00e8cle, l'\u00e9poque b\u00e9nie pour les tram je ne vois les premi\u00e8res tractions \u00e0 \u00c9lectricit\u00e9 de Suisse d\u00e9barque sur les rails, comme en t\u00e9moignent ces images rares tourn\u00e9es par un op\u00e9rateur des fr\u00e8res Lumi\u00e8re en 1896 mais l'arriv\u00e9e de l'automobile au milieu du XXe si\u00e8cle, sonne le glas de cet \u00e2ge d'or du tram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:12 > 0:23:20) [91%] : \r\nPerturbateurs in\u00e9vitable du trafic urbain et supr\u00eame emp\u00eacheurs de circuler en rond, le tram et le Pel\u00e9 le galeux le proscrit des temps modernes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:20 > 0:23:28) [87%] : \r\nOn ferme alors plusieurs tron\u00e7ons du r\u00e9seau et en 1958 la liaison moi issu la Annemasse et d\u00e9mantel\u00e9 apr\u00e8s 75 ans d'utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:28 > 0:23:45) [88%] : \r\nLes rails \u00e9taient us\u00e9s, les v\u00e9hicules utilis\u00e9s \u00e9taient des v\u00e9hicules de 1901 alors que sur le reste de la ligne 12 il y avait d\u00e9j\u00e0 des v\u00e9hicules de des ann\u00e9es 50 qui 20 quand vous changez de v\u00e9hicule la fronti\u00e8re contraste saisissant, donc de la moderniser, on a supprim\u00e9 la liaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:45 > 0:23:49) [96%] : \r\nUne erreur pour cette archiviste sur le point d'\u00eatre aujourd'hui corrig\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:49 > 0:23:59) [92%] : \r\nMonsieur le maire bonsoir, bonsoir, on a ici du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on le voit derri\u00e8re nous, on a les travaux ont d\u00e9but\u00e9 et dire que ce r\u00e9seau il existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a un petit pincement au coeur quand on voit qu'il faut tout recommencer depuis le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:59 > 0:24:22) [89%] : \r\nAlors il y a un peu de nostalgie oui dans les ann\u00e9es 50 moi, vieille Annemasse : tiens, j'ai pris le tram qui menait jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re, on allait faire les courses de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re \u00e0 la Migros c'est un un temps o\u00f9 le le le tout voiture devait gagner et aujourd'hui heureusement on choisi les transports en commun, c'est donc un bon choix que l'on fait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:22 > 0:24:32) [93%] : \r\nUn bon retour en arri\u00e8re, on le voit cette ligne les travaux, c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, hein, qu'ils ont lieu actuellement avec de l'argent qui vient aussi en partie de Berne, j'imagine que pour vous, pour une commune comme la v\u00f4tre, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:33 > 0:25:01) [90%] : \r\nCette tram qui est co- financ\u00e9 en effet sur le 1er tron\u00e7on ses 55 millions d'euros et sur ces 55 millions d'euros Berne la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le cas du projet d'agglom\u00e9ration 3 apporte un peu plus de 20 millions d'euros, le le le cofinancement et bien s\u00fbr assur\u00e9e par la la partie fran\u00e7aise, nous sommes vraiment l\u00e0 dedans, dans l'exemple m\u00eame de ce qu'est un projet transfrontalier, puisque il est, il sert \u00e0 tout le monde, il sert \u00e9videmment \u00e0 la partie fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:01 > 0:25:14) [94%] : \r\nMais il sert aussi \u00e0 au coeur de Gen\u00e8ve, le tram, c'est moins de voitures, le tram, c'est une moins de pollution, le tram, c'est moins de bouchons, donc je pense qu'on sera tous gagnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:14 > 0:25:22) [89%] : \r\nVous dites dans le tram, c'est moins de voitures, c'est moins de pollution, encore faut-il inciter hein les habitants ici \u00e0 \u00e0 laisser la voiture et l\u00e0, j'imagine, c'est aussi la cr\u00e9ation de parkings concr\u00e8tement qu'est-ce que vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:22 > 0:26:01) [89%] : \r\nFaire alors le tram, bien \u00e9videmment, doit \u00eatre le fait de prendre le tram doit \u00eatre facilit\u00e9e, mais je crois que par lui- m\u00eame, il est interactif, il est attractif, parce qu'il va relativement vite, il est attractive parce qu'on n'a pas cherch\u00e9 Asgari quand on est \u00e0 Gen\u00e8ve, il est attractif, parce qu'il y a un bon qu'un cadencement toutes les 8 minutes apparemment et \u00e9videmment, nous allons mettre en place des parkings relais des parkings relais \u00e0 l'entr\u00e9e de notre agglom\u00e9ration des 2 c\u00f4t\u00e9s \u00e0 l'\u00e0 l'ouest, ces parkings relais rabattront les gens par le bus \u00e0 haut niveau de service sur le tram et tout naturellement, les voyageurs pourront prendre le tram tr\u00e8s simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:01 > 0:26:07) [91%] : \r\nMerci beaucoup monsieur le maire, pour ces quelques explications, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous aussi \u00e0 la maison \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:08 > 0:26:24) [89%] : \r\nMerci Julien \u00e0 demain, il est tout jeune, mais ces gestes, il les effectue dans la pure tradition de ses anc\u00eatre Emmanuel et ferronnier d'art, il travaille depuis 3 ans dans son atelier en vieille ville de Fribourg, son portrait sign\u00e9 Carlos Stella Iglesias Damien et Karine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:28 > 0:26:47) [86%] : \r\nEnceinte, elle est Emmanuel Lennemann ses 32 ans suit ferronnier d'art, je travaille le m\u00e9tal, avec des techniques anciennes de forger des techniques modernes, j'allais un peu les 2 pour faire d\u00e8s sculptures ou des couteaux, j'essaie de travailler ce m\u00e9tal d'une mani\u00e8re plus artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:48 > 0:26:55) [96%] : \r\nJ'ai d\u00e9couvert cette passion pour la forge apr\u00e8s mon apprentissage de poly- m\u00e9caniciens, j'avais 20 22 ans \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:58 > 0:27:10) [88%] : \r\nEt puis, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une mani\u00e8re de travailler l'acier diff\u00e9remment de de rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur avec le feu, de comprendre un peu ce qu'il a \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette mati\u00e8re, qui est l'acier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:14 > 0:27:34) [88%] : \r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu un combat parce qu'au d\u00e9but, j'ai m\u00eame pas forc\u00e9ment cette mati\u00e8re, je la trouvais froide, sans vie, je suis parti en France voisine \u00e9cole apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 c'est diff\u00e9rent diff\u00e9rents ma\u00eetres de forgeant qu'en France, en Autriche, R\u00e9publique tch\u00e8que, c'est dans le principe du compagnonnages, c'est l\u00e0 que j'ai appris c'est ces diff\u00e9rentes personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:39 > 0:27:55) [87%] : \r\nLe travail du m\u00e9tal \u00e0 chaud et est-ce fait ou par l'interm\u00e9diaire des outils pince un marteau et tous ces choses-l\u00e0, c'est le prolongement de la main, donc il faut, c'est bien de les fabriquer soi-m\u00eame comme \u00e7a, c'est comme si on avait une partie de nous, qui touchait le m\u00e9tal \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:02 > 0:28:21) [86%] : \r\nIl y a ce c\u00f4t\u00e9 partage c'est avec \u00e7a qu'on coupe le pas : c'est avec \u00e7a que c'est un outil qui nous accompagne depuis tr\u00e8s longtemps, c'est peut-\u00eatre le 1er routier de l'homme, donc l\u00e0 j'essaie de lui donner la la forme finale qui va avoir le manche la ligne pour pour le manche un couteau c'est c'est beaucoup de travail, c'est \u00e7a peut aller d'une journ\u00e9e \u00e0 une ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:25 > 0:28:34) [89%] : \r\nL\u00e2che en plein la vue sur le tranchant pour durcir l'acier \u00e0 l'endroit o\u00f9 il va couper pour qu'il est meilleur co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:35 > 0:28:51) [93%] : \r\nQuand on part dans les sculptures, on a plus de libert\u00e9, et on peut employer cette technique qu'on a appris sur un couteau pour le mettre en sc\u00e8ne sur quelque chose de plus gros quelque chose qui, qui a une plus grande signification, c'est quelque chose qui sort vraiment de nos tripes sans barri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:53 > 0:29:00) [95%] : \r\nForc\u00e9ment, c'est pas facile tous les mois mais de pouvoir de faire ce qu'on aime \u00e7a, \u00e7a vaut tous les salaires du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:05 > 0:29:24) [88%] : \r\nDemain on vous emm\u00e8ne sur les cr\u00eates du Chasseral pour glisser en compagnie de chiens de tra\u00eeneau mais des chiens polaires pas comme les autres, les b\u00eates ont toutes un lourd pass\u00e9, elles ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, attach\u00e9 au m\u00eame frapp\u00e9 c'est Carine m\u00e9tro qui les a recueillis et soign\u00e9s, aujourd'hui, elle a cr\u00e9\u00e9 l'association SOS chiens polaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:25 > 0:29:39) [95%] : \r\nDans quelques minutes, Darius Rochebin et le 19 heures 30, il recevra le journaliste Jacques Pilet pour parler de l'avenir de la presse romande toute l'\u00e9quipe de couleur locale, se r\u00e9jouit de vous retrouver demain soir et d'ici l\u00e0 vous souhaite une belle et douce soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:18 > 0:30:26) [69%] : \r\nBonsoir Claude donc pas fait un beau bravo ce faisant plus ou avec les ann\u00e9es, moi ce cheval des fois plus belle toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:55 > 0:31:57) [89%] : \r\nQui a voulu pour les responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:32:10 > 0:32:12) [81%] : \r\nTout le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:37 > 0:32:40) [60%] : \r\nP\u00e9kin Chung m'appelle ma pr\u00e9c\u00e9demment vraiment il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:17 > 0:33:28) [65%] : \r\nTypiquement, l\u00e0, son p\u00e8re aussi, on r\u00eave d'autre part, assez micro au fond, il met au pied de la cam\u00e9ra qui d\u00e9taille sans l'je 33.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:09 > 0:34:30) [82%] : \r\nLes titres du journal, vous allez \u00e0 para\u00eetre, le titre du journal, vous regardez la cam\u00e9ra qui est en face de vous, la r\u00e9gion, je veux dire quand vous apparaissant dans le titre et puis on aussi : plus vous savez qu'on retrouvera aussi assis ici, alors l\u00e0 c'est la 2\u00e8me fois je ne vois pas o\u00f9 vous apparaissez antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:32 > 0:34:55) [75%] : \r\nPuis s'av\u00e8re que moi je vous cherchez d'accord, je ne sais pas o\u00f9 chercher profession parce que certes, c'\u00e9tait trop bon 6 titres au journal \u00e9tait qu'on parle de c'est votre et malheur pour garder la mer il y a qu'\u00e0 ce jour, or chez les petites r\u00e9p\u00e9titions tout \u00e7a, vous, \u00e0 faire un disque qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:59 > 0:35:00) [75%] : \r\nEnvoyez sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:00 > 0:35:01) [88%] : \r\nOui, on peut y allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:36:31) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir la fraude d'une ampleur rare aux fonctionnaires des imp\u00f4ts neuch\u00e2telois d\u00e9tourn\u00e9 4 millions la supercherie aura dur\u00e9 15 ans des milliers d'amendes contest\u00e9es ne sont pas pay\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve le temps le r\u00e9v\u00e8le, elles finissent par \u00eatre prescrite, on verra ce qu'il en Net ailleurs la justice \u00e9cartant classement sans suite pour Fran\u00e7ois Fillon, le candidat tente de contre- attaquer sur le terrain politique, notamment sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, c'est un sujet qui s'impose dans l'agenda apr\u00e8s le viol pr\u00e9sum\u00e9 de Th\u00e9o par un policier, les violences se succ\u00e8dent, la question des banlieues fait irruption dans la campagne, le bapt\u00eame du feu du nouveau patron de Nestl\u00e9, nous verrons le portrait de Marc Schreiber, il pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats b\u00e9n\u00e9fice en recul mais \u00e0 hauteur de 8 milliards et Jean et Jacques Pilet, notre invit\u00e9 l'hebdo est mort et le temps, affaibli par les suppressions de postes annonc\u00e9es aujourd'hui question la presse romande sera-t-elle r\u00e9duite \u00e0 la portion congrue, puis le responsable du bonheur d\u00e9barque dans les entreprises, l'id\u00e9e vient la Silicon Valley, o\u00f9 les patrons affecte un genre d\u00e9contract\u00e9 et plein de bons sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:33 > 0:36:35) [75%] : \r\netc je durant.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T00:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702579132", "durationSec": 150, "title": "CL VS ELEX PLR TOURMENTE 4_RTS000001068329", "excerpt": "Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Claude Pottier, candidats du PLR Valais (Parti lib\u00e9ral radical) font campagne pour un si\u00e8ge au Conseil d'Etat valaisan. Ce dernier a provoqu\u00e9 derni\u00e8rement une ol\u00e9mique en sugg\u00e9rant une liste commune avec l'UDC.", "remarks": "Archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "POTTIER, CLAUDE"], "sequenceIds": ["1619528"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579133", "durationSec": 92, "title": "CL ORGUE COLLEGIALE_RTS000001068356", "excerpt": "La Coll\u00e9giale protestante Notre-Dame sur les hauteurs de Neuch\u00e2tel est en cours de restauration. Pour ce faire, l'orgue a d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 avec beaucoup de tact et d\u00e9licatesse au centre de la nef de l'\u00e9glise, comme nous l'explique Jos\u00e9 Pinto, responsable transporteur et Alain Aeschlimann, facteur d'orgue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "\u00c9DIFICE RELIGIEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579134", "durationSec": 122, "title": "CL HISTORIQUE TRAM_RTS000001067992", "excerpt": "Gen\u00e8ve avait, au 19e si\u00e8cle, un des plus important r\u00e9seau de tram d'Europe qui fut d\u00e9mantel\u00e9 depuis. C\u00e9dric Noir, archiviste de l'Association genevoise du mus\u00e9e des tramways, raconte l'historique de la ligne 12 allant de Gen\u00e8ve \u00e0 Annemasse. Ce n'est qu'au 21 si\u00e8cle que cette ligne est enfin r\u00e9habilit\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAM"], "sequenceIds": ["1619467"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579135", "durationSec": 161, "title": "CL FR COUTELIER_RTS000001068193", "excerpt": "Emmanuel Lendenmann raconte en quoi consiste la ferronnerie d'art, m\u00e9tier qu'il exerce avec passion en ville de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FERRONNERIE D'ART"], "sequenceIds": ["1619472"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579136", "durationSec": 41, "title": "CL 1602 TI 04 GYMNASE RENENS VD_RTS000001068269", "excerpt": "Un nouveau gymnase ouvre ses portes \u00e0 Renens pour r\u00e9pondre au nombre toujours croissant d'\u00e9l\u00e8ves en augmentation de 30% sur ses derni\u00e8res ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "INAUGURATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579137", "durationSec": 30, "title": "CL 1602 TI 03 AMENDES ORDRE GE_RTS000001068268", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s valaisans acceptent de soutenir le co\u00fbt qu'engendre les remont\u00e9es m\u00e9caniques du canton contre l'avis du Conseil d'Etat.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579138", "durationSec": 18, "title": "CL 1602 TI 02 REMONTEES MECANIQUES VS_RTS000001068321", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579139", "durationSec": 31, "title": "CL 1602 TI 01 DETOURNEMENT FOND NE_RTS000001068267", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708619627", "summary": "Duplex de Gen\u00e8ve : Itw de David Favre, Directeur des Transports \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "1619466", "visualThemes": ["TRAM"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619628", "summary": "Duplex d'Annemasse : Itw de Christian Dupessey, Maire d'Annemasse.", "id": "1619467", "visualGeographicals": ["ANNEMASSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619633", "summary": "Emmanuel Lendenmann, ferronnier d'art dans son atelier orn\u00e9 de ses propres sculptures, situ\u00e9 dans la vieille ville de Fribourg forgeant, sculptant un couteau \u00e0 l'aide d'un marteau et d'une enclume, faisant rougir le m\u00e9tal et l'acier \u00e0 la forge. \nItw d'Emmanuel Lendenmann, Ferronnier et coutelier.", "id": "1619472", "visualThemes": ["FERRONNERIE D'ART"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619647", "summary": "Les d\u00e9put\u00e9s valaisans en pleine s\u00e9ance si\u00e9geant et votant dans la salle du Parlement.", "id": "1619486", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619648", "summary": "Inauguration officielle du nouveau gymnase \u00e0 Renens en pr\u00e9sence d'Anne-Catherine Lyon et Pascal Broulis coupant le ruban. Itw d'Anne-Catherine Lyon", "id": "1619487", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "INAUGURATION"], "visualGeographicals": ["RENENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619689", "summary": "Des politiciens du parti lib\u00e9ral radical (PLR) si\u00e9geant \u00e0 la salle de la Bourgeoisie de Monthey. \nItw de Claude Pottier, candidat PLR Valais au Conseil d'Etat.\nItw de Claude Roch, ancien conseiller d'Etat valaisan.\nEntreprise de grande distribution avec machines et bureaux administratifs.\nItw de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, candidat PLR Valais au Conseil d'Etat.\nMicro-trottoir en ville de Monthey.", "id": "1619528", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["ROCH, CLAUDE", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "POTTIER, CLAUDE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686485", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029854", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1577165", "internalArchiveId": "AA1702577305", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 1835, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8393938", "imageURL": "http://www.rts.ch/8393953.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "VS: l\u2019UDC lance une initiative pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne", "VS: le Haut-Valais a droit \u00e0 2 conseillers d\u2019\u00c9tat sur 5 alors qu\u2019il ne repr\u00e9sente qu\u2019un quart de la population", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Lucienne Peiry \u00e9voque l\u2019art brut", "Mondiaux de Saint-Moritz: l\u2019analyse de Philippe von Burg \u00e0 Saint-Moritz", "Fran\u00e7ois Fillon reprend une proposition de Sarkozy visant \u00e0 lutter contre la d\u00e9linquance des mineurs", "Mondiaux de Saint-Moritz: Tessa Worley a domin\u00e9 la premi\u00e8re manche de G\u00e9ant dames", "Pas de classement sans suite dans l\u2019affaire Fillon: le point avec Tristan Dessert \u00e0 Paris", "Minimag: la technologie facilite les relations \u00e0 distance, mais ne devrait \u00eatre qu\u2019un rem\u00e8de temporaire", "Nestl\u00e9 a fait un b\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards et demi de francs", "B\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards pour Nestl\u00e9: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn \u00e0 Vevey", "NE: un collaborateur du service des contributions a d\u00e9tourn\u00e9 4 millions de francs", "Le groupe Ringier Axel Springer proc\u00e9dera \u00e0 36 licenciements de journalistes", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le parti veut privil\u00e9gier les travailleurs \u00e9tablis dans le canton, qu'ils soient suisses ou \u00e9trangers.", "Une r\u00e8gle d\u00e9sormais remise en cause.", "Le mus\u00e9e lausannois qui porte son nom lui a offert un \u00e9crin et l\u2019invit\u00e9e lui a d\u00e9di\u00e9 un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence traduit dans plusieurs langues.", "Il souhaite abaisser la majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 16 ans en r\u00e9ponse aux violences qui secouent certaines banlieues.", "La Zurichoise Simone Wild s\u2019est class\u00e9e 5e.", "Une Qu\u00e9b\u00e9coise a choisi de quitter les siens pour rejoindre son amoureux fribourgeois \u00e0 Broc.", "Le chiffre est en recul de 5,9% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.", "C\u2019est un contr\u00f4le de routine qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les faits.", "Les r\u00e9dactions du Temps et de l\u2019Hebdo sont concern\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8282422", "ece-8282158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-30T12:29:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029853\r\nDate de transcription : 22-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:16) [86%] : \r\nD'une inventivit\u00e9 d\u00e9brid\u00e9e, parce que ce sont des autodidactes, il l'a pris les r\u00eanes, donc ils inventent et cette inventivit\u00e9, elle, elle, elle se d\u00e9ploie comme une \u00e9nergie ils sont pris, alors ce serait faux de dire, voil\u00e0, c'est l'art des asiles quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:22) [93%] : \r\nRomain il y a une nouvelle version du conducteur qui est sorti, si jamais du pardon du des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:50) [74%] : \r\nC'est toujours merci oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:34) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, c'est un fleuron de l'agroalimentaire suisse Nestl\u00e9 d\u00e9voile un b\u00e9n\u00e9fice confortable, m\u00eame s'il est en l\u00e9ger recul, plus de 8 milliards de francs r\u00e9sultat pr\u00e9sent\u00e9, pour la 1\u00e8re fois par le nouveau patron du groupe Wulff Marc Schneider sur place Gaspard Kuhn nous livrera ses premi\u00e8res impressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:03:21) [92%] : \r\nSomme plus modeste \u00e0 Neuch\u00e2tel mais il s'agit l\u00e0 d'un acte ill\u00e9gal, il concerne le service des contributions, l'un de ses anciens collaborateurs, a d\u00e9tourn\u00e9 pr\u00e8s de 4 millions de francs, il affirme qu'il voulait aider un proche en difficult\u00e9 financi\u00e8re, la justice ne placera pas l'enqu\u00eate contre Fran\u00e7ois Fillon pour l'emploi fictif pr\u00e9sum\u00e9 de son \u00e9pouse, les avocats du candidat accus\u00e9 le parquet financier d'outrepasser ses comp\u00e9tences, et bien ce matin c'est l'heure de la r\u00e9plique judiciaire la procureur affirme que les \u00e9l\u00e9ments en sa possession, pourrait \u00eatre qualifi\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds publics et d'abus de biens sociaux, notre s\u00e9rie sur l'amour nous a pr\u00e9sent\u00e9 ces couples qui ont su garder la flamme au fil des ans aujourd'hui, apr\u00e8s le temps, c'est \u00e0 l'espace que nous nous int\u00e9resserons comment entretenir une relation \u00e0 distance parfois par del\u00e0 les oc\u00e9ans t\u00e9moignage dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:32) [95%] : \r\nEt nous recevons Lucienne Peiry pour parler d'art brut, elle pr\u00e9sente une nouvelle version de son ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 ses Oeuvres, dont les auteurs sont souvent marginaux, rencontre \u00e0 suivre tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:34 > 0:03:51) [94%] : \r\nLa sant\u00e9 de Nestle est un barom\u00e8tre important pour celles de l'\u00e9conomie suisse, la multinationale a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses r\u00e9sultats pour 2016 b\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards et demi de francs le chiffre a de quoi impressionner, il est pourtant en recul de 5,9 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente explication Gaspard Kuhn et Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:34) [92%] : \r\nMarc Schnyder au centre, le tout nouveau patron de Nestl\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 des chiffres qui ont d\u00e9\u00e7u les analystes financiers, les ventes ont pourtant fr\u00f4l\u00e9 les 90 milliards de francs, mais le groupe Vaudois a souffert du franc fort, responsable de 1,4 1000000000 de francs de ventes en moins, Nestl\u00e9 a cependant vendu un peu plus dans tous les domaines, eau min\u00e9rale nutrition aliments pour animaux, produits laitiers, glace ou encore capsules Nespresso, dont les ventes d\u00e9passerait les 3 milliards de francs, le chiffre n'a jamais \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e secret d\u00e9fense Nestl\u00e9 qui doit aussi faire face dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:55) [86%] : \r\nProduits locaux, un collectif Les oies que c'est une c'est une tendance globale, les multinationales comme Nestl\u00e9 ont perdu des parts de march\u00e9 dans l'alimentation, c'est 5 \u00e0 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, face \u00e0 des producteurs locaux, quand la question pour nous, c'est de savoir si ces tendances vont durer et Esounga australienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:56 > 0:05:12) [93%] : \r\nNestl\u00e9, qui a vu ses ventes un peu baiss\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, l'an dernier, alors que la croissance continue \u00e0 \u00eatre soutenue dans les march\u00e9s \u00e9mergents enfin bonne nouvelle pour les actionnaires, le dividende va \u00eatre augment\u00e9 pour la 22\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:13 > 0:05:18) [84%] : \r\nGaspard Kuhn, premi\u00e8re apparition devant la presse du nouveau patron ou le Marc Schneider alors quelles premi\u00e8res impressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:46) [93%] : \r\nMarc Schneider est apparu tr\u00e8s concentr\u00e9, ce matin, il n'a pas regard\u00e9 ces notes il a pein\u00e9 cligner des yeux, il a dit plusieurs fois que 2017 serait une ann\u00e9e sans surprise, le ma\u00eetre mot, c'est la continuit\u00e9, il faut dire que Marc Schnyder devait convaincre il n'est pas issu du s\u00e9rail, il vient de l'ext\u00e9rieur et \u00e7a, c'est une petite r\u00e9volution dans la culture d'entreprise de Nestl\u00e9 o\u00f9 en g\u00e9n\u00e9ral les cadres doivent rester des d\u00e9cennies avant d'acc\u00e9der aux plus hautes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:46 > 0:05:52) [92%] : \r\nAlors Gaspard, c'est la premi\u00e8re fois depuis 1922 qu'un patron de Nestl\u00e9 n'est pas issu du s\u00e9rail qu'est-ce que cela nous dit sur sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:55 > 0:06:20) [96%] : \r\n\u00e9coutez Marc Schnyder vient du secteur de la sant\u00e9, et \u00e7a n'est pas anodin parce que c'est l'un des axes strat\u00e9giques prioritaires pour Nestl\u00e9, investir dans la sant\u00e9 se nourrir plus sainement et puis il y a un autre Avantage quand on vient de l'ext\u00e9rieur, c'est qu'il est plus facile de prendre des d\u00e9cisions difficiles, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question ce matin apr\u00e8s un exercice d\u00e9cevant en 2016, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de couper dans les co\u00fbts et c'est \u00e9videmment plus facile quand on vient de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:20 > 0:06:26) [94%] : \r\nOn a aussi beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la question de la production locale, mais m\u00eame pour un g\u00e9ant comme Nestl\u00e9 Gaspard, la concurrence est tr\u00e8s forte sur ce cr\u00e9neau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:29 > 0:06:56) [87%] : \r\nBen oui, c'est la grande tendance, en particulier dans les pays dans les pays occidentaux produire localement manger local alors pour une multinationale comme Leslie, c'est une vraie menace tous ces ces petites marques de limonade c'est torr\u00e9facteurs locaux ces chocolat fait maison envoy\u00e9 par internet, \u00e7a finit par grappiller des parts de march\u00e9 \u00e0 la multinationale qui va devoir se r\u00e9inventer pour reconnecter avec une g\u00e9n\u00e9ration qui risquent de d\u00e9laisser ses produits, alors il va falloir couper dans les co\u00fbts, mais il va aussi falloir innover, investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:56 > 0:06:58) [87%] : \r\nMerci beaucoup, Gaspard pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:23) [93%] : \r\nC'est une nouvelle journ\u00e9e noire pour la presse romande, 2 semaines apr\u00e8s la fin du magazine L'hebdo le groupe Ringier Axel Springer annonce ce matin le licenciement de 36 journalistes, dont 11 d\u00e9parts \u00e0 la retraite anticip\u00e9e cette pigistes de l'hebdo perdent aussi leur mandat ces coupes concernent \u00e0 la fois les r\u00e9daction de l'hebdo et du quotidien Le Temps, \u00e9coutez la r\u00e9action de Michel Dante, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel, au micro de Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:24 > 0:07:26) [90%] : \r\nNotre \u00e9diteur a choisi la m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:07:48) [91%] : \r\nVendre d'abord est jug\u00e9 apr\u00e8s, comme on dit dans Lucky Luke, c'est-\u00e0-dire licencier d'abord et n\u00e9gocier ensuite, c'est cette phase qui s'ouvre aujourd'hui n\u00e9gocient ensuite le plan social et c'est \u00e9videmment un point sur lequel on sera extr\u00eamement vigilant pour tous ces gens qui aujourd'hui vont perdre leur emploi dans un march\u00e9 du travail qui est en d\u00e9composition en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:49 > 0:08:21) [92%] : \r\n\u00e0 Berne, ce sont des excuses rarissime, vous vous en souvenez peut-\u00eatre la semaine derni\u00e8re, le chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Michel Huys ou avait suscit\u00e9 la controverse en publiant 3 jours avant la votation sur la Eriot 3 un rapport estimant que trop souvent, le gouvernement n'\u00e9valuait pas suffisamment bien les cons\u00e9quences financi\u00e8res de ces projets de loi, la date de publication avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par certains parlementaires, h\u00e9 bien ce matin nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger et du Bund le r\u00e9v\u00e8le Michel Huys ou a \u00e9crit une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il dit regretter, je cite, une erreur d'appr\u00e9ciation de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:23 > 0:08:35) [95%] : \r\nCette affaire \u00e0 pr\u00e9sent qui concerne le service des contributions du canton de Neuch\u00e2tel 4 millions de francs d\u00e9tourn\u00e9s par un ancien collaborateur, les faits remontent \u00e0 pr\u00e8s d'une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est un contr\u00f4le de routine qui les a r\u00e9v\u00e9l\u00e9s Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:36 > 0:08:42) [93%] : \r\nUn ancien collaborateur du Service cantonal des contributions, a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tourner pr\u00e8s de 4 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:10:01) [88%] : \r\nD\u00e9but 2016, cette employ\u00e9e prend une retraite anticip\u00e9e et part avec mais il a toujours acc\u00e8s au r\u00e9seau informatique de l'\u00c9tat pour boucler l'exercice 2015 c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que des versements insolite attire l'attention d'un employ\u00e9 du service imm\u00e9diatement ensemble Fran\u00e7ois bloqu\u00e9s dans un 2\u00e8me temps une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que mentionnant ploy\u00e9 d\u00e9troussent les imp\u00f4ts depuis plus de 15 ans, une fois les All tr\u00e8s belle et le pr\u00e9venu et spontan\u00e9ment rentrer en Suisse et s'est constitu\u00e9 prisonnier, il n'y a aucun d\u00e9faite qui lui sont reproch\u00e9s, selon lui, la totalit\u00e9 de la somme d\u00e9tourn\u00e9e auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s et aurait permis \u00e0 sa belle-famille de se sortir de la mis\u00e8re selon communiqu\u00e9 de presse, l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel consid\u00e8re cette affaire comme \u00e9tant grave le canton s'est port\u00e9 partie plaignante pour gestion d\u00e9loyale le pr\u00e9venu risque donc une peine privative de libert\u00e9 maximale de 10 ans, l'UDC valaisanne lancent aujourd'hui une initiative pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne le parti veut privil\u00e9gier les travailleurs \u00e9tabli dans le canton, qu'ils soient suisses ou \u00e9trangers, le projet pr\u00e9voit une application stricte dans le secteur public et pour encourager les entreprises bien l'\u00c9tat devrait r\u00e9compenser fiscalement celle qui suivrait cette r\u00e8gle, le conseiller national Jean-Luc adore r\u00e9pond \u00e0 Marion Tinguely, l'objectif de cette initiative, ceux d'exploiter le peu de marge de manoeuvres dont disposent les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:01 > 0:10:04) [96%] : \r\nPour d\u00e9fendre je dirais les n\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:05 > 0:10:19) [96%] : \r\nAvant les autres, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a rien \u00e0 faire, et bien nous estimons qu'il est de notre devoir, dans les cantons de poursuivre cet objectif parce que pour nous c'est important pour le maintien de la coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:19 > 0:10:36) [92%] : \r\nEn Valais toujours la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat bat son plein, nous \u00e9voquions hier l'importance du d\u00e9coupage des Distri voici aujourd'hui un autre enjeu le Haut-Valais il a droit \u00e0 2 conseillers d'\u00c9tat sur 5, alors qu'ils ne repr\u00e9sentent qu'un quart de la population, cette r\u00e8gle est d\u00e9sormais remise en cause, explications Claudine Gaillard droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:38 > 0:10:53) [90%] : \r\nEsther Kalbermatten 2\u00e8me meilleur \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat, il y a 4 ans, un r\u00e9sultat canon due en partie au soutien massif du tous partis confondus, leur but maintenir 2 si\u00e8ges sur 5 au gouvernement, au nom de la protection de la minorit\u00e9 Haut-Valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:08) [88%] : \r\nLes Haut-Valaisanne se sentent en Valais, un peu comme les romans en Suisse, c'est une minorit\u00e9 comme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse romande le Haut-Valais aussi un peu rupture au niveau cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:08 > 0:11:23) [91%] : \r\nCette sur repr\u00e9sentation Les Haut-Valaisans n'aiment gu\u00e8re qu'on la remette en question, sans doute parce que pendant des si\u00e8cles Haut-Valais domine l'ensemble du canton, plus tard, il ne repr\u00e9sente plus qu'un quart de la population, mais l'esprit de grandeur demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:11:39) [82%] : \r\nNous avons dans le tourisme, nous produisons quasiment le 50 pourcent va va m\u00eame plus du produit int\u00e9rieur brut en tourisme dans l'industrie ne soit fortement implant\u00e9s, je pense que la minorit\u00e9 et qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s pour l'avenir du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:39 > 0:11:49) [94%] : \r\nMais cet \u00e9t\u00e9, coup de tonnerre, la ministre valaisanne affiche ses ambitions pour un 3\u00e8me mandat St\u00e9phane Rossini, qui convoite le si\u00e8ge attaque violemment le Haut-Valais dans un communie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:11:56) [96%] : \r\nLe putsch du SPO, le parti socialiste du Haut-Valais est un affront pour le Valais Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:56 > 0:12:02) [91%] : \r\nUne telle attaque publique une premi\u00e8re, il faut dire qu'avant les derni\u00e8res \u00e9lections, les 2 si\u00e8ges arranger tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:03 > 0:12:25) [90%] : \r\n\u00e7a garantit la majorit\u00e9 du du PDC dans le gouvernement, \u00e7a a permis la rentr\u00e9e des socialistes dans ce m\u00eame gouvernement et puis maintenant, nous avons un probl\u00e8me parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 un parti qui n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 des radicaux, donc il se dit non, peut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre, il faut venir avec d'autres crit\u00e8res que la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:26 > 0:12:29) [78%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PLR partie peu repr\u00e9senter dans le au conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:30 > 0:12:43) [90%] : \r\nPLR se porte en faux contre cet esprit de clivage, c'est esp\u00e9rer journaliste nous pourrions facilement, d'avoir un gouvernement avec un Haut-Valaisan 4 du Valais Romand, pour moi, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me en mati\u00e8re de gestion des affaires gouvernementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:43 > 0:12:53) [84%] : \r\nPas certain que les candidats Valaisans le PDC Roberto Schmidt, la socialiste Esther Deiber Kalbermatten et Sigrid Fisher Villa d'ensemble, la droite l'entende de cette oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:54 > 0:13:19) [94%] : \r\nEn France, l'hypoth\u00e8que n'est pas lev\u00e9 sur la candidature de Fran\u00e7ois Fillon, la justice l'annonce ce matin elle ne classera pas sans suite l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons d'emplois fictifs, touchant le candidat de la droite, selon le parquet national financier \u00e0 ce stade des investigations, les \u00e9l\u00e9ments recueillis sont susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de d\u00e9tournement de fonds publics et d'abus de biens sociaux, la procureure en charge de l'affaire pr\u00e9cise que l'enqu\u00eate se poursuivra jusqu'\u00e0 ce que tous les \u00e9l\u00e9ments soient en sa possession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:20 > 0:13:26) [93%] : \r\nTristan Dessert cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui n'est toujours pas lev\u00e9 au-dessus de la t\u00eate de Fran\u00e7ois Fillon : quelles sont d\u00e9sormais les sc\u00e9narii envisageables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:14:18) [94%] : \r\nOui, absolument, h\u00e9 bien le parquet national financier aura maintenant dans les jours ou dans les semaines qui viennent, 2 options : soit renvoy\u00e9 directement Monsieur et Madame Fillon devant un tribunal correctionnel pour un proc\u00e8s soit transmettre le dossier \u00e0 un juge d'instruction qui pourra compl\u00e9ter les investigations et d\u00e9cider \u00e9ventuellement d'une mise en examen, rappelons que Fran\u00e7ois Fillon avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il retirerait sa candidature s'il \u00e9tait mis en examen, alors nous sommes \u00e0 moins de 10 semaines maintenant du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on voit donc que le calendrier est tr\u00e8s serr\u00e9 et que les incertitudes judiciaires reste grande, Fran\u00e7ois Fillon, lui, a d\u00e9nonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, un acte de communication de la part du parquet, bien s\u00fbr, il tente de poursuivre sa campagne tente surtout de faire oublier cette affaire qui ressemble pour lui de plus en plus, il faut bien le dire au sparadrap du Capitaine Haddock, elle lui colle au doigt et il ne parvient pas \u00e0 s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:18 > 0:14:34) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Tristan et en attendant d'\u00eatre fix\u00e9 sur son sort judiciaire Fran\u00e7ois Fillon tente de poursuit sa campagne hier, il a donn\u00e9 un coup de barre \u00e0 droite en reprenant une mesure Nicolas Sarkozy, l'abaissement de la majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 16 ans, une r\u00e9ponse aux violences qui secouent en ce moment certaines banlieues Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:36 > 0:14:47) [95%] : \r\nUn concert de casseroles accueil Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Compi\u00e8gne, o\u00f9 il doit tenir un meeting \u00e0 chacun de ses d\u00e9placements, le candidat est rattrap\u00e9 par l'affaire des emplois fictifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:47 > 0:14:58) [82%] : \r\nJe vais vous montrer notre \u00e9coeurement par rapport \u00e0 ce qui se passe par rapport \u00e0 ce que ce monsieur, les acquis sociaux alors que, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:00 > 0:15:03) [89%] : \r\nD'arroser toute sa famille avec l'argent public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:04 > 0:15:17) [99%] : \r\nDifficile en ce moment pour Fran\u00e7ois Fillon de d\u00e9fendre son programme d'aust\u00e9rit\u00e9 de diminution des emplois publics pour ressouder son camp, il ressort une proposition de Nicolas Sarkozy visant \u00e0 lutter contre la d\u00e9linquance des mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:17 > 0:15:26) [90%] : \r\nLes nouveaux d\u00e9linquants mineurs se conduisent comme des adultes, d\u00e9linquants, alors il convient de les traiter comme tels en supprimant l'excuse de minorit\u00e9 et en abaissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:26 > 0:15:28) [100%] : \r\nLa majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:29 > 0:15:45) [94%] : \r\nUne mesure inspir\u00e9e par Nicolas Sarkozy que Fran\u00e7ois Fillon est all\u00e9 consulter plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l'ancien chef de l'\u00c9tat incontournable \u00e0 droite continue \u00e0 manoeuvrer en coulisses, le soir, \u00e0 Compi\u00e8gne, le discours de Fran\u00e7ois Fillon prend des accents sarkozystes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:15:54) [87%] : \r\nIl a d'\u00eatre Fran\u00e7ais, je suis un patriote et je l'assume, contre tous ceux qui ne croient plus \u00e0 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:55 > 0:16:13) [95%] : \r\nUn axe s\u00e9curitaire et patriotique qui vise \u00e0 contrer la progression de Marine Le Pen, port\u00e9 par les violences urbaines qui ont \u00e9clat\u00e9 suite \u00e0 l'arrestation de Th\u00e9o, un jeune homme brutalis\u00e9 par la police lors d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9, hier soir, plusieurs manifestations ont \u00e0 nouveau donn\u00e9 lieu \u00e0 des incidents avec la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:15 > 0:16:24) [93%] : \r\n\u00e0 Saint-Moritz, apr\u00e8s une pause d'une journ\u00e9e, les championnats du monde de ski ont repris ce matin avec le g\u00e9ant dames : premi\u00e8re manche domin\u00e9e par la Fran\u00e7aise Tessa Worley Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:26 > 0:16:47) [90%] : \r\nTr\u00e8s heureuse de sa 1\u00e8re manche Simone oui d\u00e9lit a de quoi, la z\u00fcrichoises de 23 ans s'est class\u00e9 5\u00e8me, \u00e0 31 centi\u00e8mes seulement de la 3\u00e8me place occup\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin comme toutes les autres Suissesses engag\u00e9es aujourd'hui, elle n'aura pas vraiment de pression sur ses \u00e9paules au 2\u00e8me manche mais les met forc\u00e9ment il y a maintenant de l'espoir pour un super r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:50 > 0:17:23) [90%] : \r\n21\u00e8me de la premi\u00e8re manche, la Valaisanne M\u00e9lanie 18 ans, on a les moyens d'am\u00e9liorer son classement, mais le plus important c'est donc j'de l'exp\u00e9rience, tout comme Camille rester 17 ans, et au-del\u00e0 de la 30\u00e8me place ce matin pour, or la mieux plac\u00e9e, maintenant c'est la Fran\u00e7aise d'Annemasse, Tessa Worley qui devance italienne Sofia Gauthier de 48 centi\u00e8mes et nul doute qu'avec son caract\u00e8re de battante, son surnom, c'est la puce Tessa Worley va tout donner en seconde manche, elle sait comment le faire, elle \u00e9tait championne du monde de g\u00e9ant en 2013 \u00e0 Schladming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:25 > 0:17:30) [90%] : \r\nEt Philippe von Burg nous retrouvons en Direct \u00e0 Saint-Moritz, alors en l'absence de la radio de la bonne nouvelle c'est qu'il y a quand m\u00eame une Suissesse qui s'est bien class\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:31 > 0:18:45) [88%] : \r\nOui, Simone, ville de la z\u00fcrichoises 23 ans, dont le meilleur r\u00e9sultat cette saison est une 7\u00e8me place au g\u00e9ant de Sestri\u00e8res en d\u00e9cembre, a r\u00e9ussi une magnifique : premi\u00e8rement, c'est la 5\u00e8me \u00e0 une seconde et 11 centi\u00e8mes de Tessa Worley et \u00e0 un 100\u00e8me seulement de la 4\u00e8me, place de l'Italienne Federica Brignone mais attention parce que derri\u00e8re Simone Wild, il y a 17 skieuse qui sont class\u00e9s dans la m\u00eame seconde donc la la position, elle va devoir la d\u00e9fendre Simone Wild pour le podium 3 filles ont creus\u00e9 des grosses savoure la Fran\u00e7aise a assum\u00e9 son statut de favorite, elle pr\u00e9c\u00e8de de 48 centi\u00e8mes italienne Sofia Gautschi \u00e0 et de 72 centi\u00e8mes l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin C3, ce qui, eux, sont des facto maintenant les grandes favorites pour le podium, les autres Suissesses, on l'a dit M\u00e9lanie Maillard 21\u00e8me elle partira en 10\u00e8me position avec des espoirs de remonter dans le classement car trente-cinqui\u00e8me \u00e9tait assez d\u00e9\u00e7u, puis Yasmina sous terre, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e, attention toutefois dans cette 2\u00e8me manche car le soleil tape fort sur Saint-Moritz, il fait chaud, la piste risque de se d\u00e9grader au fil des passages cette 2\u00e8me manche vient de commencer, mais on ne peut pas exclure des bouleversements du classement puisque les 30 premi\u00e8res se lance dans l'ordre invers\u00e9 de ses manche \u00e0 subir sur sur RTS 2 et avec un d\u00e9nouement vers 14 heures merci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:47 > 0:19:04) [93%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 les amoureux qui vivait loin l'un de l'autre devait envoyer des lettres et attendre patiemment la r\u00e9ponse, la technologie a rendu ce contact instantan\u00e9 mais suffit-il \u00e0 effacer la distance ou n'est-il qu'un rem\u00e8de temporaire, voici le 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'amour, il est sign\u00e9 Pascal Sibot et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:06 > 0:19:10) [89%] : \r\nUne Qu\u00e9b\u00e9coise un Fribourgeois un amour par \u00e9cran interpos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:15 > 0:19:28) [89%] : \r\nPendant plusieurs mois, c'est \u00e7a leur quotidien un peu tristounet, l'ordinateur pour se parler, \u00e0 6000 kilom\u00e8tres de distance, mais aujourd'hui, l'\u00e9preuve est enfin termin\u00e9e, fini la tendresse virtuel Carlina d\u00e9poser ses valises en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:29 > 0:19:39) [85%] : \r\nPour un appel vid\u00e9o, fix\u00e9es plus ou moins \u00e0 l'avance et puis on trouv\u00e9 un moment et il fallait quand m\u00eame de l'organisation puisque le Qu\u00e9bec, qui sont moins 6 7 entend moins 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:39 > 0:19:56) [84%] : \r\nJ'avais l'impression de participer un peu aussi \u00e0 son quotidien sans \u00eatre pr\u00e9sente, physiquement, un petit ben \u00e7a aide, mais je m'ennuie beaucoup Benjamin je de de pas pouvoir juste, dit-il, n'est vraiment vite et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:57 > 0:20:05) [88%] : \r\nIlana je vais et th\u00e9rapeute de couple \u00e0 Fribourg, pour elle, ces technologies doivent \u00eatre temporaire, une sorte de b\u00e9quille qui peut parfois \u00eatre trompeuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:05 > 0:20:21) [93%] : \r\nOn peut vraiment choisir ce qu'on veut montrer \u00e7a, je crois que \u00e7a, c'est la grande diff\u00e9rence, que quand on vit au quotidien avec quelqu'un et puis le matin, on se retrouve avec les bigoudis, on a une sale t\u00eate, on est de mauvaise de mauvais poil, donc c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:22 > 0:20:29) [89%] : \r\nPour Marc Antoine et Caroline la s\u00e9paration et douloureuse et l'intervient un mois apr\u00e8s le rencontrent quand la jeune fille doit retourner au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:29 > 0:20:46) [89%] : \r\nQuand on est \u00e0 distance, il faut avoir une sacr\u00e9e confiance face \u00e0 l'autre et plus on est au clair de ce qu'on veut d'une relation de couple et, par exemple, est-ce que la la la fid\u00e9lit\u00e9 importante ou pas plus, c'est clair, plus c'est rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:47 > 0:20:56) [89%] : \r\nSur ce point, le couple est vide, d'accord, ils veulent vivre ensemble l'Automne dernier, ils ont emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Braud Hongrie hier mais pour la jeune femme retrouv\u00e9e son amour c'est coup\u00e9 avec les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:57 > 0:21:15) [75%] : \r\nIl y a lieu, en fait, dit j'ai us\u00e9 comme il y a peu trop apr\u00e8s tout c'est vrai que pour extraire la civile en appel, c'est quand m\u00eame un grand soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:17 > 0:21:23) [90%] : \r\nAujourd'hui, c'est l'apprentissage de la vie \u00e0 2, une \u00e9tape que le biblioth\u00e9caire et l'\u00e9tudiant de semble aborder sereinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:23 > 0:21:35) [82%] : \r\nC'est un changement radical ou auquel il faut s'habituer et je pense \u00e0 la fin que le rythme de vie est tellement diff\u00e9rent, mais quand la France a nomm\u00e9 vraiment confiance que on a su bien pass\u00e9 cette \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:36 > 0:21:42) [94%] : \r\nEt heureusement, car l'un comme l'autre ne veulent plus des rendez- vous pour se parler, c'est dans la vraie vie, qu'ils veulent se rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:44 > 0:21:52) [87%] : \r\nJean Dubuffet la baptis\u00e9 en 1945 le mus\u00e9e lausannois qui porte son nom, lui a offert un \u00e9crin et notre invit\u00e9, un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence, Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:52 > 0:22:11) [88%] : \r\nOui, un ouvrage intitul\u00e9 L'art brut paru initialement en 1997, traduit en anglais, en allemand et m\u00eame en chinois depuis qui ressort aujourd'hui dans une \u00e9dition enrichie, Lucienne Peiry, bonjour, bonjour, alors premi\u00e8re question : pourquoi avoir eu envie \u00e0 un ressenti le besoin de r\u00e9\u00e9crire ce livre compl\u00e9ter et le republier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:11 > 0:22:50) [89%] : \r\nEh bien, ce sont les \u00e9ditions Flammarion \u00e0 Paris qui m'ont fait la proposition, et au fond, elle ne tombe pas du ciel parce qu'on fait ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien il y a eu une explosion concernant l'art brut, dans ce domaine-l\u00e0, c'est vrai qu'il y a la collection d'art brut \u00e0 Lausanne il y a \u00e9norm\u00e9ment de mus\u00e9es se sont ouverts, on suisse en France, en Allemagne, au Portugal, dans beaucoup d'autres pays aussi aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame au Japon, et il y a \u00e9norm\u00e9ment de livres qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s beaucoup de lectures de conf\u00e9rence, bref, il y a je crois un mouvement, une attention, non Goumo m\u00eame pour l'art brut sans pr\u00e9c\u00e9dent, vraiment, surtout depuis le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:50 > 0:22:58) [92%] : \r\nAlors souvent l'art brut, on le qualifie d'art de d'artistes marginaux d'artistes malade, comment vous vous d\u00e9finissez l'art brut aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:58 > 0:23:52) [90%] : \r\nAlors l'arbre brut un art pratiqu\u00e9 par des personnes qui sont autodidactes qui n'ont pas appris les normes et les r\u00e8gles artistique et qui se lance donc par cons\u00e9quent dans la cr\u00e9ation artistique en toute libert\u00e9, \u00e9crit avec un L majuscule, tout simplement parce qu'ils le doivent, comme ils ne connaissent pas les r\u00e8gles et normes les mani\u00e8res de faire les usages, h\u00e9 bien ils sont contraints de les inventer, et alors donc cette inventivit\u00e9, elle est quand m\u00eame un ma\u00eetre mot en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts qui sont des personnes dont il n'\u00e9prouve pas le besoin forc\u00e9ment de d'une reconnaissance ou d'une approbation, sociale, culturelle, il n'\u00e9prouve pas le besoin qu'on appr\u00e9cie forc\u00e9ment leurs Oeuvres, il travaille par eux- m\u00eames, donc autodidacte et pour eux- m\u00eames, comme s'il cr\u00e9e des Oeuvres pour recr\u00e9er un monde duquel ils ne seront pas exclus puisqu'il s'agit d'exclure justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:52 > 0:24:02) [93%] : \r\nAlors c'est Dave qui sont tout de m\u00eame reconnu, on va se plonger un peu dans l'histoire de l'art brut du mus\u00e9e qui porte son nom, mais aussi dans votre parcours et votre engagement pour cette forme de cr\u00e9ation avec un sujet d'Isabelle Gonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:05 > 0:24:13) [85%] : \r\nLucienne Peiry et la plus des experts en art non acad\u00e9mique, elle est de ceux qui ont donn\u00e9 \u00e0 nos armes cr\u00e9atif d'enfants une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:17 > 0:24:29) [90%] : \r\nUn enfant redistribue devant une oeuvre d'art brut, h\u00e9 bien il est tout de suite saisi par le c\u00f4t\u00e9 bricolage par le c\u00f4t\u00e9 fabrication de l'les enfants ne peuvent vraiment avec grande facilit\u00e9 entrer dans ce monde- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:30 > 0:24:33) [93%] : \r\nUn monde authentique et libre de toute r\u00e9f\u00e9rence culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:35 > 0:24:43) [73%] : \r\nJ'ai senti moi que c'est c'est mus\u00e9e si jamais venu mais pas de la de bagage culturel pour rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:44 > 0:24:55) [93%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette aventure, une collection unique au monde, l\u00e9gu\u00e9 en 1971 par le peintre fran\u00e7ais Jean Dubuffet, le p\u00e8re et th\u00e9oricien de l'art brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:57 > 0:25:12) [85%] : \r\nMais c'est peut-\u00eatre anim\u00e9s par un esprit de de contestation \u00e0 l'\u00e9gard de l'art culturel et d'une foule de principe de l'art culturelles qui sont g\u00e9n\u00e9ralement adopt\u00e9e comme obligatoire comme intangible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:13 > 0:25:26) [89%] : \r\nC'est en 1945 que le peintre d\u00e9couvrent ces artistes marginaux ou qu'on dit c'est fou comme Sylvain Fusco Adolphe W\u00f6lfli ou Alo\u00efse Corbaz, figure embl\u00e9matique de l'art brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:27 > 0:25:35) [84%] : \r\nSchizophr\u00e8ne, alors il est intern\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 34 ans, \u00e0 la Rosi\u00e8re au-dessus de Morges elle il mourra en 1964.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:36 > 0:25:44) [90%] : \r\nLors de la cr\u00e9ation du mus\u00e9e d'art brut \u00e0 Lausanne en 1976 Michel Th\u00e9voz, son directeur, pose les jalons d'une \u00e9thique inali\u00e9nable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:45 > 0:25:54) [85%] : \r\nLa collection de l'Art brut essaie de promouvoir un autre \u00e9change symbolique avec l'art que l'\u00e9change qui passe par le le le commerce et par le le le vedettariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:55 > 0:26:10) [91%] : \r\nLe film Very en reprenant les r\u00eanes de l'institution, de 2001 \u00e0 2012 \u00e0 fait rayonner l'art brut dans le monde entier, elle a d\u00e9couvert et fait conna\u00eetre des artistes d'Europe, d'Asie et d'Afrique, des Oeuvres d\u00e9sormais cot\u00e9 sur le march\u00e9 de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:11 > 0:26:16) [95%] : \r\nAlors, Lucienne Peiry, l'art brut serait un art comme un autre sur le march\u00e9 mondial est-ce que c'est aussi votre sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:17 > 0:26:48) [87%] : \r\nAssez de toute fa\u00e7on pas un art comme un autre, c'est un art vraiment aux diff\u00e9rents \u00e0 un art dissident sur le march\u00e9, alors \u00e7a, oui, vous avez raison, depuis surtout 2010, c'est extraordinaire, il a pris une place de plus en plus importante dans les plus grandes maisons de ventes aux ench\u00e8res, on voit des Oeuvres pass\u00e9es d'Alo\u00efs de W\u00f6lfli de matchs d'un tr\u00e8s tr\u00e8s grand nombre d'auteurs d'art brut, les prix ont pris l'ascenseur et en fait, vraiment il y a, il y a une pr\u00e9sence de l'art brut, qui est de plus en plus importante sur le march\u00e9 \u00e7a doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:48 > 0:26:59) [92%] : \r\nAlors dans votre lit, vous observer l'\u00e9volution de l'art brut sur le march\u00e9 aussi, mais vous dites puisque l'art, c'est l'artiste d'art brut qui ne peut plus forc\u00e9ment le m\u00eame aujourd'hui qu'hier, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:59 > 0:28:40) [90%] : \r\nIl est difficile maintenant pour les auteurs d'art brut d'\u00eatre oui compl\u00e8tement vierge de cr\u00e9ation de de culture, d'ailleurs, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment possible un Dubuffet vraiment fait a donn\u00e9 une sorte de d\u00e9finition beaucoup trop, beaucoup trop excessive, je crois que la la ville le le d\u00e9veloppement artistique, le d\u00e9veloppement surtout culturel, le d\u00e9veloppement social, le d\u00e9veloppement des masses m\u00e9dias, fait que les auteurs d'art brut sont de moins en moins isol\u00e9, donc il y a une connaissance de de tous les auteurs d'abus de des personnes d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qui font que de toute fa\u00e7on ils sont avertis : ils sont inform\u00e9s des id\u00e9es, des images surtout son v\u00e9hicule est l'auteur d'art brut n'est plus celui d'hier, parce qu'en fait l'auteur d'art brut h\u00e9 bien Dubuffet le trouvaient principalement dans les h\u00f4pitaux psychiatriques, aujourd'hui c'est vraiment extr\u00eamement tr\u00e8s rare, extr\u00eamement rare parce qu'en fait, dans les h\u00f4pitaux psychiatriques, h\u00e9 bien il y a une invitation \u00e0 l'expression, ce qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose, comprenez-moi bien, mais au fond, \u00e7a n'est pas l'art brut, tels que Jean Dubuffet la d\u00e9couverte l\u00e0 aujourd'hui au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, on cherche et on d\u00e9couvre les auteurs d'art brut ailleurs bah, par exemple, parmi les personnes \u00e2g\u00e9es, ce sont les nouveaux parias de notre soci\u00e9t\u00e9, entre guillemets, ce sont aussi des personnes qui vivent dans la marge de notre soci\u00e9t\u00e9 en notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine est loin d'\u00eatre quitte de 2 de ces marginaux de ces personnes marginales et on trouve des auteurs d'art brut dans des lieux de la dissidence dans lieu quand m\u00eame un peu de l'isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:40 > 0:28:56) [87%] : \r\nAlors vous avez choisi avant de venir avec nous 3 Oeuvres que vous voulez commenter pour justement montrer cette multiplicit\u00e9 de l'art brut \u00e0 la premi\u00e8re, c'est une oeuvre du Bernois Adolf W\u00f6lfli, elle date du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle qu'est-ce que vous pouvez dire de cet artiste, la secte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:56 > 0:30:12) [89%] : \r\nW\u00f6lfli 7 ans cr\u00e9ateur l\u00e9gendaire dans le milieu de l'art brut a vraiment c'est un cr\u00e9ateur qui \u00e9tait Chevrier, valet de ferme donc un homme qui n'est m\u00eame pas aller plus longtemps qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans \u00e0 l'\u00e9cole et qui donc lorsqu'il se retrouve intern\u00e9 dans sa cellule dans un isolement total doit se reconstruire, doit retrouver sa propre personne, hein, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 totalement an\u00e9anti, il va r\u00e9ussir \u00e0 retrouver une une dignit\u00e9 personnelle par la cr\u00e9ation de ce type d'expression regardez en fait quand on regarde un dessin d'Adolphe W\u00f6lfli, on a l'impression que c'est une oeuvre tr\u00e8s structur\u00e9e, tr\u00e8s organis\u00e9e, parfaitement tort orchestr\u00e9e en h\u00e9 bien on on sait que W\u00f6lfli commen\u00e7ait en haut \u00e0 droite, donc n'avait pas du tout du id\u00e9es pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, regardez cette oeuvre comme elle est belle, on dirait une sorte d'eau coule ou on dirait une sorte de mandat l\u00e0 cette oeuvre- l\u00e0 parle je crois un tr\u00e8s tr\u00e8s grand nombre de personnes la qualit\u00e9 la maestria de la ligne, regardez la la la connaissance qu'\u00e0 W\u00f6lfli sans avoir jamais appris des couleurs de l'assemblage des couleurs, c'est une oeuvre vont tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:12 > 0:30:24) [85%] : \r\nMagnifique, en effet, alors on aura peut-\u00eatre pas le temps de voir les 2 auteurs une une hu\u00eetre Oeuvres de Courtiaud dites Giovanni, elle, de beaucoup plus contemporaine, du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle en quelques mots qu'est-ce qui fait la force de cet oeuf selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:24 > 0:31:32) [91%] : \r\nUne une oeuvre plus tardivement de la fin du XXe, une oeuvre qui \u00e9tait exceptionnelle faite par un artiste qui a eu un trouble \u00e0 sa naissance, qui a emp\u00each\u00e9 un d\u00e9veloppement normal de de son intellectuelle ont fait cet homme lorsqu'il se lance dans la r\u00e9alisation de son dessin de son visage de ce portrait h\u00e9 bien fragmente ce portrait il y a une de libert\u00e9 absolument extraordinaire dans le fait qu'il ne va pas repr\u00e9senter de mani\u00e8re mim\u00e9tique la personne mais avec un regard personnel, c'est-\u00e0-dire que une multitude de petites facettes vont constituer ce visage et qui, c'est cela qui nous donne cette id\u00e9e d'alt\u00e9rit\u00e9, ce trouble et je crois que c'est \u00e7a la force des ou des des auteurs d'art brut, sec devant une oeuvre, on est troubl\u00e9, peut-\u00eatre bien que cela fait \u00e9cho \u00e0 notre propre troubles int\u00e9rieurs, je crois que c'est aussi cela qui fait que on ne peut pas \u00eatre indemne devant ses Oeuvres de l'alt\u00e9rit\u00e9 du de l'\u00e9tranget\u00e9 et c'est ce qui r\u00e9veille en nous notre \u00e9motion peut-\u00eatre une \u00e9motion qui vient de tr\u00e8s tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:32 > 0:31:50) [81%] : \r\nEn tout cas on vous \u00e9couterait encore contents long moment parler tellement \u00e7a r\u00e9veille des choses assez captivant malheureusement on va sait et je rappelle votre livre cette th\u00e9orie, l'art brut, qui vient de para\u00eetre chez Flammarion, vous me disiez on pr\u00e9pare une Expo pour Paris en juin \u00e0 la Maison rouge c'est \u00e7a oui c'est \u00e7a, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous parler d'Haruki cette merci merci Christophe pour cette page culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:51 > 0:32:18) [88%] : \r\nCe soir, couleur locales enclenche sa machine \u00e0 remonter le temps votre journal r\u00e9gional vous parlera de la plus enseign\u00e9e ancienne ligne de tram d'Europe, le tram 12, entr\u00e9 en fonction \u00e0 Gen\u00e8ve en 1862 n'a liaison qui s'est par la suite \u00e9tendu de moi \u00e0 Annemasse a d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 en 1958 avant d'\u00eatre reconstruite, le reportage est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s 18 heures 55 et dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 Darus rouge ben tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:27 > 0:32:29) [99%] : \r\nL'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:15 > 0:33:22) [63%] : \r\nDans quelle ville principale niveau ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:39 > 0:33:41) [91%] : \r\nSalut Romain pleurer, \u00e7a fait une plombe que c'est pas Vichy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:43 > 0:33:45) [66%] : \r\nOui, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:53 > 0:33:54) [62%] : \r\nLa leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:58 > 0:34:04) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ne vont pratiquement pas eu de brouillard ce matin, ou alors tr\u00e8s localis\u00e9, apr\u00e8s une longue p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:11 > 0:34:20) [84%] : \r\nNous parlons donc moins une d\u00e9claration temporaire, avec quelques centim\u00e8tres de neige pr\u00e9cieux mais peu chose par rapport \u00e0 ce que l'on pourrait esp\u00e9rer, vu le manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:30 > 0:34:34) [71%] : \r\nMerci, oui, oui, oui, merci, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:36 > 0:34:38) [70%] : \r\nAlors nous ne se pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:52 > 0:34:53) [75%] : \r\nQuand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:12 > 0:35:14) [85%] : \r\nIl y a combien de temps on trouve c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:16 > 0:35:17) [71%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:00 > 0:38:31) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous n'avons pas eu la moindre poches de brouillard ce matin sur le plateau alors tr\u00e8s localis\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon donc une nouvelle belle journ\u00e9e une longue p\u00e9riode anticyclonique avec toutefois une petite d\u00e9gradation qui sera vraiment une temporaire entre ce soir et demain avec quelques centim\u00e8tres de neige \u00e0 laquelle est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu de choses en fait l'anticyclone va se d\u00e9caler provisoirement en direction de l'Est, laissant libre Champ \u00e0 cette perturbation, certains au d\u00e9but qui sera suivi du front froid et donc il va traverser notre pays demain durant la journ\u00e9e, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, d\u00e9j\u00e0, un autre anticyclone va se reconstituer alors cet apr\u00e8s- midi, nous verrons par l'ouest, arriv\u00e9e des nuages, elles seront plus importants \u00e9videmment dans un 1er temps sur le Jura, mais plut\u00f4t dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, c'est dire que la plupart des autres r\u00e9gions profiteront vraiment encore d'un tr\u00e8s bon ensoleillement jusqu'\u00e0 vraiment jusqu'au tout d\u00e9but de de soir\u00e9e on peut dire pour le Valais notamment et puis en soir\u00e9e, justement, ces nuages vont avancer encore normalement \u00e7a sera sexe il y a une ou de pr\u00e9cipitations, ce sera plut\u00f4t tout au nord, avec une limite des chutes de neige entre 1200 et 1500 m\u00e8tres d'altitude, les temp\u00e9ratures sont quand encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es profit\u00e9s en nous attendrons nous attendons les 16 degr\u00e9s par exemple au Tessin 12 \u00e0 13 en Valais 13, \u00e9galement dans la r\u00e9gion de balles 9 millim\u00e8tres, plus 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et autour du les moins accusant une petite baisse d\u00e9j\u00e0 demain alors demain justement vendredi nous aurons ces pr\u00e9cipitations qui vont avancer, d'ouest en est avec cette limite des chutes de neige au d\u00e9but \u00e0 1000 500 m\u00e8tres qui va descendre \u00e0 1200 petit \u00e0 petit le Valais sera encore au fait que nous aurons plus de pr\u00e9cipitations le long des Pr\u00e9alpes et le temps sera sec \u00e9galement sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, ces pr\u00e9cipitations vont gagner \u00e9galement le le Valais, nous pourrions avoir sur l'ensemble de la journ\u00e9e, 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes plut\u00f4t 5 en Valais, donc c'est peu, on pourrait s'attendre \u00e0 beaucoup plus, malheureusement, il faudra sont s'contenter et puis, les temp\u00e9ratures seront positives \u00e0 l'aube en raison des nuages et puis l'apr\u00e8s- midi on accuse une petite baisse, malgr\u00e9 cela, \u00e7a reste vraiment honn\u00eate pour la saison 7 \u00e0 8 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral, on attendra encore les 12 au sud 10 en Valais et on altitude \u00e7a rafra\u00eechissait la bonne nouvelle pour la neige, moins 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et les vents vont se renforcer quelque peu au passage de cette perturbation alors samedi, nous garderons \u00e0 l'arri\u00e8re des nuages r\u00e9siduels, notamment dans l'Est, voir le long de la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes alors que \u00e7a soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 bien par l'ouest, notamment le Jura ou basse al\u00e9maniques et dimanche, nous aurons \u00e0 nouveau des ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille basse se dissipant bien dans une ambiance un petit peu plus fra\u00eeche, c'est dire que, donc, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite et tr\u00e8s bien se remettre pour le week- end, voil\u00e0, je vous ai tout dit, c'est un bon apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T00:43:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702578978", "durationSec": 129, "title": "MI ART BRUT_RTS000001067770", "excerpt": "Portrait de Lucienne Peiry, historienne de l'art et Historique de La Collection de l'art brut de Lausanne l\u00e9gu\u00e9e par le peintre fran\u00e7ais Jean Dubuffet, mus\u00e9e dirig\u00e9 de sa cr\u00e9ation en 1976 par Michel Th\u00e9voz jusqu'en 2001, puis par Lucienne peiry de 2001 \u00e0 2012.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ART BRUT", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1620625"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578979", "durationSec": 33, "title": "MI FILLON_RTS000001067723", "excerpt": "Quatre millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s par un ancien collaborateur du Service des contributions du canton de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702578980", "durationSec": 18, "title": "MI FOOT_RTS000001067748", "excerpt": "La Fran\u00e7aise Tessa Worley est en t\u00eate de la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017, devant la skieuse italienne Sofia Goggia et l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. La Suissesse Simone Wild se classe 5e de la premi\u00e8re manche."}, {"internalArchiveId": "AA1702578981", "durationSec": 101, "title": "MI FRANCE MANIFESTATIONS_RTS000001067817", "excerpt": "Jean-Luc Addor, conseiller national UDC, explique pourquoi l'UDC valaisanne lance une initiative pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui privil\u00e9gie les travailleurs \u00e9tablis dans le canton."}, {"internalArchiveId": "AA1702578982", "durationSec": 55, "title": "MI FRAUDE FISCALE NE_RTS000001067794", "excerpt": "Marc-Antoine Schibler et Carlyn Spahr sont amoureux. Comme Carlyn est Qu\u00e9becoise et Marc-Antoine Fribourgeois ils ont pass\u00e9 de longs mois en communiquant \u00e0 distance sur leurs ordinateurs par skype. Aujourd'hui ils sont enfin r\u00e9unis \u00e0 Broc dans le canton de Fribourg et c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent mais Carlyn a parfois le mal du pays et s'ennuie de sa famille et de ses amis.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578983", "durationSec": 61, "title": "MI GEANT DAMES_RTS000001067805", "excerpt": "Le nouveau patron de Nestl\u00e9 Mark Schneider a pr\u00e9sent\u00e9 les chiffres des ventes de la multinationale de l'agroalimentaire, presque 90 milliards de francs. Mais le franc fort a fait perdre 1,4 milliards de francs et Nestl\u00e9 a perdu des parts de march\u00e9 dans l'alimentation face aux produits locaux. Le dividende des actionnaires sera augment\u00e9 comme chaque ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"], "thematicPersons": ["WILD, SIMONE", "WORLEY, TESSA"], "sequenceIds": ["1579147"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578984", "durationSec": 25, "title": "MI HUISSOUD_RTS000001067782", "excerpt": "Itw de Michel Danthe, pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel SRP Le Temps- L'Hebdo apr\u00e8s l'annonce par le groupe Ringier Axel Springer du licenciement de 36 journalistes qui concernent les r\u00e9daction des journaux l'Hebdo et Le Temps."}, {"internalArchiveId": "AA1702578985", "durationSec": 27, "title": "MI ITW INITIATIVE UDC_RTS000001067814", "excerpt": "En Valais les haut-valaisans ont deux si\u00e8ges sur cinq au gouvernement, cette surrepr\u00e9sentation est l\u00e0 pour d\u00e9fendre leur minorit\u00e9. Suite \u00e0 la rivalit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 entre les socialistes St\u00e9phane Rossini et Esther Waeber Kalbermatten qui brigue un 3e mandat, certain remettent en question les 2 si\u00e8ges haut-valaisans.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "RECRUTEMENT DU PERSONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578986", "durationSec": 21, "title": "MI LE TEMPS LICENCIEMENTS VD_RTS000001067803"}, {"internalArchiveId": "AA1702578987", "durationSec": 159, "title": "MI MAG L AMOUR A DISTANCE FR_RTS000001067751", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BROC", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["AMOUR", "COUPLE (RELATION)"], "sequenceIds": ["1620687"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578988", "durationSec": 83, "title": "MI NESTLE DIRECTION_RTS000001067791", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578989", "durationSec": 26, "title": "MI SONORE DANTHE VD_RTS000001067804", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["LE TEMPS", "L'HEBDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578990", "durationSec": 27, "title": "MI UDC PREFERENCE CANTONALE_RTS000001067807"}, {"internalArchiveId": "AA1702578991", "durationSec": 137, "title": "MI VS HAUT-VALAIS ELEX 02_RTS000001067685", "sequenceIds": ["1620603"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579288", "summary": "MI GEANT DAMES", "id": "1579147"}, {"internalArchiveId": "AA1708620744", "summary": "Itw Thomas Burgener, ancien conseiller d'Etat PS.\nItw Jean-Pierre Bringhen, entrepreneur.\nItw Thomas Antonietti, ethnologue.\nItw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident PLR.", "id": "1620603", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620766", "summary": "Plateau : itw Lucienne Peiry, historienne de l'art,", "id": "1620625", "visualThemes": ["ART BRUT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620828", "summary": "Marc-Antoine Schibler et Carlyn Spahr, amoureux, communiquant et se parlant en utilisant Skype sur leur ordinateur.\nItw Marc-Antoine Schibler et Carlyn Spahr.\nItw Jelena Juvet, th\u00e9rapeute, Fribourg.", "id": "1620687", "visualThemes": ["AMOUR", "COUPLE (RELATION)"], "visualGeographicals": ["BROC", "FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Vevey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "role": "Duplex Saint-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029853", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1571517", "internalArchiveId": "AA1701571627", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 3357, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8395126", "imageURL": "http://www.rts.ch/8280632.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Temps pr\u00e9sent", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Temps pr\u00e9sent", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse"], "alternativeSummary": ["Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Du dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure, des fiches de salaire truqu\u00e9es, des faux frontaliers avec de vrais permis, des salari\u00e9s qui sont ran\u00e7onn\u00e9s par leur propre patron et du trafic de main d'oeuvre bon march\u00e9... Certains employeurs ne reculent devant rien, m\u00eame pas devant des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par la mafia. Face \u00e0 cette spirale de l'exploitation, les mesures d'accompagnement semblent bien faibles.", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Du dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure, des fiches de salaire truqu\u00e9es, des faux frontaliers avec de vrais permis, des salari\u00e9s qui sont ran\u00e7onn\u00e9s par leur propre patron et du trafic de main d'oeuvre bon march\u00e9... Certains employeurs ne reculent devant rien, m\u00eame pas devant des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par la mafia. Face \u00e0 cette spirale de l'exploitation, les mesures d'accompagnement semblent bien faibles.", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Du dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure, des fiches de salaire truqu\u00e9es, des faux frontaliers avec de vrais permis, des salari\u00e9s qui sont ran\u00e7onn\u00e9s par leur propre patron et du trafic de main d'oeuvre bon march\u00e9... Certains employeurs ne reculent devant rien, m\u00eame pas devant des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par la mafia. Face \u00e0 cette spirale de l'exploitation, les mesures d'accompagnement semblent bien faibles.", "Du dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure, des fiches de salaire truqu\u00e9es, des faux frontaliers avec de vrais permis, des salari\u00e9s qui sont ran\u00e7onn\u00e9s par leur propre patron et du trafic de main d'oeuvre bon march\u00e9... Certains employeurs ne reculent devant rien, m\u00eame pas devant des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par la mafia. Face \u00e0 cette spirale de l'exploitation, les mesures d'accompagnement semblent bien faibles."], "variantIds": ["ece-8297626", "ece-8282825", "ece-8282138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:11:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:21\r\n -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:30:00\r\n{\\an1}Ce soir, des r\u00e9v\u00e9lations sur l'\u00e9tat\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:32:15\r\n{\\an1}de secteurs du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:00:32:20  10:00:36:00\r\n{\\an1}En d\u00e9couvrant les r\u00e9v\u00e9lations\r\nde notre \u00e9quipe,\r\n\r\n10:00:36:05  10:00:40:17\r\n{\\an1}il faut se pincer pour se convaincre\r\nque \u00e7a se passe chez nous,\r\n\r\n10:00:40:22  10:00:43:02\r\n{\\an1}dans la paisible Helv\u00e9tie.\r\n\r\n10:00:43:07  10:00:47:14\r\n{\\an3}       Vous allez apprendre comment,\r\n  dans le domaine de la construction\r\n\r\n10:00:47:19  10:00:50:23\r\n{\\an3}               et du petit commerce,\r\n           on rackette des ouvriers.\r\n\r\n10:00:51:04  10:00:56:10\r\n{\\an3}    Des interm\u00e9diaires pr\u00e9l\u00e8vent une\r\n  grande part d'un salaire mis\u00e9rable\r\n\r\n10:00:56:14  10:00:59:13\r\n{\\an3}              \u00e0 des ouvriers \u00e9puis\u00e9s\r\n                     par le travail.\r\n\r\n10:00:59:18  10:01:01:17\r\n{\\an3}           C'est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:01:01:22  10:01:04:15\r\n{\\an3}   Au Tessin, des m\u00e9thodes mafieuses\r\n\r\n10:01:04:20  10:01:07:15\r\n{\\an3}               menacent les familles\r\n                    de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:01:07:20  10:01:09:14\r\n{\\an3}           A Gen\u00e8ve, la police lutte\r\n\r\n10:01:09:19  10:01:13:17\r\n{\\an3}    contre le trafic d'\u00eatres humains\r\n           qui exploite jusqu'\u00e0 l'os\r\n\r\n10:01:13:22  10:01:16:09\r\n{\\an3}des mis\u00e9rables condamn\u00e9s \u00e0 se taire.\r\n\r\n10:01:16:13  10:01:19:15\r\n{\\an1}Cela \u00e9claire cr\u00fbment\r\nla d\u00e9gradation alarmante\r\n\r\n10:01:19:20  10:01:22:20\r\n  d'une partie\r\ndu march\u00e9 du travail en Suisse.\r\n\r\n10:01:23:01  10:01:25:12\r\n{\\an1}Usant de la fraude \u00e0 large \u00e9chelle,\r\n\r\n10:01:25:17  10:01:29:05\r\n{\\an1}les employeurs v\u00e9reux\r\nusent de tous les moyens\r\n\r\n10:01:29:10  10:01:33:08\r\n{\\an1}pour exploiter des ouvriers\r\nattir\u00e9s par l'eldorado suisse.\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:38:06\r\n{\\an1}Un procureur tessinois \u00e9voque la\r\npr\u00e9sence d'organisations criminelles\r\n\r\n10:01:38:11  10:01:40:22\r\n{\\an1}dans ce trafic qui d\u00e9passe l'Etat.\r\n\r\n10:01:41:03  10:01:45:07\r\n      -Du dumping salarial\r\n     qui rel\u00e8ve de l'usure,\r\n\r\n10:01:45:11  10:01:47:23\r\n des fiches de salaire truqu\u00e9es,\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:51:09\r\n       de faux frontaliers\r\n      avec de vrais permis,\r\n\r\n10:01:51:13  10:01:56:11\r\n    il n'y a plus de limites\r\n \u00e0 l'imagination des fraudeurs.\r\n\r\n10:01:56:16  10:02:00:14\r\n{\\an3}        -La loi est faite en g\u00e9n\u00e9ral\r\n         pour les citoyens honn\u00eates.\r\n\r\n10:02:00:19  10:02:03:16\r\n                 Le syst\u00e8me suisse\r\n              est construit comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:03:21  10:02:07:11\r\n                     C'est bien,\r\n      il faut que \u00e7a reste comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:07:16  10:02:11:05\r\n               -Le pouvoir politique\r\n              est loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:02:11:10  10:02:16:21\r\n-La r\u00e9alit\u00e9, ce sont des ouvriers\r\n   ran\u00e7onn\u00e9s par leur patron.\r\n\r\n10:02:17:02  10:02:19:23\r\n-Derri\u00e8re l'enveloppe\r\nde la fiche de paie,\r\n\r\n10:02:20:04  10:02:23:09\r\n il \u00e9tait marqu\u00e9\r\nquelle somme il fallait rendre.\r\n\r\n10:02:23:13  10:02:29:11\r\n-C'est une m\u00e9thode utilis\u00e9e en Sicile\r\npar la mafia depuis les ann\u00e9es 1920.\r\n\r\n10:02:29:15  10:02:33:10\r\n       -Cette d\u00e9gradation\r\n    des conditions de travail\r\n\r\n10:02:33:14  10:02:36:13\r\nva jusqu'au trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:02:36:18  10:02:40:04\r\n{\\an1}-Ce sont des fili\u00e8res\r\n\u00e0 caract\u00e8re esclavagiste.\r\n\r\n10:02:40:09  10:02:43:18\r\n-Voyage dans un monde du travail\r\n\r\n10:02:43:23  10:02:47:16\r\n      qui prend des allures\r\n       de jungle sociale.\r\n\r\n10:03:00:03  10:03:02:22\r\nNotre histoire commence en Pologne.\r\n\r\n10:03:03:03  10:03:04:12\r\n        Pour \u00eatre pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:03:04:17  10:03:07:14\r\n         dans la r\u00e9gion\r\n     de Sanok et de Krosno,\r\n\r\n10:03:07:19  10:03:11:04\r\n      au sud-est du pays,\r\n    le jour de la Toussaint.\r\n\r\n10:03:22:15  10:03:26:16\r\nNous y avons retrouv\u00e9 la famille\r\n   de Jan et de ses coll\u00e8gues\r\n\r\n10:03:26:21  10:03:29:08\r\n  pour entendre leur t\u00e9moignage\r\n\r\n10:03:29:12  10:03:31:22\r\n   sur leur s\u00e9jour de travail\r\n           en Suisse.\r\n\r\n10:03:32:03  10:03:36:05\r\n  Jamais ils n'auraient imagin\u00e9\r\n vivre une pareille m\u00e9saventure.\r\n\r\n10:03:42:00  10:03:43:18\r\n     Depuis plus de dix ans,\r\n\r\n10:03:43:23  10:03:46:19\r\nJan et ses amis partent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:03:47:00  10:03:49:17\r\n      dans un pays europ\u00e9en\r\n      pour gagner leur vie.\r\n\r\n10:03:49:22  10:03:52:22\r\n     Ici, c'est la Pologne\r\n   des friches industrielles,\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:56:16\r\n       l'une des r\u00e9gions\r\n   les plus oubli\u00e9es du pays.\r\n\r\n10:03:56:21  10:04:00:14\r\n      Andrzej et les siens\r\n  le savent bien: peu d'emplois\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:02:18\r\n   et des salaires d\u00e9risoires.\r\n\r\n10:04:02:23  10:04:05:11\r\n      -Derri\u00e8re moi, il y a\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:09:06\r\n   une usine de fibre de verre\r\n     en \u00e9tat de liquidation.\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:10:15\r\n{\\an1}On ne sait pas\r\n\r\n10:04:10:20  10:04:14:08\r\n{\\an1}si elle va \u00eatre\r\ntotalement liquid\u00e9e\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:17:17\r\n{\\an1}comme les autres usines\r\n\u00e0 Krosno.\r\n\r\n10:04:17:22  10:04:21:15\r\n         Ici, il y avait\r\n  une fabrique de lin polonais.\r\n\r\n10:04:21:20  10:04:25:05\r\n     Cette usine fabriquait\r\n      des produits en lin\r\n\r\n10:04:25:10  10:04:28:04\r\n      qui \u00e9taient export\u00e9s \r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n10:04:28:09  10:04:30:03\r\n        Toute ma famille\r\n\r\n10:04:30:08  10:04:34:14\r\n                   a travaill\u00e9 ici:\r\n     mon fr\u00e8re, ma m\u00e8re et mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:04:37:20  10:04:40:03\r\n -Lucasz se souvient d'Autosan,\r\n\r\n10:04:40:08  10:04:43:23\r\n     la fabrique d'autobus,\r\n   jadis fiert\u00e9 de la nation.\r\n\r\n10:04:44:04  10:04:46:03\r\n3'000 personnes y travaillaient.\r\n\r\n10:04:46:08  10:04:49:12\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9e\r\n       de fond en comble,\r\n\r\n10:04:49:17  10:04:52:17\r\n           et du coup,\r\n  l'emploi s'est comme \u00e9vapor\u00e9.\r\n\r\n10:04:53:13  10:04:56:17\r\n         -En ce moment,\r\n il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 600 personnes\r\n\r\n10:04:56:22  10:04:58:07\r\n               qui y travaillent.\r\n\r\n10:04:58:11  10:05:02:13\r\n{\\an3}        La production a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e\r\n             pour ne pas tout perdre\r\n\r\n10:05:02:18  10:05:05:13\r\n               mais beaucoup de gens\r\n                ont perdu leur job.\r\n\r\n10:05:14:02  10:05:16:22\r\n-Ici en Pologne, c'est difficile,\r\n\r\n10:05:17:03  10:05:22:01\r\n{\\an1}surtout dans notre r\u00e9gion,\r\nla pire r\u00e9gion.\r\n\r\n10:05:22:06  10:05:27:01\r\n{\\an1}Si on partait plus loin en Pologne,\r\non trouverait peut-\u00eatre du travail.\r\n\r\n10:05:27:06  10:05:32:05\r\n{\\an1}Mais pas pour un salaire comparable \u00e0\r\nce qu'on gagne en Suisse ou ailleurs.\r\n\r\n10:05:32:10  10:05:36:04\r\n     -Comment vit-on le fait\r\n  de devoir partir \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:05:36:09  10:05:38:16\r\npour gagner la vie de la famille ?\r\n\r\n10:05:38:21  10:05:43:04\r\n{\\an3}        -Ce qui me fait le plus mal,\r\n                 c'est la s\u00e9paration\r\n\r\n10:05:43:09  10:05:46:04\r\n                 d'avec ma femme\r\n                 et mes enfants.\r\n\r\n10:05:46:09  10:05:50:00\r\n               Mes petits enfants\r\n   ne voient quasiment pas leur p\u00e8re.\r\n\r\n10:05:50:05  10:05:53:22\r\n{\\an3}         Quand on part \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n        il est difficile de demander\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:57:14\r\n           pour rentrer en Pologne\r\n       chaque mois pour une semaine,\r\n\r\n10:05:57:19  10:06:00:01\r\n{\\an3}   pour passer un moment en famille.\r\n\r\n10:06:00:06  10:06:02:15\r\n{\\an3}Les patrons veulent qu'on travaille.\r\n\r\n10:06:02:20  10:06:04:17\r\n{\\an3}        Quand je rentre \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:06:04:22  10:06:08:21\r\n         je me sens comme un invit\u00e9\r\n    devant mon \u00e9pouse et mes enfants.\r\n\r\n10:06:09:02  10:06:10:17\r\n              Et apr\u00e8s, je repars.\r\n\r\n10:06:12:16  10:06:14:22\r\n  -En Pologne, Tomasz, Lucasz,\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:18:16\r\n   Andrzej, Jan et leurs amis\r\n       touchent au mieux\r\n\r\n10:06:18:21  10:06:22:00\r\n       un salaire mensuel\r\n    de l'ordre de 500 francs.\r\n\r\n10:06:22:05  10:06:25:13\r\n      Soit cinq fois moins\r\n  que ce qu'ils peuvent gagner\r\n\r\n10:06:25:18  10:06:27:08\r\n     en Europe ou en Suisse.\r\n\r\n10:06:27:12  10:06:30:03\r\n             Alors,\r\n ils partent tenter leur chance\r\n\r\n10:06:30:08  10:06:31:14\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:36:17\r\n                 -Je devais partir\r\n\r\n10:06:36:22  10:06:39:13\r\n{\\an3}         en Angleterre le lendemain,\r\n\r\n10:06:39:18  10:06:42:12\r\n{\\an3}mais j'ai quand m\u00eame mis sur Internet\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:45:22\r\n                      une annonce\r\n disant que je cherchais du travail.\r\n\r\n10:06:46:03  10:06:49:10\r\n{\\an3}             J'ai dit dans quel pays\r\n                   je voulais aller.\r\n\r\n10:06:49:14  10:06:52:12\r\n{\\an3}              J'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone\r\n                  d'un certain Marek\r\n\r\n10:06:52:17  10:06:55:08\r\n                    qui m'a d\u00e9crit\r\n           les conditions de travail\r\n\r\n10:06:55:12  10:06:57:13\r\n{\\an3}      dans une entreprise en Suisse.\r\n\r\n10:06:57:18  10:07:00:17\r\n{\\an3}             Ca m'avait l'air sympa.\r\n\r\n10:07:01:18  10:07:03:11\r\n    -Marek, citoyen polonais\r\n\r\n10:07:03:16  10:07:07:10\r\n       et accessoirement\r\nrabatteur d'ouvriers bon march\u00e9.\r\n\r\n10:07:07:14  10:07:09:08\r\n    Un personnage de l'ombre\r\n\r\n10:07:09:12  10:07:12:20\r\n  qui va jouer un dr\u00f4le de jeu\r\n      dans cette histoire.\r\n\r\n10:07:13:01  10:07:15:03\r\n  Marek demande \u00e0 Jan de venir\r\n\r\n10:07:15:08  10:07:16:21\r\n     en Suisse avec ses amis\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:20:12\r\n     pour r\u00e9nover notamment\r\n  cette maison \u00e0 Saint-Sulpice,\r\n\r\n10:07:20:17  10:07:23:18\r\n         pour le compte\r\n d'une entreprise neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n10:07:23:23  10:07:28:13\r\n   A peine arriv\u00e9s en Suisse,\r\n    c'est la douche froide.\r\n\r\n10:07:28:18  10:07:31:17\r\n-Je sais qu'on ne me respectait pas.\r\n\r\n10:07:31:22  10:07:34:17\r\nQuand Marek arrivait sur le chantier,\r\n\r\n10:07:34:22  10:07:36:23\r\n{\\an3}           il y avait plein de cris.\r\n\r\n10:07:37:04  10:07:41:23\r\n{\\an3}     On \u00e9tait tout de suite stress\u00e9s\r\n       rien qu'en le voyant arriver.\r\n\r\n10:07:42:04  10:07:46:21\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait tr\u00e8s explosif\r\net m'insultait souvent.\r\n\r\n10:07:47:02  10:07:49:01\r\n{\\an3}      -Il vous insultait pourquoi ?\r\n\r\n10:07:50:15  10:07:52:03\r\n{\\an1}-Je ne sais pas.\r\n\r\n10:07:52:08  10:07:55:15\r\n{\\an1}Parfois je ne comprenais pas,\r\njuste comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:55:20  10:07:57:16\r\n{\\an1}Si je n'avais pas compris,\r\n\r\n10:07:57:21  10:08:01:04\r\n{\\an1}il ne voulait pas me le r\u00e9p\u00e9ter\r\nou me l'expliquer.\r\n\r\n10:08:01:09  10:08:02:13\r\n  Il me disait:\r\n\r\n10:08:02:18  10:08:06:11\r\n{\\an1}\"Comment peut-on travailler\r\navec quelqu'un comme toi ?\"\r\n\r\n10:08:06:15  10:08:08:22\r\n{\\an1}\"Quelle \u00e9cole as-tu donc faite ?\"\r\n\r\n10:08:10:16  10:08:12:21\r\n{\\an1}Je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n10:08:13:02  10:08:15:19\r\n{\\an1}C'est juste un type comme \u00e7a.\r\n\r\n10:08:16:00  10:08:21:05\r\n -Sous-pay\u00e9s, avec des semaines\r\nde travail de 55 heures et plus.\r\n\r\n10:08:21:10  10:08:25:00\r\n     -On commen\u00e7ait \u00e0 07h30\r\n    et on finissait \u00e0 17h30,\r\n\r\n10:08:25:05  10:08:28:03\r\n  avec trente minutes de pause.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:31:11\r\n             En tout,\r\non travaillait environ neuf heures.\r\n\r\n10:08:31:16  10:08:38:00\r\nParfois, c'est arriv\u00e9,\r\n  dix \u00e0 onze heures,\r\n\r\n10:08:38:05  10:08:41:17\r\nquand on devait rendre\r\n   un appartement.\r\n\r\n10:08:41:22  10:08:44:22\r\n     Il y avait la pression\r\n          et on devait\r\n\r\n10:08:45:03  10:08:46:22\r\n      travailler beaucoup.\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:50:10\r\n          -Le samedi,\r\n  on allait au travail \u00e0 08h00\r\n\r\n10:08:50:14  10:08:54:22\r\n            et on finissait \u00e0 14h00,\r\n                    sans pause.\r\n\r\n10:08:55:03  10:08:58:07\r\n    -Quelquefois,\r\non a d\u00fb travailler le dimanche\r\n\r\n10:08:58:11  10:09:02:11\r\n{\\an1}parce qu'\u00e0 la fin du mois,\r\nil fallait rendre le chantier.\r\n\r\n10:09:02:15  10:09:04:08\r\n       -Vous avez protest\u00e9\r\n\r\n10:09:04:12  10:09:09:01\r\n   par rapport \u00e0 vos patrons,\r\n    que c'\u00e9tait pas normal ?\r\n\r\n10:09:09:06  10:09:13:07\r\n              -Au sujet des heures,\r\n            non, on ne protestait pas\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:18:01\r\n{\\an3}         parce qu'on \u00e9tait venus ici\r\n            pour gagner de l'argent.\r\n\r\n10:09:18:06  10:09:21:13\r\n{\\an3}          Ce qu'ils nous ont offert,\r\n              ils nous l'ont offert.\r\n\r\n10:09:21:18  10:09:23:10\r\n{\\an3}            D'un c\u00f4t\u00e9, on se disait:\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:27:03\r\n{\\an3}              \"Plus il y a d'heures,\r\n     plus on gagne pour la famille.\"\r\n\r\n10:09:27:08  10:09:31:19\r\n{\\an3}    Mais de l'autre, on n'avait plus\r\n           de temps pour se reposer.\r\n\r\n10:09:32:00  10:09:33:13\r\n     -Ils sont en plus log\u00e9s\r\n\r\n10:09:33:18  10:09:35:02\r\n        sur le chantier,\r\n\r\n10:09:35:07  10:09:37:16\r\n dans un appartement \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n10:09:44:23  10:09:48:18\r\n     Ils en parlent \u00e0 un ami\r\n de la r\u00e9gion, Fran\u00e7ois Solange,\r\n\r\n10:09:48:23  10:09:52:18\r\n     restaurateur musicien,\r\n  qui ne reste pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n10:09:52:23  10:09:59:07\r\n            Trompette\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:01:11  10:10:04:16\r\n        -Je me suis dit:\r\n \"Il faut faire quelque chose.\"\r\n\r\n10:10:04:21  10:10:06:11\r\n  Je leur ai propos\u00e9\r\n\r\n10:10:06:16  10:10:10:10\r\n{\\an1}d'avertir les personnes comp\u00e9tentes,\r\n\r\n10:10:10:14  10:10:14:01\r\n{\\an1}celles qui contr\u00f4lent les chantiers.\r\n\r\n10:10:14:06  10:10:19:14\r\n{\\an1}D'avertir ces personnes-l\u00e0\r\npour qu'ils puissent un jour\r\n\r\n10:10:19:19  10:10:24:08\r\n  faire un contr\u00f4le\r\nsur les diff\u00e9rents chantiers.\r\n\r\n10:10:24:12  10:10:28:08\r\n         -Et c'est ainsi\r\n que l'affaire devient publique.\r\n\r\n10:10:28:12  10:10:32:13\r\n    Il a fallu qu'un citoyen\r\n  s'inqui\u00e8te de cette situation\r\n\r\n10:10:32:18  10:10:35:04\r\npour qu'elle \u00e9clate au grand jour.\r\n\r\n10:10:35:09  10:10:39:01\r\n        Sans lui, ce cas\r\n n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:10:39:06  10:10:41:09\r\n   Le syndicat Unia intervient\r\n\r\n10:10:41:13  10:10:46:07\r\n   et l'instance qui surveille\r\n    les chantiers est saisie.\r\n\r\n10:10:46:11  10:10:50:03\r\n  C'est la Commission paritaire\r\n        du second oeuvre.\r\n\r\n10:10:50:08  10:10:51:23\r\n{\\an1}-La commission paritaire\r\n\r\n10:10:52:04  10:10:55:00\r\n{\\an1}ne l'a pas d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:10:55:05  10:10:58:10\r\n{\\an1}Des discussions dans un restaurant\r\n\r\n10:10:58:14  10:11:01:09\r\nont fait que c'est venu\r\n   au syndicat Unia.\r\n\r\n10:11:01:13  10:11:05:10\r\n{\\an1}Le syndicat Unia n'a pas trouv\u00e9\r\nle chantier imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:11:05:14  10:11:10:14\r\n{\\an1}mais nos contr\u00f4leurs de la commission\r\nparitaire y sont all\u00e9s imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:11:10:19  10:11:13:22\r\n{\\an1}Voil\u00e0 comment c'est arriv\u00e9 chez moi.\r\n\r\n10:11:14:03  10:11:15:21\r\n   -Le constat est accablant.\r\n\r\n10:11:16:02  10:11:18:11\r\nLes fiches de salaire sont truqu\u00e9es:\r\n\r\n10:11:18:16  10:11:21:15\r\nla moiti\u00e9 des heures travaill\u00e9es\r\n          sont not\u00e9es.\r\n\r\n10:11:21:20  10:11:24:16\r\n     Les ouvriers sont pay\u00e9s\r\n       une heure sur deux.\r\n\r\n10:11:24:21  10:11:27:07\r\nLe temps de travail r\u00e9glementaire\r\n\r\n10:11:27:11  10:11:29:02\r\n       n'est pas respect\u00e9.\r\n\r\n10:11:31:19  10:11:35:11\r\n   Les heures suppl\u00e9mentaires\r\n    ne sont pas compens\u00e9es.\r\n\r\n10:11:35:16  10:11:37:15\r\n  Au total, le patron leur doit\r\n\r\n10:11:37:20  10:11:41:12\r\n     plus de 70'000 francs \r\n     d'arri\u00e9r\u00e9s de salaire.\r\n\r\n10:11:41:17  10:11:43:09\r\n     Mais il y a plus grave.\r\n\r\n10:11:43:13  10:11:46:11\r\n      L'employeur a obtenu\r\n       pour les Polonais\r\n\r\n10:11:46:16  10:11:50:07\r\n    des permis de frontaliers\r\n     au moyen d'une astuce.\r\n\r\n10:11:50:11  10:11:54:09\r\nLes adresses fran\u00e7aises indiqu\u00e9es\r\n      sont de complaisance.\r\n\r\n10:11:59:11  10:12:01:11\r\n  L'une nous am\u00e8ne directement\r\n\r\n10:12:01:15  10:12:04:08\r\n          au domicile\r\n   de l'incontournable Marek,\r\n\r\n10:12:04:12  10:12:06:15\r\n  dans le d\u00e9partement du Doubs,\r\n\r\n10:12:06:20  10:12:10:14\r\n  \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres\r\n    de la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n10:12:13:10  10:12:18:11\r\nL'autre, \u00e0 un vague hall de stockage\r\nindustriel \u00e0 quelques lieues de l\u00e0.\r\n\r\n10:12:22:12  10:12:25:13\r\n        Or, les Polonais\r\n     n'y ont jamais r\u00e9sid\u00e9.\r\n\r\n10:12:25:18  10:12:29:00\r\n       Gr\u00e2ce \u00e0 ce permis,\r\n le patron ne doit pas annoncer\r\n\r\n10:12:29:05  10:12:32:17\r\n   \u00e0 la commission paritaire \r\n  o\u00f9 ses ouvriers travaillent.\r\n\r\n10:12:32:22  10:12:38:02\r\nAutrement dit, c'est tr\u00e8s pratique\r\n si on veut \u00e9chapper au contr\u00f4le.\r\n\r\n10:12:38:07  10:12:39:12\r\n    -C'est grave.\r\n\r\n10:12:39:17  10:12:43:16\r\n{\\an1}Ce ne sont pas des frontaliers,\r\n\r\n10:12:43:21  10:12:46:13\r\n{\\an1}ce sont des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:12:46:18  10:12:49:09\r\n  Ils auraient d\u00fb\r\n\u00eatre annonc\u00e9s autrement.\r\n\r\n10:12:49:13  10:12:53:13\r\n{\\an1}Il y a fraude avec l'Etat,\r\nl'AVS, les commissions paritaires.\r\n\r\n10:12:53:18  10:12:55:08\r\n{\\an1}Il n'y a aucune annonce\r\n\r\n10:12:55:12  10:12:59:10\r\n{\\an1}pour les charges sociales\r\nli\u00e9es \u00e0 la convention collective.\r\n\r\n10:12:59:14  10:13:01:13\r\n C'est un gros cas.\r\n\r\n10:13:02:17  10:13:04:04\r\n        -Alors, question:\r\n\r\n10:13:04:09  10:13:07:03\r\n       comment le canton\r\n    s'est-il laiss\u00e9 berner ?\r\n\r\n10:13:07:08  10:13:09:21\r\n             R\u00e9ponse\r\n du conseiller d'Etat en charge.\r\n\r\n10:13:10:02  10:13:11:16\r\n    -On ne peut pas v\u00e9rifier\r\n\r\n10:13:11:21  10:13:13:05\r\n                 pour chaque permis\r\n\r\n10:13:13:10  10:13:15:20\r\n{\\an3}               de travail frontalier\r\n\r\n10:13:16:01  10:13:19:11\r\n{\\an3}    la nature de la t\u00e2che effectu\u00e9e.\r\n\r\n10:13:19:15  10:13:22:06\r\n                C'est inenvisageable\r\n                en terme de volume.\r\n\r\n10:13:22:11  10:13:24:04\r\n{\\an3}               Le cas nous interroge\r\n\r\n10:13:24:09  10:13:29:01\r\n{\\an3}   sur notre processus d'attribution\r\n des permis pour tenter d'identifier\r\n\r\n10:13:29:07  10:13:33:07\r\n{\\an3}    si on peut automatiser une forme\r\n        de d\u00e9tection de cas suspects\r\n\r\n10:13:33:11  10:13:37:07\r\n{\\an3}             qui implique qu'ensuite\r\n   on se penche manuellement dessus.\r\n\r\n10:13:37:11  10:13:39:21\r\n{\\an3}Il ne faut pas se tromper de combat.\r\n\r\n10:13:40:02  10:13:44:21\r\n{\\an3}   La question des permis de travail\r\n          frontaliers est marginale.\r\n\r\n10:13:45:02  10:13:49:02\r\n  -C'est en tout cas une faille\r\n  dans le syst\u00e8me de contr\u00f4le,\r\n\r\n10:13:49:07  10:13:52:07\r\n et certains l'ont bien compris.\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:55:08\r\n   -Alpen Peak International,\r\n          l'employeur\r\n\r\n10:13:55:12  10:13:59:13\r\n   des six ouvriers polonais,\r\nest une soci\u00e9t\u00e9 bo\u00eete aux lettres\r\n\r\n10:13:59:18  10:14:03:15\r\n      domicili\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nactive dans le courtage immobilier.\r\n\r\n10:14:03:20  10:14:06:12\r\n    Quand le scandale \u00e9clate,\r\n          elle rejette\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:09:14\r\n        les accusations\r\n  et proteste de sa bonne foi.\r\n\r\n10:14:20:03  10:14:21:11\r\n         -De leur c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:14:21:15  10:14:24:13\r\n   les Polonais s'organisent.\r\n\r\n10:14:24:18  10:14:27:00\r\n    Ils occupent l'entreprise\r\n\r\n10:14:27:05  10:14:28:22\r\n     et se mettent en gr\u00e8ve\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:30:23\r\n  avec l'aide du syndicat Unia.\r\n\r\n10:14:33:20  10:14:36:14\r\n          Cela suscite\r\n  un important \u00e9cho m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:14:41:02  10:14:42:23\r\n   Le conflit dure seize jours\r\n\r\n10:14:43:04  10:14:45:03\r\n  et se termine par un accord.\r\n\r\n10:14:46:14  10:14:51:00\r\n  Alpen Peak paie 62'000 frs aux\r\nouvriers pour solde de tout compte,\r\n\r\n10:14:51:05  10:14:53:20\r\ndont 20'000 frs pour tort moral.\r\n\r\n10:14:57:14  10:15:01:18\r\n       -La loi est faite\r\npour les entrepreneurs honn\u00eates.\r\n\r\n10:15:01:23  10:15:03:20\r\n{\\an3}        -La loi est faite en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:15:04:01  10:15:06:18\r\n{\\an3}         pour les citoyens honn\u00eates.\r\n\r\n10:15:06:23  10:15:10:04\r\n{\\an3}   Le syst\u00e8me suisse est ainsi fait.\r\n\r\n10:15:10:09  10:15:13:02\r\n                     C'est bien,\r\n      il faut que \u00e7a reste comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:13:07  10:15:18:07\r\n{\\an3} Le march\u00e9 du travail est surveill\u00e9,\r\n   mais de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:21:04\r\n              C'est ce qui est voulu\r\n                 par la population,\r\n\r\n10:15:21:09  10:15:23:06\r\n   par les chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:15:23:11  10:15:25:11\r\n     -Le hic: il faut pincer\r\n\r\n10:15:25:16  10:15:30:00\r\n      les patrons fraudeurs,\r\nceux qui ne respectent pas la loi.\r\n\r\n10:15:30:05  10:15:33:05\r\nPas s\u00fbr que le dispositif actuel\r\n        soit suffisant.\r\n\r\n10:15:33:10  10:15:35:03\r\n    -Nous, c'est: pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:15:35:08  10:15:40:08\r\net sensibilisation, renforcement\r\n du traitement des cas d\u00e9tect\u00e9s\r\n\r\n10:15:40:12  10:15:45:01\r\n    pour couvrir les dimensions\r\net tirer les enseignements des cas.\r\n\r\n10:15:45:06  10:15:49:08\r\n{\\an3}         Viendra ensuite la question\r\n  de l'optimisation de la d\u00e9tection:\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:52:11\r\n{\\an3}            comment on va identifier\r\n                 ce qui est suspect,\r\n\r\n10:15:52:15  10:15:56:22\r\n{\\an3}  dans une logique de transversalit\u00e9\r\n              entre les dispositifs.\r\n\r\n10:15:57:03  10:16:00:18\r\n -Optimisation et transversalit\u00e9\r\n     sont les mots d'ordre.\r\n\r\n10:16:03:00  10:16:04:19\r\n   Du c\u00f4t\u00e9 des entrepreneurs,\r\n\r\n10:16:05:00  10:16:07:19\r\n           le discours\r\n  est en revanche plus concret.\r\n\r\n10:16:09:22  10:16:14:13\r\n-Actuellement, le pouvoir politique\r\n   est assez loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:16:14:18  10:16:18:09\r\n{\\an3} Il faudrait une instance d'urgence.\r\n\r\n10:16:18:13  10:16:21:17\r\n{\\an3}        La mesure la plus dissuasive\r\n\r\n10:16:21:22  10:16:25:02\r\n{\\an3}   est l'arr\u00eat du chantier imm\u00e9diat.\r\n\r\n10:16:25:07  10:16:28:08\r\n   On l'a vu avec Alpen Peak:\r\n           il a fallu\r\n\r\n10:16:28:12  10:16:34:04\r\nque le syndicat demande aux employ\u00e9s\r\nde faire la gr\u00e8ve, et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:16:34:09  10:16:37:13\r\n        de force publique\r\n  que le chantier a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:16:37:18  10:16:41:23\r\n{\\an3}   On souhaite que la force publique\r\n        fasse arr\u00eater les chantiers.\r\n\r\n10:16:42:04  10:16:46:11\r\n-Vous, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n neuch\u00e2teloise des entrepreneurs\r\n\r\n10:16:46:16  10:16:49:12\r\n    et d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical\r\n        au Grand Conseil,\r\n\r\n10:16:49:17  10:16:53:11\r\n       vous saluez le fait\r\nqu'Unia a appel\u00e9 \u00e0 faire la gr\u00e8ve\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:56:19\r\n    sinon on n'aurait pas pu\r\n      r\u00e9gler le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:16:57:00  10:16:58:05\r\n                 -Saluer Unia...\r\n\r\n10:16:58:10  10:16:59:17\r\n                   On est heureux\r\n\r\n10:16:59:22  10:17:04:00\r\n{\\an3}             qu'il y ait eu un moyen\r\n       de faire arr\u00eater le chantier.\r\n\r\n10:17:04:05  10:17:07:01\r\n-Alpen Peak a refus\u00e9 nos demandes\r\n\r\n10:17:07:06  10:17:10:22\r\n   d'interview mais a r\u00e9pondu\r\n   par \u00e9crit \u00e0 nos questions.\r\n\r\n10:17:11:03  10:17:12:15\r\n      L'entreprise affirme\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:16:20\r\n      avoir toujours respect\u00e9\r\nla convention collective de travail,\r\n\r\n10:17:17:01  10:17:19:15\r\n           y compris\r\n en mati\u00e8re de salaire minimum,\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:23:00\r\n      de temps de travail\r\n  et d'heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:17:24:13  10:17:26:11\r\n  Concernant les 62'000 francs\r\n\r\n10:17:26:16  10:17:29:16\r\n      qu'elle a d\u00fb verser,\r\n     Alpen Peak explique...\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:50:07\r\n          -Le directeur\r\n     ne reconna\u00eet aucun tort\r\n\r\n10:17:50:11  10:17:53:15\r\n       malgr\u00e9 les constats\r\n   de la commission paritaire.\r\n\r\n10:17:56:02  10:18:00:08\r\n{\\an1}-On n'ouvre pas un dossier paritaire\r\n\r\n10:18:00:12  10:18:03:14\r\n{\\an1}sans preuve d'un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:18:03:19  10:18:07:00\r\n  On est \u00e0 l'oppos\u00e9\r\nde cette affirmation.\r\n\r\n10:18:07:05  10:18:11:08\r\n  -Pr\u00e9cisons pour \u00eatre complet \r\n que l'entreprise et le syndicat\r\n\r\n10:18:11:12  10:18:15:06\r\n    s'attaquent mutuellement\r\n via diverses plaintes p\u00e9nales.\r\n\r\n10:18:15:11  10:18:18:08\r\nMais attention: le cas Alpen Peak\r\n\r\n10:18:18:12  10:18:21:17\r\n    n'est pas qu'une histoire\r\n      de dumping salarial.\r\n\r\n10:18:21:22  10:18:25:00\r\n     C'est bien plus grave,\r\n\r\n10:18:25:05  10:18:29:00\r\n  car il y a ici quelque chose\r\n  de nouveau et d'inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:18:33:14  10:18:36:22\r\n           Et c'est l\u00e0\r\nque l'on retrouve notre homme cl\u00e9,\r\n\r\n10:18:37:03  10:18:40:08\r\n              Marek,\r\nle rabatteur d'ouvriers bon march\u00e9.\r\n\r\n10:18:40:12  10:18:45:13\r\n  Il a jou\u00e9 dans cette affaire\r\nun r\u00f4le particuli\u00e8rement trouble.\r\n\r\n10:18:50:14  10:18:54:01\r\n{\\an1}-A la fin du mois,\r\nderri\u00e8re l'enveloppe\r\n\r\n10:18:54:06  10:18:58:14\r\n{\\an1}de la fiche de paie,\r\nil \u00e9tait marqu\u00e9 quelle somme\r\n\r\n10:18:58:19  10:19:00:08\r\n       il fallait rendre.\r\n\r\n10:19:00:12  10:19:03:18\r\n        -Et c'est Marek\r\n    qui encaissait l'argent.\r\n\r\n10:19:03:23  10:19:07:12\r\n-On allait avec lui \u00e0 la banque;\r\n         il expliquait\r\n\r\n10:19:07:17  10:19:11:20\r\n{\\an3}           en fran\u00e7ais qu'on voulait\r\n                retirer de l'argent.\r\n\r\n10:19:12:01  10:19:13:11\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:19:13:15  10:19:17:21\r\n{\\an1}j'ai retir\u00e9 de l'argent\r\n\u00e0 la banque pour le lui donner.\r\n\r\n10:19:18:02  10:19:20:21\r\n{\\an1}Il m'a fait un signe \r\nde la main en disant:\r\n\r\n10:19:21:02  10:19:24:02\r\n{\\an1}\"Ne me le donne pas ici,\r\nil y a des cam\u00e9ras.\"\r\n\r\n10:19:24:07  10:19:26:15\r\n{\\an1}On est retourn\u00e9 au chantier\r\n\r\n10:19:26:20  10:19:31:07\r\n{\\an1}et je lui ai donn\u00e9\r\nles 660 francs pour l'appartement.\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:35:15\r\n{\\an3}    -Une fois, j'ai voulu lui donner\r\n         cette somme dans la banque.\r\n\r\n10:19:35:20  10:19:40:17\r\n{\\an3}             Il a refus\u00e9 et m'a dit:\r\n      \"Pas ici, il y a des cam\u00e9ras.\"\r\n\r\n10:19:40:22  10:19:44:21\r\n                  \"Ils vont croire\r\n    que tu me donnes un pot-de-vin.\"\r\n\r\n10:19:45:02  10:19:48:23\r\n{\\an3}         Plus tard, quand on pouvait\r\n        retirer l'argent nous-m\u00eames,\r\n\r\n10:19:49:04  10:19:52:11\r\n                 on le lui donnait\r\n      au chantier ou dans le bureau.\r\n\r\n10:19:52:16  10:19:56:22\r\n{\\an3} On retirait de l'argent au bancomat\r\n               et on le lui donnait.\r\n\r\n10:19:57:03  10:20:00:07\r\n{\\an1}-Cet argent payait\r\nla location de l'appartement,\r\n\r\n10:20:00:11  10:20:02:17\r\n{\\an1}mais on habitait sur le chantier.\r\n\r\n10:20:02:22  10:20:09:03\r\n{\\an3}  -C'\u00e9tait cher car les appartements\r\n   qu'on avait compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9s,\r\n\r\n10:20:09:08  10:20:14:12\r\n{\\an3} avec la salle de bains, la cuisine,\r\n            les appareils, le frigo,\r\n\r\n10:20:14:17  10:20:18:12\r\n               ils \u00e9taient lou\u00e9s\r\n          pour mille francs par mois.\r\n\r\n10:20:18:17  10:20:23:11\r\n{\\an3}     Alors que nous, on devait payer\r\n             660 francs par personne\r\n\r\n10:20:23:15  10:20:28:11\r\n{\\an3}   et on logeait \u00e0 six, sept ou huit\r\n           dans le m\u00eame appartement.\r\n\r\n10:20:28:15  10:20:31:10\r\n{\\an1}-J'ai alors compris \r\nque c'\u00e9tait ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:20:31:14  10:20:35:00\r\n{\\an1}Nulle part on donne\r\nl'argent de main \u00e0 main.\r\n\r\n10:20:35:05  10:20:37:20\r\n{\\an1}Il ne voulait pas\r\nde virement bancaire.\r\n\r\n10:20:38:01  10:20:42:15\r\n{\\an1}Si on donne de l'argent\r\nde main \u00e0 main, quelque chose cloche.\r\n\r\n10:20:42:20  10:20:47:04\r\n -Alpen Peak a toujours affirm\u00e9\r\n  qu'elle demandait 50 francs\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:51:13\r\n      par personne et par mois\r\npour le logement et non pas 660 frs.\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:53:16\r\n  A quoi servait cette somme ?\r\n\r\n10:20:53:21  10:20:56:10\r\nMalgr\u00e9 nos demandes, Marek a refus\u00e9\r\n\r\n10:20:56:14  10:20:59:13\r\n        toute interview\r\n  ou prise de position \u00e9crite.\r\n\r\n10:20:59:18  10:21:04:11\r\nAu t\u00e9l\u00e9phone, il nous a dit ne plus\r\n vouloir parler de cette histoire.\r\n\r\n10:21:04:15  10:21:07:19\r\n      Concernant l'\u00e9change,\r\n     il pr\u00e9tend qu'il s'agit\r\n\r\n10:21:08:00  10:21:12:00\r\n d'argent qu'il avait lui-m\u00eame \r\n pr\u00eat\u00e9 auparavant aux ouvriers.\r\n\r\n10:21:12:05  10:21:14:16\r\n      Une version d\u00e9mentie\r\n       par les Polonais.\r\n\r\n10:21:14:21  10:21:18:09\r\n   Ils ont film\u00e9 discr\u00e8tement\r\n      l'un de ces \u00e9changes\r\n\r\n10:21:18:13  10:21:21:06\r\n      et il n'est nullement\r\n        question de pr\u00eat.\r\n\r\n10:21:30:06  10:21:34:16\r\n-L'hypoth\u00e8se la plus vraisemblable,\r\n  c'est que Marek, le rabatteur,\r\n\r\n10:21:34:21  10:21:38:02\r\n   se payait de cette mani\u00e8re\r\n       pour ses services.\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:26:02\r\n  -Ce sont bel et bien 14'890 frs\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 soustraits aux ouvriers.\r\n\r\n10:22:26:07  10:22:28:03\r\n    Mais le plus surprenant,\r\n\r\n10:22:28:08  10:22:33:08\r\nc'est que ce n'est pas la premi\u00e8re\r\nfois que ce genre de chose arrive.\r\n\r\n10:22:37:19  10:22:41:21\r\n       -Vous avez vu des cas\r\no\u00f9 les ouvriers devaient rembourser\r\n\r\n10:22:42:02  10:22:44:08\r\nune partie du salaire au patron ?\r\n\r\n10:22:44:12  10:22:46:18\r\n{\\an1}-C'est qu'ils nous ont dit.\r\n\r\n10:22:46:23  10:22:50:13\r\n{\\an1}C'est inqui\u00e9tant mais ing\u00e9rable.\r\n\r\n10:22:50:18  10:22:56:17\r\n-Des salari\u00e9s ran\u00e7onn\u00e9s par leur\r\nemployeur ou des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:22:56:22  10:22:59:22\r\n     C'est bien plus grave \r\n     que le simple dumping.\r\n\r\n10:23:04:06  10:23:08:12\r\n       Au Tessin se cache\r\n    une r\u00e9alit\u00e9 plus sordide.\r\n\r\n10:23:08:17  10:23:13:09\r\n     Une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire\r\ndans cette course \u00e0 la d\u00e9gradation.\r\n\r\n10:23:13:13  10:23:16:05\r\n     Ce canton est confront\u00e9\r\n         au ran\u00e7onnement\r\n\r\n10:23:16:10  10:23:20:20\r\n           des ouvriers,\r\nen particulier dans la construction.\r\n\r\n10:23:21:01  10:23:24:11\r\n       Ces actes rel\u00e8vent \r\n       d\u00e9sormais du p\u00e9nal.\r\n\r\n10:23:24:15  10:23:27:18\r\n Il faut donc d'autres m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:23:27:23  10:23:32:05\r\nAndrea a travaill\u00e9 chez Consonni,\r\n   une entreprise du b\u00e2timent.\r\n\r\n10:23:32:10  10:23:36:03\r\n-Cela s'est pass\u00e9 \u00e0 partir de 2013.\r\n\r\n10:23:36:08  10:23:39:22\r\nJe devais rembourser\r\n    discr\u00e8tement\r\n\r\n10:23:40:03  10:23:42:15\r\n{\\an1}une partie de mon salaire.\r\n\r\n10:23:42:20  10:23:46:01\r\n{\\an1}J'avais une fiche de paie\r\nde 3'800 francs nets.\r\n\r\n10:23:46:06  10:23:50:16\r\nMais je ne pouvais garder\r\n   que 2'700 francs.\r\n\r\n10:23:50:21  10:23:54:03\r\n{\\an1}Donc, je devais rendre mille francs.\r\n\r\n10:23:54:08  10:23:59:05\r\n-Vous donniez l'agent directement\r\n dans les mains de M. Consonni ?\r\n\r\n10:23:59:10  10:24:04:11\r\n{\\an1}-Non, il y avait toujours quelqu'un\r\npour faire l'interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:24:04:15  10:24:09:22\r\n{\\an1}Donc on donnait \u00e0 une autre personne\r\nqui \u00e9tait son...\r\n\r\n10:24:11:18  10:24:13:01\r\n  Comment dire...\r\n\r\n10:24:13:06  10:24:16:18\r\n{\\an1}Une personne de confiance,\r\nson homme de confiance.\r\n\r\n10:24:16:23  10:24:21:23\r\n{\\an1}On remettait \u00e0 cette personne\r\nde confiance les mille francs\r\n\r\n10:24:22:04  10:24:26:15\r\n{\\an1}qui, convertis en euros,\r\nfaisaient 900 euros par mois.\r\n\r\n10:24:26:20  10:24:28:19\r\n{\\an1}Ca a dur\u00e9 environ deux ans.\r\n\r\n10:24:29:00  10:24:32:16\r\n          -En italien,\r\n  on appelle \u00e7a lecaporalato.\r\n\r\n10:24:32:21  10:24:37:11\r\n  Exemple avec un entrepreneur qui\r\na besoin de six ouvriers bon march\u00e9,\r\n\r\n10:24:37:16  10:24:39:11\r\n      italiens ou polonais,\r\n\r\n10:24:39:15  10:24:42:20\r\n     pour faire des travaux\r\n    de r\u00e9novation en Suisse.\r\n\r\n10:24:43:01  10:24:45:06\r\n Il demande \u00e0 un interm\u00e9diaire,\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:47:08\r\n  uncaporale,de les recruter\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:51:09\r\n     et de convenir avec eux\r\nd'un salaire le plus bas possible.\r\n\r\n10:24:51:13  10:24:53:16\r\n  Lecaporalese paiera ensuite\r\n\r\n10:24:53:21  10:24:57:21\r\n     en pr\u00e9levant directement\r\nune partie du salaire des ouvriers.\r\n\r\n10:24:58:02  10:25:01:08\r\n C'est le syst\u00e8me ducaporalato.\r\n\r\n10:25:01:12  10:25:03:14\r\n{\\an1}-Si je m'opposais \u00e0 ce syst\u00e8me,\r\n\r\n10:25:03:19  10:25:06:08\r\nj'aurais \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9\r\n   \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:25:06:12  10:25:09:04\r\nSi je ne donnais pas\r\n les mille francs\r\n\r\n10:25:09:09  10:25:12:03\r\n\u00e0 l'interm\u00e9diaire,\r\nj'\u00e9tais licenci\u00e9.\r\n\r\n10:25:12:08  10:25:15:16\r\n        -Voici les photos\r\nde vid\u00e9osurveillance d'une banque\r\n\r\n10:25:15:21  10:25:17:13\r\n    o\u00f9 se d\u00e9roulait l'\u00e9change\r\n\r\n10:25:17:18  10:25:20:20\r\n      entre l'interm\u00e9diaire\r\n    et les ouvriers ran\u00e7onn\u00e9s\r\n\r\n10:25:21:01  10:25:23:22\r\n    dans un cas decaporalato\r\n        en 2011 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n10:25:24:03  10:25:27:04\r\n     Les ouvriers entrent, \r\n    accompagn\u00e9s ducaporale.\r\n\r\n10:25:27:09  10:25:29:17\r\nIls pr\u00e9l\u00e8vent l'argent au bancomat,\r\n\r\n10:25:29:22  10:25:32:18\r\n        et le remettent\r\n    directement aucaporale.\r\n\r\n10:25:33:20  10:25:37:19\r\n Ces photos ont servi de pi\u00e8ces\r\n  \u00e0 conviction dans le proc\u00e8s.\r\n\r\n10:25:38:00  10:25:40:19\r\n    Le patron de l'entreprise\r\n         et soncaporale\r\n\r\n10:25:41:00  10:25:44:17\r\n        ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\n      \u00e0 huit mois de prison\r\n\r\n10:25:44:22  10:25:46:14\r\n    avec deux ans de sursis.\r\n\r\n10:25:46:19  10:25:48:13\r\n      Le procureur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:52:21\r\n     John Noseda, mobilise\r\n ses coll\u00e8gues et le code p\u00e9nal\r\n\r\n10:25:53:02  10:25:55:06\r\n    pour combattre ce fl\u00e9au.\r\n\r\n10:25:55:11  10:25:57:21\r\n-Quels sont les chefs d'accusation ?\r\n\r\n10:25:58:02  10:26:00:14\r\n  -C'est g\u00e9n\u00e9ralement l'usure.\r\n\r\n10:26:00:19  10:26:02:02\r\n                C'est le fait m\u00eame\r\n\r\n10:26:02:07  10:26:05:02\r\n{\\an3}          de convaincre une personne\r\n\r\n10:26:05:07  10:26:08:17\r\n{\\an3}     dans une condition d'indigence,\r\n\r\n10:26:08:22  10:26:13:06\r\n{\\an3}        car elle n'a pas de travail,\r\n\u00e0 accepter des conditions de travail\r\n\r\n10:26:13:11  10:26:18:13\r\n                qui sont largement\r\n        au-dessous du minimum l\u00e9gal.\r\n\r\n10:26:18:18  10:26:20:12\r\n      -Et \u00e7a, c'est p\u00e9nal ?\r\n\r\n10:26:20:17  10:26:21:22\r\n                     -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:26:22:03  10:26:24:12\r\n{\\an3}        C'est la d\u00e9finition d'usure.\r\n\r\n10:26:24:17  10:26:27:12\r\n{\\an3}        Nous avons eu plusieurs cas.\r\n\r\n10:26:27:17  10:26:29:09\r\n              Plus qu'une dizaine.\r\n\r\n10:26:30:06  10:26:32:08\r\n{\\an3}           D'une certaine envergure.\r\n\r\n10:26:32:12  10:26:35:12\r\n  -Pour la justice tessinoise,\r\n        on parle d'usure\r\n\r\n10:26:35:17  10:26:38:18\r\n      \u00e0 partir d'un salaire\r\n         25 % inf\u00e9rieur\r\n\r\n10:26:38:23  10:26:42:02\r\n  au salaire minimum ou usuel.\r\n\r\n10:26:42:07  10:26:43:21\r\n            -On trouve les preuves.\r\n\r\n10:26:44:02  10:26:48:10\r\n{\\an3}        Le probl\u00e8me: c'est difficile\r\n          d'avoir les d\u00e9nonciations.\r\n\r\n10:26:48:14  10:26:51:20\r\n       -Pour les ouvriers,\r\n  c'est difficile de d\u00e9noncer ?\r\n\r\n10:26:52:01  10:26:57:08\r\n{\\an3}      -Oui, car ils ont parfois peur\r\n    d'\u00eatre victimes de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:26:58:13  10:27:00:11\r\n{\\an3}        Sur la famille, par exemple.\r\n\r\n10:27:00:15  10:27:04:00\r\n{\\an3}          G\u00e9n\u00e9ralement, ils ont peur\r\n             de perdre leur travail.\r\n\r\n10:27:04:05  10:27:08:15\r\n{\\an3}           M\u00eame s'ils ne gagnent pas\r\n         ce qu'ils devraient gagner,\r\n\r\n10:27:08:20  10:27:10:11\r\n{\\an3}              leur survie en d\u00e9pend.\r\n\r\n10:27:10:15  10:27:11:23\r\n    -Scusa !\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:13:09\r\n     Ciao !\r\n\r\n10:27:13:13  10:27:14:22\r\n{\\an1}Mario Giro !\r\n\r\n10:27:15:03  10:27:20:11\r\n     -C'est tr\u00e8s important\r\n de coop\u00e9rer avec les syndicats\r\n\r\n10:27:20:15  10:27:24:00\r\nqui ont des contacts plus faciles\r\n\r\n10:27:24:05  10:27:26:23\r\n        et moins formels\r\n     que ceux de la police,\r\n\r\n10:27:27:04  10:27:28:22\r\n      pour d\u00e9tecter ces cas\r\n\r\n10:27:29:03  10:27:31:21\r\n  et les d\u00e9noncer \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:27:34:19  10:27:36:19\r\n  -Le Tessin est le seul canton\r\n\r\n10:27:37:00  10:27:38:19\r\n   \u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9 de procureurs\r\n\r\n10:27:39:00  10:27:43:08\r\n  et d'inspecteurs sp\u00e9cialis\u00e9s\r\ndans la r\u00e9pression de ces d\u00e9lits.\r\n\r\n10:27:43:12  10:27:46:05\r\nLes syndicats peuvent les appeler.\r\n\r\n10:27:46:10  10:27:49:07\r\nLe procureur peut mettre ces patrons\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:51:23\r\n  en prison pr\u00e9ventive et geler\r\n\r\n10:27:52:04  10:27:55:00\r\n      les comptes bancaires\r\n      de leurs entreprises.\r\n\r\n10:27:55:05  10:27:56:13\r\n           Des moyens\r\n\r\n10:27:56:18  10:28:00:00\r\n        plus redoutables\r\nque les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n10:28:00:05  10:28:01:11\r\n       Dans ces affaires,\r\n\r\n10:28:01:15  10:28:04:23\r\n       on retrouve l'usage\r\n  de fausses fiches de salaire.\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:08:23\r\n   Et cela aussi, c'est p\u00e9nal.\r\n\r\n10:28:09:04  10:28:13:02\r\n-Ca d\u00e9pend \u00e9videmment des montants,\r\n\r\n10:28:13:07  10:28:14:22\r\n            de la dur\u00e9e des d\u00e9lits,\r\n\r\n10:28:15:03  10:28:18:06\r\n{\\an3}des circonstances personnelles, etc.\r\n\r\n10:28:18:11  10:28:20:23\r\n{\\an3}      Certains cas ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\n\r\n10:28:21:04  10:28:22:12\r\n             \u00e0 des peines fermes.\r\n\r\n10:28:22:17  10:28:26:19\r\n-Plusieurs ann\u00e9es de prison ferme ?\r\n           -Quelques ann\u00e9es, oui.\r\n\r\n10:28:31:21  10:28:35:08\r\n       -On arrive toujours\r\n      \u00e0 contourner les lois\r\n\r\n10:28:35:12  10:28:36:23\r\n               pour ne pas respecter\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:39:09\r\n{\\an3}            les contrats de travail.\r\n\r\n10:28:39:13  10:28:42:16\r\n{\\an3}   Des profiteurs sont sur le march\u00e9\r\n\r\n10:28:42:21  10:28:47:17\r\n{\\an3}    pour faire de l'argent facile en\r\n bafouant les conditions de travail.\r\n\r\n10:28:47:22  10:28:50:10\r\n{\\an3} La Suisse est un mouchoir de poche.\r\n\r\n10:28:50:14  10:28:53:02\r\n{\\an3}On la traverse en deux heures trente.\r\n\r\n10:28:53:07  10:28:57:03\r\n{\\an3}    Je ne pense pas que le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n           soit seulement tessinois.\r\n\r\n10:28:57:08  10:29:00:18\r\n{\\an3}     On risque de voir la m\u00eame chose\r\n                \u00e0 Zurich ou \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:29:00:23  10:29:03:05\r\n{\\an3}   On y a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 plusieurs cas.\r\n\r\n10:29:04:11  10:29:09:20\r\n                 Donc, je crois \r\nque nous ne sommes pas une exception.\r\n\r\n10:29:10:01  10:29:14:19\r\n   -Le Syndicat chr\u00e9tien vient\r\n de d\u00e9noncer au Minist\u00e8re public\r\n\r\n10:29:15:00  10:29:19:22\r\n    l'un des plus graves cas de\r\ncaporalatode ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:29:20:03  10:29:24:14\r\nDurant quatre ans, une trentaine \r\nd'ouvriers se sont fait ran\u00e7onner\r\n\r\n10:29:24:19  10:29:27:15\r\n        par leur patron\r\n   pour un million de francs.\r\n\r\n10:29:27:20  10:29:29:20\r\n   Pour le secr\u00e9taire syndical\r\n\r\n10:29:30:01  10:29:32:14\r\nqui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, ce sont l\u00e0\r\n\r\n10:29:32:19  10:29:36:16\r\n      des proc\u00e9d\u00e9s mafieux\r\n dans l'organisation du travail.\r\n\r\n10:29:36:21  10:29:38:09\r\n           -Le sch\u00e9ma ducaporale\r\n\r\n10:29:38:13  10:29:41:03\r\n{\\an3}       ou la structure ducaporalato\r\n\r\n10:29:41:08  10:29:44:10\r\n{\\an3} est un instrument utilis\u00e9 en Sicile\r\n\r\n10:29:44:14  10:29:47:21\r\n{\\an3}  par la mafia dans les ann\u00e9es 1920.\r\n\r\n10:29:49:18  10:29:55:06\r\n           Lebasista,leregista,\r\n         lerecrutatore,l'aguzzino,\r\n\r\n10:29:55:11  10:29:59:19\r\n            ce sont des syst\u00e8mes\r\n       clairement d'origine mafieuse.\r\n\r\n10:30:06:08  10:30:09:03\r\n     -On a re\u00e7u des indices\r\n\r\n10:30:09:08  10:30:10:13\r\n                   qui d\u00e9montrent\r\n\r\n10:30:10:18  10:30:13:22\r\n                que ces activit\u00e9s \r\n                sont int\u00e9ressantes\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:17:09\r\n              pour les organisations\r\n                   criminelles.\r\n\r\n10:30:17:13  10:30:22:01\r\n    Le gain obtenu par ces pratiques\r\n               est assez important.\r\n\r\n10:30:22:06  10:30:24:18\r\n Je n'exclus pas qu'elle recrute\r\n\r\n10:30:24:23  10:30:28:05\r\n          des ouvriers\r\n   pour les amener travailler\r\n\r\n10:30:28:10  10:30:31:23\r\n en Suisse dans ces conditions.\r\n\r\n10:30:35:21  10:30:39:22\r\n{\\an1}-Je me suis senti\r\ntrait\u00e9 comme un esclave.\r\n\r\n10:30:40:03  10:30:41:13\r\n   On faisait\r\n\r\n10:30:41:18  10:30:44:01\r\nplus de dix heures\r\n    par jour.\r\n\r\n10:30:44:06  10:30:47:19\r\n{\\an1}Parfois, on travaillait\r\nle samedi et le dimanche.\r\n\r\n10:30:48:00  10:30:51:22\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais pas respect\u00e9,\r\nen rien du tout,\r\n\r\n10:30:52:03  10:30:54:15\r\n{\\an1}j'\u00e9tais un num\u00e9ro pour eux.\r\n\r\n10:30:54:20  10:30:58:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \"oblig\u00e9\"\r\nd'accepter ce job en Suisse,\r\n\r\n10:30:58:16  10:31:01:21\r\n{\\an1}parce qu'en Italie,\r\nil n'y avait pas de travail.\r\n\r\n10:31:02:02  10:31:04:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui encore, c'est difficile.\r\n\r\n10:31:04:18  10:31:09:02\r\n{\\an1}En Italie, on a de la peine\r\n\u00e0 travailler, \u00e0 gagner de l'argent.\r\n\r\n10:31:09:07  10:31:14:06\r\n{\\an1}Je me suis dit: \"Plut\u00f4t que rien, \r\npour l'instant, faisons comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:31:22:15  10:31:24:19\r\n       -On est \u00e0 la limite\r\n\r\n10:31:25:00  10:31:28:03\r\n  de la traite d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:31:28:08  10:31:29:14\r\n               Les cas qu'on a eus\r\n\r\n10:31:29:19  10:31:32:20\r\n                   se r\u00e9f\u00e9raient \r\n                   \u00e0 des ouvriers\r\n\r\n10:31:33:01  10:31:36:13\r\n                    en g\u00e9n\u00e9ral\r\n               italiens, portugais,\r\n\r\n10:31:36:18  10:31:38:22\r\n         ou bien de l'Est europ\u00e9en,\r\n\r\n10:31:39:03  10:31:43:17\r\n          qui venaient malgr\u00e9 tout\r\n        bon gr\u00e9 travailler en Suisse.\r\n\r\n10:31:43:22  10:31:45:19\r\n              Donc, on n'avait pas\r\n\r\n10:31:46:00  10:31:51:16\r\n{\\an3}      tous les \u00e9l\u00e9ments constitutifs\r\n          du trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:31:51:21  10:31:54:20\r\n{\\an3}            Mais on est \u00e0 la limite.\r\n\r\n10:31:59:05  10:32:01:14\r\n    -Lecaporalatoau Tessin\r\n\r\n10:32:01:19  10:32:04:01\r\ns'implante dans d'autres cantons.\r\n\r\n10:32:04:06  10:32:06:07\r\n  Mais cela ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:10:16\r\nCertains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 utiliser\r\n    la traite d'\u00eatres humains,\r\n\r\n10:32:10:21  10:32:15:11\r\n   un ph\u00e9nom\u00e8ne plus important\r\n qu'on ne le croit g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n10:32:15:15  10:32:19:00\r\n   Vous croisez tous les jours\r\n      ces nouveaux esclaves\r\n\r\n10:32:19:05  10:32:20:10\r\n         sans les voir.\r\n\r\n10:32:20:14  10:32:22:03\r\n         C'est notamment\r\n\r\n10:32:22:08  10:32:25:08\r\n     le vendeur du kiosque,\r\n\r\n10:32:25:12  10:32:28:22\r\n     ou celui de l'\u00e9picerie\r\n  ouverte sept jours sur sept.\r\n\r\n10:32:29:03  10:32:32:14\r\n       05h30: nous sommes\r\n    avec la brigade de lutte\r\n\r\n10:32:32:19  10:32:36:03\r\ncontre la traite des \u00eatres humains\r\n\r\n10:32:36:08  10:32:39:06\r\nde la police judiciaire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:39:11  10:32:42:12\r\n          -On travaille\r\n  sur une affaire d'exploitation\r\n\r\n10:32:42:17  10:32:44:09\r\n{\\an3}             de la force de travail.\r\n\r\n10:32:44:13  10:32:45:23\r\n{\\an3}                    Quelques r\u00e8gles.\r\n\r\n10:32:46:04  10:32:47:21\r\n          -Romain Grand\r\n\r\n10:32:48:02  10:32:51:01\r\n      dirige cette brigade\r\n       de 22 inspecteurs\r\n\r\n10:32:51:06  10:32:53:11\r\n cr\u00e9\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016.\r\n\r\n10:32:53:16  10:32:56:04\r\nApr\u00e8s plus de neuf mois d'enqu\u00eate,\r\n\r\n10:32:56:09  10:32:59:12\r\n     la brigade se pr\u00e9pare \r\n     \u00e0 interpeller un homme\r\n\r\n10:32:59:17  10:33:02:05\r\nsuspect\u00e9 de trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:33:02:10  10:33:05:16\r\n           -Saisissez\r\n les planifications de travail,\r\n\r\n10:33:05:21  10:33:08:09\r\n horaires, contrats de travail,\r\n\r\n10:33:08:13  10:33:12:18\r\n  versements de tout ce qui peut\r\n    toucher \u00e0 l'AVS, etc, etc.\r\n\r\n10:33:12:23  10:33:16:11\r\n              Documents financiers,\r\n             transactions bancaires,\r\n\r\n10:33:16:15  10:33:17:22\r\n        on saisit aussi.\r\n\r\n10:33:18:03  10:33:21:07\r\n         On saisit tout\r\n    et on fera le tri apr\u00e8s.\r\n\r\n10:33:21:11  10:33:27:11\r\n-Le probl\u00e8me, c'est d'appr\u00e9hender\r\n  l'individu en flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n10:33:27:16  10:33:29:05\r\n      -Quand la cible sort,\r\n\r\n10:33:29:10  10:33:33:10\r\n     on la prend en filature\r\n  jusqu'\u00e0 son magasin de tabac.\r\n\r\n10:33:33:14  10:33:36:22\r\n            J'ai les mandats;\r\n      on ne commence pas les perquis\r\n\r\n10:33:37:03  10:33:39:11\r\n    tant qu'il n'a pas sign\u00e9.\r\n\r\n10:33:39:16  10:33:41:21\r\n{\\an3}   -Milieu urbain, pour le kiosque.\r\n\r\n10:33:42:02  10:33:44:14\r\n{\\an3}Une seule entr\u00e9e, une seule sortie.\r\n\r\n10:33:44:19  10:33:46:07\r\n{\\an3}              Difficult\u00e9 et danger:\r\n\r\n10:33:46:11  10:33:49:08\r\n{\\an3}              c'est la circulation,\r\n             l'obstruction visuelle\r\n\r\n10:33:49:12  10:33:51:12\r\n{\\an3}        avec les transports publics.\r\n\r\n10:33:51:17  10:33:54:11\r\n{\\an3}    1 m\u00e8tre 70, on l'a bien en visu.\r\n\r\n10:33:54:16  10:33:58:22\r\n  -S'il n'y a pas de questions,\r\n     je vous laisse disposer\r\n\r\n10:33:59:03  10:34:00:13\r\n{\\an3}                   de vos effectifs.\r\n\r\n10:34:00:18  10:34:02:01\r\n{\\an3}                              Merci.\r\n\r\n10:34:03:14  10:34:06:21\r\n     Les enqu\u00eates actuelles,\r\n      les plus nombreuses,\r\n\r\n10:34:07:02  10:34:09:22\r\n{\\an3}    sont dans l'\u00e9conomie domestique.\r\n\r\n10:34:10:03  10:34:13:16\r\n{\\an3}    On a des enqu\u00eates aussi en cours\r\n\r\n10:34:13:21  10:34:16:12\r\n{\\an3}                    dans l'industrie\r\n               ou le petit commerce,\r\n\r\n10:34:16:17  10:34:20:03\r\n{\\an3}              les petits d\u00e9panneurs,\r\n           les petits kiosques, etc.\r\n\r\n10:34:20:08  10:34:24:05\r\n{\\an3}          On a des enqu\u00eates en cours\r\n                  sur ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n10:34:24:10  10:34:28:11\r\nOn a des cas concrets d'exploitation\r\n      de la force de travail.\r\n\r\n10:34:28:16  10:34:32:07\r\n      Aussi les entreprises\r\n        de d\u00e9m\u00e9nagement,\r\n\r\n10:34:32:11  10:34:34:03\r\n      ou dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:34:34:08  10:34:40:22\r\n       Conversation radio\r\n\r\n10:34:41:03  10:34:44:12\r\n L'employeur utilise un levier,\r\n          il leur dit:\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:50:16\r\n\"Vous \u00eates en situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n si tu te plains, tu vas en prison,\r\n\r\n10:34:50:21  10:34:53:03\r\n{\\an3}          tu seras expuls\u00e9 au pays.\"\r\n\r\n10:34:53:08  10:34:54:18\r\n{\\an3}                 C'est pour \u00e7a aussi\r\n\r\n10:34:54:23  10:34:57:18\r\n                  que les victimes\r\n                ne se plaignent pas.\r\n\r\n10:34:57:23  10:35:02:11\r\n{\\an3}    Autre ph\u00e9nom\u00e8ne utilis\u00e9 dans les\r\n r\u00e9seaux: l'itin\u00e9rance des victimes.\r\n\r\n10:35:02:16  10:35:07:12\r\n{\\an3}Pour pas que la victime soit d\u00e9tect\u00e9e\r\n             par la police notamment,\r\n\r\n10:35:07:17  10:35:10:11\r\n       elle va pas rester\r\n      une ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:35:10:15  10:35:14:11\r\nElle va faire trois mois \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n      trois mois au Tessin,\r\n\r\n10:35:14:16  10:35:16:22\r\npuis elle va partir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:35:17:03  10:35:19:23\r\n    Ca complique encore plus\r\n         la d\u00e9tection.\r\n\r\n10:35:20:04  10:35:25:18\r\n       Conversation radio\r\n\r\n10:35:27:02  10:35:31:06\r\n      -La brigade a d\u00e9ploy\u00e9\r\nson dispositif en r\u00e9gion genevoise\r\n\r\n10:35:31:11  10:35:36:03\r\npour tracer la cible de son domicile\r\n    jusqu'\u00e0 son lieu de travail.\r\n\r\n10:35:36:08  10:35:39:18\r\n        Les inspecteurs\r\nattendront plus de quatre heures\r\n\r\n10:35:39:23  10:35:44:13\r\n      avant que l'individu\r\n    ne se mette en mouvement.\r\n\r\n10:35:44:18  10:35:48:00\r\n Un jeu du chat et de la souris\r\n       entre bus, autos,\r\n\r\n10:35:48:05  10:35:52:08\r\n   scooters et filature \u00e0 pied\r\npour serrer l'homme au bon moment.\r\n\r\n10:35:52:12  10:35:59:07\r\n     L'ensemble de l'op\u00e9ration\r\nmobilise une quinzaine de policiers.\r\n\r\n10:36:00:23  10:36:03:20\r\n         Dans le cadre\r\n   d'une toute autre affaire,\r\n\r\n10:36:04:01  10:36:10:00\r\nnous avons rencontr\u00e9 quelque part en\r\nRomandie celui qu'on appellera Ali.\r\n\r\n10:36:10:05  10:36:13:15\r\n    Lui aussi a \u00e9t\u00e9 victime \r\n    pendant plus d'une ann\u00e9e\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:16:06\r\nd'un trafiquant d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:17:18\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais seul\r\n\r\n10:36:17:23  10:36:20:21\r\n{\\an1}\u00e0 travailler\r\ndans ce magasin\r\n\r\n10:36:21:02  10:36:22:17\r\n{\\an1}toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:36:22:22  10:36:26:23\r\n{\\an1}L'ouverture \u00e9tait \u00e0 06h00 du matin,\r\n\r\n10:36:27:04  10:36:33:06\r\n        et la fermeture\r\n     entre 23h00 et minuit.\r\n\r\n10:36:33:11  10:36:34:15\r\n          Aucune pause.\r\n\r\n10:36:34:20  10:36:39:16\r\nA l'heure des repas, je mangeais\r\ntout en m'occupant des clients.\r\n\r\n10:36:39:21  10:36:41:03\r\n Tous les jours,\r\n\r\n10:36:41:08  10:36:44:12\r\n{\\an1}m\u00eame les jours f\u00e9ri\u00e9s,\r\nc'\u00e9tait ouvert.\r\n\r\n10:36:44:17  10:36:48:07\r\n C'est un magasin\r\nouvert 365 jours par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:51:19  10:36:54:10\r\n     -Priv\u00e9 de son passeport\r\n         par son patron,\r\n\r\n10:36:54:14  10:36:58:12\r\n    Ali a travaill\u00e9 non-stop\r\n de d\u00e9cembre 2014 \u00e0 janvier 2016\r\n\r\n10:36:58:17  10:37:00:14\r\n  sans toucher le moindre sou.\r\n\r\n10:37:02:08  10:37:06:12\r\n  -Les gens qui me voyaient...\r\n\r\n10:37:06:17  10:37:09:11\r\nParfois, les clients me disaient:\r\n\r\n10:37:09:15  10:37:16:12\r\n\"Tu dois gagner beaucoup d'argent,\r\n tu travailles du matin au soir.\"\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:18:15\r\n    Ces personnes europ\u00e9ennes\r\n\r\n10:37:18:20  10:37:22:11\r\n     n'avaient aucune id\u00e9e\r\n de ce qui se passait avec moi.\r\n\r\n10:37:22:15  10:37:25:03\r\n    C'est des petites phrases\r\n          des clients,\r\n\r\n10:37:25:08  10:37:27:17\r\n            et moi,\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur, je me disais:\r\n\r\n10:37:27:22  10:37:30:08\r\n  \"Ils ne savent\r\n  rien du tout.\"\r\n\r\n10:37:30:12  10:37:33:01\r\n{\\an1}\"Ils pensent juste\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:00\r\n{\\an1}que je travaille beaucoup \r\net que je gagne beaucoup.\"\r\n\r\n10:37:37:05  10:37:40:21\r\n{\\an1}Avec le temps, c'est devenu\r\nde plus en plus difficile,\r\n\r\n10:37:41:02  10:37:44:03\r\n{\\an1}et je suis rest\u00e9 avec ma peur.\r\n\r\n10:37:44:08  10:37:47:07\r\n       *-Il va s'engager\r\n   sur le pont du Mont-Blanc.\r\n\r\n10:37:47:11  10:37:49:08\r\n   -Pendant ce temps \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:37:49:12  10:37:52:09\r\n         les inspecteurs\r\n    s'appr\u00eatent \u00e0 intervenir.\r\n\r\n10:37:52:13  10:37:55:05\r\n    *-Il est sur le trottoir\r\n        direction gare.\r\n\r\n10:37:55:10  10:37:58:11\r\n{\\an1}-D\u00e8s qu'il est dedans, on va entrer ?\r\n\r\n10:37:58:16  10:38:03:16\r\n   -En Suisse, le nombre de cas\r\nsuspect\u00e9s de traite d'\u00eatres humains\r\n\r\n10:38:03:21  10:38:07:12\r\n    enregistr\u00e9s par la police\r\n  est d'une centaine par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:38:07:17  10:38:10:07\r\n       Les 2/3 concernent\r\n      l'industrie du sexe.\r\n\r\n10:38:10:11  10:38:14:07\r\n   Une victime sur cinq rel\u00e8ve\r\n  de l'exploitation au travail.\r\n\r\n10:38:14:11  10:38:15:18\r\n       Selon les experts,\r\n\r\n10:38:15:23  10:38:19:19\r\n  1 % seulement des situations\r\n   sont connues de la police.\r\n\r\n10:38:20:00  10:38:22:12\r\n       Ce n'est pas facile\r\n        pour les victimes\r\n\r\n10:38:22:17  10:38:24:23\r\n de d\u00e9noncer leurs pers\u00e9cuteurs,\r\n\r\n10:38:25:04  10:38:29:09\r\n   comme l'explique cet avocat\r\nqui a l'habitude de ces dossiers.\r\n\r\n10:38:29:13  10:38:34:11\r\n-Les menaces de r\u00e9torsion contre les\r\nproches sont un probl\u00e8me r\u00e9current.\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:37:01\r\n          Ca peut \u00eatre\r\n    des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n10:38:37:06  10:38:39:06\r\n aux parents rest\u00e9s au village,\r\n\r\n10:38:39:11  10:38:42:15\r\n en leur disant: \r\n\"Vous avez int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:38:42:20  10:38:45:21\r\n\u00e0 ce que votre fils,\r\n    votre fr\u00e8re,\r\n\r\n10:38:46:02  10:38:50:17\r\n{\\an1}retire ses proc\u00e9dures sinon\r\ntout le monde aura des probl\u00e8mes.\"\r\n\r\n10:38:50:22  10:38:54:21\r\n{\\an1}Si \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\non peut aviser le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n10:38:55:02  10:38:56:11\r\n{\\an1}Si c'est au Pakistan\r\n\r\n10:38:56:15  10:38:59:05\r\nou en Inde, c'est plus difficile.\r\n\r\n10:39:01:09  10:39:04:01\r\n      -J'observais les gens\r\n        et je me disais:\r\n\r\n10:39:04:06  10:39:06:21\r\n    \"Les gens\r\nvont et viennent,\r\n\r\n10:39:07:02  10:39:10:02\r\n  ils ont leur vie\r\n et moi j'ai rien.\"\r\n\r\n10:39:10:07  10:39:13:23\r\n    \"Je suis dans ce magasin\r\n  et ma vie est r\u00e9duite \u00e0 \u00e7a.\"\r\n\r\n10:39:14:04  10:39:16:22\r\n        \"J'\u00e9tais oblig\u00e9,\r\n    je n'avais pas le choix.\"\r\n\r\n10:39:17:03  10:39:20:02\r\n         -On est \u00e9tonn\u00e9\r\n     de voir des situations\r\n\r\n10:39:20:07  10:39:24:00\r\n{\\an3}  o\u00f9 les gens ne sont pas encha\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:39:24:05  10:39:26:19\r\n{\\an3}              Ils pourraient partir.\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:28:07\r\n{\\an3}                  Ils ne le font pas\r\n\r\n10:39:28:11  10:39:32:13\r\n{\\an3}         car ils sont sous l'emprise\r\n    de la personne qui les exploite.\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:38:15\r\n{\\an1}-Quand il parlait,\r\n\r\n10:39:38:20  10:39:41:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait toujours\r\npour me traiter de minable.\r\n\r\n10:39:42:04  10:39:45:06\r\n{\\an1}Sans cesse il disait\r\nque j'\u00e9tais un minable.\r\n\r\n10:39:45:11  10:39:48:21\r\nJe me disais que c'\u00e9tait incroyable,\r\n   je travaille\r\n\r\n10:39:49:02  10:39:54:01\r\n  toute la journ\u00e9e sans rel\u00e2che\r\n et ils me traitent de minable !\r\n\r\n10:39:54:06  10:39:57:21\r\n Il m'engueulait tout le temps,\r\n      il me faisait peur,\r\n\r\n10:39:58:02  10:39:59:20\r\n   il me faisait du chantage.\r\n\r\n10:40:00:01  10:40:03:07\r\n          Il me disait:\r\n    \"Va-t'en, tu n'es rien !\"\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:04:19\r\n       \"T'es un minable !\"\r\n\r\n10:40:05:00  10:40:08:00\r\n Je restais silencieux \u00e0 \u00e9couter\r\n\r\n10:40:08:05  10:40:09:11\r\n       ce qu'il me disait.\r\n\r\n10:40:11:12  10:40:15:06\r\n{\\an1}La vie appartient\r\n\u00e0 ceux qui ont de bons jobs,\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:20:01\r\n{\\an1}de l'argent, et les papiers\r\nn\u00e9cessaires pour vivre en Suisse.\r\n\r\n10:40:20:06  10:40:22:17\r\n{\\an1}La vie leur appartient.\r\n\r\n10:40:23:16  10:40:28:03\r\n{\\an1}Nous, les autres, on n'a rien.\r\n\r\n10:40:30:13  10:40:36:05\r\n -Apr\u00e8s quatre heures de filature,\r\nle suspect arrive enfin au magasin.\r\n\r\n10:40:37:21  10:40:41:01\r\n   *-Il entre dans le magasin\r\n     de tabac \u00e0 l'instant.\r\n\r\n10:40:41:21  10:40:44:01\r\n  -Et la sourici\u00e8re se referme.\r\n\r\n10:40:48:03  10:40:49:09\r\n                     -Bonjour.\r\n\r\n10:40:49:13  10:40:53:05\r\n -Dans ce genre d'intervention,\r\n     ni hurlement, ni cri,\r\n\r\n10:40:53:10  10:40:54:18\r\n        ni affrontement.\r\n\r\n10:40:54:23  10:40:56:05\r\n{\\an3}                        -Restez l\u00e0.\r\n\r\n10:40:56:10  10:40:58:13\r\n{\\an3}   Vous avez une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:58:18  10:41:02:17\r\n -Les policiers viennent d'abord\r\n    au secours de la victime.\r\n\r\n10:41:06:11  10:41:08:15\r\n Et cela se passe dans le calme.\r\n\r\n10:41:08:20  10:41:10:08\r\n{\\an3}                -Mettez-vous l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:41:10:12  10:41:15:01\r\n  -Les inspecteurs ont s\u00e9par\u00e9 \r\n  la victime de son exploiteur\r\n\r\n10:41:15:06  10:41:18:04\r\n    afin qu'il ne puisse pas\r\n          l'intimider.\r\n\r\n10:41:26:23  10:41:29:21\r\n       -Ca fait longtemps\r\n    que vous travaillez ici ?\r\n\r\n10:41:30:02  10:41:31:12\r\n{\\an3}               -Oui, je travaille...\r\n\r\n10:41:31:17  10:41:34:18\r\n    -Depuis combien de temps\r\n     vous travaillez ici ?\r\n\r\n10:41:34:23  10:41:39:00\r\n{\\an3}                   -Je travaille ici\r\n            depuis quatre, cinq ans.\r\n\r\n10:41:39:05  10:41:43:03\r\n   -Vous allez venir avec nous\r\n   au bureau, on va discuter.\r\n\r\n10:41:43:08  10:41:46:12\r\n     On a quelques questions\r\n          \u00e0 vous poser.\r\n\r\n10:41:46:17  10:41:48:07\r\n       Ensuite, on verra.\r\n\r\n10:41:51:03  10:41:52:08\r\n        Open your jacket.\r\n\r\n10:41:52:12  10:41:56:00\r\n   -Du point de vue juridique,\r\n    la traite d'\u00eatres humains\r\n\r\n10:41:56:05  10:42:00:06\r\n    suppose notamment l'abus\r\nde la situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n\r\n10:42:00:11  10:42:04:08\r\n         d'une personne,\r\n  le fait de l'amener en Suisse\r\n\r\n10:42:04:12  10:42:07:02\r\n      en vue d'en profiter,\r\n        et la contrainte.\r\n\r\n10:42:07:07  10:42:10:14\r\n     C'est un d\u00e9lit passible\r\n     de vingt ans de prison.\r\n\r\n10:42:15:17  10:42:19:14\r\n   La victime est maintenant \r\n   \u00e9vacu\u00e9e au poste de police\r\n\r\n10:42:19:19  10:42:22:21\r\n      o\u00f9 elle sera entendue\r\n      par les inspecteurs.\r\n\r\n10:42:23:02  10:42:28:06\r\n-Expliquez-lui ce qu'il en est,\r\n    ce qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:42:28:11  10:42:31:16\r\n    -La perquisition continue\r\n        dans le magasin.\r\n\r\n10:42:31:21  10:42:34:12\r\n-Voyons s'il ne cache rien derri\u00e8re.\r\n\r\n10:42:38:03  10:42:42:18\r\n-En francs suisses, vous ne savez pas\r\n   combien \u00e7a repr\u00e9sente tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:42:42:23  10:42:45:09\r\nL'homme parle un fran\u00e7ais h\u00e9sitant\r\n\r\n10:42:45:13  10:42:46:22\r\n        Vous ne savez pas ?\r\n\r\n10:42:50:18  10:42:52:20\r\n   C'est quoi tous ces papiers ?\r\n\r\n10:42:53:01  10:42:56:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:10\r\n   Je vous demande ce que c'est.\r\n\r\n10:43:00:14  10:43:02:18\r\n-C'est mes papiers.\r\n            -D'accord.\r\n\r\n10:43:02:23  10:43:04:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:10:05  10:43:14:11\r\n    Tout \u00e7a, c'est des papiers \r\n    avec des fiches de salaire.\r\n\r\n10:43:15:17  10:43:19:06\r\n  T'as pas besoin de prendre \u00e7a,\r\n      y a plus rien au fond.\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:21:09\r\n{\\an1}-Donc \u00e7a, je prends.\r\n\r\n10:43:21:13  10:43:23:21\r\n     -Oui, il faut prendre \u00e7a.\r\n\r\n10:43:30:08  10:43:33:06\r\n-On va assister \u00e0 l'interrogatoire.\r\n\r\n10:43:35:08  10:43:38:04\r\n   -Retour au poste de police,\r\n          il est 15h30.\r\n\r\n10:43:40:22  10:43:45:05\r\n Les inspecteurs vont interroger\r\n la victime en tant que t\u00e9moin.\r\n\r\n10:43:59:17  10:44:04:03\r\n{\\an3}    -When they gave me my contract,\r\n      it's like before five months.\r\n\r\n10:44:04:08  10:44:06:12\r\n        Le policier dicte\r\n         -\"J'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:44:06:17  10:44:08:12\r\n   \u00e0 travailler \u00e0 cet endroit\r\n\r\n10:44:08:17  10:44:10:12\r\n   il y a environ cinq mois.\"\r\n\r\n10:44:10:17  10:44:13:05\r\n      Since five months ?\r\n                      -Yes.\r\n\r\n10:44:33:17  10:44:37:21\r\n   -I work Monday to Saturday,\r\n            six days.\r\n\r\n10:44:38:02  10:44:40:11\r\n{\\an1}-\"Je travaille du lundi au samedi.\"\r\n\r\n10:44:40:15  10:44:43:05\r\n{\\an1}Sunday it's closed,\r\nyou don't work ?\r\n\r\n10:44:43:10  10:44:45:05\r\n                 -I work sometimes.\r\n\r\n10:44:45:10  10:44:48:17\r\n{\\an3}-\"Parfois je travaille le dimanche.\"\r\n\r\n10:44:55:09  10:44:59:20\r\n        -Before the 15th November...\r\n-\"Avant le 15 novembre...\"\r\n\r\n10:45:00:01  10:45:02:23\r\n  -He gave me like thispour manger.\r\n\r\n10:45:03:04  10:45:08:00\r\n-He didn't give you money, he gave \r\nyou things that you needed to eat ?\r\n\r\n10:45:08:05  10:45:10:06\r\n{\\an3}       -What I needed for bus pass.\r\n\r\n10:45:10:11  10:45:13:18\r\n       -OK: \"Il ne me payait pas\r\n          \u00e0 proprement parler\r\n\r\n10:45:13:23  10:45:18:19\r\n{\\an1}mais il me donnait ce dont j'avais \r\nbesoin pour subvenir \u00e0 mes besoins,\r\n\r\n10:45:19:00  10:45:25:11\r\n{\\an1}soit nourriture, et abonnement\r\npour les transports publics.\"\r\n\r\n10:45:25:15  10:45:28:19\r\n{\\an1}-La proc\u00e9dure est d\u00e9sormais lanc\u00e9e,\r\n\r\n10:45:29:00  10:45:32:06\r\n        elle se terminera\r\n       devant un tribunal.\r\n\r\n10:45:34:07  10:45:36:12\r\n   Quant \u00e0 Ali, il est parvenu\r\n\r\n10:45:36:17  10:45:38:19\r\n  \u00e0 s'\u00e9chapper de son calvaire.\r\n\r\n10:45:39:00  10:45:40:16\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 un compatriote,\r\n\r\n10:45:40:21  10:45:44:07\r\n     il a trouv\u00e9 le courage\r\n  de d\u00e9noncer son tourmenteur.\r\n\r\n10:45:44:11  10:45:47:21\r\n             Depuis,\r\nune plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n10:45:48:02  10:45:50:11\r\nMais il ne s'en sort pas indemne.\r\n\r\n10:45:52:08  10:45:54:15\r\n  -Quand je repense \u00e0 tout \u00e7a,\r\n\r\n10:45:54:20  10:45:56:13\r\n     je souffre.\r\n\r\n10:45:56:18  10:45:59:00\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui m'a cass\u00e9.\r\n\r\n10:45:59:05  10:46:01:19\r\n Je suis devenu faible\r\n    \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n10:46:02:00  10:46:06:02\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des faiblesses,\r\nje n'avais aucun droit.\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:11:05\r\n{\\an1}Mais quand je n'y pense pas,\r\nje me vois beaucoup de qualit\u00e9s.\r\n\r\n10:46:11:10  10:46:16:08\r\n    Aujourd'hui,\r\nje connais mes droits ici.\r\n\r\n10:46:16:12  10:46:20:15\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je me dis\r\nque l'avenir sera bien.\r\n\r\n10:46:20:20  10:46:23:14\r\n       -Gen\u00e8ve a instaur\u00e9\r\n\r\n10:46:23:19  10:46:26:00\r\nune coop\u00e9ration entre la police,\r\n\r\n10:46:26:05  10:46:29:08\r\n       le Minist\u00e8re public\r\n         et diverses ONG\r\n\r\n10:46:29:12  10:46:33:05\r\n         pour combattre\r\n   la traite d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:46:33:10  10:46:37:03\r\n   Les victimes sont prot\u00e9g\u00e9es\r\n    et ne sont pas expuls\u00e9es\r\n\r\n10:46:37:08  10:46:40:19\r\nde Suisse m\u00eame si elles ne disposent\r\n          d'aucun papier.\r\n\r\n10:46:41:00  10:46:46:04\r\n  L'association Pluriels s'active\r\ndans l'accompagnement psychologique\r\n\r\n10:46:46:09  10:46:48:17\r\n         des migrants,\r\n     notamment les victimes\r\n\r\n10:46:48:22  10:46:50:04\r\n        de travail forc\u00e9.\r\n\r\n10:46:50:09  10:46:54:21\r\n-J'ose dire que la symptomatologie\r\n qu'on trouve chez ces personnes\r\n\r\n10:46:55:02  10:46:58:08\r\n      ressemble\r\n\u00e0 celle des personnes\r\n\r\n10:46:58:12  10:46:59:22\r\n     qui ont v\u00e9cu\r\n\r\n10:47:00:03  10:47:03:08\r\n la torture physique\r\n   dans leur pays.\r\n\r\n10:47:04:12  10:47:07:15\r\n{\\an1}Les manifestations sont semblables.\r\n\r\n10:47:07:20  10:47:12:01\r\n      C'est-\u00e0-dire\r\nle sentiment de d\u00e9shumanisation,\r\n\r\n10:47:12:06  10:47:14:11\r\n{\\an1}la culpabilit\u00e9, la peur,\r\n\r\n10:47:14:15  10:47:18:00\r\n  la m\u00e9fiance absolue\r\n par rapport \u00e0 tout...\r\n\r\n10:47:19:13  10:47:22:05\r\n{\\an1}La tendance suicidaire, parfois.\r\n\r\n10:47:24:07  10:47:26:11\r\n Ces souffrances morales\r\n\r\n10:47:26:15  10:47:32:11\r\n{\\an1}de se sentir coup\u00e9s de leur pass\u00e9,\r\nde leur pr\u00e9sent et de leur avenir.\r\n\r\n10:47:35:18  10:47:37:19\r\n -Mais il y a encore plus fort.\r\n\r\n10:47:38:00  10:47:42:05\r\nCertains ne vont m\u00eame plus chercher\r\n   leurs victimes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:47:42:10  10:47:44:16\r\n Ils se servent directement ici,\r\n\r\n10:47:44:21  10:47:47:16\r\n        dans des centres\r\n     de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:47:47:21  10:47:51:16\r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Ahmed,\r\n     originaire du Soudan.\r\n\r\n10:47:51:21  10:47:55:16\r\n  -Quand quelque chose comme \u00e7a\r\n            se passe,\r\n\r\n10:47:55:21  10:47:58:19\r\n{\\an3}           eh bien voil\u00e0, \u00e7a arrive.\r\n\r\n10:48:01:23  10:48:05:01\r\n{\\an3}      Cela m'a fait perdre confiance\r\n                      dans les gens.\r\n\r\n10:48:05:06  10:48:08:11\r\n{\\an3}     Cela m'a pris beaucoup de temps\r\n                     pour comprendre\r\n\r\n10:48:08:15  10:48:10:20\r\n   dans quoi j'\u00e9tais impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:48:11:01  10:48:16:07\r\n    C'est pourquoi j'aurais\r\n encore besoin de plus de temps\r\n\r\n10:48:16:11  10:48:18:22\r\n    pour reprendre confiance.\r\n\r\n10:48:21:05  10:48:24:11\r\n    -Ahmed n'est pas victime \r\n    de traite d'\u00eatres humains\r\n\r\n10:48:24:16  10:48:26:18\r\n mais d'exploitation au travail.\r\n\r\n10:48:26:23  10:48:30:06\r\n   Au b\u00e9n\u00e9fice d'une admission\r\n      provisoire en Suisse,\r\n\r\n10:48:30:11  10:48:33:21\r\n  il a \u00e9t\u00e9 directement recrut\u00e9\r\n     au centre o\u00f9 il loge.\r\n\r\n10:48:39:00  10:48:44:11\r\n-Une personne au foyer m'a vu un jour\r\nalors que je nettoyais les toilettes.\r\n\r\n10:48:44:16  10:48:49:03\r\n        Il m'a dit: \"Tu m'as dit\r\n     que tu recherchais du travail.\"\r\n\r\n10:48:49:08  10:48:50:16\r\n                \"Eh bien,\r\n\r\n10:48:50:21  10:48:54:01\r\n    j'ai du travail pour toi,\r\n         et c'est aussi\r\n\r\n10:48:54:06  10:48:57:06\r\n    du travail de nettoyage.\"\r\n\r\n10:48:57:11  10:49:02:21\r\n \"Pourquoi tu ne viendrais pas \r\nd\u00e9poser ton CV chez le patron ?\"\r\n\r\n10:49:03:02  10:49:05:15\r\n     -Une combine classique,\r\n\r\n10:49:05:20  10:49:11:05\r\ncomme l'explique O.Peter qui a d\u00e9j\u00e0\r\nrencontr\u00e9 plusieurs cas semblables.\r\n\r\n10:49:11:10  10:49:14:10\r\n   -L'employeur dit:\r\n\"Je te fais un permis B\r\n\r\n10:49:14:14  10:49:18:02\r\n  mais tu travailles\r\ntrois mois gratuitement.\"\r\n\r\n10:49:18:07  10:49:20:11\r\n{\\an1}Il va travailler trois mois,\r\n\r\n10:49:20:16  10:49:25:18\r\n{\\an1}et quand il va r\u00e9clamer son permis,\r\nl'employeur va lui dire de partir.\r\n\r\n10:49:25:23  10:49:29:13\r\n       -C'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n   ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Ahmed.\r\n\r\n10:49:31:09  10:49:36:06\r\n       -Le patron m'a dit\r\nde travailler pendant trois mois,\r\n\r\n10:49:36:11  10:49:39:14\r\n    pour obtenir le permis B.\r\n\r\n10:49:43:10  10:49:45:14\r\n{\\an3}         Et quand j'aurai le permis,\r\n\r\n10:49:45:19  10:49:49:17\r\n             c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n         qu'on n\u00e9gociera mon salaire\r\n\r\n10:49:49:22  10:49:54:18\r\n{\\an3}     et la fa\u00e7on dont je serai pay\u00e9.\r\n\r\n10:49:54:23  10:49:58:13\r\n   Pendant presque deux mois,\r\n        Ahmed travaille\r\n\r\n10:49:58:18  10:50:02:23\r\n  pour une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans le nettoyage des fast-foods.\r\n\r\n10:50:04:22  10:50:06:23\r\n  -Avez-vous re\u00e7u de l'argent ?\r\n\r\n10:50:07:04  10:50:09:05\r\n                    Il rit\r\n\r\n10:50:09:10  10:50:12:07\r\n             -M\u00eame pas un centime.\r\n\r\n10:50:14:03  10:50:16:15\r\n{\\an1}-Ces situations paraissent courantes.\r\n\r\n10:50:16:20  10:50:18:02\r\n{\\an1}Quand on a un cas,\r\n\r\n10:50:18:07  10:50:22:18\r\n{\\an1}il va nous parler de vingt personnes\r\nexploit\u00e9es par le m\u00eame patron,\r\n\r\n10:50:22:23  10:50:25:17\r\ndans des commerces\r\nen plein centre-ville.\r\n\r\n10:50:25:22  10:50:28:02\r\n{\\an1}A la rue du Mont-Blanc, la nuit,\r\n\r\n10:50:28:07  10:50:32:23\r\n{\\an1}vous avez des nettoyeurs sans papiers\r\nrecrut\u00e9s dans des foyers,\r\n\r\n10:50:33:04  10:50:35:09\r\n{\\an1}dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:50:35:13  10:50:40:21\r\n{\\an1}Pourquoi une personne accepte\r\nde travailler trois mois gratuitement\r\n\r\n10:50:41:02  10:50:44:02\r\n   contre un perms B\r\nqu'elle n'aura jamais ?\r\n\r\n10:50:44:07  10:50:46:06\r\n{\\an1}Parce qu'elle ne le sait pas.\r\n\r\n10:50:47:08  10:50:51:13\r\n -Qui va pr\u00e9venir les autorit\u00e9s\r\n de ce qui se passe avec nous,\r\n\r\n10:50:51:18  10:50:55:04\r\nles requ\u00e9rants d'asile, au foyer ?\r\n\r\n10:50:55:09  10:50:59:11\r\n    On devrait nous expliquer\r\n         comment r\u00e9agir\r\n\r\n10:50:59:16  10:51:01:11\r\n{\\an3}             \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:51:01:15  10:51:04:05\r\n                 Mais tout le monde\r\n                    s'en fiche.\r\n\r\n10:51:04:10  10:51:06:00\r\n     -Une plainte pour usure\r\n\r\n10:51:06:05  10:51:10:01\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre la soci\u00e9t\u00e9\r\n    de nettoyage en question.\r\n\r\n10:51:10:06  10:51:15:05\r\nMais pour O.Peter, il faut peut-\u00eatre\r\n davantage qu'un dispositif l\u00e9gal.\r\n\r\n10:51:19:04  10:51:20:18\r\n     -Les outils juridiques\r\n\r\n10:51:20:23  10:51:22:13\r\n    existent.\r\n\r\n10:51:22:18  10:51:25:11\r\n     La question,\r\nc'est de les appliquer.\r\n\r\n10:51:25:15  10:51:27:16\r\n{\\an1}Plus qu'une nouvelle loi,\r\n\r\n10:51:27:21  10:51:31:04\r\n{\\an1}on aurait besoin\r\nd'une nouvelle volont\u00e9 politique.\r\n\r\n10:51:31:09  10:51:35:06\r\n{\\an1}On aurait peut-\u00eatre besoin\r\nd'unteamau Minist\u00e8re public,\r\n\r\n10:51:35:11  10:51:40:02\r\n{\\an1}sp\u00e9cialis\u00e9 sur la r\u00e9pression des\r\ninfractions sur les lieux de travail.\r\n\r\n10:51:40:07  10:51:43:22\r\n{\\an1}Au Minist\u00e8re public,\r\nils ont des procureurs sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n10:51:44:03  10:51:46:17\r\n  sur la d\u00e9fense\r\ndes droits des animaux,\r\n\r\n10:51:46:22  10:51:49:01\r\n{\\an1}une initiative tr\u00e8s honorable.\r\n\r\n10:51:49:06  10:51:52:07\r\n{\\an1}C'est bien de d\u00e9fendre \r\naussi les travailleurs.\r\n\r\n10:51:52:11  10:51:55:04\r\n{\\an1}Faisons unpoolau Minist\u00e8re public\r\n\r\n10:51:55:09  10:51:59:20\r\n{\\an1}qui aille chercher les infractions\r\nsur les lieux de travail.\r\n\r\n10:52:05:04  10:52:08:16\r\n   -Nous retrouvons en Pologne\r\n   les ouvriers d'Alpen Peak.\r\n\r\n10:52:08:21  10:52:13:14\r\nC'est le premier cercle des victimes\r\n de cette spirale de l'exploitation\r\n\r\n10:52:13:19  10:52:16:21\r\n       qui va du dumping\r\n aux fausses fiches de salaire,\r\n\r\n10:52:17:02  10:52:21:03\r\n     des salari\u00e9s ran\u00e7onn\u00e9s \r\n     jusqu'au travail forc\u00e9.\r\n\r\n10:52:21:08  10:52:24:13\r\n        Leur m\u00e9saventure\r\n    en Suisse \u00e0 Sainte-Croix\r\n\r\n10:52:24:18  10:52:26:16\r\n  en a \u00e9t\u00e9 un exemple de plus.\r\n\r\n10:52:30:16  10:52:34:03\r\nE.Zihlmann, qui les a accompagn\u00e9s\r\n       durant leur lutte,\r\n\r\n10:52:34:08  10:52:39:17\r\n   constate une multiplication\r\nde ces employeurs sans foi ni loi.\r\n\r\n10:52:39:22  10:52:43:15\r\n{\\an1}-La situation \u00e9conomique\r\nen Europe est serr\u00e9e.\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:47:04\r\n  Ces gens profitent\r\n   d'une situation\r\n\r\n10:52:47:09  10:52:48:23\r\n{\\an1}o\u00f9 les gens sont oblig\u00e9s\r\n\r\n10:52:49:04  10:52:52:22\r\n{\\an1}d'accepter des contrats\r\nqu'ils ne devraient pas accepter,\r\n\r\n10:52:53:03  10:52:57:11\r\n{\\an1}d'accepter des conditions de vie\r\no\u00f9, dans un pays comme la Suisse\r\n\r\n10:52:57:15  10:53:01:14\r\n{\\an1}qui a les moyens de d\u00e9fendre\r\nune certaine vision de l'homme,\r\n\r\n10:53:01:19  10:53:03:11\r\n{\\an1}ne devraient pas arriver.\r\n\r\n10:53:03:16  10:53:05:15\r\n{\\an1}C'est grave dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n10:53:08:17  10:53:11:08\r\n       -Avant de quitter\r\n     les ouvriers polonais,\r\n\r\n10:53:11:12  10:53:15:13\r\non les a r\u00e9unis dans un restaurant\r\n    de Sanok avec leur famille\r\n\r\n10:53:15:18  10:53:20:15\r\n  pour partager des souvenirs\r\net m\u00eame quelques r\u00eaves d'avenir.\r\n\r\n10:53:20:20  10:53:23:06\r\n{\\an3}          -Ce qu'ils nous ont fait ?\r\n\r\n10:53:23:11  10:53:25:09\r\n{\\an3}                Oui, je suis choqu\u00e9.\r\n\r\n10:53:25:13  10:53:29:10\r\nParce qu'ils ont profit\u00e9 de nous.\r\n\r\n10:53:29:14  10:53:33:04\r\n      On ne connaissait pas\r\n     les salaires en Suisse.\r\n\r\n10:53:33:09  10:53:35:21\r\n       Quand on demandait\r\n\r\n10:53:36:02  10:53:42:09\r\n      qu'est-ce que c'\u00e9tait\r\n que ce contrat, on nous disait:\r\n\r\n10:53:42:13  10:53:44:22\r\n{\\an3}  \"Faites confiance \u00e0 l'entreprise.\"\r\n\r\n10:53:46:09  10:53:49:19\r\n{\\an1}-Je me suis senti tromp\u00e9 \r\ncar \u00e7a devait \u00eatre l\u00e9gal.\r\n\r\n10:53:50:00  10:53:51:15\r\n{\\an1}Ca ne l'\u00e9tait pas.\r\n\r\n10:53:51:20  10:53:56:22\r\nJe ne pensais pas que dans un pays\r\ncomme la Suisse, qui est r\u00e9put\u00e9e,\r\n\r\n10:53:57:03  10:54:01:02\r\nil y ait des magouilles pareilles.\r\n\r\n10:54:04:21  10:54:08:02\r\n     Ils parlent en polonais\r\n\r\n10:54:08:07  10:54:10:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:12:12  10:54:15:09\r\n -Demain, Jan, Andrzej, Lucasz,\r\n\r\n10:54:15:13  10:54:18:01\r\n      Tomasz, Piotr, Artur,\r\n\r\n10:54:18:06  10:54:20:16\r\net des milliers d'autres comme eux,\r\n\r\n10:54:20:21  10:54:24:18\r\n partiront \u00e0 nouveau travailler\r\n       pour quelques mois\r\n\r\n10:54:24:23  10:54:29:06\r\nquelque part en Europe ou en Suisse,\r\n       loin de leur famille,\r\n\r\n10:54:29:11  10:54:32:15\r\n          dans l'espoir\r\n  de gagner dignement leur vie.\r\n\r\n10:54:40:08  10:54:44:18\r\n{\\an3}    -La Suisse fait des efforts afin\r\n     d'int\u00e9grer au march\u00e9 du travail\r\n\r\n10:54:44:23  10:54:48:19\r\n{\\an3}              les requ\u00e9rants d'asile\r\n   et r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement.\r\n\r\n10:54:49:00  10:54:53:01\r\n{\\an3}          L'Union suisse des paysans\r\n     cherche \u00e0 placer des requ\u00e9rants\r\n\r\n10:54:53:06  10:54:54:22\r\n{\\an3}             dans des exploitations.\r\n\r\n10:54:55:03  10:54:59:02\r\n{\\an3}  Mais les chiffres sont accablants:\r\n             apr\u00e8s 10 ans en Suisse,\r\n\r\n10:54:59:07  10:55:01:13\r\n{\\an3}   seul 1/4 des r\u00e9fugi\u00e9s provisoires\r\n\r\n10:55:01:18  10:55:03:01\r\n{\\an3}                     ont un travail.\r\n\r\n10:55:03:06  10:55:05:06\r\n{\\an3}       Ils restent une proie facile.\r\n\r\n10:55:05:11  10:55:09:07\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:09:11  10:55:14:18\r\n -Changer de sexe \u00e0 l'\u00e2ge adulte\r\n  est devenu un th\u00e8me courant.\r\n\r\n10:55:14:23  10:55:17:02\r\n Mais qu'en est-il quand on doit\r\n\r\n10:55:17:07  10:55:21:16\r\nd\u00e8s l'enfance puis \u00e0 l'adolescence,\r\naffronter un destin de transgenre,\r\n\r\n10:55:21:21  10:55:24:03\r\n      et changer de sexe ?\r\n\r\n10:55:24:08  10:55:26:10\r\n Aux USA, la m\u00e9decine accompagne\r\n\r\n10:55:26:14  10:55:30:16\r\n ces enfants dans leur parcours\r\n   vers un changement complet\r\n\r\n10:55:30:21  10:55:32:23\r\n      d'identit\u00e9 sexuelle.\r\n\r\n10:55:37:20  10:55:40:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029446\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:40) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous allez entendre ce soir des r\u00e9v\u00e9lations in\u00e9dites sur l'\u00e9tat de certains secteurs du march\u00e9 du travail, en Suisse, \u00e0 vrai dire, en d\u00e9couvrant les r\u00e9v\u00e9lations de notre \u00e9quipe, Pietro Bosc Thiers Xavier Nicol, il faut se pincer pour bien se convaincre que cela se passe chez nous dans la paisible Helv\u00e9tie vous allez apprendre comment dans le domaine de la construction mais aussi du petit commerce, par exemple, les ouvriers sont victimes d'un v\u00e9ritable rackets des interm\u00e9diaires v\u00e9reux pr\u00e9l\u00e8ve une partie importante d'un salaire d\u00e9j\u00e0 mis\u00e9rables chez des ouvriers qui travaillent jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple au Tessin, c'est carr\u00e9ment des m\u00e9thodes emprunt\u00e9es \u00e0 la mafia qui ont cours avec menace de repr\u00e9sailles sur les familles pour faire taire les ouvriers \u00e0 Gen\u00e8ve, une brigade de la police luttent contre le trafic d'\u00eatres humains qui exploite jusqu'\u00e0 l'os des Mis\u00e9rables condamn\u00e9 \u00e0 se taire tout cela jette une lumi\u00e8re crue sur la d\u00e9gradation alarmante d'une partie du march\u00e9 du travail, en Suisse, usant de la fraude \u00e0 large \u00e9chelle, tous les moyens sont bons chez les employeurs v\u00e9reux pour exploiter des ouvriers attir\u00e9s par l'eldorado suisse, un procureur tessinois vous allez l'entendre \u00e9voquent m\u00eame la pr\u00e9sence d'organisations criminelles dans ce trafic, contre lequel les moyens de l'\u00c9tat semble d\u00e9pass\u00e9e, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:43 > 0:02:52) [93%] : \r\nDu dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure des fiches de salaire truqu\u00e9e de fonds frontaliers avec de vrais permis, il n'y a plus de limite \u00e0 l'imagination des fraudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:11) [91%] : \r\nLa loi est faite en g\u00e9n\u00e9ral pour les entrepreneurs honn\u00eates pour les citoyens honn\u00eates, c'est comme \u00e7a que le syst\u00e8me suisse a qu'on construit et c'est bien et il faut que \u00e7a reste comme \u00e7a, actuellement, le pouvoir politique qui est assez loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:12 > 0:03:15) [95%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, ce sont des ouvriers ran\u00e7onn\u00e9s par leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:24) [85%] : \r\nVous avez une fiche de paye, et sur l'enveloppe, derri\u00e8re, il \u00e9tait marqu\u00e9 quelle somme d'argent, il fallait rendre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:24 > 0:03:28) [92%] : \r\nC'est typiquement une m\u00e9thode utilis\u00e9e en Sicile par la mafia, depuis les ann\u00e9es 1200.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:34) [99%] : \r\nCette d\u00e9gradation des conditions de travail va jusqu'au trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:35 > 0:03:40) [88%] : \r\nCes fili\u00e8res ceux des fili\u00e8res \u00e0 caract\u00e8re quasiment esclavagiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:41 > 0:03:45) [99%] : \r\nVoyage dans un monde du travail qui prend des allures de jungle sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:01 > 0:04:10) [89%] : \r\nC'est en Pologne que notre histoire commence et pour \u00eatre pr\u00e9cis, dans la r\u00e9gion de San donc et de crosse nous au Sud-Est du pays, le jour de la Toussaint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:24 > 0:04:30) [92%] : \r\nNous y avons retrouv\u00e9 la famille de Yann et de ses coll\u00e8gues pour entendre leurs t\u00e9moignages sur leur s\u00e9jour de travail en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:31 > 0:04:34) [94%] : \r\nJamais il n'aurait imagin\u00e9 vivre une pareille m\u00e9saventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:42 > 0:04:48) [94%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, Yann et ses amis partent chaque ann\u00e9e dans un pays europ\u00e9en pour gagner leur vie et celle de leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:50 > 0:04:55) [86%] : \r\nCar ici, c'est la Pologne friches s'industriel, l'une des r\u00e9gions les plus oubli\u00e9s du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:57 > 0:05:01) [89%] : \r\nAndr\u00e9, j'ai les siens le savent bien peu d'emploi et des salaires d\u00e9risoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:04 > 0:05:09) [91%] : \r\n\u00e7a amuserait derri\u00e8re moi, il y a une usine de fibre de verre qui est en \u00e9tat de liquidation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:05:09 > 0:05:11) [67%] : \r\nPar l'ex- date c'est sign\u00e9 Vador.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:11 > 0:05:17) [89%] : \r\nOn ne sait pas si elle va faire faillite compl\u00e8tement si elle va \u00eatre totalement liquid\u00e9s comme les autres usines across non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:05:19 > 0:05:20) [82%] : \r\nTout \u00e0 coup en fabriquant le mot pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:20 > 0:05:26) [85%] : \r\nIci, il y avait une fabrique de l'un polonais cette usine fabriquait des produits en qui \u00e9tait export\u00e9e dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:05:26 > 0:05:29) [62%] : \r\nAvoir un \u00e7a je suis et fait de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:29 > 0:05:34) [93%] : \r\nToute ma famille et travailler ici, mon fr\u00e8re, ma m\u00e8re et mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:38 > 0:05:42) [83%] : \r\nLucas se souvient d'un auto- San la fabrique d'autobus jadis fiert\u00e9 de la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:44 > 0:05:46) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque 3000 personnes y travaillaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:47 > 0:05:52) [93%] : \r\nMais elle a \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9e de fond en comble et du coup, l'emploi s'est comme \u00e9vapor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:54 > 0:06:05) [90%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e9crit Lib\u00e9ration en ce moment il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 600 personnes qui travaillent dans ce b\u00e2timent, la production a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e pour ne pas tout perdre, mais beaucoup de gens ont tout de m\u00eame perdu leur job, \u00e7a c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:15 > 0:06:32) [95%] : \r\nDonc ici en Pologne, c'est difficile, surtout dans notre r\u00e9gion, comment dire, notre r\u00e9gion, c'est la pire r\u00e9gion si on partait quelque part plus loin en Pologne, peut-\u00eatre qu'on pourrait trouver du travail, mais en tout cas pas pour un salaire comparable \u00e0 ce qu'on gagne en Suisse ou dans un autre pays la Ehud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:06:32 > 0:06:38) [87%] : \r\nLucas je commence quand on vit \u00e7a le fait de devoir partir \u00e0 l'\u00e9tranger pour gagner la vie de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:40 > 0:07:09) [88%] : \r\nArnaud je crois ce qui me fait le plus mal, c'est la s\u00e9paration d'avec ma femme et mes enfants pour moi d'vieux, j'ai des petits-enfants et ne voit quasiment pas leur p\u00e8re, c'\u00e9tait mieux, et puis qu'on part \u00e0 l'\u00e9tranger, il est difficile de demander pour rentrer en Pologne, chaque mois, pour une semaine juste pour passer un petit moment, famille Goldman \u00e0 qui je tentais viennent devant les patrons veulent qu'on travaille, qu'on travaille quand je rentre \u00e0 la maison, je me sens comme un invit\u00e9 de devant, mon \u00e9pouse et les enfants gr\u00e2ce les journ\u00e9e mais apr\u00e8s je repars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:14 > 0:07:26) [91%] : \r\nPologne : Tomasz Lucas Andr\u00e9 Yann et leurs amis touche au mieux un salaire mensuel de l'ordre de 500 francs, soit 4 \u00e0 5 fois moins que ce qu'ils peuvent esp\u00e9rer gagner en Europe ou en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:28 > 0:07:30) [99%] : \r\nAlors ils partent tenter leur chance \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:07:33 > 0:07:36) [56%] : \r\nLa m\u00eame planteuse Zinal r\u00e9gion non 20 lui- m\u00eame dans londonien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:37 > 0:08:01) [92%] : \r\nJe devais partir en Angleterre, le lendemain, mais j'ai quand m\u00eame mis sur internet une annonce disant que je cherchais du travail, j'ai dit dans quel pays je voulais aller j'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone d'un certain Marek, qui m'a d\u00e9crit les conditions de travail dans une entreprise en Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a m'avait l'air sympa, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:08:02 > 0:08:25) [91%] : \r\nMarek citoyens polonais et accessoirement rabatteurs d'ouvriers, bon march\u00e9, un personnage de l'ombre qui va jouer un dr\u00f4le de jeu dans cette histoire, Marek demande Yann de venir en Suisse avec ses amis pour du travail de r\u00e9novation notamment dans cette maison \u00e0 Saint-Sulpice pour le compte d'une entreprise neuch\u00e2teloise \u00e0 peine arriv\u00e9 en Suisse, c'est la douche froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:08:28 > 0:08:36) [87%] : \r\nPierre bien Thomson j'en novembre, moi je sais qu'on ne me respecte pas chaque fois que Marek arriv\u00e9 sur le chantier, il y avait plein de prix bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:08:37 > 0:08:46) [84%] : \r\nJe on \u00e9tait tout de suite, stress\u00e9s, rien qu'en le voyant arriver, il est acquis, Beaubourg, il \u00e9tait tr\u00e8s explosif, elle m'insultait souvent aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:08:47 > 0:09:07) [82%] : \r\nIl vous insultez pourquoi mon je ne sais pas inconnu r\u00e9sum\u00e9 pour pour parfois, je ne comprenais pas juste comme \u00e7a, si je n'avais pas bien compris, il ne voulait pas me le r\u00e9p\u00e9ter ou l'expliquer mais il me disait : comment peut-on travailler avec quelqu'un comme toi, quelle \u00e9cole a-t-il donc fait ce qu'ce compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:09:11 > 0:09:15) [89%] : \r\nIl y a m\u00eame, l\u00e0 je ne sais pas pourquoi parce que c'est juste un type comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:09:16 > 0:09:22) [86%] : \r\nSous- pay\u00e9s avec des semaines de travail de 55 heures et plus honteuse optimale je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:23 > 0:09:46) [80%] : \r\nNon, non, non, commen\u00e7ait \u00e0 7 heures et demie et on finissait \u00e0 17 heures 30 avec 30 minutes de pause en tout ont travaill\u00e9 environ 9 heures je me mets pas, parfois, c'est arriv\u00e9, \u00e7a Monsieur 10 \u00e0 11 heures ce projet change pour les 2 cantons devait rendre un appartement t\u00e2che que je me suis dit y avait la pression et on devait travailler beaucoup parce que monsieur c'\u00e9tait pas le savoir, je n'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:48 > 0:09:54) [93%] : \r\nCe montage que je me de le samedi, on allait au travail \u00e0 8 heures et on finissait \u00e0 14 heures sans poses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:55 > 0:10:01) [81%] : \r\nParents aussi elle que moi m\u00eame on a d\u00fb travailler le dimanche, bon donc, parce qu'\u00e0 la fin du mois, il fallait rendre le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:10:03 > 0:10:08) [92%] : \r\nVous avez pos\u00e9 des questions, vous avez protest\u00e9 par rapport \u00e0 vos patrons l\u00e0 que c'\u00e9tait pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:09 > 0:10:30) [86%] : \r\nNotamment de corriger au sujet des heures pour autostop non protestaient pas parce qu'on \u00e9tait venu ici pour gagner de l'argent bien s\u00fbr vigilants donc sur ce qu'ils nous ont offert et nous l'enfer Lysiane Nestle chez : d'un c\u00f4t\u00e9, on se disait plus Liad heures et plus on gagne pour la famille, mais de l'autre, on n'avait plus de temps pour se reposer notre produit un acte tractations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:34 > 0:10:37) [94%] : \r\nIls sont en plus se loger sur le chantier, dans un appartement \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:45 > 0:10:48) [91%] : \r\nIls en parlent \u00e0 un ami qui se sont faits dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:48 > 0:10:52) [85%] : \r\nFran\u00e7ois Solange restaurateur musiciens qui ne reste pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:02 > 0:11:24) [89%] : \r\nL\u00e0 aussi, mais faut faire quelque chose, alors je leur ai propos\u00e9 de d'avertir les personnes comp\u00e9tentes, donc les les gens qui contr\u00f4le les chantiers puis donc d'avertir ces personnes-l\u00e0, pour qu'il puisse ben un jour donn\u00e9 faire contr\u00f4le sur les diff\u00e9rents chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:26 > 0:11:28) [99%] : \r\nEt c'est ainsi que l'affaire devient plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:29 > 0:11:37) [92%] : \r\nIl a fallu qu'un restaurateur citoyens s'inqui\u00e8tent de cette situation choquante pour qu'elles \u00e9clatent au grand jour, sans lui, ce cas n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:11:40 > 0:11:48) [90%] : \r\nLe syndicat Unia intervient, l'instance charg\u00e9e de la surveillance des chantiers est saisi, c'est la commission paritaire du second Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:11:50 > 0:12:11) [90%] : \r\nHonn\u00eatement, c'est pas la commission paritaire qui l'a d\u00e9couverte, mais plut\u00f4t des bruits, des discussions dans un restaurant qui ont fait que c'est venu au syndicat Unia le syndicat Unia n'a pas trouv\u00e9 le chantier imm\u00e9diatement mais nous Contr\u00f4leurs la commission paritaire sont all\u00e9s, imm\u00e9diatement, c'est le chantier et voil\u00e0 \u00e0 quel moment et c'est arriv\u00e9 chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:12:13 > 0:12:28) [89%] : \r\nLe constat de la commission est accablant, les fiches de salaire sont truqu\u00e9s, seule la moiti\u00e9 des heures travaill\u00e9es sont not\u00e9s, les ouvriers sont donc payer une heure sur 2, le temps de travail r\u00e9glementaire n'est pas respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:12:32 > 0:12:40) [93%] : \r\nLes heures suppl\u00e9mentaires ne sont pas compens\u00e9s au total le patron leur doit plus de 70000 francs d'arri\u00e9r\u00e9s de salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:43 > 0:12:44) [98%] : \r\nMais il y a plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:45 > 0:12:49) [94%] : \r\nL'employeur a obtenu pour les Polonais, des permis de frontaliers au moyen d'une astuce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:51 > 0:12:54) [82%] : \r\nLes adresses fran\u00e7aises indiqu\u00e9 son de complaisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:00 > 0:13:09) [92%] : \r\nUne nous am\u00e8ne directement au domicile de l'inqui\u00e9tant et d\u00e9cid\u00e9ment incontournable Marek dans le d\u00e9partement du Doubs, \u00e0 une centaine de km de la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:14 > 0:13:18) [89%] : \r\nL'autre un vague Hall de stockage industriel \u00e0 quelques lieues de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:23 > 0:13:25) [93%] : \r\nOr, les Polonais n'y ont jamais r\u00e9sid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:13:26 > 0:13:36) [90%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce permis le patron ne doit pas annonc\u00e9 \u00e0 la commission paritaire les chantiers o\u00f9 ces ouvriers travaillent autrement dit c'est tr\u00e8s pratique si on veut \u00e9chapper au contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:13:38 > 0:14:01) [88%] : \r\nC'est grave, il y a grosse tricherie au niveau de l'annonce du personnel, ce sont pas des frontaliers, ce sont des \u00e9trangers, ils auraient d\u00fb \u00eatre annonc\u00e9es autrement, donc il y a fraude avec l'\u00c9tat, il y a fraude avec l'Assia fraude aussi avec les commissions paritaires, il y a aucune d\u00e9nonciation ou annonce plut\u00f4t pour les, les, les, les charges sociales qui sont li\u00e9es \u00e0 la convention collective, donc c'est un gros cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:03 > 0:14:09) [92%] : \r\nAlors question : comment le canton, s'est-il laiss\u00e9 berner, r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:14:10 > 0:14:44) [89%] : \r\nPouvez pas pour chaque permis qui a octroy\u00e9 de travail ici frontalier, la nature de la t\u00e2che qui est effectu\u00e9 par les gens, c'est juste pas envisageable en terme de volume, par contre, il est clair que le car nous interroge sur notre processus d'attribution des permis pour essayer d'identifier si on peut quelque part automatis\u00e9, une forme de d\u00e9tection de cas suspects qui implique qu'ensuite on se penche, on va dire manuellement dessus cela dit il ne faut pas se tromper de combat, la question du permis des permis de travail frontalier, elle est compl\u00e8tement marginal dans la question des abus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:46 > 0:14:50) [98%] : \r\nC'est en tout cas une faille dans le syst\u00e8me de contr\u00f4le et certains l'ont bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:53 > 0:14:56) [79%] : \r\nAlpes de international et l'employeur des 6 ouvriers polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:57 > 0:15:01) [91%] : \r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 bo\u00eete aux lettres, domicili\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, active dans le courtage immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:02 > 0:15:07) [98%] : \r\nQuand le scandale \u00e9clate l'entreprise rejette toutes ces accusations et proteste de sa bonne foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:08 > 0:15:12) [84%] : \r\n\u00e0 la peine Pic a \u00e0 coeur de se conformer \u00e0 toutes les r\u00e9glementations suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:15 > 0:15:19) [85%] : \r\nNous r\u00e9it\u00e9rons que la soci\u00e9t\u00e9 se conforme aux r\u00e8gles usager loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:21 > 0:15:24) [91%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Polonais s'organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:25 > 0:15:30) [96%] : \r\nIls occupent les locaux de l'entreprise et se mettent en gr\u00e8ve, avec l'aide du syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:34 > 0:15:36) [99%] : \r\nCela suscite un important \u00e9cho m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:41 > 0:15:45) [98%] : \r\nLe conflit dure 16 jours et se termine par un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:47 > 0:15:53) [85%] : \r\nAlpes ne pique pas et 62000 francs aux ouvriers pour solde de tout compte, dont 20000 francs pour tort moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:58 > 0:16:02) [98%] : \r\nLa loi est faite pour les entrepreneurs honn\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:16:02 > 0:16:22) [92%] : \r\nLa loi est faite au g\u00e9n\u00e9ral pour les entrepreneurs honn\u00eates pour les citoyens honn\u00eates, c'est comme \u00e7a que le syst\u00e8me suisse a compris construit et c'est bien et il faut que \u00e7a reste comme \u00e7a, le march\u00e9 du travail, il est on va dire, surveill\u00e9, mais de mani\u00e8re relativement l\u00e9g\u00e8res, en Suisse, hein, c'est ce qu'il a voulue par la par la population par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:16:24 > 0:16:33) [93%] : \r\nLe hic, c'est qu'il faut passer les patrons fraudeurs ce qui justement ne respectent pas la loi, pas s\u00fbr que le dispositif actuel soit suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:16:34 > 0:16:56) [90%] : \r\nNous on travail pr\u00e9vention et sensibilisation, on le fait on travaille renforcement quelque part du traitement des cas d\u00e9tect\u00e9s pour qu'on couvre toutes les dimensions et qu'on tire les enseignements, chaque fois qu'on d\u00e9tecte un cas et puis viendra ensuite la question de l'optimisation de la d\u00e9tection donc comment est-ce qu'on va identifier ce qui a suspect dans une logique de transversalit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes, les dispositifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:58 > 0:17:01) [96%] : \r\nOptimisation et transversalit\u00e9, ce sont donc les mots d'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:04 > 0:17:06) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des entrepreneurs, le discours est en revanche plus qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:10 > 0:18:04) [90%] : \r\nActuellement, le pouvoir politique qui est assez loin de la r\u00e9alit\u00e9, il faudrait vraiment une instance d'urgence pour taper fort et on se rend compte qu'en fait, la mesure la plus dissuasive et qui fait le plus mal, c'est l'arr\u00eat du chantier imm\u00e9diat et on a vu avec une pique, il a fallu que le syndicat demande au employ\u00e9 sur ce chantier, de faire la gr\u00e8ve et que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 de force publique que le fauteuil est arr\u00eat\u00e9 nous souhaiterait en que \u00e7a soit une la force publique qui fasse arr\u00eater les chantiers mais vous aujourd'hui Monsieur Hausner, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise des entrepreneurs et d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical au Grand Conseil vous saluer le fait que Unia a appel\u00e9 \u00e0 faire la gr\u00e8ve, dans le cas d'sinon on n'aurait pas pu r\u00e9gler le probl\u00e8me salu\u00e9 Unia en tout cas, nous sommes heureux qu'il ait eu un moyen qui est permis de faire arr\u00eater le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:18:06 > 0:18:22) [93%] : \r\nAlpes une pique a refus\u00e9 nos demandes d'interview mais a r\u00e9pondu par \u00e9crit, \u00e0 nos questions, aujourd'hui encore, l'entreprise affirme qu'elle a toujours respect\u00e9 la convention collective de travail y compris en mati\u00e8re de salaire minimum de temps de travail et d'heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:18:24 > 0:18:28) [90%] : \r\nConcernant les 62000 francs qu'elle a d\u00fb verser alpine explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:32 > 0:18:46) [95%] : \r\nLa somme a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e sans reconnaissance de responsabilit\u00e9 et surtout dans le but de mettre fin aux agissements relay\u00e9es par des m\u00e9dias, comme d'habitude, bien trop bienveillant \u00e0 l'\u00e9gard des syndicats, la signature de cette convention nous a \u00e9galement permis de retrouver un climat de travail serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:18:48 > 0:18:53) [98%] : \r\nAinsi le directeur ne reconna\u00eet aucun tort malgr\u00e9 les constats de la commission paritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:56 > 0:19:06) [88%] : \r\nUn dossier paritaire n'est pas ouvert s'il y a pas d'\u00e9preuves qu'il a vraiment un probl\u00e8me, donc effectivement on est on est carr\u00e9ment \u00e0 l'oppos\u00e9 de cette affirmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:08 > 0:19:17) [95%] : \r\nPr\u00e9cisons, pour \u00eatre complet, que l'entreprise et le syndicat s'attaquent mutuellement via diverses plaintes p\u00e9nales mais attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:19:18 > 0:19:29) [88%] : \r\nLe cas alpin pique n'est pas une simple histoire de dumping salarial comme on en conna\u00eet des dizaines en Suisse romande, c'est bien plus grave, car il vient ici quelque chose de nouveau et surtout d'inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:34 > 0:19:39) [93%] : \r\nEt c'est l\u00e0 que l'on retrouve notre homme cl\u00e9 Marek le rabatteur d'ouvriers bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:41 > 0:19:44) [99%] : \r\nIl a jou\u00e9 dans cette affaire un r\u00f4le particuli\u00e8rement trouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:50 > 0:20:00) [84%] : \r\nSimple la jeune chaque mois quand on recevait le salaire on recevait une fiche de paye, et sur l'enveloppe, derri\u00e8re, il \u00e9tait marqu\u00e9 quelle somme d'argent, il fallait rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:01 > 0:20:03) [84%] : \r\nEt c'est Marek, qui a encaiss\u00e9 l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:05 > 0:20:11) [80%] : \r\nNantes en Irak, on allait v\u00e9cu \u00e0 la banque directement celui qui expliquait en fran\u00e7ais qu'on voulait retirer une somme d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:12 > 0:20:30) [93%] : \r\nLa premi\u00e8re fois, je suis all\u00e9e \u00e0 la banque avec lui, j'ai retir\u00e9 de l'argent pour le lui donner, mais lui, il m'a fait un signe de la main en disant ne le donne pas ici parce qu'il y a des cam\u00e9ras, alors j'ai remis l'argent dans ma poche, on est retourn\u00e9 au chantier et c'est l\u00e0 que je lui ai donn\u00e9 les 660 francs pour l'appartement cale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:31 > 0:20:56) [85%] : \r\nIl a d\u00e9jou\u00e9 en appuyant badge une fois j'ai voulu lui donner cette somme quand on \u00e9tait encore dans la banque, mais il a refus\u00e9, il m'a dit pas ici, il y a des cam\u00e9ras, il y a des cam\u00e9ras, ils vont croire que c'est un imp\u00f4t de 20 tu d'un autre ou chez Total, je n'aboutit plus tard quand on pouvait retirer l'argent directement nous-m\u00eames, on le lui donner aux chantiers ou dans le bureau, on allait au bancomat en retirer de l'argent et on le lui donner pignon qui d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:57 > 0:21:02) [89%] : \r\nD'apr\u00e8s ce que Marek nous disait cet argent payer la location mensuelle de l'appartement, mais on habitait sur le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:03 > 0:21:27) [85%] : \r\nNon pas nouveau on ordonne pourtant bien oui c'\u00e9tait cher parce que les appartements qu'on avait r\u00e9nover compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9e, avec la salle du bas cuisine des appareils, le frigo, ils \u00e9taient lou\u00e9s pour 1000 francs par mois alors que nous on devait payer 660 francs par personne ayant log\u00e9 \u00e0 6, 7 ou 8 dans le m\u00eame appartement, je touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:27 > 0:21:41) [89%] : \r\nAu n\u00f4tre, c'est l\u00e0 que j'ai compris que c'\u00e9tait pas l\u00e9gal parce que nulle part dans le monde donne comme \u00e7a l'argent de ma main, il ne voulait pas qu'on proc\u00e8de par virement bancaire en section donne de l'argent de ma main, c'est quelque chose qui cloche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:43 > 0:21:53) [95%] : \r\nHalphen a toujours affirm\u00e9 qu'elle demandait 50 francs par personne et par mois pour le logement et non pas 660 francs mais alors \u00e0 quoi pouvait bien servir cette somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:55 > 0:22:15) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 nos demandes, Marek a refus\u00e9 toute interview aux prises de position \u00e9crite au t\u00e9l\u00e9phone, il nous a dit ne plus vouloir parler de cette histoire concernant l'\u00e9change, il pr\u00e9tend qu'il s'agit d'argent qu'il avait lui- m\u00eame pr\u00eat\u00e9 auparavant aux ouvriers une version que les Polonais d\u00e9mentent formellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:22:15 > 0:22:20) [95%] : \r\nEt pour cause, ils ont film\u00e9 discr\u00e8tement l'un de ces \u00e9changes et il n'est nullement question de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:23 > 0:22:27) [72%] : \r\nPour conclure, non, mais non vous donc Bastarache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:30 > 0:22:36) [92%] : \r\nL'hypoth\u00e8se la plus vraisemblable, c'est que Marek le rabatteur de main d'oeuvre bon march\u00e9 se payer de cette mani\u00e8re pour ses services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:22:50) [74%] : \r\nMoi, je faisais la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:53 > 0:23:21) [72%] : \r\nUne autre forme de pionniers, non pas de 100 apprentissage Artiguenave Stop de votre exp\u00e9rience, vous venez d'opposition je juste je je lui circule sur une pension soient Gourcuff \u00c9douard de solitude bon \u00eatre plus ce mode Manuel du obtient oui mais alors oui, l'inconnu, Naoto de gomme vous seriez moi je ai dit \u00e0 bord je devine qui font pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:21 > 0:23:26) [96%] : \r\nQuoi qu'il en soit, ce sont bel et bien 14890 francs qui ont \u00e9t\u00e9 ainsi soustraits aux ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:26 > 0:23:28) [83%] : \r\nNon, non, femme, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:28 > 0:23:32) [95%] : \r\nMais le plus surprenant, c'est que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ce genre de choses arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:32 > 0:23:37) [78%] : \r\nVous ne vous offre, je me demande 9 non, enfin je serais candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:37 > 0:23:43) [87%] : \r\nC'est des cas que vous avez vu passer les cas qu'on avait pass\u00e9e o\u00f9 les ouvriers devaient rembourser une partie de leur salaire au patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:43 > 0:23:45) [90%] : \r\nC'est ce qui nous ont dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:46 > 0:23:48) [96%] : \r\nMais c'est inqui\u00e9tant quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:48 > 0:23:50) [98%] : \r\nC'est inqui\u00e9tant mais c'est ing\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:51 > 0:23:59) [93%] : \r\nEn d'autres termes, des salari\u00e9s carr\u00e9ment ran\u00e7onn\u00e9s par leur employeur ou des interm\u00e9diaires, c'est bien plus grave que le simple dumping.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:04 > 0:24:13) [91%] : \r\nAu Tessin derri\u00e8re ces paysages de carte postale, se cache une r\u00e9alit\u00e9 plus sordide, une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans cette folle course \u00e0 la d\u00e9gradation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:14 > 0:24:26) [93%] : \r\nCar ce canton est confront\u00e9 depuis des ann\u00e9es au renseignement des ouvriers, en particulier dans la construction, les autorit\u00e9s l'ont bien compris, ce sont des actes qui rel\u00e8vent d\u00e9sormais du p\u00e9nal, il faut donc d'autres m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:28 > 0:24:32) [73%] : \r\nAndr\u00e9a a travaill\u00e9 chez compte Sony, une entreprise de b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:33 > 0:24:55) [80%] : \r\nQuoi je te or Neil demi- partira en 2000 est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, cela s'est pass\u00e9 \u00e0 partir de 2013 d'une je devais rembourser discr\u00e8tement une partie de mon salaire tr\u00e8s Michel-Ange avait une fiche de paie de 3800 francs nets Mayotte devait voter, mais je ne pouvais garder que 2700 francs Net Wendy, donc je devais remis demain votre Linky \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:55 > 0:25:00) [92%] : \r\nEt comment \u00e7a se passait, \u00e7a vous donniez l'argent directement dans les mains de Monsieur Cohen Sony non, \u00e7a se passera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:00 > 0:25:10) [89%] : \r\nC'est un vrai ou non, il n'y avait toujours quelqu'un pour faire l'interm\u00e9diaire Queen du nom et de revoir mon entreprise donc condamn\u00e9s \u00e0 une autre personne qui \u00e9tait son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:12 > 0:25:17) [77%] : \r\nQuand va sonner, comment dire, a diffus\u00e9 une personne de confiance personne un d\u00e9fi, d'o\u00f9 son homme de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:18 > 0:25:28) [82%] : \r\nOui, d'un moment crucial nous remettions \u00e0 cette personne de confiance, les 1000 francs qui converti en Euro faisait 900 euros environ par mois, et cela a dur\u00e9 2 ans environ, de la temp\u00eate de a emmen\u00e9 chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:29 > 0:25:32) [89%] : \r\nEn italien, on appelle \u00e7a le caporale \u00e0 tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:33 > 0:25:55) [92%] : \r\nPrenons l'exemple d'un entrepreneur qui a besoin de 6 ouvriers bon march\u00e9 italien ou polonais pour faire des travaux de r\u00e9novation en Suisse, ils demandent un interm\u00e9diaire sp\u00e9cialis\u00e9 en la mati\u00e8re un caporal et de les recruter et de convenir avec eux d'un salaire le plus bas possible, le caporal et se paiera ensuite en pr\u00e9levant directement une partie du salaire des ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:57 > 0:26:00) [80%] : \r\nC'est le syst\u00e8me du caporal \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:01 > 0:26:10) [84%] : \r\nC'est un Davos sobre, si je m'opposais tout seul \u00e0 ce syst\u00e8me, j'aurais \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 la maison, imm\u00e9diatement, si je ne remettait pas les 1000 francs \u00e0 l'interm\u00e9diaire, j'\u00e9tais licenci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:13 > 0:26:22) [91%] : \r\nVoici les photos de surveillance d'une banque o\u00f9 se d\u00e9roulait l'\u00e9change entre l'interm\u00e9diaires et les ouvriers ran\u00e7onner dans un cas de caporale Atos en 2011 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:24 > 0:26:32) [80%] : \r\nLes ouvriers entrent accompagn\u00e9 du caporal, il pr\u00e9l\u00e8ve l'argent aux banques, aux maths et remettent directement au caporale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:35 > 0:26:45) [94%] : \r\nCes photos ont servi de pi\u00e8ce \u00e0 conviction dans le proc\u00e8s qui s'en est suivie, le patron de l'entreprise et son caporale et ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 8 mois de prison avec 2 ans de sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:48 > 0:26:55) [94%] : \r\nAu minist\u00e8re public du Tessin, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, John Noseda, mobilise ses coll\u00e8gues et le code p\u00e9nal pour combattre ce fl\u00e9au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:56 > 0:26:59) [89%] : \r\nLes chefs d'accusation dans ce genre de cas, c'est qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:59 > 0:27:21) [93%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, l'usure, c'est le fait m\u00eame de convaincre une personne qui se trouvent dans une condition d'indigence \u00e9videmment parce qu'elle n'a pas travail \u00e0 accepter des conditions de travail de salaires qui sont largement au-dessous du minimum l\u00e9gal voil\u00e0 et \u00e7a c'est p\u00e9nal, alors bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:22 > 0:27:32) [95%] : \r\nC'est la d\u00e9finition de l'usure, nous avons eu plusieurs cas oui plusieurs cas plus qu'une dizaine d'une certaine envergure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:33 > 0:27:40) [92%] : \r\nPour la justice tessinoise on parle d'usure \u00e0 partir d'un salaire 25 pourcent inf\u00e9rieur au salaire minimum ou usuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:41 > 0:27:47) [92%] : \r\nLes preuves, on arrive \u00e0 les trouver, mais c'est tr\u00e8s difficile d'avoir la d\u00e9nonciation, c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:47 > 0:27:50) [89%] : \r\nPour les ouvriers d\u00e9noncer c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:50 > 0:28:11) [87%] : \r\nC'est en g\u00e9n\u00e9ral difficile parce que, parfois, elles ont peur d'\u00eatre victimes de repr\u00e9sailles sur leurs familles et par exemple, et plus en g\u00e9n\u00e9ral, les gens ont peur de perdre leur leur travail parce que m\u00eame s'il ne gagne pas ce qu'il devrait gagner c'est quand m\u00eame leur survie et qui en d\u00e9pend, nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:12 > 0:28:14) [88%] : \r\nNon, Marie- Aude Giraud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:15 > 0:28:32) [91%] : \r\nPar cons\u00e9quent, c'est tr\u00e8s important d'avoir une coop\u00e9ration avec les syndicats qui ont malgr\u00e9 tout des contacts plus faciles et moins formel que ceux qui \u00e9videmment peut avoir \u00e0 la police pour d\u00e9tecter ces cas \u00c9p\u00f4ne et d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:32 > 0:28:34) [56%] : \r\nCollectivement, Adolfo-il assez l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:34 > 0:28:44) [95%] : \r\nLe Tessin est le seul canton \u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9e d'une \u00e9quipe de procureurs et d'inspecteurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans la r\u00e9pression de ces d\u00e9lits les syndicats peuvent les appeler d\u00e8s qu'ils ont des soup\u00e7ons fond\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:47 > 0:28:53) [92%] : \r\nEt il arrive que le procureur mais tous ces patrons sans foi ni loi en prison pr\u00e9ventive et g\u00e8le les comptes bancaires de leurs entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:55 > 0:28:59) [89%] : \r\nDes moyens autrement plus redoutable que les habituels, mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:01 > 0:29:06) [96%] : \r\nDans ces affaires, on retrouve souvent l'usage de fausses fiches de salaire, et cela aussi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:10 > 0:29:26) [87%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment des montants la dur\u00e9e des d\u00e9lits et des cons circonstances personnelles etc, mais en g\u00e9n\u00e9ral on a eu des cas qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines fermes plusieurs ann\u00e9es de prison ferme de quelques ann\u00e9es les plus oui et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:26 > 0:29:27) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:33 > 0:30:03) [90%] : \r\nSix, on trouve toujours de nouvelles fa\u00e7ons pour contourner les lois pour ne pas respecter les contrats de travail etc et il y a des profiteurs qui sont entr\u00e9s sur le march\u00e9 pour faire de l'argent facile, en bafouant les conditions de travail des salari\u00e9s de conditionner des bo\u00eetes \u00e7a et l\u00e0 voil\u00e0, la Svizzera et enfin, la Suisse est un mouchoir de poche, on la traverse en 2 heures 30 et on, on, je ne pense pas que le ph\u00e9nom\u00e8ne soit seulement tessinois avec ce qui a un bon on risque ces prochaines ann\u00e9es, de voir la m\u00eame chose \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Berne et on y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 plusieurs cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:04 > 0:30:09) [91%] : \r\nMacwac donc je crois que nous ne sommes pas une exception, non, c'est, \u00e0 mon \u00e2ge j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:12 > 0:30:18) [92%] : \r\nLe syndicat chr\u00e9tien vient de d\u00e9noncer au Minist\u00e8re public, l'un des plus graves cas de caporale de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:19 > 0:30:26) [94%] : \r\nPendant plus de 4 ans, une trentaine d'ouvriers se sont fait ran\u00e7onn\u00e9s par leur patron pour un montant d\u00e9passant le 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:27 > 0:30:33) [99%] : \r\nPour le secr\u00e9taire syndical qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, ce sont l\u00e0 des proc\u00e9d\u00e9s mafieux dans l'organisation du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:35 > 0:31:00) [83%] : \r\nDes impulsions l'eau sera exemple le sch\u00e9ma du caporal et la structure du caporal Atos typiquement un instrument utilis\u00e9 en Sicile par la mafia dans les ann\u00e9es 1920 couiner et elle donc le Star, le registre le recrute, \u00e0 tort, ce sont des syst\u00e8mes clairement d'origine mafieuse, de mafieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:06 > 0:31:29) [91%] : \r\nOn a re\u00e7u \u00e9videmment des indices qui d\u00e9montre que ces activit\u00e9s peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes pour les organisations criminelles, bien s\u00fbr, parce que le gain qui est obtenue par c'est pratique tout de m\u00eame assez important, je n'exclus pas qu'elle puisse faire le recrutement des ouvriers pour les amener \u00e0 travailler en Suisse, dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:34 > 0:32:13) [85%] : \r\nMais ce sont des taux tr\u00e8s atteinte mais je me suis senti trait\u00e9 comme un esclave, ces voitures non plus d'id\u00e9es parce qu'on faisait plus de 10 heures par jour par l'Giorno \u00e0 Bolt ici y pas font travailler le samedi et le dimanche, non b\u00e9n\u00e9voles et je peux \u00eatre quand je n'\u00e9tais pas respect\u00e9e en rien du tout, j'\u00e9tais un num\u00e9ro pour vous, c'est comme si j'\u00e9tais un num\u00e9ro dit tiens, mon h\u00e9ros tr\u00e8s belle go\u00e9lette j'\u00e9tais entre guillemets, oblig\u00e9 d'accepter ce job en Suisse, parce qu'en Italie il n'y avait pas de travail, et aujourd'hui encore, c'est difficile, tout le monde le sait qu'en Italie on a de la peine \u00e0 travailler, \u00e0 gagner de l'argent Queen d\u00e9dicace, alors je me suis dit plut\u00f4t que rien pour l'instant, faisons comme \u00e7a, c'est quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:23 > 0:32:54) [88%] : \r\nHonn\u00eatement, effectivement, \u00e0 la limite de la traite d'\u00eatre s'humains en g\u00e9n\u00e9ral les cas que nous avons se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des ouvriers en g\u00e9n\u00e9ral italien ou bien pour Tucker, ou bien de l'Est europ\u00e9en qui venait, malgr\u00e9 tout, bon gr\u00e9, travailler en Suisse, vous voyez, donc on n'avait pas tous les \u00e9l\u00e9ments constitutifs de trafic des dettes de trafic d'un d'\u00eatres humains mais on est tr\u00e8s \u00e0 la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:59 > 0:33:04) [91%] : \r\nLe caporale Atos au Tessin qui aujourd'hui commencent \u00e0 s'implanter dans d'autres comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:05 > 0:33:14) [94%] : \r\nMais cela ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, certains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 utiliser la traite d'\u00eatre s'humains, un ph\u00e9nom\u00e8ne plus important qu'on ne le croit g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:15 > 0:33:26) [94%] : \r\nVous les croisez tous les jours, ces nouveaux esclaves ces damn\u00e9s de la Terre sans les voir, c'est notamment le vendeur du kiosque \u00e0 qui vous achetez des cigarettes ou bien celui de l'\u00e9picerie ouverte 7j/7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:30 > 0:33:36) [99%] : \r\n5 heures et demie du matin nous sommes avec la brigade de lutte contre la traite des \u00eatres humains de la police judiciaire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:38 > 0:33:40) [92%] : \r\nEt aujourd'hui, qu'on travaille sur une affaire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:42 > 0:33:46) [78%] : \r\nTraite d'\u00eatres humains d'exploitation de la Tour de travail plus pr\u00e9cis\u00e9ment quelques r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:47 > 0:34:00) [91%] : \r\nSi on en compte Romain Grand dirige cette brigade sp\u00e9cialis\u00e9e de 22 inspecteurs cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016 donc, apr\u00e8s plus de 9 mois d'enqu\u00eate, la brigade se pr\u00e9parent \u00e0 interpeller un homme suspect\u00e9 de trafic d'\u00eatre s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:00 > 0:34:22) [81%] : \r\nIci on faire aujourd'hui, prenez bien garde \u00e0 saisir tout ce qui touche au Benfica son travail horaire, contrat de travail, versement de tout ce qui peut toucher \u00e0 l'AVS etc etc, tout ce qui est un document financier transactions bancaires un habitude on saisit aussi on saisit tous, on fera le tri apr\u00e8s pour le Langres le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:22 > 0:34:25) [89%] : \r\nC'est d'appr\u00e9hender l'individu en flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:25 > 0:34:27) [81%] : \r\nOn verra pour la filature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:27 > 0:34:39) [84%] : \r\nDonc va de voir que la cible sortent du domicile, une fois qu'elle sort du domicile apr\u00e8s on la prend en filature jusqu'\u00e0 son magasin de tabac chez les mandats pour faire les p\u00e8res qui, donc, on commence par les p\u00e8res qui tant qu'il a pas signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:39 > 0:34:58) [80%] : \r\nLes urbains pour le kiosque une seule entr\u00e9e une seule sortie difficult\u00e9s danger c'est la circulation l'obstruction visuelle aussi avec les transports publics, un m\u00e8tre 70, je pense que on a bien envie Z\u00fclle et voil\u00e0, c'est pas de question que je vous la Suisse poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:05 > 0:35:18) [92%] : \r\nLes enqu\u00eates que nous avons pour l'instant, les plus nombreuses sont dans l'\u00e9conomie domestique, donc c'est le 1er point, on a des enqu\u00eates aussi en cours de la dans la dans l'industrie dans le le petit commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:19 > 0:35:30) [90%] : \r\nLes petits d\u00e9panneurs les petits kiosques etc, l\u00e0 on a des enqu\u00eates en cours sur ce domaine-l\u00e0, c'est qu'il y a d'exploitation de la force de travail, on a des cas concrets ou si les entreprises de d\u00e9m\u00e9nagement dans b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:36 > 0:35:41) [71%] : \r\nPour la ville sur un arr\u00eat de bus \u00e0 Laval menace du 23 bient\u00f4t Radislav.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:41 > 0:35:52) [82%] : \r\nC'est un levier qui est utilis\u00e9 par l'employeur, ce qu'il leur dise si vous \u00eates en situation irr\u00e9guli\u00e8re, ce qui est pas forc\u00e9ment vrai et voulant dire si tu vas la police tu plains quelqu'un, ben c'est toi qui vont en prison c'est toi qui a expuls\u00e9 au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:53 > 0:36:18) [86%] : \r\nDonc il joue l\u00e0- dessus pour \u00e7a aussi que les victimes seront se plaint pas, il y a un 2\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne ou un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui est aussi utilis\u00e9 dans les r\u00e9seaux, c'est l'itin\u00e9rance des victimes, c'est-\u00e0-dire que victime pour pas qu'elle soit est d\u00e9tect\u00e9 par la police ou en ou d'autres organismes, ben va pas rester une ann\u00e9e en Suisse, selon les domaines faire 3 mois \u00e0 Gen\u00e8ve 3 mois de partir dans dans autre pays, donc les r\u00e9seaux organisent l'itin\u00e9rance des victimes, ce qui complique encore plus la taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:20 > 0:36:26) [76%] : \r\nAlors, la vache et la mort, il s'est pas arr\u00eat\u00e9 3 Jennifer, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:29 > 0:36:36) [95%] : \r\nLa brigade a d\u00e9ploy\u00e9 son dispositif en r\u00e9gion genevoise pour tracer la cible de son domicile jusqu'\u00e0 son lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:38 > 0:36:52) [92%] : \r\nLes inspecteurs attendront plus de 4 heures avant que l'individu ne se mette en mouvement, un v\u00e9ritable jeu du chat et de la souris entre bus, voitures, scooters et filature \u00e0 pied pour \u00eatre s\u00fbr de s\u00e9rie, l'homme au bon endroit au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:53 > 0:36:57) [99%] : \r\nL'ensemble de l'op\u00e9ration mobilise une quinzaine de policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:02 > 0:37:07) [98%] : \r\nDans le cadre d'une toute autre affaire, nous avons rencontr\u00e9 quelque part en Suisse romande, celui qu'on appellera Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:09 > 0:37:13) [98%] : \r\nLui aussi a \u00e9t\u00e9 victime pendant plus d'une ann\u00e9e d'un trafiquant d'\u00eatre s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:16 > 0:37:34) [81%] : \r\nOslo quand m\u00eame que dopamine noter Tina j'\u00e9tais seul \u00e0 travailler dans ce magasin, toute la journ\u00e9e, oui, mais elle \u00e7a toute Sarah summum l'ouverture \u00e9tait \u00e0 6 heures du matin pour et la fermeture entre 23 heures et minuit oui pose Kendall aucune pause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:35 > 0:37:38) [97%] : \r\n\u00e0 l'heure des repas je mangeais tout en m'occupant des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:39 > 0:37:48) [88%] : \r\nEn fait, tous les jours, tous les jours, m\u00eame les jours f\u00e9ri\u00e9s, c'\u00e9tait ouvert du tout, le client qui infl\u00e9chir c'est en magasin ouvert 365 jours par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:52 > 0:38:00) [93%] : \r\nPriv\u00e9 de son passeport par son patron, Ali a travaill\u00e9 non- Stop de d\u00e9cembre 2014 \u00e0 janvier 2016 sans toucher le moindre sou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:02 > 0:38:21) [83%] : \r\nMadame l'homme dire pas Tagada, les gens qui me voyaient Broad la la parfois les clients me disait : Toi, tu dois gagner beaucoup d'argent, tu travaille du matin au soir tu dois faire beaucoup d'argent en mode est arriv\u00e9 \u00e0 l'atome, vous \u00eates au j'personne europ\u00e9enne n'avait aucune id\u00e9e de ce qui se passait avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:22 > 0:38:26) [86%] : \r\nC'est des petites phrases des clients comme \u00e7a et moi, \u00e0 l'int\u00e9rieur, je me disais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:27 > 0:38:42) [90%] : \r\nEn fait, ils savent rien du tout, il pense juste que je travaille beaucoup et et que je gagne beaucoup Gaudelet va ce matin avec le temps, c'est devenu de plus en plus difficile et je suis rest\u00e9 avec moi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:44 > 0:38:47) [70%] : \r\nAlors va pour arriver \u00e0 travers sa 50\u00e8me en blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:47 > 0:38:51) [95%] : \r\nPendant ce temps, \u00e0 Gen\u00e8ve, les inspecteurs s'appr\u00eate \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:51 > 0:38:55) [71%] : \r\n\u00e7a \u00e7a public regarde \u00e0 droite, direction gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:55 > 0:38:56) [88%] : \r\nSon \u00e9quipe de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:59 > 0:39:06) [91%] : \r\nNon mais en Suisse le nombre de cas suspect\u00e9s de traite d'\u00eatre s'humains enregistr\u00e9es par la police et grosso modo d'une centaine par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:07 > 0:39:19) [86%] : \r\nLes 2 tiers concernent l'industrie du sexe, mais une victime sur 5 rel\u00e8ve de l'exploitation au travail, de plus, la paix, selon les experts, 1 pourcent seulement des situations sont connus de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:21 > 0:39:27) [96%] : \r\nCar ce n'est pas facile pour les victimes de d\u00e9noncer leurs pers\u00e9cuteurs, comme l'explique cet avocat qui a l'habitude de ces dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:30 > 0:39:59) [92%] : \r\nLes menaces de r\u00e9torsion compte les proches sont un probl\u00e8me r\u00e9current, on a vu \u00e7a dans diff\u00e9rents cas, \u00e7a peut \u00eatre des appels t\u00e9l\u00e9phoniques aux parents rest\u00e9s au village en leur disant : votre fils, votre enfant, votre fr\u00e8re causent des probl\u00e8mes \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il arr\u00eate tout de suite, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il retire ses proc\u00e9dures sinon il y aura des probl\u00e8mes s\u00e9rieux pour tout le monde, alors si \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut intervenir, on peut avis\u00e9, le minist\u00e8re public, mais quand \u00e7a se passe au fin fond du Pakistan ou de l'Inde, bah c'est beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:40:03 > 0:40:14) [89%] : \r\nMais rien d'observer les gens et je me disais : c'est incroyable, les gens ils vont, ils viennent, ils ont leur vie et moi j'ai rien, je suis juste l\u00e0, dans ce magasin et \u00e0 ma vie est r\u00e9duite \u00e0 \u00e7a, je t'obliger, je n'avais pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:17 > 0:40:32) [91%] : \r\nOn \u00e9tait assez \u00e9tonn\u00e9 de voir des situations o\u00f9 il n'y a pas une contrainte physique, les gens sont pas encha\u00een\u00e9s, ils sont pas enferm\u00e9s pourrait quelque part partir mais ils le font pas, parce que la contrainte psychologique qui sont sous l'emprise en fait de de la personne qui les exploitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:40:36 > 0:40:58) [87%] : \r\nAltun m\u00eame bienvenue gabier symbole chaque fois qu'il parlait c'\u00e9tait toujours pour me traiter de minable sans cesse, il disait que j'\u00e9tais un minable, moi je me disais que c'\u00e9tait incroyable quand fait je travaille toute la journ\u00e9e sans rel\u00e2che les me traite de minable je n'arrivais pas \u00e0 comprendre quel genre d'employeurs, il \u00e9tait qui m'engueule tout le temps qui me fait peur, qui me fait du chantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:00 > 0:41:04) [78%] : \r\nIl me disait : va-t-on, tu n'es rien moins que rien, tout d'un minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:05 > 0:41:07) [83%] : \r\nJe suis rest\u00e9 silencieux, \u00e9coutez ce qu'il me disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:41:07 > 0:41:08) [75%] : \r\nIl a un atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:08 > 0:41:09) [66%] : \r\nTout Pr\u00e9vert bateau Sonntag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:11 > 0:41:23) [80%] : \r\nDate ce et parce qu'il a tu\u00e9 Diop la vie un parti \u00e0 ceux qui ont des bon job de l'argent et les papiers n\u00e9cessaires pour venir en Suisse Suisse la ville leur appartient personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:23 > 0:41:26) [78%] : \r\nLa Evos qui, \u00e0 nous, les autres, on n'a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:27 > 0:41:28) [63%] : \r\nD'assez qui m\u00e8ne qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:31 > 0:41:36) [89%] : \r\nApr\u00e8s 4 heures d'attente et de filatures, le suspect arrive enfin au magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:38 > 0:41:39) [74%] : \r\nEn prenant le magazine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:42 > 0:41:44) [98%] : \r\nEt la sourici\u00e8re se referme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:50 > 0:41:56) [86%] : \r\nDans ce genre d'intervention ni hurlement ni cri ni affrontements c'\u00e9tait la roue reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:59 > 0:42:02) [99%] : \r\nLes policiers viennent d'abord au secours de la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:07 > 0:42:16) [90%] : \r\nEt cela se passe dans le calme, les inspecteurs en s\u00e9parer la victime de son exploiteur afin qu'il ne puisse pas l'intimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:25 > 0:42:39) [70%] : \r\nVous pourrez votre avocat, c'est-\u00e0-dire c'est tant que vous trahissez les qu'on souhaite commande autant travail d\u00e9cide de poser, c'est quelqu'un que 5000 enfants aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:39 > 0:42:48) [89%] : \r\nQui va se passer maintenant, monsieur, c'est vous allez venir avec nous au bureau, OK, on va discuter un moment on a quelques questions \u00e0 vous poser, et puis ensuite, apr\u00e8s on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:54 > 0:43:08) [97%] : \r\nDu point de vue juridique la traite d'\u00eatre s'humains suppose notamment l'abus de la situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'une personne le fait de l'amener en Suisse, en vue d'en profiter et la contrainte, c'est un d\u00e9lit passible de 20 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:16 > 0:43:20) [89%] : \r\nLa victime est maintenant \u00e9vacu\u00e9s au poste de police o\u00f9 elle sera entendue par les inspecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:20 > 0:43:28) [83%] : \r\nVous revenez \u00e0 racheter jusqu'le spectateur type ce qu'il en a, ce qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:29 > 0:43:32) [85%] : \r\nPendant ce temps, la perquisition continue dans le magasin le cas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:32 > 0:43:33) [94%] : \r\nJe crois qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:38 > 0:44:06) [76%] : \r\nEn France, il se savait pas combien \u00e7a repr\u00e9sente tout \u00e7a mieux pas les donc selon vous allez pas vous savez quoi, c'est quoi tous ces papiers Monsieur \u00e0 l'OPE le un localement un peu oui, on va regarder mais je vous demande Villegouge, je vous demande ce que c'est, c'est m\u00eame pas PSA vos papiers d'accord, mais obtenu pas de votre journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:10 > 0:44:23) [76%] : \r\nTout \u00e7a c'est des papiers avec des fiches de salaire, et tout est quand m\u00eame, elle est l\u00e0, r\u00e9sume pour certains par exemple une aporie amplifie les enfin je demande quand m\u00eame, donc il faut prendre en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:30 > 0:44:33) [88%] : \r\nOn va assister \u00e0 part le interrogatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:35 > 0:44:37) [98%] : \r\nRetour au poste de police, il est 15 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:41 > 0:44:44) [99%] : \r\nLes inspecteurs vont interroger la victime en tant que t\u00e9moin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:46 > 0:45:06) [67%] : \r\n\u00e7a tu vois aucune d'esp\u00e8ce OK so You Helder quasi Wachter il y a Ecosse \u00e0 \u00e9volu\u00e9, donc c'est une Swen You avec d'ailleurs des foyers Wolf au fichier des d\u00e9couvertes voil\u00e0 Nim\u00e8gue main contrat avec les White les folles enfin fragmente et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:07 > 0:45:12) [89%] : \r\nCet endroit il y a environ 5 mois c'est une phase man s'ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:14 > 0:45:54) [73%] : \r\nEn bon bah autre Crime ou \u00e0 tes yeux relationship ah oui, je l'ai je ne suis pas une histoire des Spurs moyenne les jeunes service on est DS pas fra\u00eechement Yegor \u00e0 Aix appel\u00e9 c'est-\u00e0-dire h\u00e9site enfin les m\u00eames non et which d\u00e9sormais Week du du WAC Light emmen\u00e9 au sein de la fixe devra je travaille du lundi au samedi, \u00e7a n'est-ce Klosters students toi qui me non iPod samedi \u00e0 Brighton r\u00e9el et parfois je travaille le dimanche, Ken s'en mode peur ah ouais on peu Mans-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:55 > 0:46:27) [74%] : \r\nIl faut f\u00e9liciter avant le casse de moi et demi la illustre le monde est avocat et \u00e7a oui heading et vieux Morning et vieux textes Latium de tout quitte une forte base parce qu'elle, et ne me payaient pas \u00e0 proprement parler, mais me donner ce dont j'avais besoin pour subvenir besoin soit nourriture et abonnements pour les les transports publics il d'adieu d'\u00eatre s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:46:27 > 0:46:31) [95%] : \r\nLa proc\u00e9dure est d\u00e9sormais lanc\u00e9e, elle se terminera devant un tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:31 > 0:46:32) [61%] : \r\nEt absent mais soyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:34 > 0:46:42) [96%] : \r\nQuant \u00e0 Ali, il est parvenu \u00e0 s'\u00e9chapper de son calvaire gr\u00e2ce \u00e0 un compatriote, il a trouv\u00e9 le courage de d\u00e9noncer son tourmenteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:43 > 0:46:49) [94%] : \r\nDepuis une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, mais il ne s'en sort pas indemne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:52 > 0:46:54) [68%] : \r\nIl avait ce que Ryad comme dans d'autres, le mus\u00e9e de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:54 > 0:46:58) [95%] : \r\nQuand je repense \u00e0 tout \u00e7a, je souffre, c'est \u00e7a qui m'a cass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:59 > 0:47:11) [86%] : \r\nJe suis devenu faible \u00e0 cause de \u00e7a et c'est vrai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des faiblesses, je n'avais aucun droit de mod\u00e8les mais quand je n'y pense pas, h\u00e9 bien, je me vois beaucoup de qualit\u00e9s politise Nadal \u00e0 Tignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:12 > 0:47:20) [78%] : \r\n\u00e0 Alstom Audio pr\u00e9dateurs la lundi avec quelqu'un que l'on aujourd'hui je connais mes droits ici, c'est pour \u00e7a que je me dis que l'avenir sera bien avoir l'avocate Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:21 > 0:47:22) [69%] : \r\nWatch, avocate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:23 > 0:47:31) [93%] : \r\nGen\u00e8ve \u00e0 instaurer une coop\u00e9ration entre la police, le minist\u00e8re public et diverses ONG pour combattre la traite d'\u00eatre s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:32 > 0:47:39) [90%] : \r\nLes personnes reconnues victimes de traite sont prot\u00e9g\u00e9 et ne sont pas expuls\u00e9s de Suisse, m\u00eame si elle ne dispose d'aucun papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:40 > 0:47:49) [93%] : \r\nParmi ces associations pluriels qui s'activent depuis 20 ans dans l'accompagnement psychologique des migrants, notamment les victimes de travail forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:47:51 > 0:48:32) [87%] : \r\nJ'ose dire que la symptomatologie les grandes troupes ce \u00e7a personne ressemble tr\u00e8s fort \u00e0 celui des personnes qui ont v\u00e9cu la torture physique dans leur pays en situation de des guerres ou des conflits civils ou autre donc les manifestations sont semblables, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9shumanisation les Timone d\u00e9shumanisation de la culpabilit\u00e9, la peur la m\u00e9fiance absolue par rapport \u00e0 tous la la tendance suicidaire parfois et et et sa souffrance morale de d\u00e9c\u00e8s sentir et coup\u00e9s de leur pass\u00e9 et coup\u00e9s de leur pr\u00e9sent et coup\u00e9s de leur avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:36 > 0:48:44) [92%] : \r\nMais il y a encore plus fort, certains ne vont m\u00eame plus chercher leur victime \u00e0 l'\u00e9tranger, ils se Servent directement ici dans des 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:44 > 0:48:50) [91%] : \r\nDe requ\u00e9rants d'asile c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Ahmed originaire du Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:53 > 0:49:18) [85%] : \r\nMoi ne sommes tellement Alice apprend quand quelque chose comme \u00e7a se passe, h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e7a arrive et cela m'a fait perdre confiance dans les gens et de depuis et alors cela m'a pris beaucoup de temps, Tori viennent, on a simplement comprendre donc moi j'ai \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 Fouad Abdel Ezine c'est pourquoi j'aurais encore besoin de plus de temps pour reprendre confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:22 > 0:49:33) [93%] : \r\nEn fait, Ahmed n'est pas victimes de traite d'\u00eatre s'humains mais d'exploitation au travail, au b\u00e9n\u00e9fice d'une admission provisoire en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 directement recrut\u00e9s au centre o\u00f9 il loge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:36 > 0:50:01) [82%] : \r\nOne Salma, \u00e0 une des fois une personne au foyer ma vu un jour, alors que je nettoyer les toilettes, il non Aissami Mwanawasa, il m'a dit : Toi, tu m'as dit que tu rechercher du travail, h\u00e9 bien j'ai du travail pour toi \u00e0 l'et c'est aussi du travail de nettoyage et sans envoyer les Ninjas ou alors pourquoi tu ne viendrais pas avec moi pour d\u00e9poser ton CV chez le patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:04 > 0:50:10) [93%] : \r\nUne combine classique, comme l'explique Olivier Peter qui a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 plusieurs cas semblables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:11 > 0:50:25) [89%] : \r\nL'employeur leur dit je vais te faire un permis B, mais il faut que tu travailles de 3 mois gratuitement pour nous, pour moi, il va travailler de 3 mois et puis au moment o\u00f9 il va r\u00e9clamer son permis l'employeur, mais de dire non, malheureusement j'y a pas de permis pour toi pas et et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:26 > 0:50:29) [95%] : \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui est arriv\u00e9, Ahmed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:34 > 0:50:37) [99%] : \r\nLe patron m'a dit de travailler pendant 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:39 > 0:50:42) [75%] : \r\nC'est un tournoi obtenir le permis B Jonsdottir de parmi mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:43 > 0:50:53) [92%] : \r\nEt quand j'aurai le permis, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, des soins qu'on n\u00e9gociera mon salaire, la gauche et la fa\u00e7on dont je serai pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:53 > 0:50:54) [89%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:56 > 0:51:01) [95%] : \r\nPendant presque 2 mois, Ahmed travaille pour une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans le nettoyage des fast- Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:05 > 0:51:06) [90%] : \r\nEst ce que vous avez re\u00e7u de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:09 > 0:51:12) [69%] : \r\nNon, n'entend m\u00eame pas un centime sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:14 > 0:51:45) [92%] : \r\nC'est des situations qui paraissent courante parce que quand on a un cas tout \u00e0 coup, il va nous parler de 15, 20 personnes qui sont dans la m\u00eame situation, exploit\u00e9 par le m\u00eame patron dans des commerces dans des entreprises en plein centre- ville \u00e0 la rue du Mont- Blanc, la nuit, vous savez des nettoyeurs sans- papiers recrut\u00e9s dans des foyers pendant des mois dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, pourquoi une personne accepte de travailler 3 mois gratuitement contre un permis B qu'elle aura jamais parce qu'elle remplit pas les conditions, et de toute fa\u00e7on c'est pas le le patron qui lui donnera son permis parce qu'elle ne le sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:48 > 0:52:03) [84%] : \r\nVous le noter Feinberg, qui va pr\u00e9venir les autorit\u00e9s de ce qui se passe avec nous les requ\u00e9rants d'asile au foyer Utah 100 on devrait nous expliquer comment r\u00e9agir \u00e0 ce genre de probl\u00e8me enfin comme dit ce probl\u00e8me, mais tout le monde sans fil efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:05 > 0:52:09) [99%] : \r\nUne plainte p\u00e9nale pour usure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre la soci\u00e9t\u00e9 de nettoyage en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:10 > 0:52:15) [96%] : \r\nMais pour Olivier Peter il faut peut-\u00eatre davantage qu'un dispositif l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:19 > 0:52:24) [94%] : \r\nLes outils juridiques aujourd'hui existent, la question c'est de les appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:26 > 0:52:59) [91%] : \r\nPlus qu'une nouvelle loi, on aurait besoin d'une nouvelle volont\u00e9 politique, on aurait peut-\u00eatre besoin d'un d'intime de au minist\u00e8re public sp\u00e9cialis\u00e9 sur la r\u00e9pression des infractions sur les lieux de travail, \u00e7a \u00e7a serait quelque chose d'extr\u00eamement utile, on sait qu'au minist\u00e8re public, ils ont des procureurs sp\u00e9cialis\u00e9s sur la d\u00e9fense des des droits des animaux personnellement c'est, je trouve que c'est une initiative tr\u00e8s honorable, mais c'est bien de d\u00e9fense des animaux d\u00e9fendront aussi les travailleurs et donc faisons poule au minist\u00e8re public qui aille chercher les infractions sur les lieux de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:06 > 0:53:10) [88%] : \r\nNous retrouvons en Pologne, les ouvriers de Alpe ne pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:11 > 0:53:20) [96%] : \r\nC'est le 1er cercle des victimes de cette spirale de l'exploitation qui va du dumping aux fausses fiches de salaire des salari\u00e9s ran\u00e7onner jusqu'au travail forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:21 > 0:53:25) [91%] : \r\nLeur m\u00e9saventure en Suisse \u00e0 Sainte-Croix, on a \u00e9t\u00e9 un exemple de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:30 > 0:53:36) [89%] : \r\nEdith qui les a accompagn\u00e9s durant leur lutte constatent une multiplication de ces employeurs sans foi ni loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:36 > 0:54:05) [93%] : \r\nOn est dans une situation en Europe, qui est une situation \u00e9conomique tr\u00e8s serr\u00e9, ces gens-l\u00e0 profitent de la situation, ce sont des profiteurs, dans le sens le plus strict du terme, c'est-\u00e0-dire qui profite d'une situation dans lesquelles des gens sont oblig\u00e9s d'accepter des contrats qui, dans un nombre normal ne devrait pas accepter, accepter des conditions de vie ou dans un an dans un pays et je crois la Suisse qui a les moyens de d\u00e9fendre une certaine \u00e9thique et \u00e0 une certaine vision de l'homme ne devrait pas arriver et c'est dans ce sens-l\u00e0 que c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:09 > 0:54:18) [90%] : \r\nAvant de quitter les ouvriers polonais c'est dans un restaurant de \u00e7a n'occupe que nous les avons r\u00e9unis avec leurs familles pour partager des souvenirs et m\u00eame quelques r\u00eaves d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:20 > 0:54:44) [78%] : \r\nEn propose toutes sauces d'un ministre, ce qu'ils nous ont fait, oui, je suis choqu\u00e9 qu'une urgence de que je stagne pour Prost dans ce qu'ils ont profit\u00e9 de nous, on ne connaissait pas les salaires en Suisse je ferai de soir\u00e9e et quand on demandait jamais muscl\u00e9 qu'est ce que c'est que ce contrat, les contract, l'entente situ\u00e9 avenue, on nous disait : je voyage faites confiance \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:54:46 > 0:54:58) [91%] : \r\nOn pour soi, je me suis senti tromp\u00e9 parce que tout devait \u00eatre l\u00e9gal s'est av\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas le cas, je ne pensais pas que dans un pays comme la Suisse, qui a une aussi bonne r\u00e9putation, il y a des magouilles pareil, plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:05 > 0:55:10) [66%] : \r\nJe me suis mani\u00e8re brutale agr\u00e9able a proclam\u00e9 Bernard dit \u00e0 vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:12 > 0:55:30) [90%] : \r\nDemain : Yann Andr\u00e9a H. Lucas Tomasz, Piotr Artur et des milliers d'autres comme partiront \u00e0 nouveau travailler pour quelques mois, quelque part en Europe ou en Suisse, loin de leur famille, dans l'espoir de gagner dignement leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:40 > 0:56:32) [94%] : \r\nRappelons encore que la Suisse fait des efforts afin d'int\u00e9grer au march\u00e9 du travail, les requ\u00e9rants d'asile, les r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement ainsi l'Union suisse des paysans, par exemple, qui cherche \u00e0 placer des requ\u00e9rants d'asile dans les exploitations agricoles, mais les chiffres sont h\u00e9las accablant apr\u00e8s 10 ans de pr\u00e9sence en Suisse, seul un quart des r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement ont trouv\u00e9 un travail, il reste donc une proie facile pour les employeurs sans scrupules, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t changer de sexe \u00e0 l'\u00e2ge adulte, c'est devenu quasiment \u00e0 courant mais qu'en est-il lorsque d\u00e8s l'enfance, puis \u00e0 l'adolescence, on doit affronter un destin de transgenre entrer dans l'\u00e2ge adulte en programmant un changement de sexe d\u00e9sormais aux \u00c9tats-Unis, la m\u00e9decine est en mesure d'accompagner ses enfants dans leur parcours souvent douloureux, en accord avec leurs parents vers un changement complet d'identit\u00e9 sexuelle.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T16:03:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609546913", "title": "CLEAN_Trafic de travailleurs, l'Eldorado Suisse", "excerpt": "Plusieurs cas d'exploitation criminel de travailleurs \u00e9trangers ont fait l'objet de proc\u00e9dures criminelles en Suisse. L'exploitation des travailleurs \u00e9trangers va de l'escroquerie d'ouvriers polonais avec de faux permis de travail \u00e0 des pratiques mafieuses obligeant les ouvriers \u00e0 reverser une partie de leur salaire. Des cas plus grave de traites des \u00eatres humains impliquent des migrants et des sans-papiers soumis \u00e0 des formes d'esclavages modernes. La Suisse manque d'inspecteurs du travail pour emp\u00eacher des pratiques illicites sur les chantiers du b\u00e2timent mais des brigades sp\u00e9cialis\u00e9es de police luttent contre le trafic de personnes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POLOGNE", "NEUCHATEL", "TESSIN", "GENEVE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS"], "sequenceIds": ["1586034", "1586035", "1586107", "1586112"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546914", "title": "TITRE_Trafic de travailleurs, l'Eldorado Suisse"}, {"internalArchiveId": "AA1702579822", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586212", "summary": "Friche industrielle de Krosno. Usines ferm\u00e9es. Itw Andrej, Lucasz, Tomasz, Jan, Piotr, Artur travailleurs polonais. Stills appartements en travaux en Suisse. Vid\u00e9o en cam\u00e9ra cach\u00e9e avec un smartphone des \u00e9changes d'argent avec Marek.", "id": "1586034", "visualThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["POLOGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586213", "summary": "Itw Fran\u00e7ois Solange, restaurateur, jouant de la trompette. Itw Laetitia Piergiovanni, secr\u00e9taire de la commission paritaire du second oeuvre. Still fiche de salaire truqu\u00e9e. Fausse carte de travailleur frontalier. Itw Jean-Nathana\u00ebl Karakash, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale. Boite aux lettres de la soci\u00e9t\u00e9 Alpenpeak. Chantier du b\u00e2timent avec un \u00e9chafaudage entourant un b\u00e2timent. Itw Olivier Haussener, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise des entrepreneurs et d\u00e9put\u00e9 PLR.\nItw Edy Zihlmann, Unia Neuch\u00e2tel.", "id": "1586035", "visualThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586285", "summary": "Lugano depuis le Lac de Lugano. Itw Andrea, travailleur italien. Preprod fonctionnement du Caporalato. Stills vid\u00e9o surveillance d'ouvriers retirant de l'argent et payant le caporale. Itw John Noseda, procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin.  \nPlans brefs de chantiers du b\u00e2timent et grues. Itw Dario Cadenazzi, secr\u00e9taire Unia. Itw Paolo Locatelli, secr\u00e9taire cantonal du syndicat OCST.", "id": "1586107", "visualThemes": ["TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS", "CHANTAGE", "OUVRIER", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586290", "summary": "Nocturne, ext d'une \u00e9picerie ouverte la nuit. Briefing \u00e0 la brigade de lutte contre la traite des \u00eatres humains de la police judiciaire genevoise avant une descente.\nItw Romain Grand, chef de brigade. Policiers faisant une filature en voiture.\nItw anonyme Ali, victime d'un traficant d'\u00eatres humains. \nPerquisition de policiers dans un kiosque d'une \u00e9picerie et arrestation du propri\u00e9taire.\nItw Olivier Peter, avocat.\nAudition d'une victime de trafic d'\u00eatres humains. \nItw Alfredo Camelo, psychologue de l'association d'aide aux victimes Pluriels. Logo association Pluriels.\nItw anonyme Ahmed, migrant soudanais victime d'exploitation.", "id": "1586112", "visualThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683258", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029446", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6AD0AE8D-3C7B-49D5-A3AD-461D69CECEE5", "internalArchiveId": "6AD0AE8D-3C7B-49D5-A3AD-461D69CECEE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse Romande;Yannick Jadot, \u00e9cologiste fran\u00e7ais;Jacques de Maillard, Professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Versailles de Saint-Quentin en Yvelines;Tessa Worley, skieuse fran\u00e7aise;Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR VD, en charge des Finances\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/GE EUROWINGS-SWISS PA) Swiss l'a donc emport\u00e9 sur Eurowings...\r\nLa compagnie ne quittera pas l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve...\r\nSa maison m\u00e8re, Lufthansa a tranch\u00e9 hier...\r\nCet \u00e9t\u00e9 elle envisageait de remplacer les avions \u00e0 croix blanche sur fond rouge par ceux d'Eurowings...sa filiale low-cost...\r\nMais Eurowings n'ouvrira pas de base \u00e0 Cointrin...\r\nGen\u00e8ve restera donc un hub important pour Swiss...\r\npour l'instant...du moins...puisqu'il faudra trouver un moyen de le rentabiliser..\r\n((la compagnie helv\u00e9tique devra jouer serr\u00e9))\r\nC\u00e9dric Guigon...\r\n  1'33''\r\n((Avec 40% de part de march\u00e9, Easyjet et ses vols low prices dominent les lignes court-courrier au d\u00e9part de Gen\u00e8ve... mais la compagnie Swiss pratique des prix toujours plus comp\u00e9titifs, et d\u00e9passe m\u00eame parfois les tarifs de son concurrent... Mais probl\u00e8me, ces lignes ne sont pas assez rentables... Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse Romande a du adapter sa strat\u00e9gie pour garder la confiance du groupe allemand. \r\n-> SON\r\nAlors Swiss va-t-elle se mettre \u00e0 rogner sur les prestations pour afficher des tarifs abordables? Exclu, r\u00e9pond Lorenzo Stoll, la compagnie tient \u00e0 rester sur une qualit\u00e9 premium.\r\n-> SON\r\nPremium et low price \u00e0 la fois... question rentabilit\u00e9, le d\u00e9fi est de taille... ce d'autant que le concurrent Easyjet a derni\u00e8rement affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de renforcer \u00e0 son tour, son offre premium pour s\u00e9duire le tourisme d'affaires...))\r\n...les businessmen qui ne pourront pour prendre les avions d'Eurowings...pour se rendre en Autriche depuis Gen\u00e8ve...la compagnie renonce \u00e0 ouvrir une liaison 3 fois par semaine. elle se dit bien repr\u00e9sent\u00e9e en Suisse par Swiss.\r\n(D3/PORTRAIT-TRAJECTOIRE DIR. HNE)  \r\nEt c'est \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'on att\u00e9rit...\r\nNeuch\u00e2tel o\u00f9 le gouvernement tente de retenir autant que faire se peut...les collaborateurs de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\nils sont plusieurs \u00e0 vouloir d\u00e9missionner depuis le vote de dimanche...Le conseil d'administration de HNE le premier! Puisqu'il a d\u00e9mission\u00e9 en bloc hier.\r\nBonjour Ludovic Rocchi...\r\n...\r\nVous \u00eates en direct de Neuch\u00e2tel...\r\nAlors \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, il y a Pauline de Vos Bolay...la pr\u00e9sidente...\r\nqui a aussi travaill\u00e9 par le pass\u00e9 \u00e0 Fribourg, dans le Jura et \u00e0 Gen\u00e8ve...Quel souvenir elle y a laiss\u00e9? \r\nSoyons clair: son bilan laisse un go\u00fbt d'inachev\u00e9. A Neuch\u00e2tel, l'\u00e9chec est cuisant Pauline de Vos Bolay est \u00e0 l'origine du plan de centralisation refus\u00e9 dans les urnes. Elle a incarn\u00e9 ce plan, elle s'y est investie \u00e0 fond, quitte \u00e0 passer pour un \"buldozer\", selon l'expression d'un de ses contradicteurs. On lui reproche aussi de nombreux d\u00e9parts au sein des cadres m\u00e9dicaux et administratifs depuis son arriv\u00e9e en 2014.\r\nCC: Ludovic, on comprend qu'il y a une certaine logique \u00e0 sa d\u00e9mission. Mais est-ce qu'elle a vraiment tout faux pour autant?\r\nSes \u00e9tats de service \u00e0 Gen\u00e8ve sont plut\u00f4t bons. Elle a laiss\u00e9 de bons souvenirs comme haut-fonctionnaire aupr\u00e8s de deux conseillers d'Etat genevois. Elle a ensuite \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir la direction des HUG. Et \u00e7a s'est g\u00e2t\u00e9 quand cette femme donn\u00e9e comme habile et intelligente s'est aventur\u00e9e dans ce qu'on pourrait appeller, vu de Gen\u00e8ve,  l'arri\u00e8re pays romand...\r\nCC: et \u00e7a se situe o\u00f9 sur la carte? \r\nLUDO: ...du c\u00f4t\u00e9 du Jura et de Fribourg...\r\nCC: Vous voulez dire que Pauline de Vos Bolay s'y est aussi pris la porte//les pieds?\r\nC'est un peu \u00e7a m\u00eame si elle conteste cette analyse. Pour elle, il s'agit chaque fois de situations diff\u00e9rentes. A Fribourg, elle n'est rest\u00e9e directrice qu'une ann\u00e9e, de 2012 \u00e0 2013. Selon elle, ce passage \u00e9clair est d\u00fb \u00e0 des raisons \"familailes\" qui l'ont rappel\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais le climat explosif cr\u00e9\u00e9 par ses plans de r\u00e9forme est aussi avanc\u00e9 \u00e0 Fribourg par des connaiseurs du dossier hospitalier.\r\nCC: Et dans le Jura qu'est-ce qu'on lui reproche?\r\nL\u00e0 aussi, les versions divergent. Pour celle qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l'H\u00f4pital du Jura de 2013 \u00e0 2016, elle a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9e sur fonds de copinage politique. Mais il lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 publiquement de ne pas s'investir et d\u00e9fendre suffisamnt les int\u00e9r\u00eats de l'h\u00f4pital du Jura alors qu'elle avait entre-temps aussi accept\u00e9 de pr\u00e9sider aux destin\u00e9es de celui de Neuch\u00e2tel...Avec donc le r\u00e9sultat que l'on sait et cette d\u00e9mission annonc\u00e9e hier.\r\nLudovic Rocchi \u00e0 Neuch\u00e2tel...merci... \r\nEt Pauline de Vos Bolay ne s'exprimera pas avant jeudi prochain date de la derni\u00e8re s\u00e9ance du conseil d'aministration de HNE au complet...\r\nnotez q'elle pourrait avoir un mandat durant la phase transitoire...puisque que le gouvernement veut assurer le maintien temporaire du conseil d'administration ou du moins une partie.\r\n(Br\u00e8ve AI+Fiscal IT) ***Le but n'est pas de faire des \u00e9conomies mais de favoriser la r\u00e9inssertion professionnelle...Les mots d'Alain Berset, le ministre de l'int\u00e9rieur...\r\nqui a transmis hier au parlement une r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9...Elle vise les jeunes et les adultes avec troubles psychiques. parce que le nombre de rentes qui leur sont vers\u00e9es stagne.\r\nL'id\u00e9e est donc de favoriser leur r\u00e9int\u00e9gration dans le monde du travail par diff\u00e9rents outils. Chez les jeunes les rentes AI seront rendues moins attractive qu'un salaire d'apprenti par exemple.\r\n(04/FISCAL-IT CF SURCOUT PA) Vous avez aim\u00e9 Insieme...vous adorerez Fiscal IT...\r\nUn autre projet informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui co\u00fbtera plus cher que pr\u00e9vu...\r\n26 millions de francs de surco\u00fbt... c'est la nouvelle facture \u00e9tablie pour le projet informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a demand\u00e9 hier (MER) une rallonge au Parlement pour ce logiciel de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions. \r\nLe projet voit donc son co\u00fbt total passer de 85 \u00e0 111 millions de francs. et ce n'est pas une premi\u00e8re....Thibaut Schaller... \r\n  0'53''\r\n((Non... et pas besoin de chercher bien loin. Fiscal IT, c'est le successeur d'un autre programme au doux nom d'Insieme... mais aux douloureuses cons\u00e9quences pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le logiciel avait co\u00fbt\u00e9 116 millions de francs avant d'\u00eatre finalement abandonn\u00e9. Normalement, ce ne devrait pas \u00eatre le cas pour Fiscal IT, dont certaines applications sont d\u00e9j\u00e0 en place. Ceci dit, il faudra tout de m\u00eame une rallonge de 26 millions de francs pour aller au bout du projet. La raison? Les moyens technologiques n\u00e9cessaires n'avaient pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s au moment de la premi\u00e8re \u00e9valuation. Et puis de nouvelles t\u00e2ches se sont rajout\u00e9es... ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 de former les employ\u00e9s du fournisseur. D'autres explications moins avouables avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es par un proche du dossier cet automne dans la NordwestSchweiz: selon lui, plusieurs entreprises impliqu\u00e9es dans le scandale Insieme participent d\u00e9sormais \u00e9galement \u00e0 Fiscal IT. Ceci explique peut-\u00eatre cela. Le logiciel devrait \u00eatre pr\u00eat en 2018... Si tout va bien.))\r\n(Br\u00e8ve USA) \"Il n'y a pas de plus grand soutien de l'Etat juif que le pr\u00e9sident Donald Trump\"... D\u00e9claration du Premier Ministre Benyamin N\u00e9tanyahou hier... En visite officielle \u00e0 la Maison Blanche... \r\nDonald Trump lui a r\u00e9serv\u00e9 un accueil chaleureux... Il a aussi et surtout rompu avec une tradition diplomatique am\u00e9ricaine... Le soutien \u00e0 une solution \u00e0 deux Etats dans le conflit au Proche Orient... Pour le nouveau Pr\u00e9sident Am\u00e9ricain... la paix dans la r\u00e9gion ne passe pas forc\u00e9ment par la cr\u00e9ation d'un Etat Palestinien...   \r\nTrump voulait en faire son secr\u00e9taire au travail. il devra choisir un autre pr\u00e9tendant...\r\nAndrew Puzder, se retire...face \u00e0 la quasi-certitude qu'il n'obtiendrait pas la confirmation du S\u00e9nat...plusieurs \u00e9lus r\u00e9publicains ne voulaient pas de lui...\r\nIl est le patron d'une chaine de restauration rapide\r\n(12/UE CETA PARLMT SUITE PI) Visite prestigieuse ce matin (JEU) au parlement europ\u00e9en, et symboliquement forte : le premier ministre canadien Justin Trudeau s'adressera aux eurod\u00e9put\u00e9s. Une visite au lendemain du oui \u00e0 l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, le CETA. Justin Trudeau qui ne sera pas accueilli les bras ouverts par tous les \u00e9lus. Une correspondance de Romain Clivaz \r\n  1'18''\r\n((Sur la sc\u00e8ne politique mondiale aujourd'hui, on n'a probablement jamais eu contraste aussi grand en termes de popularit\u00e9.\r\nTr\u00e8s sch\u00e9matiquement, il y a l'\u00e9pouvantail, Donald Trump, qui semble concentrer sur lui toutes les d\u00e9fauts du monde, fermeture, duret\u00e9, agressivit\u00e9. Il y a l'ic\u00f4ne, Justin Trudeau, qui semble incarner toutes les vertus, ouvert, \u00e0 l'\u00e9coute, empathique.\r\nAu-del\u00e0 des caricatures, et alors que le premier envoie ces jours ses \u00e9missaires sur le vieux continent, le second s'adressera directement au parlement europ\u00e9en. Selon son entourage il y vantera l'importance d'accords commerciaux comme le CETA, en contraste avec le discours protectionniste de Donald Trump. Malgr\u00e9 sa grande popularit\u00e9 internationale, Justin Trudeau suscite une certaine m\u00e9fiance parmi les \u00e9lus europ\u00e9ens, qui voient un d\u00e9calage entre l'image et l'exercice concret du pouvoir. C'est le cas de l'\u00e9cologiste fran\u00e7ais Yannick Jadot, qui a \u00e9pingl\u00e9 Trudeau lors du d\u00e9bat sur le CETA\r\n-> SON / 16'\r\nUne telle charge, Justin Trudeau ne risque pas de subir, Il ne r\u00e9pondra \u00e0 aucune question dans l'h\u00e9micycle. Apr\u00e8s Strasbourg, c'est \u00e0 Berlin que se rendra le Canadien pour rencontrer la chanceli\u00e8re Angela Merkel.))\r\n(D2/COMPARAISON VIOLENCES POLICIERES PI) Paris, Lille ou encore Rouen...Des centaines de personnes ont manifest\u00e9 hier en France contre les violences polici\u00e8res...\r\nRassemblement qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Paris...dans le quartier de Barb\u00e8s...\r\nla police a charg\u00e9 les manifestants et tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes...apr\u00e8s que des d\u00e9truits aient \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s.\r\nCes manifestations font suite au viol pr\u00e9sum\u00e9 de Th\u00e9o...par un policier...en Seine St-Denis...d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\nHier plusieurs personnalit\u00e9s dont l'acteur Omar Sy d\u00e9non\u00e7aient dans une Tribune des violences polici\u00e8res et leur impunit\u00e9...\r\n((On y lit, je cite \"que les policiers racistes seraient souvent de jeunes militants d'un parti politique bien connu qui se sont engag\u00e9s pour pouvoir commettre leurs exactions en toute impunit\u00e9\". Un passage jug\u00e9 scandaleux par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la police nationale.))\r\nAlors pourquoi les fran\u00e7ais sont-ils si m\u00e9fiants envers leur police? \r\nKatja Schaer s'est pench\u00e9e sur la question...\r\n  1'22''\r\n((La France est plut\u00f4t mal class\u00e9e en comparaison europ\u00e9enne. Loin derri\u00e8re les pays d'Europe du Nord - comme le Danemark, la Norv\u00e8ge, ou la Su\u00e8de. Des pays dans lesquels la population se dit confiante face \u00e0 l'autorit\u00e9 polici\u00e8re. Et cette diff\u00e9rence entre Europe du Nord et du Sud est observ\u00e9e sur la dur\u00e9e aussi, par diff\u00e9rentes \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d'\u00e9cart. Cette diff\u00e9rence, Jacques de Maillard, Professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Versailles de Saint-Quentin en Yvelines, l'explique de la mani\u00e8re suivante.\r\nSON: Traditionnellement, 3 types d'\u00e9l\u00e9ment: st\u00e9s ou la d\u00e9linquance est faible. 2\u00e8ment, soci\u00e9t\u00e9s\u00e9 relativement homog\u00e8nes (au niveau social et ethnique). Enfin dans certains pays, comme le Danemark, la dimension de la confiance est promue par l'institution.\r\nConcr\u00e8tement \u00e7a veut dire que la mission de la police est aussi, voire surtout, d'obtenir la confiance de la population. C'est m\u00eame partie de la formation. Parce que la confiance, comme le souligne le sp\u00e9cialiste, ne na\u00eet pas forc\u00e9ment de la r\u00e9solution des affaires - de l'efficacit\u00e9 pure. Elle d\u00e9coule en r\u00e9alit\u00e9 - c'est l\u00e0 le facteur cl\u00e9 - du bon traitement de la population, par les institutions et ceux qui les incarnent. ))\r\n...et quand est-il du rapport entre les Suisses et leur polices? une affaire Th\u00e9o est-elle envisageable en Suisse? questions que vous aborderez avec votre invit\u00e9...\r\nUn sp\u00e9cialiste des pratiques polici\u00e8res Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(Br\u00e8ve ski/sports) La comp\u00e9tition reprend ses droits ce matin \u00e0 St-Moritz...\r\nAvec le g\u00e9ant dame...des championnats du monde de ski...\r\nPremi\u00e8re manche \u00e0 9h45, 2\u00e8me \u00e0 13h. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisses, 4 novices...\r\nDont les romandes M\u00e9laine Meillard 18 ans. Et Camille Rast, 17 ans.\r\nOn leur souhaite bonne chance! \r\n...\r\n((l'or...certains pensent que c'est la Fran\u00e7aise Tessa Worley qui pourrait le d\u00e9crocher))\r\nEt puis deux r\u00e9sultats de football encore...\r\nLa victoire du Bayern de Munich sur Arsenal. 5 \u00e0 1. \r\nEt celle du Real Madrid sur Naples. 3 \u00e0 1. \r\nligue des champions 8\u00e8me de finale, match aller.\r\n(17court/SKI ST MORITZ GEANT ITV WORLEY (REP 22H30)) La comp\u00e9tition reprend ses droits ce matin \u00e0 St-Moritz...\r\nAvec le g\u00e9ant dame...des championnats du monde de ski...\r\nPremi\u00e8re manche \u00e0 9h45, 2\u00e8me \u00e0 13h. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisses, 4 n\u00e9ophytes...\r\nDont les romandes M\u00e9laine Meillard 18 ans. Et Camille Rast, 17 ans.\r\n((Jasmina Suter et Simone Wild compl\u00e8tent l'\u00e9quipe)\r\nOn leur souhaite bonne chance! \r\nQuant \u00e0 l'or...certains pensent que c'est la Fran\u00e7aise Tessa Worley qui pourrait le d\u00e9crocher...\r\nElle un peu moins...appremment...\r\n  0'26''\r\net la concurrente en face d'elle c'est entre autre mikael schiffrin.\r\nun g\u00e9ant \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux.\r\n(19/DEFILE GUCCI ACROPOLE PA) ...l'id\u00e9e vous a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 traverser l'esprit...\r\nLouer l'Acropole d'Ath\u00e8nes pour y organiser un grand \u00e9v\u00e9nement...\r\n...((imaginez la sc\u00e8ne: des colones grecques, sur un promontoire rocheux, sur fond de ciel bleu, l'image en jette))\r\nEt bien oubliez...L'acropole \u00e0 Ath\u00e8nes n'est pas \u00e0 louer! \r\nen tout cas pas pour organiser un d\u00e9fil\u00e9 de mode...m\u00eame contre un juteux paiement...n'est pas Aphrodite qui veut!\r\nAlain Croubalian\r\n  0'53''\r\n((Non, vous ne verrez pas les fr\u00eales mannequins Gucci d\u00e9ambuler \u00e9l\u00e9gamment entre les colonnes de l'Acropole le 1er juin; devant un parterre de 300 experts de la mode, journalistes et stars divers tri\u00e9s sur le volet. Les m\u00e9dias grecs sont d\u00e9\u00e7us, l'\u00e9v\u00e8nement unique aurait \u00e9t\u00e9 retransmis dans les t\u00e9l\u00e9visions du monde entier. Le Conseil sup\u00e9rieur de l'arch\u00e9ologie grecque a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio nationale: \"Le caract\u00e8re culturel particulier de l'Acropole n'est pas compatible avec ce genre d'\u00e9v\u00e8nement. Il fait partie de ces monuments uniques qui sont le symbole m\u00eame du Patrimoine mondial.\" En clair: on ne loue pas les symboles! Et surtout pas ceux de l'Unesco. Lydia Koniordou, la Ministre grecque de la culture, s'est dite enti\u00e8rement d'accord avec cette d\u00e9cision, m\u00eame si cela doit faire un petit peu mal, au porte-monnaie, si ce n'est au coeur: Selon la presse grecque, Gucci aurait offert 2 millions d'euros pour la location.))\r\net puisqu'on parle mode...la taille 48 a fait son entr\u00e9e \u00e0 la fashion week....de New-York. Le cr\u00e9ateur Michael Kors a fait d\u00e9fil\u00e9 hier l'une des mannequins ronde les plus pris\u00e9e du moment. (Ashley Graham)...c'est l'un des premier grand noms de la mode \u00e0 le faire.\r\n(Br\u00e8ve fin) Nous sommes le jeudi 16 f\u00e9vrier...\r\nJourn\u00e9e estampill\u00e9e \"sans immigr\u00e9s\" aux Etats-Unis...\r\nPlusieurs grands restaurants de Washington, dont des tables \u00e9toil\u00e9es, fermeront ou tourneront au ralenti...\r\nLes travailleurs issus de la migration seront mis au repos forc\u00e9 pour protester contre le d\u00e9cret de Donald Trump et montrer \u00e0 quel point le pays est paralys\u00e9 sans eux.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil ce matin, des nuages cet apr\u00e8s-midi...annonciateurs d'une perturbation qui donnera quelques aversese la nuit prochaine, sous forme de neige d\u00e8s 1500 m\u00e8tres.\r\nTemp\u00e9ratures comprises entre 0 degr\u00e9s \u00e0 2 mille m\u00e8tres et 13 degr\u00e9s en Valais.\r\n((Demain: des nuages et un peu de neige d\u00e8s mille m\u00e8tres...le temps s'am\u00e9liorera en fin de journ\u00e9e.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(05/RIE3-CF ITV BROULIS) Premi\u00e8re s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier (MER) apr\u00e8s le sec rejet de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises soutenue par le gouvernement. Une longue s\u00e9ance, o\u00f9 ce sujet a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Mais pas de d\u00e9cision sur l'\u00e9ventuel plan B, pas de calendrier non plus, mais tout de m\u00eame une envie d'aller vite. Le grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer, rencontrera certains responsables cantonaux des Finances prochainement. Peut-\u00eatre cette semaine d\u00e9j\u00e0, indique son d\u00e9partement. Voil\u00e0 qui rassure le conseiller d'Etat vaudois en charge des Finances, le PLR Pascal Broulis. Il l'a confi\u00e9 \u00e0 Pietro Bugnon.\r\n  45''\r\n(Br\u00e8ve France) ***Paris, Lille ou encore Rouen...Des centaines de personnes ont manifest\u00e9 hier en France contre les violences polici\u00e8res...\r\nRassemblement qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Paris...dans le quartier de Barb\u00e8s...\r\nla police a charg\u00e9 les manifestants et tir\u00e9s des gaz lacrymog\u00e8nes...apr\u00e8s que des d\u00e9truits aient \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s.\r\nCes manifestation qui font suite au viol pr\u00e9sum\u00e9 de Th\u00e9o...par un policier...\r\nJustement le patron des policiers fran\u00e7ais...est en col\u00e8re...\r\nJean-Marc Falcone s'insurge contre une Tribune sign\u00e9e par plusieurs personnalit\u00e9s (dont Omar Sy, Christine and the Queen). On peut y lire que les policier racistes seraient souvent de jeunes militants d'un parti politique bien connu qui se sont engag\u00e9 pour pouvoir commettre leurs exactions en toute impunit\u00e9. \r\nun passage jug\u00e9 scandaleux par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la police nationale.\r\n(Br\u00e8ve UBS) Paris (ats/afp) UBS France a \u00e9t\u00e9 mise en examen pour harc\u00e8lement moral, a appris mercredi l'AFP de sources concordantes. Les juges la soup\u00e7onnent d'avoir voulu faire pression sur un lanceur d'alerte \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me pr\u00e9sum\u00e9 de fraude fiscale dont elle est accus\u00e9e.\r\nLa filiale fran\u00e7aise de la grande banque, d\u00e9j\u00e0 poursuivie pour subornation de t\u00e9moin dans cette affaire, a \u00e9t\u00e9 mise en examen le 8 f\u00e9vrier de ce nouveau chef, a pr\u00e9cis\u00e9 une des sources.\r\nCette d\u00e9cision des juges d'instruction \"d\u00e9montre la r\u00e9alit\u00e9 de mes d\u00e9couvertes, les pressions que j'ai subies et leur cons\u00e9quence depuis 2009 sur ma vie de tous les jours\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'AFP le lanceur d'alerte Nicolas Forissier. UBS France est aussi poursuivie depuis juillet pour harc\u00e8lement moral \u00e0 l'encontre d'une ancienne cadre de la banque, la lanceuse d'alerte St\u00e9phanie Gibaud.\r\nEmbauch\u00e9 en 2001, Nicolas Forissier, responsable de l'audit interne d'UBS France, avait \u00e9t\u00e9 l'un des principaux lanceurs d'alerte dans ce dossier. Il avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 en novembre 2009 pour faute grave.\r\nEn 2012, le conseil des prud'hommes de Paris a condamn\u00e9 UBS France \u00e0 lui verser 300'000 euros (pr\u00e8s de 320'000 francs) de dommages et int\u00e9r\u00eats pour \"licenciement abusif\". La justice prud'hommale a \u00e9galement condamn\u00e9 la filiale fran\u00e7aise \u00e0 verser des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 quatre autres ex-salari\u00e9s qui avaient alert\u00e9 M. Forissier ou refus\u00e9 de d\u00e9truire des documents pr\u00e9sum\u00e9s compromettants.\r\nFraude fiscale \"syst\u00e9matique\"\r\nCette nouvelle mise en examen intervient alors que le parquet national financier (PNF) a demand\u00e9 en juin le renvoi en proc\u00e8s d'UBS France et de sa maison-m\u00e8re suisse, accus\u00e9es d'avoir mis en place une fraude fiscale \"syst\u00e9matique\" au profit de contribuables fran\u00e7ais.\r\nDes n\u00e9gociations sont en cours entre la banque et le PNF pour \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de mettre en place une convention judiciaire d'int\u00e9r\u00eat public (CJIP), une nouvelle proc\u00e9dure qui permet \u00e0 une entreprise poursuivie pour corruption et/ou blanchiment de fraude fiscale de n\u00e9gocier une amende, sans aller en proc\u00e8s ni plaider coupable. \"Les discuss", "durationSec": 968, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8382892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8382910", "ece-8382892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-25T10:24:02Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\nCe jour de Claude suisse ne sera pas chasser de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Lufthansa renoncent \u00e0 la remplacer par Eurowings entre les low-cost \u00e0 la qualit\u00e9, la maison m\u00e8re a tranch\u00e9 mais suisse est pri\u00e9 d'am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9, il va falloir trouver un moyen de conjuguer \u00e0 bas prix et l'image de marque pour conserver sa place sur le tarmac, \u00e9viter l'h\u00e9morragie au sein de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, l'objectif du gouvernement face au d\u00e9part en s\u00e9rie hier, c'est le conseil d'administration Incorporated a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 sa t\u00eate, Pauline de vos s'bolets l'incarnait le projet d'h\u00f4pital unique \u00e0 Neuch\u00e2tel et la f\u00e9d\u00e9 reforme hospitali\u00e8re sa sp\u00e9cialit\u00e9 du Jura, \u00e0 Gen\u00e8ve, en passant par Fribourg portrait et bilan, elle a fait l'actualit\u00e9 depuis plusieurs jours en France, l'affaire Th\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nCe policier inculp\u00e9 pour viol sur un adolescent noir, l'affaire a provoqu\u00e9 des \u00e9meutes dans plusieurs villes de banlieue alors de telles violences sont -elles envisageables en Suisse, comment un policier on arrive -t-il \u00e0 \u00e0 basculer dans la violence, un sp\u00e9cialiste des pratiques polici\u00e8res Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, sera l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [96%] :\r\nEt pourquoi tant de m\u00e9fiance entre police et population en France, nous verrons pourquoi les Danois ont plus confiance en leurs policiers que les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nPunition collective nourriture rationn\u00e9e, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 du centre de requ\u00e9rants d'asile Daesh dans le canton de B\u00e2le- Campagne et centre g\u00e9r\u00e9 par une entreprise priv\u00e9e, la r\u00e9action tout \u00e0 l'heure d'une voix qui compte dans le domaine c'est Francis Charmilles au directeur de l'Association jurassienne d'accueil des migrants, nous l'entendrons, il estime qu'on ne devrait pas travailler avec une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e en bourse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nJustin Trudeau devant le Parlement europ\u00e9en, ce matin, c'est l'idole des hein, mais pas de tous les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens le 1er ministre canadien se posera en d\u00e9fenseur du libre- \u00e9change de l'ouverture en anti- Donald Trump nous expliquera Romain qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nL'ONU marginaliser la Russie qui monte en puissance, 6 ans apr\u00e8s la chute de Kadhafi Coup de projecteur, ce matin sur la Libye, pays d\u00e9chir\u00e9 entre l'Est et l'Ouest, sans v\u00e9ritable gouvernement o\u00f9 les combats se poursuivent, nous appellerons Maureen Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [90%] :\r\nEt Gucci contraindre Angers son ch\u00e9quier l'Acropole d'Ath\u00e8nes n'est pas \u00e0 louer, surtout pas pour un d\u00e9fil\u00e9, celui -ci l'a donc emport\u00e9 sur Eurowings, la compagnie ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [90%] :\r\nQuittera pas l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve sa maison- m\u00e8re, Lufthansa a tranch\u00e9 hier, cet \u00e9t\u00e9, elle envisageait de remplacer les avions \u00e0 croix blanche sur fond rouge par ceux de roaming sa filiale low cost mais Eurowings n'ouvrira pas de base \u00e0 Cointrin Gen\u00e8ve restera donc important, poursuit pour l'instant du moins puisqu'il faudrait trouver un moyen de le rentabiliser C\u00e9dric Guigou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [90%] :\r\nAvec 40 pourcent de de parts de march\u00e9, EasyJet et ses vols low Price domine les lignes court- courriers au d\u00e9part de Gen\u00e8ve, mais la compagnie Swiss pratiquent des prix toujours plus comp\u00e9titif et d\u00e9passent m\u00eame parfois les tarifs de son concurrent, le probl\u00e8me s'ils ne sont pas assez rentables, Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse Romande a d\u00fb adapter sa strat\u00e9gie pour garder la confiance du groupe allemand. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [94%] :\r\nLe plan de d\u00e9veloppement qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 qui se base sur une nouvelle flotte a\u00e9rienne le Bombardier CSeries, \u00e0 compter du printemps, une r\u00e9vision du r\u00e9seau on va diminuer un peu le nombre de destinations pour augmenter les fr\u00e9quences et le d\u00e9veloppement de nouvelles offres commerciales pour nos passagers la combinaison de tout \u00e7a donne la confiance que l'on puisse atteint notre objectif de rentabilit\u00e9 pourcent 2018. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [90%] :\r\nAlors Swiss va -t-elle se mettre \u00e0 rogner sur les prestations pour afficher des tarifs abordables exclu, r\u00e9pond Lorenzo Stoll, la compagnie tient \u00e0 rester sur une qualit\u00e9 premium. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:37) [90%] :\r\nL'approche que nous poursuivons maintenant et celle d'offrir une alternative aux offres low-cost au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e de Gen\u00e8ve je pense que la Suisse romande garde une part int\u00e9ressante de march\u00e9, on va l'appeler premium et c'est dans ce march\u00e9 -l\u00e0 que nous souhaitons positionner suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [91%] :\r\nPremium \u00e9lu low Price \u00e0 la fois question rentabilit\u00e9, le d\u00e9fi est de taille, ce d'autant que le concurrent EasyJet a derni\u00e8rement affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de renforcer, \u00e0 son tour son offre premium pour s\u00e9duire le tourisme d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [92%] :\r\nEt c'est \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'on atterrit Neuch\u00e2tel o\u00f9 le gouvernement tente de retenir autant que faire se peut, les collaborateurs de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, ils sont plusieurs \u00e0 vouloir d\u00e9missionner depuis le vote de dimanche, le conseil d'administration de la cha\u00eene le 1er puisqu'il a d\u00e9missionn\u00e9 en bloc hier bonjour Ludovic Rocchi bonjour Claude, vous \u00eates en Direct de Neuch\u00e2tel, alors \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois il ya Pauline de vos bolets la pr\u00e9sidente, qui a aussi travaill\u00e9 par le pass\u00e9 \u00e0 Fribourg, dans le Jura et \u00e0 Gen\u00e8ve, quel souvenir, elle y a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [91%] :\r\nSoyons clairs, son bilan laisse un go\u00fbt d'inachev\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'\u00e9chec est cuisant pour ligne de bolets \u00e0 incarner le plan de centralisation refus\u00e9e dans les urnes, elle s'investit \u00e0 fond, quitte \u00e0 passer pour un bulldozer, selon l'expression d'un de ses contradicteurs, on lui reproche aussi de 30 de trop nombreux d\u00e9parts au sein des cadres m\u00e9dicaux et administratifs depuis son arriv\u00e9e en 2014. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [91%] :\r\nLudovic, on comprend qu'il y a une certaine logique \u00e0 sa d\u00e9mission, tout faux pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [91%] :\r\nElle plut\u00f4t un bon souvenir \u00e0 Gen\u00e8ve, d'o\u00f9 elle vient, elle y a fait partie de l'\u00c9tat-Major de 2 conseillers d'\u00c9tat, elle a ensuite \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir la direction DHG les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et \u00e7a s'est g\u00e2t\u00e9, comme cette femme, donn\u00e9 comme habile, intelligente, s'est aventur\u00e9 dans ce qu'on pourrait appeler vu de Gen\u00e8ve l'arri\u00e8re- pays romans \u00e7a situ\u00e9 sur la carte dans le Jura et \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [78%] :\r\nVoulez dire du devis que Pauline Develay, il est aussi pris la porte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [92%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, m\u00eame si elle conteste cette analyse, pour elle, il s'agit \u00e0 chaque fois de cas particuliers \u00e0 Fribourg, elle n'est rest\u00e9e, directrice de l'h\u00f4pital qu'une ann\u00e9e de 2012 \u00e0 2013, selon elle, ce passage \u00e9clair est d\u00fb \u00e0 des raisons familiales, qui l'ont rappel\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle veut pas en dire plus, mais le climat explosif cr\u00e9\u00e9e par ses plans de r\u00e9forme est aussi avanc\u00e9 par des connaisseurs du dossier hospitalier \u00e0 Fribourg g\u00e9rer ce qu'on lui reproche, l\u00e0 aussi, les versions divergent pour elle qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l'h\u00f4pital du Jura de 2013 \u00e0 2016 elle a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 en quelque sorte, sur fond de copinage politique, mais il lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 publiquement de ne pas s'\u00eatre suffisamment investi dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de l'h\u00f4pital du Jura, alors qu'elle avait entre temps accept\u00e9 de d\u00e9fendre ceux de l'h\u00f4pital de Neuch\u00e2tel avec donc le r\u00e9sultat que l'on sait, et cette d\u00e9mission annonc\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [92%] :\r\nLudovic Rocchi \u00e0 Neuch\u00e2tel merci Pauline de bolets ne s'exprimera pas avant jeudi prochain, date de la derni\u00e8re s\u00e9ance du conseil d'administration de la cha\u00eene au complet, notez qu'elle pourrait avoir un mandat durant la face transitoire puisque le gouvernement veut assurer le maintien temporaire du conseil d'administration, ou du moins une partie de ce dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [95%] :\r\nLe but, ce n'est pas de faire des \u00e9conomies mais de favoriser la r\u00e9insertion professionnelle, les mots d'Alain Berset, le ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [89%] :\r\nIl a transmis hier au Parlement une r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9, elle vise les jeunes et les adultes avec troubles psychiques parce que le nombre de rentes qui leur sont vers\u00e9es stagne, l'id\u00e9e est donc de favoriser leur r\u00e9int\u00e9gration dans le monde du travail par diff\u00e9rents outils chez les jeunes, les rentes \u00e0 Heathrow rendu moins attractif qu'un salaire d'apprentis par exemple vous avez aim\u00e9 mais, h\u00e9 bien, vous adorerez fiscal Ha\u00efti, un autre projet de la conf\u00e9d\u00e9ration qui co\u00fbtera plus cher que pr\u00e9vu 26 millions de francs de surco\u00fbt, c'est la nouvelle facture \u00e9tablie pour ce projet informatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a demand\u00e9 hier une rallonge au Parlement pour ce logiciel de l'administration de la Real des contributions, un projet qui voit donc son co\u00fbt total pass\u00e9 de 8 ans 5 de 85 \u00e0 111 millions de francs et ce n'est pas une premi\u00e8re, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [90%] :\r\nN'aurait pas besoin de chercher bien loin, fiscal, Ha\u00efti, c'est le successeur d'un autre programme au doux nom d'initi\u00e9s m\u00eame mais douloureuses cons\u00e9quences pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration logiciel avait co\u00fbt\u00e9 116 millions de francs avant d'\u00eatre finalement abandonn\u00e9, normalement ce ne devrait pas \u00eatre le cas pour fiscal Ha\u00efti dont certaines applications sont d\u00e9j\u00e0 en place, ceci dit, il faudra tout de m\u00eame une rallonge de 26 millions de francs pour aller au bout du projet, la raison les moyens technologiques n\u00e9cessaires n'avaient pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 au moment de la premi\u00e8re \u00e9valuation et puis de nouvelles t\u00e2ches se sont ajout\u00e9es, ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 de former les employ\u00e9es du fournisseur d'autres explications moins avouables avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par un proche du dossier cet Automne dans la Nordwestschweiz, selon lui, plusieurs entreprises impliqu\u00e9es dans le scandale initi\u00e9s mais participe d\u00e9sormais \u00e9galement \u00e0 fiscale Ha\u00efti, ceci explique peut-\u00eatre cela logiciel devrait \u00eatre pr\u00eat en 2018 si tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [92%] :\r\nIl n'y a pas de plus grand soutien \u00e0 l'\u00c9tat juif, que le pr\u00e9sident Donald Trump, d\u00e9claration du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, hier, en visite officielle \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump lui r\u00e9serve un accueil chaleureux, il a aussi et surtout rompu avec une tradition diplomatique am\u00e9ricaine, le soutien \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats dans le conflit au Proche-Orient dont parlait hier pour le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 la paix dans la r\u00e9gion ne passe pas forc\u00e9ment par la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien, une visite prestigieuse ce matin au Parlement europ\u00e9en est symboliquement tr\u00e8s forte, celle du 1er ministre canadien Justin Trudeau qui s'adressera aux eurod\u00e9put\u00e9s, une visite au lendemain du oui \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, c'est \u00e0 Justin Trudeau qui ne sera pas accueilli les bras ouverts par tous les \u00e9lus illustration Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:41) [92%] :\r\nSur la sc\u00e8ne politique mondiale aujourd'hui, on n'a probablement jamais eu contraste aussi grand en terme de popularit\u00e9 tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, il y a l'\u00e9pouvantail Donald Trump, qui semble concentrer sur lui tous les d\u00e9fauts du monde fermeture duret\u00e9 agressivit\u00e9 et il y a l'ic\u00f4ne Justin Trudeau 1er ministre canadien qui semble incarner toutes les vertus, ouvert \u00e0 l'\u00e9coute empathique au-del\u00e0 des caricatures et alors que le 1er envoi s\u00e9jour ses \u00e9missaires sur le Vieux Continent, le second s'adressera directement au Parlement europ\u00e9en, selon son entourage il y vantera l'importance d'accords commerciaux comme le c'est en contraste avec les discours protectionnistes de Donald Trump malgr\u00e9 sa grande popularit\u00e9 internationale Justin Trudeau suscite une certaine m\u00e9fiance parmi les \u00e9lus europ\u00e9ens qui vont un d\u00e9calage entre l'image de gendre id\u00e9al et l'exercice concret du pouvoir, c'est le cas de l'\u00e9cologiste fran\u00e7ais Yannick Jadot, qui a \u00e9pingl\u00e9 Trudeau lors du d\u00e9bat sur le 7 a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [89%] :\r\nOn pr\u00e9tendait d\u00e9fendre le climat avec monsieur Trudeau monsieur Trudeau il y a 2 jours, il est avec Donald Trump pour remettre en service le projet de pipeline Keystone celle que Barack Obama avait supprim\u00e9 parce qu'il consid\u00e9rait qu'il \u00e9tait climatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [94%] :\r\nUne telle charge Justin Trudeau ne risque pas de la subir, il ne r\u00e9pondra \u00e0 aucune question dans l'h\u00e9micycle et apr\u00e8s Strasbourg c'est \u00e0 Berlin que se rendra le Canadien pour rencontrer la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [94%] :\r\nParis- Lille ou encore Rouen, des centaines de personnes ont manifest\u00e9 hier en France contre les violences polici\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [90%] :\r\nUn rassemblement qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Paris dans le quartier de Barb\u00e8s, la police a charg\u00e9 les manifestants, a tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes, apr\u00e8s que des d\u00e9tritus \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es ces manifestations font suite au viol pr\u00e9sum\u00e9 de Th\u00e9o par un policier en Seine-Saint-Denis, au d\u00e9but du mois, hier, plusieurs personnalit\u00e9s, dont l'acteur Omar Sy d\u00e9nonc\u00e9 dans une tribune des violences polici\u00e8res et leurs leur impunit\u00e9 alors pourquoi les Fran\u00e7ais sont -ils si m\u00e9fiants envers leurs policiers Katia cher c'est pench\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:35) [94%] :\r\nMais la France est plut\u00f4t mal class\u00e9s en comparaison europ\u00e9enne, loin derri\u00e8re les pays d'Europe du nord, comme le Danemark, la Norv\u00e8ge ou la Su\u00e8de des pays dans lesquels la population se dit confiante face \u00e0 l'autorit\u00e9 polici\u00e8re et cette diff\u00e9rence entre l'Europe du Nord et du Sud est observ\u00e9e sur la dur\u00e9e aussi par diff\u00e9rentes \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d'\u00e9cart et cette diff\u00e9rence Jacques de mani\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Versailles de Saint-Quentin-en-Yvelines l'explique de la mani\u00e8re suivante. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:02) [94%] :\r\nOn a traditionnellement 3 types d'\u00e9l\u00e9ments, le 1er c'est que on est quand m\u00eame dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 le niveau de d\u00e9linquance est relativement stable, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on est dans des soci\u00e9t\u00e9s, m\u00eame si, pour une part, notamment la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise a connu des transformations r\u00e9centes qui sont relativement homog\u00e8nes socialement mais aussi ethniquement 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, ce sont des pays et je pense notamment Danemark o\u00f9 la dimension de la confiance est quelque chose qui est promu par l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:35) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que la mission de la police est aussi, voire surtout d'obtenir la confiance de la population, \u00e7a fait m\u00eame partie de la formation parce que la confiance, comme le souligne le sp\u00e9cialiste ne n'est pas forc\u00e9ment de la r\u00e9solution des affaires, donc de l'efficacit\u00e9 pure, elle d\u00e9coule en r\u00e9alit\u00e9 c'est la le facteur cl\u00e9 du bon traitement de la population par les institutions et ceux qui les incarnent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [82%] :\r\nOui, quand m\u00eame, si les rapports entre les Suisses et leur police une affaire Th\u00e9o est -il est -elle envisageable en Suisse, h\u00e9 bien c'est des questions que vous aborderez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [93%] :\r\nAbsolument, avec notre invit\u00e9 dans un peu plus de 20 minutes vers 7 heures 35 ans, sp\u00e9cialiste des pratiques polici\u00e8res Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard sera avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [90%] :\r\nLa comp\u00e9tition reprend ses droits ce matin \u00e0 Saint-Moritz avec le g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski premi\u00e8rement chat 9 heures 45 c\u00f4t\u00e9 suisse 4 n\u00e9ophytes, dont les romans de M\u00e9lanie Mayar 18 ans a cam\u00e9ra c'\u00e9tait 17 ans, on leur souhaite bonne chance quand alors certains pensent que c'est la Fran\u00e7aise Tessa Worley qui pourrait le d\u00e9crocher, elle, un peu moins apparemment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:33) [89%] :\r\nAvant ben tout cas voil\u00e0 c'est, c'est une belle mani\u00e8re de rentrer dans cette 2\u00e8me semaine des championnats du monde d'\u00e9nergie positive vraiment servir je je vais, je vais m'impr\u00e9gner tout \u00e7a m'impr\u00e9gner ses bons moments, il va falloir vraiment seront ma\u00eetres se reconcentrer sur sur les disciplines en hiver et sur le g\u00e9ant et voil\u00e0 je suis donc je vais donner le meilleur de moi- m\u00eame, \u00e7a c'est clair et, plus important : les concurrents qui sont en face de moi, il faut que je donne le meilleur je sais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:59) [86%] :\r\nLa concurrente en face d'elle, c'est, entre autres, Michaela Shiffrin avoir l\u00e0 qui \u00e9tait avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz l'id\u00e9e a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 l'esprit louer l'Acropole d'Ath\u00e8nes pour y organiser un grand \u00e9v\u00e9nement votre anniversaire, par exemple, h\u00e9 bien oubli\u00e9e puisque l'Acropole n'est pas en tout cas pas pour organiser un d\u00e9fil\u00e9 de mode m\u00eame contre juteux de paiement n'est pas Aphrodite qui veut Alain Craus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:23) [93%] :\r\nNon, vous ne verrez pas les frais le mannequin Gucci d\u00e9ambuler \u00e9l\u00e9gamment entre les colonnes de l'Acropole, le 1er juin devant un parterre de 300 experts de la mode journaliste Star divers tri\u00e9s sur le volet les m\u00e9dias grecs sont d\u00e9\u00e7us, l'\u00e9v\u00e9nement unique aurait \u00e9t\u00e9 retransmis dans les t\u00e9l\u00e9visions du monde entier, le Conseil sup\u00e9rieur de l'arch\u00e9ologie grecque, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio nationale, le caract\u00e8re culturel particulier de l'Acropole, n'est pas compatible avec ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, il fait partie de ces monuments unique qui sont le symbole m\u00eame du Patrimoine mondial en clair on ne loue pas les symboles, et surtout pas ceux de l'Unesco Lydia aujourd'hui la ministre grec de la Culture s'est dit enti\u00e8rement d'accord avec cette d\u00e9cision, m\u00eame si cela doit faire un petit peu mal au porte- monnaie, si ce n'est au coeur, selon la presse grecque Gucci aurait offert 2 millions d'euros pour la location. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:17) [93%] :\r\n\u00e0 l'occasion de l'Acropole, pas possible, donc je pense pas non plus pour organiser un match de football de r\u00e9sultats de foot encore, la victoire du Bayern de M\u00fcnich sur Arsenal 5 \u00e0 1 \u00e0 celle du Real Madrid sur Naples 3 1 Ligue des champions 8\u00e8me de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:30) [91%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, nous parlerons de ce qui se passe dans le camp, le centre de requ\u00e9rants DavidS. dans le canton de B\u00e2le- Campagne, hein, c'est la presse al\u00e9manique il r\u00e9v\u00e9lait punition collective nourriture rationn\u00e9e etc, c'est un centre qui est g\u00e9r\u00e9 par une entreprise priv\u00e9e, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me du soleil ce matin des nuages cet apr\u00e8s- midi, annonciateur d'une perturbation qui donnera quelques averses, la nuit prochaine, sous forme de neige des 1500 m\u00e8tres temp\u00e9ratures comprises entre 0 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et 13 degr\u00e9s en Valais demain des nuages et un peu de neige d\u00e8s 1000 m\u00e8tres le temps va s'am\u00e9liorer en fin de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F01CA8B-4E57-46AD-ACED-E0B5651619E6", "internalArchiveId": "5F01CA8B-4E57-46AD-ACED-E0B5651619E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les excuses du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances font r\u00e9agir \u00e0 Berne", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : olivier Feller, conseiller national PLR\r\nLes explications du directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ont fait r\u00e9agir sous la Coupole, \u00e0 l'instar du conseiller national PLR Olivier Feller. Pour lui, les excuses du directeur Michel Huissoud discr\u00e9ditent ses services. Son interview.\r\n\r\n* * Les excuses du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances font r\u00e9agir \u00e0 Berne 12h30: HJuissoud r\u00e9action FEller Krause\r\nEt les explications de Michel Huissoud ont fait r\u00e9agir ce matin sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nA l'instar du conseiller national PLR, Olivier Feller. \r\nPour lui, les regrets du EDirecteur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\" ont tendance \u00e0 discr\u00e9diter ses services...\r\n  0'46''\r\nOlivier Feller avec Adrien Krause...", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8382843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les excuses du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances font r\u00e9agir \u00e0 Berne / 12H30_2017-02-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les explications du directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ont fait r\u00e9agir sous la Coupole, \u00e0 l'instar du conseiller national PLR Olivier Feller. Pour lui, les excuses du directeur Michel Huissoud discr\u00e9ditent ses services. Son interview."], "variantIds": ["ece-8382843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-25T12:52:25Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes explications de Michel Huys, ou on fait r\u00e9agir ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 l'instar du conseiller national PLR Olivier fait l'air pour lui les regrets du directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ont tendance \u00e0 discr\u00e9diter ses services. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [89%] :\r\nL'excuse de \u00e7a va beaucoup trop loin le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a peut-\u00eatre commis une maladresse mais s'excuser, c'est, c'est un peu \u00e7a accuser c'est reconna\u00eetre une sorte de foot morale ou juridique et ce qui n'est pas du tout le cas en l'esp\u00e8ce le le le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a \u00e9t\u00e9 maladroit dans le choix de la date de la publication d'un rapport concernant les messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre publier ni juste avant une votation ni juste apr\u00e8s mais peut-\u00eatre entre 2 scrutins populaires, donc je pense que Monsieur lui soit r\u00e9duits admettre maladresse sans aller plus loin, enfin toute cette affaire ne va pas malheureusement faire grandir le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, ce que je regrette parce que je suis attach\u00e9 \u00e0 une institution de surveillance forte et ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [83%] :\r\nOlivier fait \u00e0 l'heure au micro d'Adrien Krause. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T11:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-320115E3-4129-4A29-B2C9-0BED5DB33453", "internalArchiveId": "320115E3-4129-4A29-B2C9-0BED5DB33453", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse;Camille Rast, skieuse suisse;Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR VD, en charge des Finances\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:12-08:00:37 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/NESTLE 8H) Un b\u00e9n\u00e9fice en baisse... A 8 milliards et demi de francs pour Nestl\u00e9... Baisse de 6% sur un an... \r\nC'est le premier test pour le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe. Le chiffre d'affaires est quant \u00e0 lui quasi stable, l\u00e9g\u00e8rement sous la barre des nonante milliards, Alexandre Habay\r\nLa croissance organique 2016 est dans la fourchette sup\u00e9rieure de l'industrie, selon le nouveau directeur Mark Schneider, la croissance organique c'est  (\u00e0 dire par les propres forces de l'entreprise, hors acquisitions par exemple). Mais le r\u00e9sultat en dessous des attentes du groupe. \r\nPour l'exercice 2017, Nestl\u00e9 pr\u00e9voit de r\u00e9aliser un taux de croissance organique compris entre 2 et 4%. Et pour cela il faudra faire des \u00e9conimies sutrcturelles consid\u00e9rables, et ce, afin de \"stimuler la profitabilit\u00e9 future\", explique le groupe .\r\n***Le g\u00e9ant agro-alimentaire d\u00e9taille ses points forts et ses faiblesses.\r\nQuelques exemples en Amr\u00e9ique du Nord, les produits pour aimaux ont soutenue la croissance du groupe alors que la confiserie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevante. Le chocolat grand public notamment n'a plus la cote. En Europe de l'ouest, les prix e, en cause la baisse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et une forte concurrence. Alors ces r\u00e9sutlats seront scrut\u00e9s de pr\u00e8s par les analystes. Mark Schneider, premier patron du troupe \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 de l'externe, va donner sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure \u00e0 Vevey.\r\n^\r\n(D1/SKI GEANT DAMES ESPOIRS PI) Direction Saint Moritz... \r\nAvec le d\u00e9but des \u00e9preuves techniques des championnats du monde de ski alpin ce matin... \r\nAu programme, le g\u00e9ant dames... Sans Lara Gut... Bless\u00e9e... Pas vraiment d'espoir de m\u00e9dailles pour la Suisse... Mais des jeunes skieuses...vont s'\u00e9lancer... Deux romandes... tr\u00e8s prometteuses... Deux valaisannes... M\u00e9lanie Meillard... Camille Rassst... Portrait de ces battantes, sign\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz... \r\n  1'32''\r\n((18 ans pour M\u00e9lanie Meillard et 17 pour la benjamine de ces mondiaux, Camille Rast. \r\nEt que ce soit pour la premi\u00e8re...  \r\n-> SON \r\nOu la deuxi\u00e8me\r\n-> SON\r\nUne bonne humeur contagieuse et jamais feinte mais beaucoup de s\u00e9rieux et d'engagement dans le ski et un caract\u00e8re de feu.  De ne pas avoir particip\u00e9 au Team Event a vraiment \u00e9nerv\u00e9 M\u00e9lanie Meillard, et Camille Rast se revendique des m\u00e9thodes et du caract\u00e8re de Lara Gut. \r\n\u00c7a promet. \r\nM\u00e9lanie Meillard a valid\u00e9 son ticket d\u00e8s le d\u00e9but de la saison en terminant sixi\u00e8me du slalom de Levi. Et la semaine derni\u00e8re, en pr\u00e9paration, elle remportait deux slaloms de coupe d'Europe\r\n-> SON \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Camille Rast, dont son entra\u00eeneur physique dit qu'avec elle, rien ne semble impossible, fait preuve aussi d'une grande lucidit\u00e9.  Elle doit sa qualification \u00e0 une neuvi\u00e8me place \u00e0 Kronplatz fin janvier.\r\n-> SON \r\nEt elle est capable du meilleur lorsqu'elle skie \u00e0 son niveau, comme du pire lorsqu'elle ne maitrise pas son envie de trop bien faire.  Mais elle n'a que 17 ans et une carri\u00e8re tr\u00e8s prometteuse devant elle.))\r\nLa premi\u00e8re manche du g\u00e9ant dames d\u00e9butera \u00e0 9h45, la deuxi\u00e8me \u00e0 13h00... \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la rts\r\n(05/RIE3-CF ITV BROULIS) RIE III... les suites... Premi\u00e8res discussions hier... du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... apr\u00e8s le rejet tr\u00e8s sec de la fameuse troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises... \r\nUne longue s\u00e9amce... pas de calendier encore... pas de d\u00e9cision non plus sur un \u00e9ventuel plan B... Mais tout de m\u00eame l'envie d'agir vite...\r\nLe ministre des finances, Uli Maurer va rencontrer certains responsables cantonaux des finances prochainement... Peut \u00eatre cette semaine d\u00e9j\u00e0 selon son d\u00e9partement... \r\nEt Pascal Broulis, le Conseiller d'Etat vaudois en charge des finances s'en r\u00e9jouit... il l'a dit \u00e0 Pietro Bugnon... \r\n  0'45''\r\nEt on l'apprend ce matin, dans la presse al\u00e9manique... La publication d'un rapport qui critiqiue la qualit\u00e9 des messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, trois jours avant les votations de dimanche \u00e9tait une erreur... \"Erreur d'appr\u00e9ciation, conc\u00e8de le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... qui s'en excuse...\r\nIl conc\u00e8de avoir un peu minimis\u00e9 les r\u00e9percussions de sa communication...\r\nL'analyse du Conseil avait conclu que trop souvent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9value pas assez les cons\u00e9quences de ses projets...\r\n(A.I.) Une nouvelle r\u00e9forme de l'Assurance invalidit\u00e9... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis sa copie au Parlement hier... Cette fois il ne s'agit pas d'\u00e9conomie \u00e0 r\u00e9aliser... Mais de mieux soutenir les jeunes et les personnes qui souffrent de maladies psychiques... Objectif une meilleure int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail...La r\u00e9forme doit am\u00e9liorer leurs chances de trouver un apprentissage ou un emploi, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures financi\u00e8res notamment.\r\n(08/ZH CYBERCRIMINALITE PA) Le canton de Zurich veut renforcer la lutte contre la cybercriminalit\u00e9. \r\nVingt nouvelles places de travail vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9es au sein de la police cantonale et du minist\u00e8re public. \r\nZurich se positionne comme pionnier. \r\nLe canton constate que cette fameuse num\u00e9risation dont on parle tant concerne aussi... la criminalit\u00e9. \r\nExplications de  Rouven Gueissaz.\r\n  0'55''\r\n((Zurich a \u00e9t\u00e9 le premier canton \u00e0 mettre en place un centre de comp\u00e9tence pour la cybercriminalit\u00e9. C'\u00e9tait en 2013. Les moyens suppl\u00e9mentaires annonc\u00e9s doivent permettre de lutter tant contre les hackers qui agissent directement en ligne que contre les infractions commises sur Internet, qu'il s'agissent de cyber-mobbing ou de fraude.\r\nAinsi, dans le domaine \u00e9conomique, plus de la moiti\u00e9 des entreprises suisses disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'une cyber attaque. Pour 44% d'entre elles, ces attaques ont eu de lourdes cons\u00e9quences, selon un r\u00e9cente \u00e9tude du cabinet KPMG.\r\nIl y a encore quelques ann\u00e9es, on pensait que la pornographie enfantine \u00e9tait la seule infraction possible sur Internet. Aujourd'hui, les autorit\u00e9s zurichoises constatent que pratiquement tous les criminels laissent des empreintes compromettantes en ligne.\r\nExemple: un meurtrier qui a s\u00e9vi l'\u00e9t\u00e9 dernier dans les beaux quartiers de Zurich a pu \u00eatre identifi\u00e9, puis arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s six mois de cavale gr\u00e2ce \u00e0 une trace laiss\u00e9e sur Internet. L'homme avait cherch\u00e9 \u00e0 acheter une arme dans le darknet, un sous-r\u00e9seau cach\u00e9, qui permet d'agir anonymement. En th\u00e9orie.))\r\n(USA) La droite isra\u00e9lienne se frotte les mains... apr\u00e8s les propos de Donald Trump sur le r\u00e8glement du conflit isra\u00e9lo-palestinien... qui ne passerait pas forc\u00e9ment par une solution \u00e0 deux Etats... selon le nouveau pr\u00e9sident Am\u00e9ricain...\r\nDonald Trump recevait hier le chef du gouvernement isra\u00e9lien hier... Et il a indiqu\u00e9 que la cr\u00e9ation d'un Etat Palestinien n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une condition au r\u00e8glement du conflit au Proche Orient... Une position qui tranche avec la diplomatie am\u00e9ricaine men\u00e9e depuis plusieurs d\u00e9cennies... \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a pris le contrepied de ces d\u00e9clarations et d\u00e9fendu cette solution \u00e0 deux Etats...\r\n(11/UKRAINE EUROVISION PA) Et puis si je vous dit p\u00eale m\u00eale \" Comme un enfant, aux yeux de lumi\u00e8re...\" Marie Myriam... \r\nles d\u00e9buts de C\u00e9line Dion... abba... ou Conchita Wurst... vous me dites... \r\n---  \r\nL'Eurovision... Ce mythique concours international de la Chanson... et bien L'eurovision qui tremble sur ses bases... \r\nHier \u00e0 Kiev, en Urkaine, le comit\u00e9 en charge de l'organisation a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision in corpor\u00e9... \u00e0 seulement trois mois du concours.. \r\nIl doit se tenir \u00e0 Kiev... apr\u00e8s la victoire en mai dernier d'une chanteuse ukraine... Jean Claude Galli... \r\n  0'51''\r\n((Les 21 personnes charg\u00e9 d'organiser le concours d\u00e9noncent le flou juridique et le non respect des r\u00e8gles d'appels d'offres g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9es pour ce type d'\u00e9v\u00e8nement. Elle \u00e9voquent aussi le manque de transparence et de rigueur des d\u00e9cisionnaires qui leur ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s en d\u00e9cembre apr\u00e8s la d\u00e9mission du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la t\u00e9l\u00e9vision publique. Un directeur qui, lui, entendait protester contre la d\u00e9cision du gouvernement de financer l'Eurovision sur des fonds qui \u00e9taient initialement destin\u00e9s au fonctionnement des cha\u00eenes dont il avait la charge. L'Eurovision \u00e0 laquelle participent plus de 40 pays n\u00e9cessite un important dispositif logistique. Malgr\u00e9 des finances exsangues du fait de la crise \u00e9conomique et du conflit dans l'Est du pays, l'Ukraine a pr\u00e9vu de d\u00e9penser quelques 33 millions d'euros pour accueillir le concours \u00e0 Kiev. Une somme qui apparemment excite toute les convoitises. JCG, RTSInfo, Kiev))\r\n(On en parle) Et puis, on parle des stages ce matin au guichet d'On en Parle... \r\nTremplins vers l'emplois ou employ\u00e9s bon march\u00e9 ? Quels sont les limites l\u00e9gales... Qu'est qui est abusif ou autoris\u00e9 en mati\u00e8re de stages... \r\nQuestions... r\u00e9action au **... ou sur internet: rts.ch/guichet...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8382899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8382917", "ece-8382899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-25T09:57:10Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJournal de Blandine Le visite : b\u00e9n\u00e9fice en baisse pour Nestl\u00e9, en recul de pr\u00e8s de 6 pourcent l'an dernier \u00e0 8 milliards et demi de francs le g\u00e9ant Vaudois de l'agroalimentaire va devoir se mettre au r\u00e9gime, premi\u00e8res s\u00e9ances du gouvernement hier apr\u00e8s l'\u00e9chec de la H\u00e9rie 3 et un signal du ministre des Finances, souligne horaire, la volont\u00e9 de remettre rapidement l'ouvrage sur le m\u00e9tier et le directeur des finances vaudoises Pascal Broulis s'en r\u00e9jouit, elles ont 35 ans, \u00e0 elles 2, M\u00e9lanie, mais hier, Camille reste 2 jeunes pousses du ski suisse \u00e0 peine 18 ans et elle dispute ce matin, le g\u00e9ant dames \u00e0 Saint-Moritz de caract\u00e8re de feu portrait tout en couleurs, de ses espoirs du ski Romand un b\u00e9n\u00e9fice en baisse \u00e0 8 milliards et demi et demi de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\nPour Nestl\u00e9, baisse de 6 pourcent sur sur un an c'est le 1er test pour le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe, le chiffre d'affaires est quant \u00e0 lui, quasi stable, l\u00e9g\u00e8rement sous la barre des 90 milliards Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\nOui, la croissance organique 2016 et dans la fourchette sup\u00e9rieure de l'industrie, selon le nouveau directeur, remarque Schneider alors la croissance organique, c'est-\u00e0-dire r\u00e9alis\u00e9s par les forces, les propres forces de l'entreprise hors acquisition, par exemple, mais les r\u00e9sultats \u00e9taient en dessous des attentes du groupe pour l'exercice 2017 Nestl\u00e9 mise sur une croissance organique comprise entre 2 et 4 pourcent et et pour cela, il faudra faire des \u00e9conomies structurelles consid\u00e9rable, c'est le terme employ\u00e9, et ce afin de stimuler la profitabilit\u00e9 future, explique le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [86%] :\r\nMais le g\u00e9ant agroalimentaire d\u00e9taille ses points forts et ses faiblesses, Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [93%] :\r\nQuelques exemples en Am\u00e9rique du Nord, les produits pour animaux ont soutenu la croissance du groupe, alors que la confiserie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevante, le chocolat grand public notamment n'a plus la cote en Europe de l'Ouest, les prix n'ont pas pu \u00eatre adapt\u00e9e, c'est-\u00e0-dire en clair n'ont pas pu \u00eatre augment\u00e9 en cause : la baisse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et une forte concurrence, alors que ses r\u00e9sultats seront scrut\u00e9s de pr\u00e8s par les analystes et les investisseurs, c'est le bapt\u00eame du feu pour Marc Schneider 1er, patron du groupe \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 \u00e0 l'externe, il donnera sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [83%] :\r\nAlexandra Ben merci direction Saint-Moritz \u00e0 pr\u00e9sent avec le d\u00e9but des \u00e9preuves techniques des championnats du monde de ski alpin en ce matin au programme le g\u00e9ant dames sans la rago\u00fbtante bless\u00e9s, pas vraiment d'espoir de m\u00e9daille pour la Suisse, donc, mais de jeunes qui ceux qui vont s'\u00e9lancer de Romande tr\u00e8s prometteuse 2 Valaisannes M\u00e9lanie meilleur Camille Rast portrait de ces battantes sign\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [90%] :\r\n18 ans pour M\u00e9lanie Maillard 17 pour la la benjamine de ces Mondiaux Rast et que ce soit pour la premi\u00e8re ou la deuxi\u00e8me une bonne humeur contagieuse et jamais feinte, mais beaucoup de s\u00e9rieux et d'engagement dans le ski est un caract\u00e8re de feu, de ne pas avoir particip\u00e9 aux timide Van par exemple a vraiment \u00e9nerv\u00e9 M\u00e9lanie Maillard, elle \u00e9tait encore quelques heures apr\u00e8s la comp\u00e9tition et Camilla se revendique des m\u00e9thodes et du caract\u00e8re de la \u00e7a promet M\u00e9lanie Maillard \u00e0 valider son ticket d\u00e8s le d\u00e9but de la saison en terminant 6\u00e8me du slalom de Levi, la semaine derni\u00e8re en pr\u00e9paration, elle remport\u00e9 2 slaloms de Coupe d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 le 1er jour, j'\u00e9tais un peu impressionn\u00e9 parce que ben Eiken sera Kovac est dans le top 5 Coupes du monde et puis voil\u00e0, je me suis dit que j'ai tout donn\u00e9 et maintenant 2 victoires en Coupe d'Europe mais de premi\u00e8res victoires mon 2 et 3\u00e8me podium au cours d'Europe c'est juste magique et puis ce \u00e0 confiance pour \u00e7a, l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [89%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 cam\u00e9ra dans son entra\u00eeneur physique dit qu'avec elle, rien ne semble impossible fait preuve aussi d'une grande lucidit\u00e9, elle qui doit sa qualification \u00e0 une 9\u00e8me place \u00e0 Crown plate, fin janvier, son seul r\u00e9sultat en Coupe du monde cette saison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [91%] :\r\nC'est clair que pour moi c'est c'est de l'exp\u00e9rience, je peux pas aller chercher les voix, les m\u00e9dailles maintenant, donc je vois pas pourquoi je devrais me mettent la pression, je dois simplement ce qui est quand m\u00eame, j'essaie de me faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [92%] :\r\nIl y avait, capable du meilleur lorsqu'elle ce qui, \u00e0 son niveau, comme du pire, lorsqu'elle ne ma\u00eetrise pas son envie de trop bien faire, mais elle n'a que 17 ans et une carri\u00e8re tr\u00e8s prometteuse devant elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [92%] :\r\n\u00e0 la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant dames d\u00e9bute \u00e0 9 heures 45 La 2\u00e8me \u00e0 13 heures \u00e0 suivre sur RTS 2 est dans notre bulletin d'information aux 3 les suites premi\u00e8res discussions hier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s le rejet tr\u00e8s sec de la fameuse 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises une longue s\u00e9ance, pas de calendrier encore pas de d\u00e9cision non plus sur un \u00e9ventuel plan B mais tout de m\u00eame l'envie d'agir vite le Ministre des Finances ou Lima horaires va rencontrer certains responsables cantonaux des finances prochainement, peut-\u00eatre cette semaine d\u00e9j\u00e0, selon son d\u00e9partement et Pascal Broulis, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances s'en r\u00e9jouit, il a dit \u00e0 Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [88%] :\r\nJe suis tr\u00e8s content qu'on puisse d\u00e9j\u00e0 ravoir un contact rapide et \u00e7a, c'est ce qui fait la fiert\u00e9 de notre pays, on est capable, apr\u00e8s un \u00e9chec de rebondir, \u00e7a c'est positif, de retrouver une solution de construire dialoguer, c'est \u00e9galement un il y a proposition de la du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 qu'elles viennent des cantons qui se mettent d'accord en \u00e9coutant un peu les partis et on fait la synth\u00e8se : tout \u00e7a, moi, c'est \u00e9galement ce qui m'int\u00e9resse c'est que ensemble on puisse construire une strat\u00e9gie gagnante pour ce pays qui le m\u00e9ritent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [87%] :\r\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 oul\u00e9mas horaires dans la campagne, vous attendez de lui personnellement qu'il prenne \u00e0 bras le corps, ce travail- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:06) [91%] :\r\nSi c'est lui aussi, c'est le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, c'est bien, c'est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s bon signe, c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape, \u00e7a veut dire que vous voyez aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de la r\u00e9forme, \u00e7a veut dire que vous \u00eates conscient que c'\u00e9tait pas du pipeau, c'est une r\u00e9forme qui \u00e9tait utile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [93%] :\r\nEt on apprend ce matin dans la presse al\u00e9manique la publication d'un rapport qui critique la qualit\u00e9 des messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 3 jours avant les votations de dimanche, c'est \u00eatre une erreur, erreur d'appr\u00e9ciation, conc\u00e8de le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, qu'il s'en excuse, il avoue avoir un peu minimiser les r\u00e9percussions de sa communication, l'analyse du Conseil avait conclu que trop souvent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9valuait pas assez les cons\u00e9quences de ces projets, une nouvelle r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis sa copie au Parlement hier, cette fois il ne s'agit pas d'\u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser mais de mieux soutenir les jeunes et les personnes qui souffrent de maladies psychiques objectif une meilleure int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail, la r\u00e9forme doit am\u00e9liorer les chances de trouver un apprentissage ou un emploi gr\u00e2ce \u00e0 des mesures financi\u00e8res, notamment le canton Djuric veut renforcer la lutte contre la cybercriminalit\u00e9 20 nouvelles places de travail vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s au sein de la police cantonale et du minist\u00e8re public, Z\u00fcrich se positionne comme pionnier, le canton constate que cette fameuse num\u00e9risation dont on parle tant, concerne aussi la criminalit\u00e9 explications Orenga. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [92%] :\r\nZ\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 le 1er canton \u00e0 mettre en place un centre de comp\u00e9tence pour la cybercriminalit\u00e9 s'\u00e9tait en 2013, les moyens suppl\u00e9mentaires annonc\u00e9es doivent permettre de lutter tant contre Les hackers qui agissent directement en ligne que contre les infractions commises sur Internet qu'il s'agisse de cyber mobbing ou de fraude ainsi dans le domaine \u00e9conomique, plus de la moiti\u00e9 des entreprises suisses disent avoir \u00e9t\u00e9 victime d'une cyber attaque pour 44 pourcent d'entre elles, ces attaques ont m\u00eame eu de lourdes cons\u00e9quences, selon une r\u00e9cente \u00e9tude du cabinet KPMG, il y a encore quelques ann\u00e9es, on pensait que la pornographie enfantine \u00e9tait la seule infraction possibles sur Internet, or aujourd'hui les autorit\u00e9s z\u00fcrichoises constate que pratiquement tous les criminels laissent des empreintes compromettantes en ligne exemple un meurtrier qui a s\u00e9vi l'\u00e9t\u00e9 dernier dans les beaux quartiers de Z\u00fcrich a pu \u00eatre identifi\u00e9 puis arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s 6 mois de cavale, gr\u00e2ce \u00e0 une trace laiss\u00e9e sur Internet, l'homme avait cherch\u00e9 \u00e0 acheter une arme dans le Dark Net un sous- r\u00e9seau cach\u00e9e qui permet d'agir anonymement en th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [90%] :\r\nLa droite isra\u00e9lienne se frotte les mains apr\u00e8s les propos de Donald Trump sur le r\u00e8glement du conflit isra\u00e9lo- palestinien qui ne passerait pas forc\u00e9ment par une solution \u00e0 12 \u00c9tats, selon le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump recevait hier le chef du gouvernement isra\u00e9lien, il a indiqu\u00e9 que la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien d'pas forc\u00e9ment une condition au r\u00e8glement du conflit au Proche-Orient, position qui tranche avec celle de la diplomatie am\u00e9ricaine men\u00e9e depuis plusieurs d\u00e9cennies, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, lui, a pris le contre- pied de ses d\u00e9clarations et d\u00e9fendu la solution \u00e0 2 \u00c9tats, et puis si je vous dis, p\u00eale-m\u00eale, comme un enfant aux yeux de lumi\u00e8re Marie Myriam, les d\u00e9buts de C\u00e9line Dion bah ou on compte suite \u00e0 votre foundi tenue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [97%] :\r\nLes d\u00e9buts de C\u00e9line Dion, \u00e7a ne peut que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [93%] :\r\nL'Eurovision, ce mythique concours international de la chanson de l'Eurovision, h\u00e9 bien l'Eurovision tremble sur ses bases, hier \u00e0 Kiev en Ukraine, le comit\u00e9 en charge de l'organisation, a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision Incorporated sa d\u00e9mission, pardon, \u00e0 3 mois du concours, il doit se tenir \u00e0 Kiev ce concours apr\u00e8s la victoire en mai dernier d'une chanteuse ukrainienne Jean-Claude Galy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [93%] :\r\nLes 21 personnes charg\u00e9es d'organiser le concours d\u00e9nonce le flou juridique et le non- respect des r\u00e8gles d'appels d'offres, g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour ce type d'\u00e9v\u00e9nement elles \u00e9voque aussi le manque de transparence et de rigueur des d\u00e9cisionnaires qui leur ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es en d\u00e9cembre apr\u00e8s la d\u00e9mission du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la t\u00e9l\u00e9vision publique, un directeur qui, lui, entendaient protester contre la d\u00e9cision du gouvernement de financer l'Eurovision sur des fonds qui \u00e9taient initialement destin\u00e9s au fonctionnement des cha\u00eenes dont il avait la charge, l'Eurovision \u00e0 laquelle participent plus de 40 pays n\u00e9cessite un important dispositif logistique malgr\u00e9 des finances exemple du fait de la crise \u00e9conomique et du conflit dans l'est du pays, l'Ukraine a pr\u00e9vu de d\u00e9penser quelque 33 millions d'euros pour accueillir le concours \u00e0 Kiev, une somme qui, apparemment, excite toutes les convoitises, Jean-Claude Killy pour rtsinfo Kiev. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [85%] :\r\nEt puis, on parle des stages, ce matin, au guichet d'on en parle, tremplin vers l'emploi ou employ\u00e9 bon march\u00e9, quelles sont les limites l\u00e9gales qu'est -ce qui est abusif autoris\u00e9 en mati\u00e8re de stage question r\u00e9action 0 800 108 208 ou sur Internet 3 W point RTS Point CH Slash guichets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [83%] :\r\nVoil\u00e0 en Isra\u00ebl en ira on appellera merci Blandine L\u00e9vite pour votre journal maire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9966F477-B749-4B9B-B1DA-3B1F4FEA313E", "internalArchiveId": "9966F477-B749-4B9B-B1DA-3B1F4FEA313E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe chef du contr\u00f4le des finances pr\u00e9sente ses excuses au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\nIl a le droit de critiquer le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, puisque sa mission est de contr\u00f4ler l'administration. Mais cette fois-ci, Michel Huissoud, le chef du Contr\u00f4le des finances reconna\u00eet une erreur de jugement, et exprime ses regrets, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tagesanzeiger.  En cause, son rapport publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, 3 jours avant le scrutin sur RIE 3, qui \u00e9pinglait les messages du gouvernement. Il l'accusait de trop souvent sous-estimer les cons\u00e9quences financi\u00e8res des nouvelles lois. Avec pour exemple: la deuxi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises.  Dans une lettre \u00e9crite au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, Michel Huissoud regrette: le probl\u00e8me selon lui n'est pas en priorit\u00e9 la date choisie pour formuler ses critiques. Mais le fait que le contr\u00f4le des finances n'ait pas pu convaincre les m\u00e9dias, qu'il a avait aucun lien entre ces critiques et la votation sur RIE3. C'est une mauvaise estimation reconna\u00eet aujourd'hui Michel Huissoud. Un acte de contrition qui a \u00e9t\u00e9 l'objet d'une courte discussion hier lors e la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n*** Et justement, apr\u00e8s ce \"non\" \u00e0 RIE III, que va-t-il rester de la coalition de droite au parlement ? question que se pose le Temps, ce matin...\r\nL'alliance UDC, PLR, PDC ne fonctionne toujours pas, et la solution ne se trouve de toute \u00e9vidence pas dans les urnes...alors que la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi comptait justement sur un OUI \u00e0 la RIE III pour raviver la flamme. \r\nLe patron du PDC, Gerard Pfister, dit, lui, ne pas chercher de coalition, mais des majorit\u00e9s populaires... Il semble donc loin le temps o\u00f9 les pr\u00e9d\u00e9cesseurs des actuels pr\u00e9sidents, en mars 2015, proclaimaient une coalition bourgeoise autour de 13 mesures \u00e9conomiques. \r\nDeux \u00e9l\u00e9ments l'ont fait \u00e9chouer, cette coalition, explique le journal: sur certains th\u00e8mes phares, comme l'immigration, l'UDC pr\u00e9f\u00e8re faire cavalier seul et se profiler ainsi davantage. En plus, le conseil des Etats n'a pas connu  le glissement \u00e0 droite du conseil National, et c'est justement sur lui que comptent le PDC et la gauche pour faire passer une r\u00e9forme des retraites digeste pour le peuple. \r\nUn aveu surprenant, inattendu maintenant . celui de Roger Koeppel, le r\u00e9ad chef de  la WEltwoche. Celui quie st aussi CN UDC admet: je me suis tromp\u00e9. Il a plaid\u00e9 les vertus de RIE 3 et il reconna\u00eet aujourd'hui que ce r\u00e9sultat n'est pas une catastrophe. Dimanche des ab\u00eemes de m\u00e9fiance se sont crsue\u00e9 l'\u00e9conomie ets es repr\u00e9sentants sont hors jeu. Mais dit Roger Koeppel ce non massif \u00e0 RIE 3 est un signal d'alkarme salutaire: et c'est l\u00e0 que l'Aveu qui se transforme en une nouvelle bataille. le peuple n'a pas voulu d'une r\u00e9fporme fiscake impos\u00e9 par l'\u00e9tranger, l'union europ\u00e9enne, l'OCDE, il s'est oppos\u00e9 aux entreprises qui n'engagenet que de s\u00e9trangers bon march\u00e9. Le signal selon RKopepl, c'est donc qu'il faut limiter l'immigration st surtout: il ne faut polus toucher au syst\u00e8me fiscal. Gardons l'ancien, r\u00e9sistrons \u00e0 la pression des listes noires, comme lka Grande Bretagne et les USA; \r\n*** Autre enseignement de ces votations: la classe moyenne devient sauvage...\r\nElle a longtemps \u00e9t\u00e9  consid\u00e9r\u00e9e comme le noyau sage de la soci\u00e9t\u00e9, mais soudain la classe moyenne ne vote plus comme elle devrait.  L'Argauerzeitung propose une analyse sur cette classe moyenne qui se r\u00e9volte:  qui pr\u00e9cise aussi: la classe moyenne est plus qu'une d\u00e9finition \u00e9conomique, c'est plus un sentiment de faire partie de cette classe moyenne. Une frange de la population qui croit encore aux vertus du travail, de la fiabilit\u00e9 et du service et qui attendent en \u00e9change du bien \u00eatre. La classe moyenne est donc attach\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de justice sociale \u00e0 travers une imposition \u00e9quitable. Et puis, la classe moyenne inf\u00e9rieure, sous entendu \u00e0 petits revenus ne cesse de croitre avec la migration, ce qui change aussi les rapports de forces politiques. D'ailleurs tous les partis disent vouloir le bien de cette classe moyenne, mais avec des recettes tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\nDe recettes... mais sonnates et tr\u00e9buchantes... A Gen\u00e8ve, des milliers d'amendes passent \u00e0 la trape, nous apprend le Temps ce matin. Le service des contraventions a tellement de retard dans le traitement des oppositions \u00e0 ces amendes, qu'il y en a d\u00e9j\u00e0 plus de 5300 qui sont prescrites, car pendante depuis plus de 3 ans apr\u00e8s le jour de l'infraction. Et 1800 devraient prendre le m\u00eame chemin, \u00e0 savoir celui de la poubelle. \r\nUne task force a m\u00eame d\u00fb \u00eatre constitu\u00e9e en urgence au d\u00e9but du mois, 3 postes d'auxiliaires ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es, pour tenter de rattraper le retard. \r\nEt le Temps imagine le conseiller d'Etat Pierre Maudet - absent cette semaine - peu emball\u00e9 par ces milliers de contraventions prescrites... lui qui est tant attach\u00e9 \u00e0 restaurer le respect de l'autorit\u00e9, conlclut le journal. \r\n*** Les cabinets de groupe augmentent les co\u00fbts de la sant\u00e9...\r\nRem\u00e8de contre la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, ces cabinets peuvent se transformer en machines \u00e0 frics, quand de grands gourpes le lancent dans la course, \u00e9crivent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nMais sant\u00e9suisse s'inqui\u00e8te: quand elles ne sont pas compos\u00e9es uniquement de g\u00e9n\u00e9ralistes, ces structures facturent une consultation, en moyenne, 210 francs, contre 186 chez un m\u00e9decin priv\u00e9. \r\nSant\u00e9Suisse explique: TarMed est bas\u00e9 sur une pratique priv\u00e9e, avec un loyer \u00e0 payer, une assistante \u00e0 salarier. Or dans les cabinets de groupe, ces frais sont partag\u00e9s, et ses tarifs devraient donc \u00eatre meilleur march\u00e9. \r\n Voici les employeurs de Suisse les plus g\u00e9n\u00e9reux, non pas en salaire mais en avantages offerts \u00e0 leurs collaborateurs: le Blick met en exregue 12 entreprises particuli\u00e8rement prodigues: parmi elles, Manor offre 25 % de rabais sur l'habillement, c'est 30 % chez Globus,  Ikea 15 % sur ses meubles, la Poste un bon de 500 francs \u00e0 POst shop ET les collaborateurs de Swatch b\u00e9n\u00e9ficient d'un abattement de 40 % sur l'achat des montres du groupe. Selon un psychologue du travail, ces rabais sont de l'argent bien investi, car en m\u00eame temps c'est du marketing gratuit. Par exemple rouler dans une voiture que par ailleurs on vend, il n'y a pas de meilleur argument pour un client. Du c\u00f4t\u00e9 des synidctas, une mise en garde: les employ\u00e9\u00e0s ne doivent pas se laisser influencer par ecs avantages dans leur n\u00e9gociation salariale  ...\r\n*** De plus en plus d'\u00e9l\u00e8ves sont h\u00e9berg\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel pour leurs camps de ski...\r\nUn camp de ski 4 \u00e9toiles, titre m\u00eame l'article de la Libert\u00e9. \r\nLa difficult\u00e9 de trouver des b\u00e9n\u00e9voles pour cuisiner, celle de trouver un chalet assez grand, la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de l'offre h\u00f4teli\u00e8re... tout cela fait que de plus en plus d'\u00e9tablissements scolaires fribourgeois choisissent le s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4tel. Les h\u00f4teliers s'y retrouvent financi\u00e8rement. Et une conseill\u00e8re communale d'une commune qui a fait ce choix pr\u00e9cise aussi, que pour le nombreuses intol\u00e9rances alimentaires, c'est plus pratique: les cuisiniers professionnels s'en occupent !\r\nColision cocasse, que l'on rencotnre parfois dans la revue de presse... l'h\u00f4tel cit\u00e9 en exemple dans l'article de la libert\u00e9, l'est aussi dans l'express... il est aussi question de camp de ski: le rapatriement de plusieurs classes, apr\u00e8s une \u00e9pid\u00e9mie de norovirus, une forme tr\u00e8s courante de gastro-ent\u00e9rite... une forme d'intol\u00e9rance, sans doute...\r\nC'est Chouette d'y vivre mais la ville est trop cher: la ville de Zurich  perd des points aux yeux des \u00e9tudiants, elle est distanc\u00e9e  dans les classements. Cette ann\u00e9e eslle arrive \u00e0 la place num\u00e9ro 15, perd 3 places. Derri\u00e8re Boston Muniche t Vancxouver. Mais mais pas aucune autre  ville suisse n'est plac\u00e9e avant elle et puis dans le classement qui \u00e9value l'attractivit\u00e9 des \u00e9tudiants pour els entreprise,s les Zurichois arrivent en 8e position. Une petite consolation ..\r\n*** On termine sur un juteux business, celui des passeports \u00e0 vendre...\r\nJe commence par une citation: \"si un jour votre carte de cr\u00e9dit ne fonctionne pas, il en faut une autre sous la main. Pareil pour les passeports.\" \r\nPortrait dans le Temps du juriste zurichois Christina K\u00e4lin, qui commercialise des titres de citoyennet\u00e9 dans le monde. \r\nIl aide aussi des \u00e9tats \u00e0 mettre en place des programmes \"cash for passeport\".\r\nExemple: pour 2 millions d'euros, vous recevez un passerport chypriote, qui vous ouvre le spostres de 159 pays sans visa. La somme que vous avez vers\u00e9e est investie dans l'immovilier ou l'\u00e9conomie du pays.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8382904", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-16T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-16T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8382921", "ece-8382904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-25T09:44:51Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Drou, le chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, pr\u00e9sente ses excuses au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nIl a le droit de critiquer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hein, puisque sa mission est de contr\u00f4ler l'administration, mais cette fois -ci, Michel Huys, le chef du Contr\u00f4le des finances reconna\u00eet une erreur de jugement et exprime ses regrets, r\u00e9v\u00e9lation ce matin du Tages-Anzeiger en cause son rapport publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, 3 jours avant le scrutin sur Herriot 3 qui \u00e9pinglait les messages du gouvernement, il l'accusait de trop souvent sous- estim\u00e9 les cons\u00e9quences financi\u00e8res de ces nouvelles lois avec pour exemple la 2\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises, dans une lettre \u00e9crite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Michel Huys ou regrette aujourd'hui le probl\u00e8me, selon lui, n'est pas en priorit\u00e9 la date choisie pour formuler ses cris ces critiques, mais le fait que le contr\u00f4le des finances n'ait pas su convaincre les m\u00e9dias qu'il n'y avait aucun lien entre ces critiques et la votation sur Herriot 3, c'est donc une erreur de jugement reconna\u00eet aujourd'hui Michel Huys ou un acte de contrition qui a \u00e9t\u00e9 l'objet d'une courte discussion hier lors de la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nBen justement impressionnant 3, que va -t-il rester de la coalition de droite au au Parlement question Val\u00e9rie que se pose le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [92%] :\r\nL'Alliance UDC PLR PDC ne fonctionnent toujours pas, et la solution ne se trouve de toute \u00e9vidence pas dans les urnes, alors que la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra comptait justement sur un oui \u00e0 la p\u00e9riode 3 pour raviver raviver la flamme, le patron du PDC puisse terre dit, lui, ne pas chercher des coalitions mais des majorit\u00e9s populaires, il semble donc bien loin le temps o\u00f9 les pr\u00e9d\u00e9cesseurs des actuel pr\u00e9sident en mars 2015, proclamait une coalition bourgeoise autour de 13 mesures \u00e9conomiques, 2 \u00e9l\u00e9ments l'ont fait \u00e9chouer cette coalition, explique le journal sur certains th\u00e8mes phares comme un Immigration : l'UDC pr\u00e9f\u00e8re faire cavalier seul et se profiler ainsi davantage et en plus, le Conseil des \u00c9tats n'a pas connu le glissement \u00e0 droite du conseil national et c'est justement sur lui que compte le PDC et la gauche pour faire passer une r\u00e9forme des retraites digeste pour le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [90%] :\r\nUn aveu surprenant, inattendu maintenant celui de Roger Koppel, le r\u00e9dacteur en chef de la belle for\u00eat celui qui est aussi conseiller national UDC admet, aujourd'hui, je me suis tromp\u00e9 il appelait du plaider les vertus de Herriot 3 et il reconna\u00eet aujourd'hui que ce r\u00e9sultat en votation n'est finalement pas une catastrophe toujours des excuses effectivement alors dimanche, dit -il, des ab\u00eemes de m\u00e9fiance se sont creus\u00e9s entre l'\u00e9conomie et ses repr\u00e9sentants qui sont d\u00e9sormais hors jeu mais dirig\u00e9 cocktail ce non massif \u00e0 la mairie aux 3 est un signal d'alarme salutaire et c'est l\u00e0 que l'aveu se transforme en une nouvelle bataille, le peuple n'a pas voulu d'une r\u00e9forme fiscale impos\u00e9e par l'\u00e9tranger rejets Coppel impos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne ou encore l'OCDE, le pape s'est oppos\u00e9 aux entreprises qui n'engage que des \u00c9tats trajet bon march\u00e9, le signal selon Roger Koppel c'est donc il faut limiter l'immigration et surtout qu'il ne faut plus du tout toucher au syst\u00e8me fiscal, gardant l'ancien, dit -il, r\u00e9sistant \u00e0 la pression des listes noires comme le fait la Grande-Bretagne ou encore les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\nL'\u00e9tonnant, ce qui n'est pas vu \u00e7a avant le vote, autre enseignement de ces votations la classe moyenne devient sauvage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [90%] :\r\nElle a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme le noyau sage de la soci\u00e9t\u00e9, mais soudain la classe moyenne ne votent plus comme elle le devrait la galerie Zeitung propose une analyse sur cette classe moyenne qui se r\u00e9voltent, le journal pr\u00e9cise aussi la classe moyenne est plus qu'une d\u00e9finition \u00e9conomique, c'est davantage un sentiment de faire partie de cette classe, une frange de la population qui croit encore aux vertus du travail de la fiabilit\u00e9 du service et qui attendaient change du bien- \u00eatre, la classe moyenne, a donc attach\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de justice sociale, \u00e0 travers une imposition \u00e9quitable et puis la classe moyenne inf\u00e9rieure, sous- entendu \u00e0 petits revenus, ne cesse de cro\u00eetre avec la migration, ce qui change aussi les rapports de force politiques d'ailleurs, tous les partis disent vouloir le bien de cette classe moyenne mais bien s\u00fbr, avec des recettes tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [89%] :\r\nEt des recettes mais sonnantes et tr\u00e9buchantes, maintenant, \u00e0 Gen\u00e8ve, des milliers d'amendes passent \u00e0 la trappe, nous apprend Le Temps, ce matin, le service des contraventions a tellement de retard dans le traitement des oppositions \u00e0 ces amendes qui lyonnais d\u00e9j\u00e0 plus de 5300 qui sont prescrites car pendant depuis plus de 3 ans apr\u00e8s le jour de l'infraction et 1800 devraient prendre le m\u00eame chemin, \u00e0 savoir celui de la poubelle une task force a m\u00eame d\u00fb \u00eatre constitu\u00e9e en urgence au d\u00e9but du mois, 3 postes d'auxiliaires ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour tenter de rattraper ce retard et le temps, imagine le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, qui est absent cette semaine, il imagine peu emball\u00e9 par ces milliers de contraventions prescrites, lui qui est tant attach\u00e9 \u00e0 restaurer le respect de l'autorit\u00e9, conclut le journal, savoir c'est pourquoi il y a autant de contravention, les cabinets de groupe augmente les co\u00fbts de la sant\u00e9, autre sujet oui rem\u00e8de contre la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, ces cabinets peuvent se transformer en machine \u00e0 fric quand de grands groupes se lance dans la course, \u00e9crivait ainsi 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, mais sant\u00e9suisse inqui\u00e8te quand elles ne sont pas compos\u00e9e uniquement de g\u00e9n\u00e9ralistes, ces structures facture une consultation en moyenne 210 francs contre 186 ans m\u00e9decin priv\u00e9 alors Sant\u00e9suisse explique Tarmed est bas\u00e9 sur une pratique priv\u00e9e avec un loyer \u00e0 payer, une assistante \u00e0 salari\u00e9s or dans les cabinets de groupe, ces frais sont partag\u00e9s et ses tarifs devrait donc normalement \u00eatre meilleur march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [91%] :\r\nVoici maintenant les employeurs de Suisse les plus g\u00e9n\u00e9reuses, non pas en salaire mais en avantages offerts \u00e0 leurs collaborateurs le Blick qui mettent en exergue 12 entreprises particuli\u00e8rement prodigue parmi elles Manor qui offre 25 pourcent de de rabais sur l'habillement \u00e0 ses employ\u00e9es, c'est 30 pourcent chez chez Globus IKEA 15 pourcent de de rabais sur ses meubles \u00e0 ses collaborateurs la poste, un bon de 500 francs \u00e0 peu chope et les collaborateurs de Swatch b\u00e9n\u00e9ficient d'un rabais d'un abattement de 40 pourcent sur sur l'achat des montres du groupe alors selon un psychologue du travail ces rabais sont de l'argent bien investi car en m\u00eame temps c'est du marketing gratuits par exemple rouler dans une voiture que par ailleurs on vend, il n'y a pas meilleur argument pour un client du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, une mise en garde cependant les employ\u00e9es ne doivent pas se laisser influencer par ses avantages dans leurs n\u00e9gociations salariales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [89%] :\r\nDe plus en plus d'\u00e9l\u00e8ves sont h\u00e9berg\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel pour les camps de ski. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [90%] :\r\nUn cours de ski 4 \u00e9toiles titre m\u00eame l'article de la libert\u00e9 et la difficult\u00e9 de trouver des b\u00e9n\u00e9voles pour cuisiner, c'est de trouver un Chalet assez grands, la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de l'offre h\u00f4teli\u00e8re, tout cela fait que de plus en plus d'\u00e9tablissements scolaires fribourgeoise choisissent le s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4tel alors les h\u00f4teliers se retrouvent aussi financi\u00e8rement et puis une conseill\u00e8re communale d'une commune qui a fait ce choix, pr\u00e9cise \u00e9galement que pour les nombreuses intol\u00e9rance alimentaire c'est plus pratique, les cuisiniers professionnels s'occupe et collision cocasse, ce matin, que l'on rencontre parfois quand on fait la revue de presse l'h\u00f4tel cit\u00e9e en exemple de l'article, la libert\u00e9, l'est aussi dans l'Express de Neuch\u00e2tel, il est question de cours de ski aussi le rapatriement de plusieurs classes apr\u00e8s une \u00e9pid\u00e9mie de norovirus, une forme de gastro- ent\u00e9rite ent\u00e9rine, c'est une forme d'intol\u00e9rance aussi sans doute alimentaire voil\u00e0 cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [91%] :\r\nAlors c'est agr\u00e9able d'y vivre, mais la ville est beaucoup trop cher, la ville de Z\u00fcrich perd des points aux yeux des \u00e9tudiants, elle s'est distanc\u00e9 dans les classements de ces m\u00eames \u00e9tudiants cette ann\u00e9e, elle arrive \u00e0 la place num\u00e9ro 15, elle perd donc 3 3, pla\u00e7ant derri\u00e8re Boston M\u00fcnich et Vancouver, mais aucune autre ville suisse n'est plac\u00e9 devant elle et puis dans le classement, qui \u00e9value cette fois -ci l'attractivit\u00e9 des \u00e9tudiants pour les entreprises, les Z\u00fcrichois arrive en 8\u00e8me position, c'est une petite consolation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [88%] :\r\nOn va terminer sur un juteux Business : celui des passeports avant alors je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [87%] :\r\nCommence par une citation si en jour votre carte de cr\u00e9dit ne fonctionne pas, il en faut une autre sous la main, pareil pour les passeports portrait dans le temps de juriste z\u00fcrichois, c'est lui qui dit \u00e7a, Christian K\u00e4lin, qui commercialise des titres de citoyennet\u00e9 dans le monde, il aussi les \u00c9tats \u00e0 mettre en place des programmes cache pas passeport tenant du cash en \u00e9change un passeport alors exemple pour 2 millions d'euros, vous pouvez vous offrir un passeport chypriote qui vous ouvrent le quand m\u00eame le les portes de 159 pays dans le monde, son VISA et la somme que vous avez vers\u00e9 est investi en \u00e9change dans l'immobilier ou l'\u00e9conomie mais c'est l\u00e9gal tout \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait 2 millions d'euros, voil\u00e0 pour 2 millions et les moins cher car les avoir beaucoup moins cher : 250000 francs quelque chose d\u00e9sir du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [84%] :\r\nOn peut s'acheter une nationalit\u00e9 voil\u00e0 tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien je vous remercie, Mesdames, c'\u00e9tait la presse reste sans voix, \u00e7a marche parfois donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-047935DB-A68A-41B9-A382-5A0018EBABEB", "internalArchiveId": "047935DB-A68A-41B9-A382-5A0018EBABEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur la marge de manoeuvre du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances relanc\u00e9", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances Michel Huissoud a reconnu une \"erreur d'appr\u00e9ciation\" pour avoir publi\u00e9, jeudi dernier, un rapport critique sur les messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 trois jours du scrutin sur RIE III. Cet \u00e9pisode pose la question de la marge de manoeuvre du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, habilit\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater dans tous les domaines de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Le d\u00e9bat entre Filippo Lombardi (PDC-TI) et Fathi Derder (PLR-VD).\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur la marge de manoeuvre du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances relanc\u00e9 Christian: Et pour commencer ce Forum, le mea culpa de l'homme qui fait trembler la Berne f\u00e9d\u00e9rale... \r\n*** Cet homme, c'est Michel Houissoud, le directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nIl reconna\u00eet une \"erreur d'appr\u00e9ciation\" pour avoir publi\u00e9 jeudi dernier un rapport critique sur les messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 3 jours du scrutin sur RIE 3.\r\nCe qui relance le d\u00e9bat sur la marge de manoeuvre du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, habilit\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater dans tous les domaines de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, pour v\u00e9rifier si l'argent public est bien d\u00e9pens\u00e9. \r\nFaut-il freiner l'activisme du contr\u00f4le des finances? est-il trop politique? on en d\u00e9bat avec.. \r\n Fathi Derder, CN PLR VD va d\u00e9poser des interventions parlementaires lors de session qui commence fin du mois.. \r\n- activisme doit \u00eatre musel\u00e9?\r\n- comment??\r\n- importance que le contr\u00f4le des finances soit ind\u00e9pendant et libre d'enqu\u00eater, sinon il ne sert plus \u00e0 rien... \r\n(Pirmin Schwander, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation des finances) \r\n- communiquer plus, c'\u00e9tait une demande de la d\u00e9l\u00e9gation des finances du Parlement. Il fait ce qu'on lui a demand\u00e9... \r\n- n'est-ce pas probl\u00e9matique si la r\u00e9sistance vient de l'int\u00e9rieur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale... Finalement, il fait son job.. important de surveiller comment l'argent public est g\u00e9r\u00e9. \r\nMichel Huissoud et le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ont trop d'influence dans le d\u00e9bat politique selon vous?\r\nQue faire pour changer cela, que proposez-vous?\r\nEst-ce la personnalit\u00e9 de M. Huissoud qui vous ne convainc pas ? \r\nMais le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9rale des finances, c'est l'organe supr\u00eame de surveillance financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Elle a tout de m\u00eame voix au chapitre ? Le public doit \u00eatre inform\u00e9...\r\nRisque de censure...?\r\nMais le directeur Michel Huissoud a avou\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral une erreur d'appr\u00e9ciation. Faute avou\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e ?\r\nEn 2019: il faudra reconduire le mandat de Michel Huissoud: un autre candidat serait souhaitable?\r\n Filippo Lombardi, CE PDC TI \r\n- imposer un devoir de r\u00e9serve au contr\u00f4le des finances? \r\n- activisme peut-il avoir des effets pervers? \r\n(pousse administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 \u00eatre moins coop\u00e9rative, voire moins transparente, de peur de remontrances...) \r\n- Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a tout de m\u00eame commis une maladresse en publiant ce rapport trois jours seulement avant le vote sur la RIE III. Franchement est-ce que c'est son r\u00f4le de communiquer de la sorte ?\r\nLe CdF n'est-il pas trop ind\u00e9pendant? Il choisit ses combats comme bon lui semble... C'est un chien fou!\r\nUne rencontre (organis\u00e9e de longue date) va avoir lieu avec la d\u00e9l\u00e9gation concern\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Ne faudrait-il pas en profiter pour mettre au pas le CdF?\r\nLe contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a tout de m\u00eame perdu en cr\u00e9dibilit\u00e9 avec la date de publication du rapport, puis l'expression ses regrets. Non?\r\nEn 2019: il faudra reconduire le mandat de Michel Huissoud: est-il toujours l'homme de la situation? \r\n*********************************************\r\n***RELANCE1: Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances est un organisme souvent lou\u00e9 mais pafois aussi d\u00e9cri\u00e9... \r\nLe directeur Michel Huissoud et son service sont parfois vus dans l'administration... comme un chien dans un jeu de quilles... Une source haut plac\u00e9e nous disait encore r\u00e9cemment son scepticisme face \u00e0 l'activisme du Contr\u00f4le des finances... activisme contre-productif qui poussait dans certains cas l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 \u00eatre moins coop\u00e9rative voire moins transparente, par peur des remontrances du gendarme financier... D'ailleurs \u00e0 ce titre, la fuite de cette lettre, adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas un signal de la plus cordiale entente entre l'administration et celui qui la surveille. \r\n***RELANCE2: Quelles cons\u00e9quences?\r\nCertains estiment qu'il s'agit d'une temp\u00eate dans un verre d'eau, et on serait tent\u00e9 de les croire. D'abord: le rapport du Contr\u00f4le des finances n'a sans doute pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif dans le vote des Suisses... l'\u00e9cart a \u00e9t\u00e9 trop grand entre le non et le oui. Ensuite, Michel Huissoud ne peut \u00eatre relev\u00e9 de ses fonctions qu'en cas de grave manquement, ce qui n'est pas vraiment le cas ici. L'affaire sera toutefois encore discut\u00e9e entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et lui lors d'une prochaine s\u00e9ance, d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9e... Mais la prochaine \u00e9ch\u00e9ance pour celui qu'on surnomme parfois le sh\u00e9riff risque bien d'\u00eatre fin 2019... lors du renouvellement de son poste. Et les choses devraient se tasser d'ici-l\u00e0.", "durationSec": 763, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8382861", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur la marge de man\u0153uvre du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances relanc\u00e9 / FOR_2017-02-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances Michel Huissoud a reconnu une \"erreur d'appr\u00e9ciation\" pour avoir publi\u00e9, jeudi dernier, un rapport critique sur les messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 trois jours du scrutin sur RIE III. Cet \u00e9pisode pose la question de la marge de manoeuvre du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, habilit\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater dans tous les domaines de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Le d\u00e9bat entre Filippo Lombardi (PDC-TI) et Fathi Derder (PLR-VD)."], "variantIds": ["ece-8382861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:51Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence omission avec une t\u00eate qui d\u00e9passe, et surtout une t\u00eate qui d\u00e9range et c'est peut-\u00eatre cet homme c'est Michel Huys sous le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il reconna\u00eet une erreur d'appr\u00e9ciation pour avoir publi\u00e9 jeudi dernier un rapport critique sur les messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce \u00e0 3 jours d'un scrutin sur la r\u00e9forme de l'imp\u00f4t de l'imposition des entreprises, ce qui relance le d\u00e9bat sur la marge de manoeuvre du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances habilit\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater dans tous les domaines de l'administration f\u00e9d\u00e9rale pour v\u00e9rifier si l'argent public est bien d\u00e9pens\u00e9, mais faut -il freiner l'activisme du contr\u00f4le des finances est -il trop politique on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s, Fathi Derder, conseiller national PLR Vaudois bonsoir, bonjour et le conseiller aux \u00c9tats tessinois du PDC Filippo Lombardi, bonsoir, bonsoir tout le monde, Fathi Derder c'est vrai, on voit Michel Huys o\u00f9 beaucoup \u00eatre beaucoup plus \u00e0 s'exprimer beaucoup plus dans la presse mettre mettre en avant, c'est les rapports qu'il fait il fouine un peu partout dans l'administration, pour voir si l'argent est bien d\u00e9pens\u00e9, est-ce que c'est activisme aujourd'hui doit \u00eatre un peu musel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [90%] :\r\nAlors il y a 2 d\u00e9bats le le principe m\u00eame du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances est indispensable et le fait qu'il ait une ind\u00e9pendance maximale pour fouiner comme vous dites, dans tous les comptes publics est absolument indispensable, donc \u00e7a je pense que personne ne le remet en question, au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a ensuite un petit probl\u00e8me aujourd'hui qu'on rencontre avec avec son patron, avec Michel Lussault qui est dans la communication, il y a eu lieu dans la communication d'une part, qui se fait tous azimut de mani\u00e8re un peu intempestive, notamment avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 une enqu\u00eate, c'est une mani\u00e8re un peu \u00e9trange de dire je vais d\u00e9marrer une enqu\u00eate parce que telle institution ou telle autre, comme il a fait avec PSL me para\u00eet suspecte, ce qui l'oblige ensuite arriver \u00e0 des conclusions sinon il d\u00e9savoue lui- m\u00eame mais l'autre \u00e9l\u00e9ment qui est aussi tr\u00e8s emb\u00eatant, c'est qu'ils s'engagent dans des th\u00e8mes politiques quand ils sont en d\u00e9bat public, or le responsable r\u00e9viseur qui est \u00e0 la t\u00eate du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances n'a pas affaire de politique, il a analys\u00e9 la mani\u00e8re la plus la plus la plus intransigeante et ind\u00e9pendant qui soit que \u00e9cole que l'argent public soit certes, mais il n'a pas signifi\u00e9 dans le d\u00e9bat public, or il a fait \u00e9norm\u00e9ment ces derniers temps, il a fait, il y a quelques ann\u00e9es avec le Gripen, en pleine campagne serait Rio 3 il s'exprimait dans Le Matin dimanche en en pleine campagne, en plein d\u00e9bat parlementaire sur Herriot, il s'est exprim\u00e9 dans le Matin-Dimanche pour dire tout le mal qu'il pense, p\u00e9riode 3 il lance ensuite une enqu\u00eate sur les r\u00e9sultats sur les messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral f\u00e9d\u00e9raux sur la base des rings 2 et il publie les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate, 2 jours avant la votation, ce n'est absolument pas possible que ce soit par hasard il y a une volont\u00e9 clairement d'intervenir dans le d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [86%] :\r\nEst -ce que vous avez d\u00e9pos\u00e9 des des \u00e9motions, des interpellations au parlement pour tenter de recadrer sur cette question l\u00e0, la communication. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [89%] :\r\nOui, c'est essentiel parce que cette il, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances qui est indispensable et l\u00e0 qu'est -ce qu'on voit, c'est qu'on commence \u00e0 avoir des doutes, on dit ah tiens, est ce qu'il aurait fait \u00e7a \u00e0 des fins politiques Monsieur Luis sous s'excuse, ce qui est assez surr\u00e9aliste, avoir des excuses 10 s'il n'avait pas pris ses risques et ses prises de position politiques il n'aurait pas eu besoin de s'excuser, aujourd'hui donc il vaudrait mieux qu'il \u00e9vite la communication tous azimuts et puis qu'il se concentre sur son travail, je le r\u00e9p\u00e8te, dont on a besoin qu'il soit vraiment le contr\u00f4le des finances, il est l\u00e0 pour \u00e7a, pas pour faire de la politique si vous l'\u00eates parlementaire, il faut qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 une prochaine campagne mais l\u00e0 il fait il a une attitude disons de parlementaires, alors qu'il est le r\u00e9viseur h\u00e9 oui, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, oui, je pense que bah, par une co\u00efncidence, hein, nous avons lors de la prochaine session une r\u00e9vision partielle de la loi sur le le contr\u00f4le des finances qui vise justement \u00e0 renforcer l'ind\u00e9pendance du contr\u00f4leur et \u00e7a nous n'allons jamais remettre en question, par contre, je n'exclus pas que que nous ajoutions \u00e0 un ou 2 \u00e9l\u00e9ments pour lui demander un devoir de r\u00e9serve, d'ailleurs il y a d\u00e9j\u00e0 une minorit\u00e9 de mon coll\u00e8gue Keller qui demande qu'on introduit cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 dans la la r\u00e9vision de la loi de dire le v\u00f4tre leur f\u00e9d\u00e9ral des finances a une ind\u00e9pendance totale, mais un devoir de r\u00e9serve quand il s'agit de communiquer sur les conclusions notamment politique de S\u00e9zanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [93%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir Filippo Lombardi est -ce que imposer un devoir de r\u00e9serve au contr\u00f4le des finances a peut \u00eatre une mani\u00e8re d'\u00e9viter ce ce petit quoi comme il y a eu la la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [91%] :\r\nBon, disons tout ce qui a eu un couac, \u00e7a c'est vrai monsieur ou Soulac reconnu lui- m\u00eame, chose esp\u00e9r\u00e9e, j'imagine qu'il en tirera les cons\u00e9quences \u00e0 l'avenir, il faut quand m\u00eame bien se dire que cela n'a vu la aucune influence sur la votation c'est pas 2 jours avant, quant aux 80 pourcent des des citoyens ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 par correspondance, qu'on va changer le r\u00e9sultat d'une votation avec un rapport de ce genre, c'est un mauvais proc\u00e8s l\u00e0 qu'on lui fait ceci dit monsieur Derder raison quand il souligne l'importance du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, et l\u00e0 je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s ferme sur ce point, nous avons un contr\u00f4le des finances qui a un r\u00f4le et qui doit jouer un r\u00f4le important, il n'a pas encore le r\u00f4le que cas par exemple en France, la Cour des comptes, mais je crois qu'il faut, il faut aller dans cette direction, il faut un m\u00e9canisme ind\u00e9pendant de contr\u00f4le parce que l'administration, que ce soit les politiciens ou les fonctionnaires ont, par la force des choses, avec le temps qui passe, l'habitude d'un conseil, vous avez une chose plus on m'honore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [92%] :\r\nL\u00e0-dessus tout le monde est d'accord, Filippo Lombardi Fathi Derder, lui, estime qu'il faut un droit de r\u00e9serve qu'est -ce que vous en pensez, ce sera soumis au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [87%] :\r\nAlors je je ne sais pas quel puisque je ne sais pas, enfin en possession des des propositions que Monsieur Derder ou d'autres feront dans le d\u00e9bat au National on verra qu'est -ce qui va en sortir, moi je ne vois pas la n\u00e9cessit\u00e9, suite \u00e0 l'erreur reconnue et certainement que c'est comme se Losserand de de mettre un devoir de r\u00e9serve particulier mais si la proposition qui arrive aux \u00c9tats en provenance du National et raisonnable, on va pas la combattre par principe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [93%] :\r\nFathi Derder c'est difficile de, de, de demander au contr\u00f4le des finances, de ne pas faire du tout de politique quelque part prendre position sur les dossiers, l'administration, c'est toujours un petit peu politique, s'il avait pris position sur ces messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans 2 mois, 2 mois apr\u00e8s la votation, c'est l'autre camp, qui aurait dit : ah, mais \u00e7a va pas, il aurait d\u00fb le dire avant, les citoyens n'ont pas \u00e9t\u00e9 au bon moment, comment faire pour \u00eatre juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [89%] :\r\nNon, mais il peut tr\u00e8s bien \u00e9viter de faire de la politique, c'est parfaitement simple, il a, il a, il a une mission qui est de contr\u00f4ler les finances, il n'a pas de pour mission de donner son nom, son avis sur des enjeux politiques de, de, de discussions f\u00e9d\u00e9ral et je rejoins Filippo Lombardi, nous sommes tous d'accord, ce r\u00f4le doit \u00eatre renforc\u00e9, il doit \u00eatre encore plus important en Suisse le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, il doit \u00eatre cr\u00e9dible pour faire ce job, or, vous le voyez, quand il tranquille le responsable se met \u00e0 donner son opinion, il a donn\u00e9 sur le Gripen, il n'a donn\u00e9 sur la Rio 3 donc je ne fais pas un vrai proc\u00e8s, c'est des r\u00e9p\u00e9titions, c'est des erreurs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de Monsieur il n'est plus cr\u00e9dible ensuite sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est ent\u00e2ch\u00e9e, donc non seulement moi j'ai ai vers une r\u00e9vision du droit en rigueur, mais je me pose la question aujourd'hui de de la cr\u00e9dibilit\u00e9 encore de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [86%] :\r\nEt au-del\u00e0 du Style que l'on va vraiment la question ano ano ano au un autre public ce soir combien d'entre vous connaissez l'existence du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances avant que cette pol\u00e9mique n'explose, voil\u00e0 que que que monsieur Wissou communique peut-\u00eatre un peu trop du go\u00fbt de certains, mais par ailleurs, il a fait prendre conscience aux \u00e9lecteurs aux citoyens suisses qu'il existe un organe il existe bel et bien un organe charg\u00e9 de contr\u00f4ler ses finances, qui produit des rapports qui doivent produire des et donc je pense que nous allons la raison de Hollande, surtout, surtout, laissant le de sensibiliser les citoyens et la politique sur son exil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [83%] :\r\nSurtout, Fathi Derder il r\u00e9pond l\u00e0 \u00e0 une demande indulgence de la commission de la d\u00e9l\u00e9gation des finances qui demandait qui est plus de communication sur ce que ferait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [77%] :\r\nUn homme non, pas du tout, non, non \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation des finances et les commissions des finances du vieux Deschamps Kader le demande que Monsieur Michaud leur communique \u00e0 eux, les informations, il avait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [85%] :\r\nIl fait partie d\u00e9l\u00e9gation des finances estimait qu'il fallait plus communication publique sur ce qui est sur le contr\u00f4le des finances fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:57) [88%] :\r\nJe ne suis pas porte- parole de Dany la fait je constate dans la loi que nous demandons aux contr\u00f4leurs au r\u00e9viseur etc, et c'est essentiel qu'il communique avec le Parlement, il a des comptes \u00e0 rendre au Parlement \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation du finances mais il n'a, pour, \u00e0 aucun moment, commission que de communiquer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ces d\u00e9cisions ou de donner son avis dessus et je pense aujourd'hui qu'il y a un exc\u00e8s de volont\u00e9 de communiquer, de monsieur Buisson ou que le fait d'avoir engag\u00e9 un charg\u00e9 de communication au dans ce Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, comme si on \u00e9tait chez Procter et Gamble, d'avoir une strat\u00e9gie marketing de Net des dessins dans les rapports n'a rien \u00e0 voir avec son job qui est extr\u00eamement s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [91%] :\r\nParce que finalement on parle de l'argent que payent les contribuables, c'est nos imp\u00f4ts, c'est comment il est utilis\u00e9 le, le public a le droit de savoir si tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:41) [90%] :\r\nBien, bien entendu, qu'il a le droit de savoir et le le le r\u00e9viseur a le droit de, de, de communiquer, mais ce n'est pas sa mission num\u00e9ro 1 il n'est pas l\u00e0 pour faire des conf\u00e9rences de presse et pour \u00eatre sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, il est l\u00e0 pour \u00eatre le garant de la bonne tenue de l'argent public et il est essentiel \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et il doit \u00eatre cr\u00e9dible et il doit \u00eatre cr\u00e9dible \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et donc neutre politiquement, or il affiche des envies et des intentions et des pr\u00e9f\u00e9rences politiques, ce qui le rend moins cr\u00e9dible aujourd'hui, c'est tout ce que nous disons et il doit \u00e0 tout prix regagner une forme de virginit\u00e9 politique pour regagner de la cr\u00e9dibilit\u00e9, malheureusement pour \u00e7a, je crains que ce soit trop tard pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [88%] :\r\nFilippo Lombardi ici au Parlement il y a des propositions qui sortent par exemple du PLR de Fathi Derder qui demande de mieux contr\u00f4ler la communication qui demande que le contr\u00f4le des finances soit plus discret, r\u00e9serv\u00e9 aux parlementaires \u00e0 vous est -ce que vous soutiendrez cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend tout \u00e0 fait au moins seront formul\u00e9es, je suis d'accord qu'il faut \u00e9viter les couacs, il faut \u00e9viter surtout de donner l'impression qu'on a influence d'une quelque fa\u00e7on les processus \u00e9lectoraux d\u00e9mocratique, mais moi, pour moi, la communication est une question : la communication au public et pas seulement au Parlement, je la trouve correct qui r\u00e9p\u00e8te si vous regardez dans le pays voisin et la France, la Cour des comptes communiquent bel et bien ce qu'elle fait et elle prend des d\u00e9cisions qui ont un poids \u00e9videmment \u00e7a a des cons\u00e9quences politiques quand quelqu'un a fait l'une ou l'autre et l'autre mais mais mais \u00e7a je pense que c'est, c'est \u00e7a, c'est correct. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:05) [89%] :\r\nFathi Derder vous avez dit \u00e0 plusieurs reprises que sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9tait ent\u00e2ch\u00e9e en 2019 il faudra reconduire le mandat de Michel Huys ou c'est \u00e0 vous entendre un autre candidat de de devrait \u00eatre envisag\u00e9e pour cette \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:17) [88%] :\r\n\u00e0 lui de nous le dire \u00e0 mon sens nous d\u00e9montrer qu'il a retenu les le\u00e7ons, les le\u00e7ons du quoi que, cette fois -ci, et qu'il revoit sa en fait surtout qu'il abandonne cette strat\u00e9gie de communication pour moi le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:29) [71%] :\r\nNe vous pas sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:30) [89%] :\r\nOh, je pense que la question peut se poser aujourd'hui sa cr\u00e9dibilit\u00e9 vis, c'est \u00e7a, c'est quelque chose que je chercherai \u00e0 mieux comprendre et \u00e0 mieux voir dans les, dans les jours qui viennent, il faut \u00e0 tout prix qu'on ait une information sur il y a -t-il une volont\u00e9 de la part de me suis ou de intervenir r\u00e9guli\u00e8rement dans des d\u00e9bats politiques et je pense pas que \u00e7a plaise \u00e0 mon coll\u00e8gue Lombardi que monsieur Missoup donne son avis sur le Gripen, un jour, sur le 3 un 2\u00e8me jour alors que nous en d\u00e9battons au niveau parlementaire je souhaite \u00e9galement que monsieur n'annonce pas dans les m\u00e9dias qu'il va s'int\u00e9resser \u00e0 telle ou telle institution comme il l'avait fait aller PFL r\u00e9cemment o\u00f9 il annon\u00e7ait sur un plateau t\u00e9l\u00e9 qu'il ouvre donc sur le PFL parce qu'il avait des soup\u00e7ons ce qui entache la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution hautement recommandable notre pays avant m\u00eame qu'il ait fait la moindre \u00e9tude donc on le voit, il y a, il y a une volont\u00e9, et c'est malheureusement le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:16) [84%] :\r\nPrincipe : le principe d'\u00eatre critique le principe des critiques pour un contr\u00f4leur des finances, quel que soit le sujet, c'est plut\u00f4t \u00e7a, \u00e7a prouve que les gens travaille comme il faut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:24) [87%] :\r\nMais c'est un travail de comptable, c'est extr\u00eamement un peu, j'allais dire casse- pieds comme job mais essentielle et on lui demande pas d'\u00eatre critique, on demande d'analyser les chiffres de voir si ces chiffres sont bien utilis\u00e9s par d\u00e9naturer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [90%] :\r\nDe air un peu plus loin \u00e7a va alors le 19 dans n'importe quelle soci\u00e9t\u00e9 se contente d'habitude elles en rollers de regarder que les chiffres correspondent au document que les les d\u00e9penses ont bien \u00e9t\u00e9 celles qui sont enregistr\u00e9s caetera d'\u00e9valuer s'il \u00e9tait utile de d\u00e9penser cela aussi, on aurait pu appliquer des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes pour arriver au m\u00eame r\u00e9sultat avec moins d'argent, donc si on n'a pas eu quelque part un gaspillage \u00e7a \u00e7a va au-del\u00e0 du r\u00f4le du simple r\u00e9vision c'est clair \u00e7a une certaine fonction politiques parce s'int\u00e9resse \u00e0 la fin des choix qui, qui sont faits qui qui qui sont \u00e0 prendre au niveau des d\u00e9cideurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:16) [91%] :\r\nD'accord avec moi Monsieur Lombardi quand m\u00eame cher coll\u00e8gue que de que de, de, de recommander le rejet de l'a\u00e9rien 3 quand le Parlement se penche sur cet objet n'est pas dans le mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [90%] :\r\nFran\u00e7ois janvier agence quand aura compris en tout cas que que le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances sera un sujet de la prochaine session qui commence dans une dizaine de jours, merci beaucoup, Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois et Fathi Derder, conseiller national lib\u00e9ral radical Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "Conseiller National 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C6AD7F9-2F32-446A-B736-619C489F7444", "internalArchiveId": "7C6AD7F9-2F32-446A-B736-619C489F7444", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI;Savoy, Marielle;Olivier Lebeau, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois;Gobert ;Vlad -nom de guerre- , en charge du camp de Sherbynivka;Yevhen Vilinsky, gouverneur adjoint de la r\u00e9gion de Donetsk;Olivier Moeschler, sociologue, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Sillig, Lucia;Vincent Mooser, directeur de la Biobanque de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/REVISION AI PA) C'est une nouvelle r\u00e9forme de l'Assurance invalid\u00e9e... Transmise hier au Parlement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nCette fois, pas d'objectifs d'\u00e9conomie dans ce projet du gouvernement... L'id\u00e9e c'est donner \u00e0 l'assurance invalidit\u00e9 une mission de r\u00e9insertion professionnel... Avec pluss de soutien pour retourner vers le monde du travail... \r\nSont cibl\u00e9s, par ce texte: les jeunes et les personnes qui souffrent de maladies psychiques... Cynthia Racine... \r\n   0'55''\r\n(( Pourquoi eux en particulier ? Parce que le nombre de rentes attribu\u00e9es \u00e0 ces groupes stagnent . alors qu'elles ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es par 2 depuis 2003. partout ailleurs. \r\nL'id\u00e9e est donc de favoriser leur r\u00e9int\u00e9gration dans le monde du travail par diff\u00e9rents outils. Chez les jeunes les rentes AI seront rendues moins attractive qu'un salaire d'apprenti par exemple. Chez l'adulte souffrant de troubles psychiques l'indemnit\u00e9 ch\u00f4mage sera prolong\u00e9e de 90 \u00e0 180 jours. histoire de lui laisser plus de temps pour s'ins\u00e9rer dans le monde professionnel. Un principe reste inchang\u00e9 par rapport au syst\u00e8me actuel : la rente enti\u00e8re reste octroy\u00e9e \u00e0 partir d'un taux d'invalidit\u00e9 de 70%... \r\n\u00ab  Le but n'est pas de faire des \u00e9conomies sur cette r\u00e9forme \u00bb a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l'int\u00e9rieur Alain Berset. Malgr\u00e9 cela, le projet rassemble sous la coupole. Il est salu\u00e9 tant par la conseill\u00e8re aux Etats socialiste Liliane Maury Pasquier que par le conseiller national UDC Raymond Clottu. Ce dernier souligne que \u00ab des mesures assez strictes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises dans le domaine de l'assurance invalidit\u00e9 \u00bb.))\r\n(03/REVISION AI ITV BERSET) Pas d'objectif d'\u00e9conomies donc avec cette r\u00e9forme... On l'a entendu... Ecoutez le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Int\u00e9rieur, Alain Berset... \r\n   0'43''\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine\r\n(06/NE HNE DEMISSION ITV LEBEAU) Le conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois a donn\u00e9 sa d\u00e9mission, en bloc... Annonce du gouvernement cantonal hier, trois jours apr\u00e8s l'acceptation de l'initative pour deux h\u00f4pitaux autonomes.  \r\nPour certains, la nouvelle est regrettable. Parmi eux, Olivier Lebeau, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois. \r\nIl s'inqui\u00e8te de voir partir des personnes qu'il juge comp\u00e9tentes. Il l'a dit \u00e0 Marielle Savoy... \r\n  0'46''\r\nEt pour appliquer le vote de dimanche, le Conseil d'Etat va composer un groupe de travail... Il sera compos\u00e9 de membres de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la sant\u00e9, d'un repr\u00e9sentant du groupe de travail inter-partis sur l'h\u00f4pital, \u00e0 l'origine de l'initiative, des repr\u00e9sentants de l'Etat et de la direction de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\n(09/SUITE NETANYAHU-TRUMP PA) Donald Trump a rompu hier avec une tradition diplomatique am\u00e9ricaine...\r\nLa solution \u00e0 deux Etats pour une paix au Proche-Orient... \r\nPour le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain la paix dans la r\u00e9gion ne passe pas forc\u00e9ment par la cr\u00e9ation d'un Etat Palestinien...\r\nHier, il recevait \u00e0 la Maison Blanche le chef du gouvernement isra\u00e9lien... \r\nL'abandon possible de cette solution \u00e0 deux Etats est une bonne nouvelle pour N\u00e9tanyahou et la droite isra\u00e9lienne... Mais Donald Trump a aussi averti les Isra\u00e9liens qu'il comptait bien parvenir \u00e0 un accord de paix... Et il ne manque pas d'ambition...\r\nPhilippe Revaz...\r\n  1'05''\r\n((Beaucoup d'ambitions et un certain culot. trump se dit persuad\u00e9 de parvenir a cet accord de paix recherch\u00e9 en vain par tous predecesseurs,. mais il n'a guere indiqu\u00e9 comment il comptait y parvenir. les palestiniens sont deja fach\u00e9s \u00e0 l'idee que la creation de leur etat ne soit plus forcement l'objectif strategique. quant \u00e0 un cr\u00e9er un etat unique, netanyahu l'a exclu indirectement en exigeant la reconnaissance du caractere juif d'israel. netanyahu peut se rejouir globalement ld'avoir retrouv\u00e9 en trump un partenaire pret a le defendre devant l'onu , apres le conflit ouvert qui l'opposait a obama.  le premier ministre israelien verra aussi comme un progres la maniere tres retenue  dont trump appelle a freiner les colonies. trump a certes repouss\u00e9 a des jours meilleurs sa promesse de campagne, le transfert de l'ambassade americaine a jeruslaem, mais il n'y a pas non plus l\u00e0 de quoi le facher avec israel. si netanyahu a quelques raisons de s'inquieter, c'est peutetre a observer le degr\u00e9 de conviction du president americain, sa foi, dans sa capacit\u00e9 a obtenir un accord de paix. pour les deux parties en conflit, il faudra veiller a ne pas etre tenus pour responsables d'un eventuel echec du president trump. Phr r rw))\r\nDonald Trump qui doit faire face \u00e0 une nouvelle d\u00e9mission... Apr\u00e8s celle de son conseiller pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale Michael Flynn...  Celle d'Andrew Puzder... que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait choisi pour occuper le poste de secr\u00e9taire au travail... Il annon\u00e7ait hier son retrait face \u00e0 la quasi-certitude qu'il n'obtiendrait pas la confirmation au s\u00e9nat...\r\n(D6/RECONSTRUCTION DONBASS PI) Dans le conflit qui secoue l'Est de l'Ukraine... les bellig\u00e9rants doivent retirer leurs armes lourdes de la ligne de front... d'ici lundi prochain...\r\nIls ont pris cet engagement, \u00e0 l'issue de nouvelles n\u00e9gociations men\u00e9es \u00e0 Minsk... \r\nEt alors que l'accord de paix sign\u00e9 en f\u00e9vrier 2015 est r\u00e9guli\u00e8rement viol\u00e9... Le conflit aurait fait pr\u00e8s de 10 mille morts selon l'ONU...\r\nKiev a adopt\u00e9 un plan de r\u00e9int\u00e9gration de la r\u00e9gion du Dombass... au coeur de cette guerre... Mais ce plan est contest\u00e9... \r\nS\u00e9bastien Gobert s'est rendu dans le village de Scherbinivka... Voici son reportage...\r\n  1'34''\r\n(( Entre deux tentes militaires, des po\u00eales et des drapeaux une quinzaine de militants nationalistes. D'allure pr\u00e9caire, mais d\u00e9termin\u00e9s. Depuis le 11 f\u00e9vrier, ils bloquent les trains de marchandise, en particulier de charbon, entre les territoires s\u00e9paratistes et ukrainiens. Trois liaisons ferroviaires sont d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9es dans la r\u00e9gion. \r\nSON Vlad\r\nTRAD: Notre mot d'ordre, c'est d'arr\u00eater le commerce du sang. \r\nVlad, de son nom de guerre, est en charge du camp. Il proteste contre le plan de r\u00e9int\u00e9gration du Donbass, qui offre des facilit\u00e9s aux habitants des territoires s\u00e9paratistes, pour \u00e9tudier en Ukraine, y voyager, et y travailler. Pour Vlad, c'est une trahison. \r\nSON Vlad\r\nTRAD: Ce plan l\u00e9galise le commerce avec l'occupant. Ils pourront s'enrichir en \u00e9coulant leur charbon sur le march\u00e9 ukrainien. \r\nEn filigrane, la certitude que la vente du charbon entretiendra l'effort de guerre s\u00e9paratiste contre l'Ukraine. Pour le gouvernement \u00e0 Kiev, le plan consiste au contraire \u00e0 gagner le soutien des populations du Donbass. Yevhen Vilinsky est le gouverneur adjoint de la r\u00e9gion de Donetsk. \r\nSON Yevhen Vilinsky\r\nTRAD: Nous voulons construire ici une sorte de \"Berlin Ouest\", qui montrerait aux habitants du bloc de l'est que nous pouvons b\u00e2tir une vie meilleure. Il faut leur permettre de venir voir cela par eux-m\u00eames. \r\nLe plan s'inscrit dans un vaste programme de reconstruction. Dans cette perspective, Kiev d\u00e9sapprouve le blocus ferroviaire, d'autant que les entreprises et foyers ukrainiens ont toujours besoin du charbon du Donbass. \r\nLe gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 une confrontation prochaine, sur ce sujet et sur bien d'autres. Presque trois ans apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, il n'y a aucun consensus sur la mani\u00e8re de ramener la paix dans le Donbass. S\u00e9bastien Gobert \u00e0 Sherbynivka, pour la RTS ))\r\n(D4/FREQUENTATION CINE CH VS EU PI) 2016 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les cin\u00e9mas europ\u00e9ens, selon l'observatoire europ\u00e9en de l'audiovisuel... Avec presque un milliards d'entr\u00e9es vendues... Mais cette ann\u00e9e l\u00e0, la fr\u00e9quentation en Suisse a en revanche diminu\u00e9 de 7%... \r\nAlors qu'elle enregistrait uune forte croissance en Europe de l'Est en France, ou en Italie...\r\nAlors faut il s'inqui\u00e9ter, d'une telle baisse en Suisse, Sarah Cl\u00e9ment... \r\n  1'37''\r\n((A priori oui ...\r\nLes derniers chiffres donn\u00e9s par Procinema, l'association fa\u00eeti\u00e8re, sont \u00e9loquents. \r\nCe qui frappe au premier abord, c'est les diff\u00e9rences selon les r\u00e9gions linguistiques. Baisse de fr\u00e9quentation de  9 % \u00e0 B\u00e2le-ville, de 11 % \u00e0 Lucerne et 11 % au Tessin.  Les cantons romands, except\u00e9 le Valais, enregistrent tous des hausses de fr\u00e9quentations.\r\nOlivier Moeschler, sociologue, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nSON 22\"\r\nMais il existe d'autres facteurs que la culture cin\u00e9matographique.\r\nLes amateurs de \"toiles\" sont \u00e9galement sensibles \u00e0 l'offre disponible sur le march\u00e9. Olivier Moeschler.\r\nSON 35\"\r\nPlus de salles, plus de films, donc une programmation plus souple. \r\nIl semblerait bien que les multiplexes aient un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'avenir du cin\u00e9ma.))\r\n(D5/BIO BANK PI) Des salles obscures... aux salles d'op\u00e9rations... ou aux salles d'attentes... \r\nLa science qui a besoin de nos donn\u00e9es.. \r\nBient\u00f4t, tous les patients qui se rendront \u00e0 l'h\u00f4pital devront dire si oui ou non ils acceptent de donner leur dossier m\u00e9dical et leurs \u00e9chantillons de sang ou de salive, \u00e0 la recherche...\r\nUn formulaire de consentement g\u00e9n\u00e9ral pour l'ensemble des donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 mis en consultation hier... Luchia Sillig...\r\n  1'34''\r\n((A l'\u00e8re du s\u00e9quen\u00e7age g\u00e9n\u00e9tique et du Big data, m\u00eame nos \u00e9chantillons d'urine ont pris de la valeur. La collecte de donn\u00e9es m\u00e9dicales en masse doit permettre de faire avancer la recherche. Mais encore faut-il demander aux patients s'ils sont d'accord qu'on utilise leurs donn\u00e9es. Et une fois la permission obtenue, g\u00e9rer ces informations avec d\u00e9licatesse, comme l'explique Vincent Mooser, directeur de la Biobanque de Lausanne.\r\n-> SON: C'est pas un ch\u00e8que en blanc.... projet genoux....   commission \u00e9tique ok\r\nUn mat\u00e9riel d'autant plus sensible qu'on peut en extraire l'ADN du patient.\r\n-> SON: Pour la curatrice.... impssible de remonter \u00e0 la personne.\r\nAu CHUV, qui poss\u00e8de la plus grande biobanque de Suisse, on pose d\u00e9j\u00e0 la question \u00e0 tous les patients. Le formulaire de consentement g\u00e9n\u00e9ral mis en consultation hier doit permettre de g\u00e9n\u00e9raliser la pratique \u00e0 l'ensemble de la Suisse.))\r\n(16/BAYERN-ARSENAL LE CHOC PA) Football, le Bayern de Munich a d\u00e9j\u00e0 un pied en quart de finale de la ligue des champions... Apr\u00e8s sa large victoire hier, en match aller des huiti\u00e8mes, face aux londoniens d'Arsenal... Score 5 \u00e0 1... \r\nCette victoire bavaroise s'est dessin\u00e9e en deuxi\u00e8me p\u00e9riode... Gr\u00e2ce aux deux r\u00e9ussites de Tiago Alcantara... St\u00e9phane Rinaldi... \r\n  0'47''\r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, succ\u00e8s du R\u00e9al-Madrid tenant du titre 3 \u00e0 1 face \u00e0 Naples\r\n(Washington) Et puis, plusieurs restaurants... dont certaines tables c\u00e9l\u00e8bres de Washington s'appr\u00eatent \u00e0 fermer leurs portes ou \u00e0 tourner au ralenti aujourd'hui...\r\nPour une journ\u00e9e sans immigr\u00e9s organis\u00e9e contre la politique anti immigration de Donald Trump... \r\nL'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re... Les sans papiers repr\u00e9senteraient 9% des employ\u00e9s du secteur de l'h\u00f4tellerie et de la restauration... Et la population clandestine aux Etats Unis est estim\u00e9e \u00e0 11 millions de personnes...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques bans de brouillard le matin sur le Plateau... \r\nLes nuages augmenteront progressivement l'apr\u00e8s midi \u00e0 partir du Jura... Mais la journ\u00e9e sera belle.\r\nIl fait -2 degr\u00e9s ce matin sur le Plateau, 10 cet apr\u00e8s midi et jusqu'\u00e0 13 en Valais... \r\nDes pr\u00e9cipitations vont arriver la nuit prochaine \u00e0 partir du nord ouest. Limite pluie neige \u00e0 1500 m\u00e8tres... Journ\u00e9e maussade pour demain, avant le retour du soleil!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) R\u00e9forme de l'AI\r\nJeunes et personnes souffrant de maladies psychiques devraient \u00eatre mieux soutenues pour faciliter leur r\u00e9insertion sur le march\u00e9 du travail... \r\nEfforts pour inciter les personnes \u00e0 l'AI \u00e0 retourner sur le march\u00e9 du travail... Fa\u00e7on de d\u00e9send\u00e9ter l'AI, pr\u00e9vu pour 2020... \r\nPas de mesure suppl\u00e9mentaire d'\u00e9conomie... puisque les chiffres de l'AI sont meilleurs que pr\u00e9vu... \r\nGrand changement, les rentes seront attribu\u00e9es de mani\u00e8re lin\u00e9aire et plus selon quatre \u00e9chelons...\r\nObjectif, supprimer les effets de seuil et encourager les gens \u00e0 retrouver du travail\r\n une personne invalide \u00e0 40% ne recevra donc plus le m\u00eame montant qu'une invalide \u00e0 45%, comme \u00e0 pr\u00e9sent. \"Cela supprime les effets de seuils et doit inciter les gens \u00e0 trouver un travail\", a expliqu\u00e9 Alain Berset.\r\nPour les jeunes qui souffrent de maladies psychiques, la r\u00e9vision veut inciter \u00e0 d\u00e9tecter la maladie le plus t\u00f4t possible et propose des mesures de r\u00e9insertion socioprofessionnelle.\r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e d\u00e9bute sous un ciel d\u00e9gag\u00e9, sauf sur le Plateau o\u00f9 quelques bancs de brouillard se sont\r\nform\u00e9s et qui se dissiperont autour de la mi-journ\u00e9e. ll fait entre -1 et +2 degr\u00e9s, -3\u00b0 \u00e0 la\r\nChaux-de-Fonds. Cet apr\u00e8s-midi, des nuages arriveront par le Jura et gagneront l'ensemble du pays\r\nau fil des heures. Les maxima atteindront une dizaine de degr\u00e9s, 13 en Valais et 0\u00b0 \u00e0 2000 m. \r\nDemain matin, les nuages produiront quelques pluies \u00e0 partir du Jura. La limite de la neige\r\ns'abaissera de 1400 le matin \u00e0 900 m en fin de journ\u00e9e. Ces pr\u00e9cipitations laisseront aussi la place \u00e0\r\nune am\u00e9lioration en cours d'apr\u00e8s-midi, toujours \u00e0 partir du Jura en direction du Valais, o\u00f9\r\nl'am\u00e9lioration n'arrivera qu'en fin d'apr\u00e8s-midi. Il fera un peu plus frais, 7 \u00e0 10 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi.\r\nD\u00e8s samedi : retour du soleil.", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8382903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8382920", "ece-8382903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:02Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCe journal de plantes, ils ne fixent mieux r\u00e9ins\u00e9rer les jeunes et les personnes qui souffrent de troubles psychiques, c'est l'objectif de la nouvelle r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmise au Parlement hier l'id\u00e9e ce n'est pas de faire des \u00e9conomies, cette fois, mais de permettre un meilleur retour sur le march\u00e9 du travail, un \u00e9tat 2 \u00c9tats qu'importe du moment que cela convienne aux 2 parties dans le dossier du Proche-Orient Donal Trump a pris ses distances hier avec des ann\u00e9es de tradition diplomatique am\u00e9ricaine, \u00e0 savoir la solution \u00e0 2 \u00c9tats, il l'a dit hier au 1er ministre isra\u00e9lien re\u00e7u chaleureusement \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nNon blanche, la crise de la presse, elle ne concerne pas que la presse priv\u00e9e, la presse dite publique qui est aussi en pleine interrogation : faut -il par exemple conserver une version papier des diff\u00e9rentes feuilles d'avis officiel, le chancelier de l'\u00c9tat de Vaud Vincent Grandjean et l'invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [88%] :\r\nQuand nos donn\u00e9es m\u00e9dicales \u00e9chantillons de salive ou d'urine prennent de la valeur, la science, en tout cas on a besoin, et bient\u00f4t les passions de passage \u00e0 l'h\u00f4pital devront dire si oui ou non ils acceptent de laisser leurs donn\u00e9s \u00e0 la science. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\n3 ans apr\u00e8s avoir jou\u00e9 la finale pour le titre FribourgGott\u00e9ron devra se battre pour sauver sa place dans l'\u00e9lite du hockey est suisse, au sein du club et dans son entourage, h\u00e9 bien, personne n'imagine une seconde une rel\u00e9gation et nous verrons dans Sport matin que ce d\u00e9ni et peut-\u00eatre bien le principal danger qui guette le club fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nC'est une nouvelle r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 transmise hier au Parlement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette fois, pas d'objectifs d'\u00e9conomies dans ce projet du gouvernement, l'id\u00e9e c'est de donner \u00e0 l'assurance invalidit\u00e9, une mission de r\u00e9insertion professionnelle avec plus de soutien pour un retour vers le monde du travail sont cibl\u00e9s par ce texte, les jeunes et les personnes qui souffrent de maladies psychiques cimeti\u00e8re racines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [92%] :\r\nPourquoi eux en particulier, h\u00e9 bien parce que le nombre de rentes attribu\u00e9es \u00e0 ces groupes stagne alors qu'elles ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es par 2 depuis 2003, partout ailleurs, l'id\u00e9e est donc de favoriser leur r\u00e9int\u00e9gration dans le monde du travail par diff\u00e9rents outils chez les jeunes, les rentes, ils seront rendues moins attractif qu'un salaire d'apprentis par exemple chez l'adulte, souffrant de troubles psychiques, l'indemnit\u00e9 ch\u00f4mage sera prolong\u00e9e de 90 \u00e0 180 jours, histoire de du laisser plus de temps pour s'ins\u00e9rer dans le monde professionnel, un principe reste inchang\u00e9 par rapport au syst\u00e8me actuel, la rente enti\u00e8re est octroy\u00e9 \u00e0 partir d'un taux d'invalidit\u00e9 de 70 pourcent le le but n'est pas de faire des \u00e9conomies sur cette r\u00e9forme, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset malgr\u00e9 cela le projet rassemble sous la Coupole, il est salu\u00e9 tant par la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialistes qu'il y a de Marie Pasquet que par le conseiller national UDC Raymond Clottu ce dernier souligne que des mesures assez strictes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises dans le domaine de l'assurance invalidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [88%] :\r\nPas d'objectifs d'\u00e9conomie, donc, avec cette r\u00e9forme, on l'a entendu le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'int\u00e9rieur Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [88%] :\r\nTous les projets pr\u00e9c\u00e9dents avaient comme but \u00e9conomiser et ils l'ont tous fait et ils y sont bien parvenus et on a obtenu des r\u00e9sultats tr\u00e8s importants dans ce cadre -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui nous voir voyons que la situation financi\u00e8re est meilleure que ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu, m\u00eame, et donc nous pouvons nous concentrer de nouveau vraiment sur les \u00e9l\u00e9ments qualitatifs, donner une chance \u00e0 ces personnes l\u00e0 de trouver une place sur le march\u00e9 du travail, c'est aussi tr\u00e8s bon financi\u00e8rement, vous savez, si on a investi pour que les jeunes travaillent plut\u00f4t qu'obtiennent une rente, h\u00e9 bien, \u00e0 la fin tout le monde est gagnant, y compris les finances de l'assurance invalidit\u00e9 apr\u00e8s bien s\u00fbr le Parlement devra prendre ses ses responsabilit\u00e9s mais je crois, on s'est toutes et tout ce que, en Suisse, il faut des solutions tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, si l'on souhaite pouvoir voir ces r\u00e9formes, entr\u00e9e en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [89%] :\r\nDes propos recueillis par cimeti\u00e8re Racine, le conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois a donn\u00e9 sa d\u00e9mission en bloc : annonce du gouvernement cantonal hier, 3 jours apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes pour certains, la nouvelle est regrettable, parmi eux, Olivier Lebeau, m\u00e9decin, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois \u00e9galement, ils s'inqui\u00e8tent de voir partir des personnes qu'il juge comp\u00e9tente, il l'a dit \u00e0 Marielle voix. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:55) [90%] :\r\nQue l'on \u00e9tait d'accord avec l'action de ce conseil d'administration, pas pour moi, il y avait la comp\u00e9tence rendez- vous, le canton ont tendance \u00e0 faire cuire cette comp\u00e9tence, je trouve regrettable dans tous les cas, pour le moment, et c'est tr\u00e8s bien ainsi, il y a toujours un pilote dans l'avion, c'est le conseiller d'\u00c9tat Laurent Kurth, il conna\u00eet tr\u00e8s bien, dossier, il va falloir trouver tr\u00e8s rapidement effectivement des personnes comp\u00e9tentes qui soient d'accord, en plus d'assurer un rond transitoires, pour faire avancer le dossier et emp\u00eacher une d\u00e9capitation compl\u00e8te de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois pendant toute cette p\u00e9riode, pour moi, la vraie difficult\u00e9 c'est de faire venir des gens dans un bon millier pareil, ce qui moi du terme, et puis surtout en leur disant d'embl\u00e9e, \u00e7a risque d'\u00eatre qu'une chose de transitoire c'est \u00e7a pour moi la crainte principale, c'est que c'est pas tr\u00e8s motivant, au jour d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [95%] :\r\nEt pour appliquer le vote de dimanche, le Conseil d'\u00c9tat va composer un groupe de travail sera compos\u00e9e de membres de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la sant\u00e9 d'un repr\u00e9sentant du groupe de travail interpartis sur l'h\u00f4pital, \u00e0 l'origine de l'initiative de repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat et la direction de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [96%] :\r\nDonald Trump a rompu hier avec une tradition diplomatique am\u00e9ricaine, la solution \u00e0 2 \u00c9tats pour une paix au Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [93%] :\r\nPour le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain la paix dans la r\u00e9gion ne passe pas forc\u00e9ment par la cr\u00e9ation de un \u00e9tat palestinien, hier il recevait \u00e0 la Maison Blanche, le chef du gouvernement isra\u00e9lien, l'abandon possible de cette solution \u00e0 2 \u00c9tats est une bonne nouvelle pour N\u00e9tanyahou est pour la droite isra\u00e9lienne mais Donald Trump a aussi averti les Isra\u00e9liens qu'il comptait bien parvenir \u00e0 un accord de paix et il ne manque pas d'ambition Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [93%] :\r\nBeaucoup d'ambition et un certain culot Trump se dit persuad\u00e9 de parvenir \u00e0 cet accord de paix recherch\u00e9 en vain par tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, mais il n'a gu\u00e8re indiquer comment il comptait y parvenir, les Palestiniens sont d\u00e9j\u00e0 f\u00e2ch\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e que la cr\u00e9ation de leur \u00e9tat ne soit plus forc\u00e9ment l'objectif strat\u00e9gique quant \u00e0 cr\u00e9er un \u00c9tat unique N\u00e9tanyahou l'a exclu indirectement en exigeant la reconnaissance du caract\u00e8re juif d'Isra\u00ebl Netanyahu peut se r\u00e9jouir : globalement d'avoir retrouv\u00e9 entre un partenaire pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9fendre devant l'ONU apr\u00e8s le conflit ouvert qui l'opposait \u00e0 Obama le 1er ministre isra\u00e9lien verra aussi comme un progr\u00e8s la mani\u00e8re tr\u00e8s retenu d'autres Patel \u00e0 freiner les colonies Trump a certes repouss\u00e9 \u00e0 des jours meilleurs, sa promesse de campagne, le transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem, mais il n'y a pas l\u00e0 non plus, de quoi le f\u00e2cher avec Isra\u00ebl si Netanyahu a quelques raisons de s'inqui\u00e9ter, c'est peut-\u00eatre \u00e0 observer le degr\u00e9 de conviction du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, sa foi dans sa capacit\u00e9 \u00e0 obtenir un accord de paix pour les 2 parties en conflit, il faudra veiller \u00e0 ne pas \u00eatre tenu pour responsable d'un \u00e9ventuel \u00e9chec du pr\u00e9sident Trump Philippe revint rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [92%] :\r\nAltran qui doivent faire face \u00e0 une nouvelle d\u00e9mission apr\u00e8s celle de son conseiller pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale Michael Flynn, celle d'Andrew passe d'heures que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait choisi pour occuper le poste de secr\u00e9taire au travail, il annon\u00e7ait hier son retrait face \u00e0 la quasi- certitude qu'il n'obtiendrait pas la confirmation au S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [96%] :\r\nEt dans le conflit qui secoue l'est de l'Ukraine, les bellig\u00e9rants doivent retirer leurs armes lourdes de la ligne de front, et cela d'ici lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [92%] :\r\nIls ont pris cet engagement \u00e0 l'issue de nouvelles m'n\u00e9gociations men\u00e9es \u00e0 Minsk, et alors que l'accord de paix sign\u00e9 en f\u00e9vrier 2015 r\u00e9guli\u00e8rement viol\u00e9 le conflit aurait fait pr\u00e8s de 10000 morts selon l'ONU, qui a fait adopter un plan de r\u00e9int\u00e9gration de la r\u00e9gion du Donbass au coeur de cette guerre, mais ce plan est contest\u00e9e, S\u00e9bastien Gobert s'est rendu dans le village de Chair Bing cas voici son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [90%] :\r\nEntre 2 tentes militaires des poils et des drapeaux, une quinzaine de militants nationalistes d'ailleurs pr\u00e9caire mais d\u00e9termin\u00e9 : depuis le 11 f\u00e9vrier il bloque les trains de marchandises, en particulier de charbon entre les territoires s\u00e9paratistes et ukrainien 3 liaisons ferroviaires sont d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s dans la r\u00e9gion, notre mot d'ordre, c'est d'arr\u00eater le commerce du sang flatte de son nom de guerre est en charge du camp, ils protestent contre le plan de r\u00e9int\u00e9gration du Donbass qui offrent des facilit\u00e9s aux habitants des territoires s\u00e9paratistes pour \u00e9tudier en Ukraine il voyager et travailler pour Vlad, c'est une trahison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [95%] :\r\nCe plan l\u00e9galise le commerce avec l'occupant, ils pourront s'enrichir en \u00e9coulant leur charbon sur le march\u00e9 ukrainien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [95%] :\r\nEn filigrane, la certitude que la vente du charbon entretiendra l'effort de guerre s\u00e9paratiste contre l'Ukraine, pour le gouvernement \u00e0 Kiev le plan consiste au contraire \u00e0 gagner le soutien des populations du Donbass, il y avait une Vivendi qui est le gouverneur adjoint de la r\u00e9gion de Donetsk beaucoup sur la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [95%] :\r\nNous voulons construire ici une sorte de Berlin- Ouest, qui montrerait aux habitants du bloc de l'Est que nous pouvons b\u00e2tir une vie meilleure, il faut leur permettre de venir voir cela par eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [92%] :\r\nAu bout de vous le plan s'inscrit dans un vaste programme de reconstruction dans cette perspective qu'elle d\u00e9sapprouve le blocus ferroviaire, d'autant que les entreprises et foyers ukrainiens ont toujours besoin du charbon, du Donbass, le gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 une confrontation prochaine presque 3 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, il n'y a aucun consensus sur la mani\u00e8re de ramener la paix dans le Donbass c'est la Saint Gobert pour rtsinfo jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [95%] :\r\n2016 aura \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les cin\u00e9mas europ\u00e9ens, selon l'Observatoire europ\u00e9en de l'audiovisuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [93%] :\r\nOui, avec presque un 1000000000 d'entr\u00e9es mais cette ann\u00e9e- l\u00e0, la fr\u00e9quentation en Suisse a par contre diminu\u00e9 de 7 pourcent alors alors qu'elle a enregistr\u00e9 une forte croissance en n'Europe de l'Est, en France ou en Italie, alors faut -il s'inqui\u00e9ter d'une telle baisse de la fr\u00e9quentation des cin\u00e9mas en Suisse Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:18) [89%] :\r\n\u00e0 priori oui, les derniers chiffres donn\u00e9s par ProCinema, l'association fa\u00eeti\u00e8re sont le camp ce qui frappe, au 1er abord c'est la diff\u00e9rence de fr\u00e9quentation selon les r\u00e9gions linguistiques moins 9 pourcent \u00e0 \u00e0 B\u00e2le- Ville, moins 11 pourcent \u00e0 \u00e0 Lucerne et au Tessin \u00e0 l'envers les cantons romands, except\u00e9 le Valais enregistre EDF : hausse de fr\u00e9quentation, Olivier Moeschler, sociologue, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:44) [85%] :\r\nEt regardez le nombre d'entr\u00e9es par par t\u00eate d'habitant au fond, c'est des choses que comme mesure l'office f\u00e9d\u00e9ral statistique, on voit effectivement que, en moyenne en Suisse romande, un habitant va 2 virgule, une fois par ann\u00e9e au cin\u00e9ma alors c'est beaucoup moins qu'allait pas qu'on avait peut-\u00eatre 4 ou 5 fois, hein, il y a, il y a 30 ans comme \u00e7a, mais \u00e7a reste plus qu'en Suisse allemande, c'est un virgule 7 fois et \u00e7a d'ailleurs c'est un virgule 0 fois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:06) [95%] :\r\nMais il existe d'autres facteurs que la culture cin\u00e9matographique, les amateurs de toiles sont \u00e9galement sensibles \u00e0 l'offre disponible sur le march\u00e9, Olivier Moeschler. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:15) [84%] :\r\nDans les derni\u00e8res 20 25 ann\u00e9es au fond ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que on a au fond de moins en moins cin\u00e9mas en Suisse, mais en fait on a de plus en plus de salles parall\u00e8lement pour un nombre de fauteuils \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale toujours \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 fauteuils par an, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, depuis 20 25 ans, un peu pr\u00e9nommant on a introduit les multiplex invent\u00e9 en primaire cette introduction des multiplex, mais \u00e0 ce qu'il y a de plus en plus de petites salles de moyenne \u00e7a c'est plus tellement les grands th\u00e9\u00e2tres vraiment sur dessalement il y a une petite qui permettent simplement \u00e0 l'exploitant de mieux g\u00e9rer les flux, l'int\u00e9r\u00eat pour un film. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:47) [92%] :\r\nPlus de salles, donc plus de films, une programmation souples et vari\u00e9s, il semblerait bien que les multiplexes aient un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'avenir du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [93%] :\r\nDes salles obscures salles d'op\u00e9ration ou aux salles d'attente, la science a besoin de nos donner bient\u00f4t tous les patients qui se rendront \u00e0 l'h\u00f4pital devront choisir et dire si oui ou non ils acceptent de donner leurs dossiers et leurs \u00e9chantillons de sang ou de salive \u00e0 la recherche un formulaire de consentement g\u00e9n\u00e9ral pour l'ensemble des donn\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 mis en consultation hier outil \u00e0 Cilic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:16) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure du s\u00e9quen\u00e7age g\u00e9n\u00e9tique et du Big Data m\u00eame nos \u00e9chantillons d'urine ont pris de la valeur, la collecte de donn\u00e9es m\u00e9dicales en masse doit permettent de faire avancer la recherche, mais encore faut -il demander aux patients s'ils sont d'accord qu'on utilise leur donner et, une fois la permission obtenu g\u00e9rer ces informations avec d\u00e9licatesse, comme l'explique Vincent Moser, directeur de la bio- banque de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:36) [86%] :\r\nC'est pas un ch\u00e8que en blanc, en fait, ce dont il s'agit, c'est que ces \u00e9chantillons ainsi pourraient \u00eatre utilis\u00e9es dans le futur pour des projets, peut-\u00eatre qu'on n'a m\u00eame pas encore imaginer, aujourd'hui, il est possible que dans quelques ann\u00e9es, par exemple, une personne qui est venue \u00e0 l'h\u00f4pital avec une fracture du genoux et donner c'est donner ces \u00e9chantillons \u00e0 des fins de recherche sign\u00e9 le consentement g\u00e9n\u00e9ral \u00e9clairage mon plus utiliser peut-\u00eatre s'\u00e9tonner ces sanctions comme contr\u00f4le par exemple dans une \u00e9tude sur le ce qui est important de savoir c'est que l'utilisation de ces donn\u00e9es, sujet \u00e9chantillon ne pourra pas \u00eatre faite que Simco mission d'\u00e9thique, c'est-\u00e0-dire la commission d'\u00e9thique de la recherche du canton par exemple aura donn\u00e9 son assentiment \u00e0 l'utilisation de s'\u00e9tonner que \u00e9chantillons. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:18) [99%] :\r\nUn mat\u00e9riel d'autant plus sensible qu'on peut en extraire l'ADN du patient. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:22) [86%] :\r\nPour la personne qui a la curatrice si vous voulez de ces donn\u00e9es, il sera tr\u00e8s important aussi d'avoir en place un syst\u00e8me qui permet de d\u00e9personnaliser les donn\u00e9es cl\u00e9s cod\u00e9es, si vous voulez pour que peut-\u00eatre partag\u00e9 et qu'il soit impossible 11 utilisateurs de remonter \u00e0 la personne qui aura fait tant de endosser donn\u00e9es pour la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:41) [94%] :\r\nAu CHUV qui poss\u00e8de la plus grande bio- banque de Suisse, on pose d\u00e9j\u00e0 la question \u00e0 tous les patients, le formulaire de consentement g\u00e9n\u00e9ral mis en consultation hier doit permettre de g\u00e9n\u00e9raliser la pratique \u00e0 l'ensemble de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [93%] :\r\nEn football, le Bayern de M\u00fcnich a d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale de la Ligue des champions apr\u00e8s sa large victoire hier en match aller en 8\u00e8me face aux Londoniens d'Arsenal score 5 \u00e0 7 victoire bavarois se dessine en 2\u00e8me p\u00e9riode gr\u00e2ce aux 2 r\u00e9ussites de Thiago Alcantara St\u00e9phane Rinaldi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:09) [90%] :\r\nEntre une \u00e9quipe du Bayern qui d\u00e9roule en Bundesliga mais ne s\u00e9duit pas et semble 1800 Personal cale syst\u00e9matiquement 8\u00e8me de finale depuis 6 ans, on ne savait pas quel type de match s'tombe ce soir \u00e0 M\u00fcnich, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse, on l'a eu en une mi- temps alors qu'au repos Arsenal pour rester avec un score 1 partout miraculeux Sanchez sur penalty ayant r\u00e9pondu \u00e0 Robben les gamers inexistant vont ensuite explos\u00e9 en seconde p\u00e9riode, les ventes de ski Thiago Alcantara, par 2 fois, puis Thomas M\u00fcller, tout juste entr\u00e9 en jeu frappe \u00e0 4 reprises et Arsenal comme lors de sa derni\u00e8re visite \u00e0 M\u00fcnich s'incline 5 buts \u00e0 un r\u00e9sultat qui signifie sans doute une 7\u00e8me \u00e9limination \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, mais aussi tr\u00e8s probablement la fin de l'air Wenger en juin prochain, St\u00e9phane Rinaldi rtssport M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:57) [92%] :\r\nEt dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, succ\u00e8s du Real Madrid, tenant du titre 3 \u00e0 1 face \u00e0 Naples, et puis aux \u00c9tats-Unis, plusieurs restaurants, dont certaines tables c\u00e9l\u00e8bres de Washington s'appr\u00eate \u00e0 fermer leurs portes ou a tourn\u00e9 au ralenti aujourd'hui pour une journ\u00e9e sans immigr\u00e9s organis\u00e9es contre la politique anti- immigration de de mal Trump, l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re, les sans- papiers repr\u00e9senteraient 9 pourcent des des employ\u00e9es du secteur de l'h\u00f4tellerie et de la restauration aux \u00c9tats-Unis et la population clandestine est estim\u00e9 \u00e0 11 millions de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal un temps bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques bancs de brouillards le matin sur le plateau, les nuages augmenteront progressivement l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 partir du Jura mais la journ\u00e9e sera belle, il fait moins 2 degr\u00e9s ce matin sur le plateau, dit cet apr\u00e8s- midi et jusqu'\u00e0 13 ans Valais, des pr\u00e9cipitations sont arriv\u00e9s la nuit prochaine \u00e0 partir du nord- ouest limite pluie-neige un 1500 m\u00e8tres journ\u00e9e maussade pour demain, avant le retour du soleil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rinaldi", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-566A4DBD-006F-40A0-A373-CDFE4A3C2CDA", "internalArchiveId": "566A4DBD-006F-40A0-A373-CDFE4A3C2CDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour le journal Le Temps? : Interviews de St\u00e9phane Garelli, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Temps, et de Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Trente-six postes sont supprim\u00e9s parmi les \u00e9quipes du Temps et de feu L'Hebdo \u00e0 Lausanne. Parmi ces mesures, 11 retraites anticip\u00e9es viennent amortir le choc des licenciements. Un plan social reste \u00e0 n\u00e9gocier, mais pour l'heure aucune mesure alternative n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par l'\u00e9diteur Ringier Alex-Springer. Le Temps peut-il encore pr\u00e9tendre \u00e0 son statut de journal de r\u00e9f\u00e9rence en Suisse romande ?", "durationSec": 676, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8382863", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["presse quotidienne", "\u00e9dition", "concurrence \u00e9conomique", "information"], "alternativeTitle": ["Quel avenir pour le journal Le Temps?/ FOR_2017-02-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.02.2017"], "alternativeSummary": ["Trente-six postes sont supprim\u00e9s parmi les \u00e9quipes du Temps et de feu L'Hebdo \u00e0 Lausanne, a-t-on appris jeudi de source syndicale. Parmi ces mesures, 11 retraites anticip\u00e9es viennent amortir le choc des licenciements. Les interviews de St\u00e9phane Garelli, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Temps et de Fathi Derder (PLR-VD)."], "variantIds": ["ece-8382863"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:51Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQui va vous int\u00e9resser, on va parler des m\u00e9dias apr\u00e8s la mort de l'hebdo au d\u00e9but du mois, se pose d\u00e9sormais la question de l'avenir du Temps depuis ce matin, on conna\u00eet l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts qui touchent sa r\u00e9daction la newsroom du pont Bessi\u00e8res \u00e0 Lausanne 36 postes supprim\u00e9s dans le d\u00e9tail, 11 retraites anticip\u00e9es 25 licenciements 23 journalistes ont perdu aujourd'hui leur travail c'est un quart des effectifs, c'est important, un plan social reste \u00e0 n\u00e9gocier, mais pour l'heure, aucune mesure alternative n'\u00e9tait accept\u00e9e par l'\u00e9diteur Ringier Axel Springer un climat social tendu, on a devin\u00e9 et cette question un peu brutale, apr\u00e8s ce nouveau plan d'\u00e9conomies Le temps peut -il encore pr\u00e9tendre \u00e0 son statut de journal de r\u00e9f\u00e9rence en Suisse romande, pour en parler nous accueillons St\u00e9phane Garelli, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du conseil d'administration du Temps est que vous admettez aujourd'hui franchement que la question de la survie de ce titre du Temps, se pose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [89%] :\r\nPour la survie du Temps s'est pos\u00e9, durant les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 j'\u00e9tais pr\u00e9sident, chaque ann\u00e9e on a annonc\u00e9 la disparition du temps, je crois que la question est : pas de savoir s'il va ou pas dispara\u00eetre, c'est qu'est -ce qu'on peut faire pour \u00e9viter qu'ils disparaissent et \u00e7a, \u00e7a doit se placer dans le contexte de la presse, que nous avons en Suisse romande et je crois que c'est \u00e7a le v\u00e9ritable d\u00e9filent au coeur de tout cela il y a une constatation : nous n'avons plus en Suisse romande, un grand groupe de presse diversifi\u00e9s, comme c'\u00e9tait le cas fond jusqu'\u00e0 la disparition d'\u00c9dipresse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:24) [98%] :\r\nC'est le coeur du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que votre marge de manoeuvre ou m\u00eame en tant que pr\u00e9sident du conseil d'administration extr\u00eamement limit\u00e9, c'est Ringier Axel Springer qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et le le dilemme que l'on a, c'est que si vous regardez aujourd'hui pour avoir du succ\u00e8s dans un journal, il faut vrai il faut offrir aux Lecteurs une grande palette de services et du papier, et c'est \u00e9galement de l'Internet, du mobile, de la vid\u00e9o, etc, il y a que un grand groupe de presse qui peut le donner ce genre de service et \u00e7a veut dire que l'avenir quelque part du temps, comme d'autres titres en Suisse romande se place dans un des 2 grands groupes ou d'autres grands groupes en en Suisse, le probl\u00e8me c'est que ici on est exceptionnel l\u00e0- haut, on est un parmi d'autres, il n'y a plus ce caract\u00e8re exception. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [88%] :\r\nFataliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [90%] :\r\nEt non, mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste dans dans la mani\u00e8re de voir les choses, on a perdu des titres a malheureusement l'hebdo a perdu beaucoup d'argent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors quand c'\u00e9tait g\u00e9rer plus ou moins d'ici, on a dit oui, il faut faire quelque chose pour la Suisse Romande Ringier a \u00e9t\u00e9 formidable, ils auraient \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur quand tout \u00e0 coup on se retrouve avec des actionnaires qui ont eu une vue plus froide plus calculatrice si voulez par rapport au titre, \u00e9videmment, c'est beaucoup plus difficile \u00e0 justifier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [88%] :\r\nAujourd'hui le le temps perd 20 personnes dont 16 journalistes qu'est -ce que et puis vous dites, la question se pose de de sa survie en m\u00eame temps, s'il y a moins de personnes pour faire du contenu de qualit\u00e9, la question de la survie, et l\u00e0, elle est relativement clair : il y aura bient\u00f4t plus de de raisons de continuer l'\u00e9diter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [93%] :\r\nBon, je pense qu'il doit y avoir des raisons de continuer \u00e0 l'\u00e9diter, la question est de savoir quel type de journal, on va pouvoir continuer \u00e0 produire, je crois, comme je l'ai dit que dans l'avenir, les gens voudront avoir une palette d'offres pour l'information, peut-\u00eatre en semaine, beaucoup plus de Digital peut-\u00eatre le week- end, beaucoup plus de papier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [83%] :\r\nMais cette question pas se la poser avant de faire cesser ces c'est ces charrettes de licenciements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [88%] :\r\nMais on s'est pos\u00e9 avant S\u00e9oul et le probl\u00e8me c'est que aujourd'hui, maintenant, je peux parler que pour le temps, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous aviez 2 ou plusieurs titres qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans une newsroom \u00e9tait l'un des titres s'en va, celui qui reste, se retrouve avec une infrastructure \u00e9norme qui est un peu disproportionn\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'il a besoin, et malheureusement c'est laisser boomerang, c'est ce qui se passe en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, vous restez avec nous, Fathi Derder est \u00e9galement rest\u00e9e avec nous, vous connaissez bien le monde des m\u00e9dias, vous avez travaill\u00e9 vous- m\u00eame ici dans les murs de la Radio romande aujourd'hui quand vous entendez St\u00e9phane Garelli, qu'est ce que vous dites pour l'avenir du temps vous \u00eates inquiet pour sa survie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:01) [89%] :\r\nOui, bien entendu, comme tout le monde aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 comptable simplement d\u00e9j\u00e0 triste rouge triste pour nos confr\u00e8res qui qui sont licenci\u00e9s, bon, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour la Suisse Romande d'abord pour le pour la place m\u00e9diatique suisse et pour la Suisse Romande \u00e9galement effectivement le le grand souci, c'est, c'est c'est la survie du temps si le temps dispara\u00eet devait dispara\u00eetre, ce serait une vraie catastrophe pour nous comme le comme roman comme politicien romands \u00e9galement, donc on doit vraiment se battre maintenant le le le jeu lever les efforts faits par par le temps aujourd'hui vont dans le bon sens, moi je, un journal de qualit\u00e9, donc j'esp\u00e8re que cette qualit\u00e9 va rester des efforts faits par le r\u00e9dacteur en chef. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 toute la question : comment faire pour produire de la qualit\u00e9 quand on a l'obligation quand m\u00eame de remplir des pages aujourd'hui cette 22 pages le temps si on compare le Tages-Anzeiger aujourd'hui c'\u00e9tait 42 la NZZ c'\u00e9tait 36 pages de Libert\u00e9 32 pages de l'35 ans, mais quand m\u00eame il y a un certain volume, des gens qui le consomme paye aussi un abonnement et ils attendent d'avoir quelque chose dans la main, c'est surtout tout le probl\u00e8me, c'est tout le d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:00) [81%] :\r\nWilliam DeyF. Edard. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:01) [70%] :\r\nDit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [88%] :\r\nOui, c'est ce que vous avez raison, parfois, il faut aussi voir que il n'y a pas que le papier hein, il y a oubli\u00e9 aussi l'offre num\u00e9rique, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9toff\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui elles marchent plut\u00f4t bien, mais je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [79%] :\r\nOlivier, c'est-\u00e0-dire qu'il faut du monde pour \u00e9crivait \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [93%] :\r\nDu monde, il faut surtout de l'argent, et \u00e7a c'est le probl\u00e8me, c'est que pour avoir de l'argent et malheureusement le trouve pas en Suisse romande \u00e0 \u00e7a, c'est le nerf de la guerre, qui c'est qui a la possibilit\u00e9 d'investir pour un journal pour le diversifier pour lui donner de la qualit\u00e9, malheureusement ou heureusement encore pour le moment, ce sont des groupes en Suisse allemande ou des groupes en Allemagne, comme Axel Springer mettant qu'ici en Suisse romande, on n'a pas la possibilit\u00e9 de trouver des investisseurs qui veulent mettre la main au porte- monnaie pour faire quelque chose, on sera d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:47) [69%] :\r\nIl se passe ailleurs suivre commentaire je souhaite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [90%] :\r\nJe pensais pas que ce soit une question de nombre de dopage et de et de et de et de taille de 22 de 35 ou 40 cas, je pense que les gens aujourd'hui encerclement sont pr\u00eats \u00e0 payer pour une information de qualit\u00e9 et \u00e7a dans l'offre, aujourd'hui, il y a des articles de qualit\u00e9, tous les jours et je j'esp\u00e8re qu'il va trouver son public, mais ce n'est pas les les 20 ou 40 pages, moi je suis abonn\u00e9 \u00e0 vie \u00e9conomique qui co\u00fbte 10 francs je ne lis jamais en entier, c'est impossible, il y a 2 il y a sans passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [92%] :\r\nC'est plut\u00f4t symbolique par rapport \u00e0 la capacit\u00e9 de produire de la qualit\u00e9 de la gangue page 3 la capacit\u00e9 de produire de la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:23) [89%] :\r\nJe, je pense que la profession de revenir \u00e0 une id\u00e9e : se sont produits, c'est la formation, ce n'est pas le journal, ce n'est pas le nombre de pages, c'est la qualit\u00e9 de l'information et on doit miser sur cette qualit\u00e9, et \u00e0 mon avis la l'avenir de la profession est radieux, les journalistes en orage, jamais on n'a jamais autant eu besoin qu'aujourd'hui que de trier le bon grain de l'ivraie dans le dans la masse d'informations qui circulent, donc la qualit\u00e9 les, les, les, les gens, les Lecteurs les les consommateurs sont pr\u00eats \u00e0 payer pour la qualit\u00e9 donc mais \u00e9diteur doivent investir dans des r\u00e9daction forte des r\u00e9dactions, comp\u00e9tents, qui sont capables de de capable de livrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [89%] :\r\nAlors horizon si Axel Springer, ils ont menti quand ils ont dit qu'ils allaient faire des \u00e9conomies en supprimant l'hebdo pour mieux investir dans le temps, elle a d\u00e9velopp\u00e9 parce que l\u00e0 il y a un doux message qu'on comprend. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:04) [94%] :\r\nAlors, je crois, je crois qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:06) [88%] :\r\nVivement, il y a, je pense qu'avec \u00e7a j'Springer et tout le monde est Ringier sont sont franchement commander 100 honn\u00eate quand il dit \u00e7a, ils veulent le faire, ils veulent essayer maintenant si jamais \u00e7a marche pas, malheureusement, ce sont des entreprises qui vont regarder les chiffres qui vont prendre une d\u00e9cision par rapport aux chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:23) [83%] :\r\nParce qu'on licencie alors d'investir 5 types d'impression. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:27) [91%] :\r\nN\u00e9 le grand dilemme qu'on a nous ici, c'est que, au fond, lorsqu'on regarde les les journaux et la presse en Suisse romande, \u00e7a fait partie de ce que j'appelle infrastructures intellectuelle, on a besoin de comme on a besoin d'un grand th\u00e9\u00e2tre on a besoin d'un op\u00e9ra etc, on sait qu'on a besoin quand on perd un titre comme l'hebdo, on s'appauvrit aussi intellectuellement, on s'appauvrit, m\u00eame dans notre attractivit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e7a fait partie de l'environnement, allez expliquer \u00e7a \u00e0 des gens qui ne sont pas de la r\u00e9gion, \u00e7a, \u00e7a devient difficile, parce que si nous devions d'ici g\u00e9rer un journal par exemple en argile ou probablement n'aurait la m\u00eame attitude. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:04) [85%] :\r\nC'est \u00e7a notre dilemme, c'est d'essayer d'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, sans que des garanties sur l'avenir du titre du temps avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au gouvernement Vaudois -ce qu'elles existent v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:15) [94%] :\r\nLes garanties donn\u00e9es sur le go\u00fbt, alors pour le moment n'avait \u00e9chou\u00e9 de ce que je sais, il a \u00e9t\u00e9 parl\u00e9 de l'hebdo 1 en ce qui concerne le temps il y a certainement le d\u00e9sir de faire que le temps reste et demeure sous quelle forme \u00e7a c'est vraiment le d\u00e9fi parce qu'il faut que l'on s'adapte, il faut que l'on voit que le papier est quelque chose qui va durer \u00e0 mon avis qui va rester, mais peut-\u00eatre pas sous sa forme actuelle, peut-\u00eatre pas tous les jours, peut-\u00eatre de mani\u00e8re diff\u00e9rente, on n'en sait rien, mais au moins si on a la capacit\u00e9 d'innover et c'est ce que dit Fathi Derder et si on a la capacit\u00e9 de trouver sa niche dans un monde o\u00f9 il y a plein d'informations fausses et o\u00f9 les gens vont tr\u00e8s rapidement devoir savoir \u00e0 qui je peux faire confiance alors je crois que quelque chose comme le temps un avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, y a pas une un \u00e9cart, un grand \u00e9cart entre vos propos qui qui d\u00e9fendent un journalisme de qualit\u00e9 et les f\u00eates, c'est-\u00e0-dire le licenciement de sa journalistes de la r\u00e9daction du temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:09) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi mon, mon r\u00f4le c'est de me battre pour la r\u00e9gion pour ici, je crois, je l'ai dit, d'avoir la presse de qualit\u00e9, c'est essentiel pour nous, je n'arrive pas \u00e0 concevoir que la Suisse de langue fran\u00e7aise puisse vivre correctement et puis \u00eatre attractive aussi pour le reste du monde sans avoir une presse de qualit\u00e9 et je crois que mon travail \u00e0 moi, c'est d'essayer de convaincre tout le monde, que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [89%] :\r\nFathi Derder, votre conclusion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:33) [85%] :\r\nOn est un point qui est tr\u00e8s important, j'aimerais quand m\u00eame que nos auditeurs et mes coll\u00e8gues parlementaires, retient de cet \u00e9change, ce qu'a vu St\u00e9phane Garelli sur la diff\u00e9rence entre une d\u00e9cision de la viande parution du journal, nous avons aujourd'hui en Suisse romande, plus qu'un seul ou voire de m\u00e9dias romands, \u00e0 savoir la libert\u00e9, le Quotidien jurassien pour tous les autres titres, les d\u00e9cisions se prennent \u00e0 Paris, \u00e0 Berlin ou \u00e0 Z\u00fcrich donc revenons l\u00e0- dedans, donc le seul vrai m\u00e9dia Romand qu'il reste aujourd'hui, c'est la SSR qui l'incarne, donc nous nous devant nous battre pour des Budgets solides et une SSR forte parce que c'est par elle que se maintiendra cette \u00e9co- syst\u00e8me m\u00e9diatique en Suisse romande l'innovation \u00e9galement la SSR, qui va faire un partenariat avec les PFL pour un laboratoire de recherche dans lequel \u00e9diteur priv\u00e9s doivent venir aussi, bref, c'\u00e9tait : on en a besoin pour maintenir en Suisse romande m\u00e9diatique forte, je pensais vraiment l'enseignement principal \u00e0 retenir de cet \u00e9l\u00e9ment en souhaitant vraiment plein de courage \u00e0 St\u00e9phane Garelli \u00e0 toute l'\u00e9quipe du temps, ce n'est pas anodin en t\u00eate pour que donc il pour qu'r\u00e9ussisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:28) [81%] :\r\nDevant \u00e7a fait r\u00eaver, donc je crois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:30) [76%] :\r\nSi on va r\u00e9ussir c'est parce conservera tous, tous les coups d'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:35) [89%] :\r\nQuand on va montrer que l'on est quand m\u00eame capable non seulement de se g\u00e9rer, mais d'avoir une une vision r\u00e9elle pour la presse n'en Suisse l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, nos confr\u00e8res du Temps nous ont fait savoir que vous avez pas vraiment adress\u00e9 de message de soutien aux gens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:48) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a que j'ai oui j'ai re\u00e7u, j'ai re\u00e7u jeudi le feu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:52) [92%] :\r\n\u00e9coutez bien s\u00fbr que je les soutiens, mais techniquement et c'est pour \u00e7a, j'ai pas \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es, maintenant ce sont des employ\u00e9es de rachat, c'est-\u00e0-dire de Ringier Axel Springer plus des employ\u00e9es du Temps autrement, j'aurais \u00e9t\u00e9 implique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, vous \u00eates le pr\u00e9sident du conseil d'administration du Temps merci beaucoup abriter quelques nous quelques instants avec nous ce soir, merci beaucoup \u00e0 vous aussi, Fathi Derder en prend cong\u00e9, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:14) [84%] :\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T17:31:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garelli, St\u00e9phane", "role": "Professeur d'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "conseiller national PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1576961", "internalArchiveId": "AA1702577078", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-15T00:00:00Z", "durationSec": 1867, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8392332", "imageURL": "http://www.rts.ch/8392359.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Daniel Pittet explique dans un livre son histoire d\u2019enfant abus\u00e9 par un pr\u00eatre et son pardon", "19h30", "19h30", "Benjamin Netanyahu et le pr\u00e9sident Donald Trump ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Washington", "Des camions trafiqu\u00e9s polluent la Suisse", "Mondiaux de St-Moritz: \u00e0 la rencontre de Mikaela Shiffrin", "Malaise \u00e0 la Maison Blanche: le point avec Pierre Gobet \u00e0 Washington", "L'ail noir conquiert peu \u00e0 peu les tables suisses", "NE: concentration judiciaire contest\u00e9e par referendum", "Camiongate: entretien avec Mathias Reynard \u00e0 Sion", "ZH: Sal\u00f2 de Pasolini jou\u00e9 par des acteurs handicap\u00e9s", "Le projet informatique Fiscal-IT va co\u00fbter 26 millions de plus", "GB: cam\u00e9ras sur les profs pour d\u00e9courager l'indiscipline", "L'\u00e9quipe de campagne de Trump aurait \u00e9t\u00e9 en contact avec Moscou", "Cor\u00e9e du Nord: Kim Jong-Un a-t-il fait assassiner son demi-fr\u00e8re?", "Conf\u00e9rence de presse Netanyahu \u2013 Trump: les pr\u00e9cisions de St\u00e9phane Amar \u00e0 J\u00e9rusalem", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Deux t\u00e9moignages r\u00e9unis dans un livre in\u00e9dit : un pr\u00eatre p\u00e9dophile et une de ses victimes, le tout pr\u00e9fac\u00e9 par le Pape Fran\u00e7ois.", "Ils ont notamment abord\u00e9 la question palestinienne et plus particuli\u00e8rement la question des colonies de peuplement isra\u00e9lienne.", "Une enqu\u00eate de la SRF r\u00e9v\u00e8le une fraude massive concernant les normes anti-pollution sur les camions \u00e9trangers.", "L'Am\u00e9ricaine courra le g\u00e9ant, puis le slalom o\u00f9 elle d\u00e9fendra son titre.", "C\u2019est le nouveau chouchou exotique des chefs. L\u2019ail noir est apparu il y a une vingtaine d\u2019ann\u00e9es au Japon.", "Un comit\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre la construction d\u2019un nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds. La crise entre le haut et le bas du canton se poursuit.", "\"Salo ou les 120 journ\u00e9es de Sodome\" a tout pour choquer. D'abord son inspiration. Il s'agit du film sulfureux de Pasolini, o\u00f9 toutes les perversions sexuelles avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites. Ensuite le recours \u00e0 des com\u00e9diens handicap\u00e9s mentaux.", "Le d\u00e9passement rappelle de mauvais souvenirs. Le programme Insieme avait fini en d\u00e9sastre.", "Au Royaume-Uni, des \u00e9coles testent l'utilisation de cam\u00e9ras de surveillance port\u00e9e \u00e0 m\u00eame le corps des professeurs pour d\u00e9courager l'indiscipline des \u00e9tudiants. Mais le projet fait d\u00e9bat.", "Le dossier russe poursuit Donald Trump et cr\u00e9e le malaise dans l\u2019administration Trump.", "La police malaisienne a arr\u00eat\u00e9 une femme et recherche d'autres suspects. Kim Jong-Nam ne vivait plus en Cor\u00e9e du Nord. Il se savait menac\u00e9 par son fr\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8282183", "ece-8282182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T00:30:12Z", "subTitles": ["19:30:03:13  19:30:09:10\r\n                ...\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:20:09\r\n    -Bonsoir, voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:23:11\r\n   Une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le une grave \r\n   pollution de l'air en Suisse.\r\n\r\n19:30:23:13  19:30:27:10\r\n  Des camions \u00e9trangers trafiqu\u00e9s\r\n  violent massivement les normes.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:32:22\r\n     La fraude touche un quart\r\n   des camions \u00e9trangers test\u00e9s.\r\n\r\n19:30:33:13  19:30:36:11\r\n         26 millions en plus\r\npour un nouveau syst\u00e8me informatique.\r\n\r\n19:30:36:13  19:30:44:04\r\n Le d\u00e9passement des co\u00fbts rappelle\r\nle scandale du programme \"Insieme\".\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:46:14\r\nD.Trump pose une question explosive.\r\n\r\n19:30:46:16  19:30:53:04\r\n      Il souhaite installer\r\n    une ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:30:53:06  19:31:00:03\r\n         Plus de pr\u00e9cision\r\n sur l'assassinat du Kim Jong-nam.\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:06:10\r\n       Il avait \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9\r\n      de poison en Malaisie.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:10:18\r\n  Une jeune femme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n19:31:11:03  19:31:15:07\r\nA Neuch\u00e2tel, la tension se poursuit\r\n     entre le haut et le bas.\r\n\r\n19:31:15:09  19:31:22:08\r\n      Beaucoup de signatures\r\ncontre le nouvel h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:31:23:01  19:31:26:22\r\n Le livre du Suisse Daniel Pittet\r\n  retentit dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:31:27:00  19:31:30:15\r\n    Il raconte les viols subis\r\n       depuis son enfance.\r\n\r\n19:31:30:17  19:31:36:23\r\nLe pr\u00eatre criminel a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9,\r\n  mais jamais \u00e0 la prison ferme.\r\n\r\n19:31:37:01  19:31:45:14\r\n      Il \u00e9voque la n\u00e9cessit\u00e9\r\n     d'une action plus ferme.\r\n\r\n19:31:46:14  19:31:52:05\r\n       L'enqu\u00eate SRF r\u00e9v\u00e8le\r\n       une fraude massive.\r\n\r\n19:31:52:07  19:32:00:20\r\n   Des camions d'Europe de l'Est\r\n violent les normes antipollution.\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:06:19\r\n -Sur cette route, ces chercheurs\r\nallemands analysent les substances\r\n\r\n19:32:06:21  19:32:09:11\r\n\u00e0 la sortie du pot d'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:13:04\r\n   Verdict: v\u00e9hicules diesels\r\n           \u00e9trangers,\r\n\r\n19:32:13:06  19:32:18:17\r\nessentiellement d'Europe de l'Est,\r\n  \u00e9mettent plus d'oxyde d'azote.\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:22:10\r\nCe camion slovaque \u00e9met 4 fois la\r\n        valeur autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:32:22:11  19:32:26:16\r\n  -Avec ce taux, c'est impossible\r\n\r\n19:32:26:18  19:32:30:03\r\n que l'installation de d\u00e9pollution\r\n\r\n19:32:30:05  19:32:32:00\r\n          soit en r\u00e8gle.\r\n\r\n19:32:32:08  19:32:36:04\r\n-1 camion \u00e9tranger sur 4 se d\u00e9clare\r\n   moins polluant qu'en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:32:36:06  19:32:42:00\r\n   Les transporteurs utilisent\r\n    ce lubrifiant: l'AdBlue.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:45:04\r\nIl neutralise les \u00e9missions d'oxyde\r\n             d'azote.\r\n\r\n19:32:45:06  19:32:49:16\r\n  Si le v\u00e9hicule circule sans,\r\n   le moteur ne d\u00e9marre plus.\r\n\r\n19:32:49:18  19:32:57:15\r\n  Ce bo\u00eetier, appel\u00e9 \"\u00e9mulateur\r\n   AdBlue\" trompe le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:32:57:17  19:33:01:20\r\nDisponible sur Internet pour moins\r\n            de 50 frs.\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:06:11\r\n        Pratique courante\r\n       dans certains pays.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:13:14\r\n\"Tous mes camions sont modifi\u00e9s,\r\n    cela permet d'\u00e9pargner\".\r\n\r\n19:33:13:15  19:33:21:08\r\n     60'000 euros d'\u00e9conomie\r\n        pour 30 camions.\r\n\r\n19:33:23:17  19:33:27:13\r\n   -Les transporteurs europ\u00e9ens\r\n\r\n19:33:27:15  19:33:31:02\r\n   sont obnubil\u00e9s par les prix.\r\n\r\n19:33:31:04  19:33:42:19\r\n        Ils n'entrent pas\r\n   dans le jeu de la pollution.\r\n\r\n19:33:42:23  19:33:46:04\r\nC'est ne pas entr\u00e9 dans le jeu des\r\n          transporteurs\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:51:23\r\n qui veulent \u00e9viter la pollution.\r\n\r\n19:33:52:03  19:33:58:01\r\n  -Une b\u00eatise pass\u00e9e longtemps\r\n           inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:34:00:06  19:34:04:12\r\n    -Vu la diversit\u00e9 des modes,\r\n\r\n19:34:04:16  19:34:07:19\r\n  on ne peut pas contr\u00f4ler chaque\r\n    recoin et chaque v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:34:07:23  19:34:13:21\r\n     On doit avoir un indice.\r\n\r\n19:34:14:04  19:34:18:11\r\n -En l'espace d'une semaine on a\r\n      d\u00e9cel\u00e9 quatre camions\r\n\r\n19:34:18:15  19:34:20:02\r\n\u00e9quip\u00e9s d'un dispositif tricheur.\r\n\r\n19:34:21:03  19:34:26:00\r\n    -Matthias Reynard, bonsoir.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:29:11\r\nOn parle d'un surcro\u00eet de pollution\r\n    potentiellement tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:34:29:14  19:34:33:02\r\n        -C'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:34:33:06  19:34:39:04\r\n  Jusqu'\u00e0 cinq fois plus \u00e9lev\u00e9es\r\n          qu'autoriser.\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:42:20\r\nL'oxyde d'azote le polluant le plus\r\n       nocif pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:46:20\r\n           C'est grave.\r\n\r\n19:34:47:00  19:34:50:08\r\nUn quart des camions immatricul\u00e9s \u00e0\r\n    l'\u00e9tranger sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:53:07\r\n         C'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:57:11\r\n   -Comment expliquer une telle\r\n    insuffisance du contr\u00f4le ?\r\n\r\n19:34:57:14  19:35:03:05\r\n-Le contr\u00f4le actuel est insuffisant.\r\n\r\n19:35:03:09  19:35:07:00\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 fait en sorte d'avoir une\r\n vue d'ensemble sur les contr\u00f4les\r\n\r\n19:35:07:04  19:35:13:02\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:35:14:04  19:35:18:16\r\nLa question de la pollution est une\r\n    question de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:35:18:20  19:35:20:18\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:35:20:22  19:35:24:17\r\n3000 personnes meurent \u00e0 cause de la\r\n pollution atmosph\u00e9rique de mani\u00e8re\r\n\r\n19:35:24:21  19:35:27:07\r\n            pr\u00e9matur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:30:15  19:35:30:15\r\n            pr\u00e9matur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:32:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:32:19  19:35:34:20\r\n    26 millions suppl\u00e9mentaires\r\n           sont demand\u00e9s\r\n\r\n19:35:34:22  19:35:38:11\r\n      pour un nouveau syst\u00e8me\r\n informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:42:03\r\n -Un des communiqu\u00e9s du Conseil\r\n      f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:44:07\r\n        n'est pas anodin.\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:49:20\r\nUn projet informatique, Fiscal-It,\r\n     demande 26 mios de plus.\r\n\r\n19:35:49:22  19:35:55:23\r\n  Fiscal-IT succ\u00e8de \u00e0 Insieme,\r\n     un projet informatique\r\n\r\n19:35:56:01  19:36:04:07\r\n    qui avait co\u00fbt\u00e9 100 mios\r\n  avant d'\u00eatre stopp\u00e9 en 2012.\r\n\r\n19:36:04:09  19:36:10:22\r\nUn scandale qui s'est fini par trois\r\n  condamnations au tribunal p\u00e9nal.\r\n\r\n19:36:11:00  19:36:17:08\r\nCe scandale n'a-t-il rien appris\r\n \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale ?\r\n\r\n19:36:17:10  19:36:22:06\r\nSelon son porte-parole, Fiscal-IT\r\n      serait en bonne voie\r\n\r\n19:36:22:08  19:36:26:11\r\n     et augmenter le budget\r\n        serait justifi\u00e9.\r\n\r\n19:36:27:15  19:36:29:09\r\n         -On doit r\u00e9aliser\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:32:08\r\n    des projets suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:36:32:10  19:36:38:10\r\n  et on a des co\u00fbts d'innovation.\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:42:08\r\n          C'est pour cela\r\n    que les co\u00fbts ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:48:16\r\n-Cette rallonge financi\u00e8re irrite\r\n  R.Comte, membre des Finances.\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:52:17\r\n     -C'est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:55:17\r\nEn informatique, on a plusieurs cas\r\n\r\n19:36:55:19  19:37:00:19\r\nde budgets non tenus ou des projets\r\n     qui ont \u00e9t\u00e9 interrompus.\r\n\r\n19:37:00:21  19:37:06:20\r\n   On va examiner cette demande.\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:15:07\r\n-L'affaire n'arrange pas U.Maurer,\r\n     responsable du dossier.\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:19:15\r\n   -Une petite phrase de D.Trump\r\n    vaut son pesant politique.\r\n\r\n19:37:19:17  19:37:26:00\r\n Alors qu'il recevait le Premier \r\n ministre isra\u00e9lien B.N\u00e9tanyahou,\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:30:11\r\n          D.Trump \u00e9voque\r\n    un consensus international.\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:36:14\r\n Les ambassades sont \u00e0 Tel Aviv, car\r\nle statut de J\u00e9rusalem est incertain.\r\n\r\n19:37:36:16  19:37:40:14\r\n      D.Trump aimerait voir\r\n    son ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:47:17\r\n  Le monde arabe le per\u00e7oit comme\r\n la reconnaissance d'une annexion.\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:50:16\r\n     -A propos du d\u00e9m\u00e9nagement\r\n\r\n19:37:50:18  19:37:52:16\r\n    de l'ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem,\r\n\r\n19:37:52:18  19:37:54:19\r\n   j'aimerais voir cela arriver.\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:58:04\r\nOn regarde \u00e7a avec beaucoup de soins.\r\n\r\n19:37:58:06  19:38:01:05\r\n   On va voir ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:38:02:12  19:38:06:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:12:01  19:38:14:14\r\nAvoir la distance entre l'intention\r\n            et le fait.\r\n\r\n19:38:14:18  19:38:17:00\r\n       Pour le monde arabe,\r\n\r\n19:38:17:04  19:38:22:07\r\n     c'est un motif guerrier.\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:26:05\r\n      -Reconna\u00eetre l'annexion\r\n   de la partie est de la ville,\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:32:07\r\n    ce serait la fin d'un r\u00eave.\r\n\r\n19:38:33:00  19:38:39:00\r\n   Celui d'installer la capitale\r\n    palestinienne \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:45:22\r\n Ils ont menac\u00e9 de revenir sur la\r\nreconnaissance de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:51:10\r\n  Ou m\u00eame de dissoudre l'autorit\u00e9\r\n          palestinienne.\r\n\r\n19:38:51:13  19:38:54:04\r\n     Ce qui laisserait Isra\u00ebl\r\n     seul face \u00e0 l'occupation\r\n\r\n19:38:54:08  19:39:00:01\r\n        de la Cisjordanie.\r\n\r\n19:39:00:05  19:39:04:14\r\n  -On applaudit de l'autre c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n19:39:04:18  19:39:10:16\r\n-Il y a un consensus sur la question\r\n           de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:16:21\r\n  Elle constituerait la capitale\r\n    \u00e9ternelle et indivisible.\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:19:23\r\n   Il y a aussi la vieille ville\r\n     et le mur de lamentations\r\n\r\n19:39:20:03  19:39:22:08\r\n        sur la partie est.\r\n\r\n19:39:22:11  19:39:25:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:25:05  19:39:27:14\r\n Aux Etats-Unis, le dossier russe\r\n        poursuit D.Trump.\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:30:11\r\nLe New York Times r\u00e9v\u00e8le que l'\u00e9quipe\r\n       de campagne de D.Trump\r\n\r\n19:39:30:13  19:39:33:15\r\naurait contact\u00e9 les renseignements\r\n   russes pendant la campagne.\r\n\r\n19:39:34:08  19:39:36:13\r\n       -Une Maison-Blanche\r\n    en mode gestion de crise.\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:39:11\r\n    Selon le New York Times,\r\nil y aurait eu durant la campagne\r\n\r\n19:39:39:12  19:39:42:08\r\n      des contacts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\r\n      entre l'\u00e9quipe Trump\r\n\r\n19:39:42:10  19:39:46:15\r\n    et des hauts responsables\r\n     du renseignement russe.\r\n\r\n19:39:46:17  19:39:49:14\r\n    La r\u00e9plique du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:39:57:10  19:40:00:02\r\n L'onde de choc de la d\u00e9mission\r\n\r\n19:40:00:04  19:40:03:22\r\n          du conseiller\r\n     \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\n\r\n19:40:04:00  19:40:07:22\r\n     mis en cause pour avoir\r\n        discut\u00e9 sanctions\r\n\r\n19:40:08:00  19:40:11:02\r\n     avec l'ambassadeur russe \u00e0\r\nWashington avant l'\u00e9lection de Trump\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:14:10\r\n et pour avoir induit en erreur\r\n le vice-pr\u00e9sident Mike Pence.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:17:19\r\n  Explications du porte-parole\r\n     de la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:40:18:04  19:40:20:10\r\n-L'\u00e9rosion du niveau de confiance,\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:22:23\r\n c'est ce qui a amen\u00e9 le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:27:07\r\n      \u00e0 demander la d\u00e9mission\r\n         du g\u00e9n\u00e9ral Flynn.\r\n\r\n19:40:27:18  19:40:31:19\r\n  -L'affaire relance les soup\u00e7ons\r\nautour de l'op\u00e9ration d'infiltration\r\n\r\n19:40:31:21  19:40:34:11\r\nmen\u00e9e par Moscou durant la campagne\r\n\r\n19:40:34:12  19:40:38:06\r\n  et de l'attitude conciliante\r\n    de Trump face \u00e0 Poutine.\r\n\r\n19:40:38:08  19:40:42:17\r\n Cet appel par exemple \u00e0 propos\r\n   des courriels d'H.Clinton.\r\n\r\n19:40:43:09  19:40:45:06\r\n  -La Russie, si vous m'\u00e9coutez,\r\n\r\n19:40:45:08  19:40:47:04\r\n    j'esp\u00e8re que vous trouverez\r\n\r\n19:40:47:06  19:40:50:13\r\nles 30'000 courriels qui manquent.\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:55:20\r\n -Au Congr\u00e8s, les pressions pour\r\ndes enqu\u00eates se font plus fortes.\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:58:14\r\n  -La d\u00e9mission du g\u00e9n\u00e9ral Flynn\r\n\r\n19:40:58:16  19:41:00:23\r\n  n'est pas la fin de l'histoire,\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:02:23\r\n          mais le d\u00e9but.\r\n\r\n19:41:03:01  19:41:07:01\r\n  Elle soul\u00e8ve plus de questions\r\n  qu'elle n'apporte de r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:09:12\r\nLes Am\u00e9ricains m\u00e9ritent la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:41:09:21  19:41:14:11\r\n -Au-del\u00e0 d'un homme, le malaise\r\n  de toute une administration.\r\n\r\n19:41:15:14  19:41:21:16\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:41:21:20  19:41:24:11\r\n   Chaque camp instrumentalise.\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:28:07\r\n      C'est un mauvais moment\r\n       pour Monsieur Trump.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:34:09\r\n      -Le pr\u00e9sident a r\u00e9p\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:40:16\r\n le g\u00e9n\u00e9ral Flynn est une victime\r\n    et la presse est coupable.\r\n\r\n19:41:43:16  19:41:48:02\r\nLe dispositif national a \u00e9t\u00e9 soumis\r\n      au danger de chantage.\r\n\r\n19:41:48:06  19:41:53:06\r\n Le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 maintenu dans\r\nl'ignorance pendant deux semaines.\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:56:11\r\n\u00c7a montre le degr\u00e9 d'improvisation\r\n     de cette Maison-Blanche\r\n\r\n19:41:56:15  19:42:00:01\r\n        sous Donald Trump.\r\n\r\n19:42:00:05  19:42:03:15\r\n  -Se m\u00e9fier des interpr\u00e9tations\r\n        complotistes:\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:07:11\r\nil se peut aussi que les relations\r\nentre les Russes et les Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:42:07:15  19:42:10:15\r\n ne soient pas si bonnes que cela.\r\n\r\n19:42:10:19  19:42:16:17\r\n    -Oui, de nouvelles tensions\r\n        ces derniers jours.\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:21:21\r\n   Washington vient de condamner\r\n   le d\u00e9ploiement par les Russes\r\n\r\n19:42:22:01  19:42:23:09\r\n  d'un nouveau type de missiles.\r\n\r\n19:42:23:12  19:42:29:11\r\nIl y a aussi des gages qui ont \u00e9t\u00e9\r\n donn\u00e9s sur le dossier ukrainien.\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:36:17\r\n   Il faudra peut-\u00eatre attendre\r\n      une premi\u00e8re rencontre\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:39:15\r\n      Trump\u2015Poutine pour voir\r\n      s'il y a une inflexion.\r\n\r\n19:42:40:14  19:42:42:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:44:23\r\n   Les soup\u00e7ons sur les services\r\n     secrets de Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n19:42:45:01  19:42:48:07\r\n apr\u00e8s l'assassinat du demi-fr\u00e8re\r\n    du dictateur de Pyongyang.\r\n\r\n19:42:48:09  19:42:51:15\r\nKim Jong-nam a \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9 de poison\r\n  dans l'a\u00e9roport de Kuala Lumpur.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:55:11\r\n  -Qui a commandit\u00e9 le meurtre\r\n du demi-fr\u00e8re de Kim Jong-un ?\r\n\r\n19:42:55:13  19:42:58:18\r\n   L'ambassadeur de Pyongyang\r\n  en Malaisie n'a pas comment\u00e9\r\n\r\n19:42:58:20  19:43:01:21\r\n           \u00e0 sa sortie\r\n  de la morgue de Kuala Lumpur.\r\n\r\n19:43:01:23  19:43:06:10\r\n  A l'a\u00e9roport de Kuala Lumpur,\r\n\r\n19:43:06:11  19:43:09:11\r\n    une femme aurait approch\u00e9\r\n         le Nord-Cor\u00e9en\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:12:19\r\net l'aurait asperg\u00e9 d'un liquide\r\n    avant qu'il ne succombe.\r\n\r\n19:43:12:21  19:43:15:13\r\n        La police malaise\r\n      a arr\u00eat\u00e9 cette femme,\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:20:12\r\n    rep\u00e9r\u00e9e par les cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:43:20:23  19:43:22:15\r\n     -S'il s'agit d'un meurtre\r\n\r\n19:43:22:17  19:43:25:03\r\n      du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en,\r\n\r\n19:43:25:05  19:43:30:11\r\n   c'est \u00e9vident que Kim Jong-un\r\n         \u00e9tait au courant.\r\n\r\n19:43:30:13  19:43:33:04\r\nCela montre la cruaut\u00e9 de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:09\r\n   -Kim Jong-nam \u00e9tait l'a\u00een\u00e9\r\n  de la dictature h\u00e9r\u00e9ditaire.\r\n\r\n19:43:36:11  19:43:38:09\r\n  Il devait succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:41:08\r\n   mais en 2001, il est arr\u00eat\u00e9\r\n     avec un faux passeport.\r\n\r\n19:43:41:10  19:43:45:11\r\n        Il aime la f\u00eate,\r\n      le jeu et les filles.\r\n\r\n19:43:45:12  19:43:47:18\r\n   Il fuit alors dans l'exil.\r\n\r\n19:43:47:20  19:43:54:18\r\nSon fr\u00e8re fait ex\u00e9cuter son oncle\r\n      et devient pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:43:56:02  19:43:57:18\r\n     -On dirait un assassinat\r\n\r\n19:43:57:20  19:43:59:12\r\n      pr\u00e9vu depuis longtemps\r\n\r\n19:43:59:14  19:44:03:19\r\n        ex\u00e9cut\u00e9 en Malaisie\r\n    apr\u00e8s plusieurs tentatives.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:14\r\n -Kim Jong-nam se savait menac\u00e9:\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:10:04\r\n   il avait suppli\u00e9 son fr\u00e8re \r\n   de l'\u00e9pargner il y a 4 ans.\r\n\r\n19:44:10:06  19:44:12:23\r\n      Kim Jong-un le voyait\r\n       peut-\u00eatre en rival\r\n\r\n19:44:13:01  19:44:16:23\r\n      car il avait critiqu\u00e9\r\n      le r\u00e9gime dynastique.\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:22:20\r\n   Hier, c'\u00e9tait l'anniversaire\r\nde la mort du p\u00e8re de Kim Jong-un.\r\n\r\n19:44:22:22  19:44:26:03\r\n Les Nord-Cor\u00e9ens ont pu suivre\r\n    un spectacle de patinage\r\n\r\n19:44:26:05  19:44:27:19\r\n    et ne savent toujours pas\r\n\r\n19:44:27:21  19:44:31:21\r\nque le demi-fr\u00e8re de leur leader\r\n   a d\u00e9finitivement disparu.\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:36:16\r\n-Certains pr\u00e9disent un grand retour\r\n de la discipline dans les \u00e9coles.\r\n\r\n19:44:36:17  19:44:40:00\r\n    Un exemple au Royaume-Uni: \r\n    des cam\u00e9ras de surveillance\r\n\r\n19:44:40:02  19:44:42:19\r\n       port\u00e9es en permanence\r\n        par les enseignants\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:47:19\r\n         pour d\u00e9courager\r\n    les mauvais comportements.\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:54:11\r\n      -Port\u00e9es pour filmer\r\n les suspects et les officiers:\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:59:20\r\n          lesBodyCam,\r\n     cam\u00e9ras sur l'uniforme.\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:02:08\r\nElles seront peut-\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:05:08\r\n    dans les salles de classe\r\n         au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:45:05:10  19:45:09:09\r\n     Deux lyc\u00e9es les testent,\r\npour lutter contre l'indiscipline.\r\n\r\n19:45:09:11  19:45:11:15\r\n    -Ca peut \u00eatre des insultes,\r\n\r\n19:45:11:17  19:45:14:11\r\n            des jurons,\r\n\r\n19:45:14:12  19:45:18:15\r\n  des atteintes \u00e0 l'ordre public\r\nqui cr\u00e9ent une mauvaise atmosph\u00e8re.\r\n\r\n19:45:18:17  19:45:21:16\r\n Un enseignant qui se sent menac\u00e9\r\n       peut dire \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve:\r\n\r\n19:45:21:18  19:45:26:18\r\n      \"Je vais vous filmer\",\r\n  et \u00e7a aura un effet dissuasif.\r\n\r\n19:45:27:04  19:45:30:08\r\n     -Les \u00e9tablissements menant\r\nce projet pilote gardent l'anonymat.\r\n\r\n19:45:30:10  19:45:35:14\r\nCe chercheur a \u00e9tudi\u00e9 l'utilisation\r\ndes cam\u00e9ras, et pour lui \u00e7a marche.\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:41:22\r\n  -Ca permet de prendre du recul,\r\n  car on enregistre des preuves.\r\n\r\n19:45:43:02  19:45:46:18\r\n-Pour Tom, les cam\u00e9ras dans la vie\r\n    des adolescents est telle,\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:49:11\r\n    qu'ils y sont accoutum\u00e9s.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:54:13\r\nPar exemple dans l'est du pays, une\r\n\u00e9cole a particip\u00e9 \u00e0 une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:58:18\r\n    L'indiscipline: un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:45:58:20  19:46:02:06\r\n  43 % des enseignants ont \u00e9t\u00e9\r\n     victimes d'agressions.\r\n\r\n19:46:02:08  19:46:07:09\r\n        Mais ces cam\u00e9ras\r\n    ne sont pas une solution.\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:11:21\r\n   -Les professeurs ne sont pas\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:14:17\r\n          des policiers,\r\n\r\n19:46:14:19  19:46:20:14\r\n ils n'ont pas \u00e0 discipliner par la\r\nmenace d'une cam\u00e9ra de surveillance.\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:29:14\r\n Un enseignant doit \u00eatre respect\u00e9\r\n  parce que c'est l'enseignant.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:37:09\r\n-Selon un sondage, plus d'un tiers\r\n   des enseignants britanniques\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:40:20\r\nseraient pr\u00eats \u00e0 porter une cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:45:08\r\n   -Le conseil d'administration\r\n    de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:46:19\r\n       d\u00e9missionne en bloc.\r\n\r\n19:46:46:21  19:46:50:00\r\n    Une \"question de coh\u00e9rence\"\r\n        pour la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:53:13\r\n   Le conseil d'Etat prend acte,\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:56:20\r\n       l'int\u00e9rim est assur\u00e9\r\n    par les 7 administrateurs.\r\n\r\n19:46:57:18  19:47:00:19\r\n      La tension se poursuit\r\n     entre le haut et le bas.\r\n\r\n19:47:00:21  19:47:05:00\r\n   Un r\u00e9f\u00e9rendum contre le nouvel\r\nh\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:47:05:01  19:47:09:19\r\n     a r\u00e9colt\u00e9 deux fois plus\r\n   de signatures que n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:14:12\r\n-Le projet d'h\u00f4tel judiciaire risque\r\n       de ne pas voir le jour\r\n\r\n19:47:14:14  19:47:15:22\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:20:21\r\n Le bas du canton s'oppose \u00e0 une\r\ncentralisation au profit du haut.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:25:15\r\n    Apr\u00e8s le refus de regrouper\r\nles soins hospitaliers dans le bas,\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:34:12\r\n    la centralisation suscite\r\n     une lev\u00e9e de bouclier.\r\n\r\n19:47:34:20  19:47:37:12\r\n-La centralisation n'apporte rien.\r\n\r\n19:47:37:14  19:47:40:22\r\nLa justice ne sera pas mieux rendue\r\n\r\n19:47:41:00  19:47:43:23\r\n     si on met tous les juges\r\n      dans un m\u00eame b\u00e2timent\r\n\r\n19:47:44:01  19:47:47:00\r\n       plut\u00f4t qu'un en haut\r\n          et un en bas.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:51:17\r\n -Le r\u00e9f\u00e9rendum aura lieu gr\u00e2ce \r\n aux 9'000 signatures r\u00e9colt\u00e9es.\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:55:12\r\n        Ceux qui luttaient\r\ncontre la centralisation des soins\r\n\r\n19:47:55:14  19:47:59:06\r\n   sont dans le camp adverse.\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:01:19\r\n          -Je ne suis pas\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:04:14\r\npour une centralisation de la justice\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:08:01\r\n   mais pour une r\u00e9organisation\r\ndes locaux judiciaires insalubres.\r\n\r\n19:48:08:03  19:48:10:10\r\n        C'est pas un choix\r\n     entre le haut et le bas.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:13:21\r\n    C'est faire enfin un palais\r\n    de justice digne de ce nom.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:16:01\r\n      -Le projet est devis\u00e9\r\n           \u00e0 48 mios.\r\n\r\n19:48:16:03  19:48:22:00\r\n  Le Grand Conseil est d'accord:\r\nil faut le soumettre aux citoyens.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:24:23\r\n-Le travail du Parlement doit arriver\r\n\r\n19:48:25:01  19:48:30:09\r\n    \u00e0 convaincre la population.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:33:18\r\n-Le politique doit \u00e9couter la rue,\r\n\r\n19:48:33:20  19:48:36:00\r\n        mais il doit aussi\r\n\r\n19:48:36:02  19:48:39:11\r\n   prendre des d\u00e9cisions au-del\u00e0\r\n   du simple \u00e9l\u00e9ment financier.\r\n\r\n19:48:39:22  19:48:43:14\r\n       -Le projet tombe mal:\r\nla coh\u00e9sion cantonale est en danger.\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:46:10\r\n       -On doit reconstruire\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:47:23\r\n       et aller de l'avant.\r\n\r\n19:48:48:01  19:48:50:19\r\n    Notre canton est trop petit\r\n         pour \u00eatre divis\u00e9.\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:53:02\r\n       -Un d\u00e9fi \u00e0 relever \r\n      la semaine prochaine:\r\n\r\n19:48:53:04  19:48:56:13\r\n les d\u00e9bats s'annoncent houleux\r\n       au Grand Conseil.\r\n\r\n19:48:57:07  19:49:00:14\r\n -Le livre du Suisse Daniel Pittet\r\n   pr\u00e9fac\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:49:00:16  19:49:02:01\r\n     fait \u00e9v\u00e9nement en Europe.\r\n\r\n19:49:02:03  19:49:04:15\r\nIl raconte les viols subis d\u00e8s 9 ans.\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:10:05\r\n  Le pr\u00eatre criminel a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\nmais n'a jamais fait de prison ferme.\r\n\r\n19:49:10:07  19:49:13:23\r\n       Le p\u00e9dophile t\u00e9moigne\r\n        \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:15:11\r\n     C'est notre grand format\r\n\r\n19:49:15:12  19:49:17:01\r\n      qui montre la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:49:17:03  19:49:23:21\r\n     d'une action plus ferme\r\n   contre l'atrocit\u00e9 p\u00e9dophile.\r\n\r\n19:49:24:20  19:49:27:12\r\n-A neuf ans, Daniel Pittet est abus\u00e9\r\n           par un pr\u00eatre.\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:32:09\r\n      Un calvaire de 4 ans\r\n     pour plus de 200 abus.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:34:23\r\nIl n'a pourtant pas perdu la foi.\r\n\r\n19:49:35:01  19:49:40:04\r\n      Il publie aujourd'hui\r\n  \"Mon p\u00e8re, je vous pardonne\".\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:42:18\r\n -A onze ans, je lui ai pardonn\u00e9,\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:46:01\r\n     car j'ai vu qu'il y avait\r\n      deux personnes en lui.\r\n\r\n19:49:46:03  19:49:48:01\r\n      Un pr\u00eatre et un malade.\r\n\r\n19:49:48:03  19:49:51:16\r\n    Ce pardon a \u00e9t\u00e9 essentiel.\r\n\r\n19:49:51:18  19:49:54:05\r\n Je me suis b\u00e2ti sur cette vie-l\u00e0,\r\n\r\n19:49:54:07  19:50:01:12\r\n  une vie de merde, de souffrance\r\n    psychologique et physique.\r\n\r\n19:50:01:14  19:50:09:06\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 ce pardon, j'ai pu me\r\nreconstruire et \u00eatre un homme debout.\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:12:07\r\n-Ce pardon s\u00e9duit le pape Fran\u00e7ois,\r\n\r\n19:50:12:09  19:50:15:09\r\n      qui rencontre Daniel \r\n      et pr\u00e9face son livre.\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:21:04\r\n       Pour Mgr Morerod, \r\n      c'est un cas unique.\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:23:15\r\n          -C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:50:23:17  19:50:25:23\r\n Faire la lumi\u00e8re sur l'obscurit\u00e9\r\n\r\n19:50:26:01  19:50:27:18\r\n      de la vie de l'Eglise,\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:31:09\r\n      et aider les p\u00e9dophiles\r\n       \u00e0 prendre conscience.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:36:01\r\nEn voyant les victimes, on se rend\r\ncompte que l'impact est terrible.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:41:01\r\n   Si les p\u00e9dophiles eux-m\u00eames \r\n  peuvent en prendre conscience,\r\n\r\n19:50:41:03  19:50:48:04\r\n je crois que \u00e7a pourra dissuader\r\n   certains de passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:51:00\r\n -Une chape de plomb qui saute,\r\n\r\n19:50:51:02  19:50:56:09\r\net des t\u00e9moignages d'inconnus abus\u00e9s\r\n        que re\u00e7oit D.Pittet.\r\n\r\n19:50:57:10  19:51:00:09\r\n-J'ai six enfants et je leur ai dit:\r\n\r\n19:51:00:11  19:51:03:01\r\n  \"on ne touche pas \u00e0 ton zizi\".\r\n\r\n19:51:03:03  19:51:08:09\r\n C'est interdit par la loi, et si\r\non te touche, tu viendras le dire.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:12:11\r\n         Il faut lib\u00e9rer\r\n      la parole des enfants.\r\n\r\n19:51:12:12  19:51:17:18\r\nMais dans des situations de famille \r\ncomme j'ai v\u00e9cu, c'\u00e9tait impossible.\r\n\r\n19:51:18:03  19:51:21:06\r\n    -44 ans apr\u00e8s les faits,\r\n Daniel a rencontr\u00e9 son abuseur,\r\n\r\n19:51:21:08  19:51:23:09\r\n          le p\u00e8re Jo\u00ebl.\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:26:08\r\n    Le t\u00e9moignage du capucin\r\n       conclut le livre.\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:30:14\r\n  Dans un couvent, le p\u00e8re Jo\u00ebl\r\n      accepte de t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:36:15\r\n -Ma grosse erreur \u00e9tait de ne pas\r\n   me pr\u00e9senter \u00e0 un th\u00e9rapeute\r\n\r\n19:51:36:17  19:51:40:12\r\n    pour m'aider \u00e0 me retenir.\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:45:16\r\nDes fois, je me dis dans le miroir:\r\n       \"Quel con tu as \u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:54:04\r\n \"Tu te repr\u00e9sentes le mal que tu\r\n as fait et que tu fais encore ?\"\r\n\r\n19:51:54:06  19:52:03:11\r\nL\u00e0, j'ai de la peine \u00e0 me supporter,\r\n    je pense parfois au suicide.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:09:15\r\n        -Il reconna\u00eet \u00e7a,\r\n tout en \u00e9tant bien manipulateur.\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:15:14\r\n        Il est super malin,\r\nil n'a pas chang\u00e9 du tout, pour moi.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:20:08\r\n      -Cette confrontation\r\n       avec le p\u00e8re Jo\u00ebl,\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:28:13\r\nDaniel l'a v\u00e9cu comme le point final\r\n     de cette partie de sa vie.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:31:01\r\nIl est aujourd'hui un homme libre.\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:34:22\r\n     -En cuisine, chaque saison\r\net chaque pays am\u00e8ne ses influences.\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:39:00\r\n      L'ail noir venu d'Asie\r\n   conquiert peu \u00e0 peu l'Europe\r\n\r\n19:52:39:02  19:52:41:17\r\n     avec son go\u00fbt caram\u00e9lis\u00e9.\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:47:23\r\n   -C'est le nouveau chouchou\r\n           des chefs.\r\n\r\n19:52:48:01  19:52:50:10\r\nCouleur charbon, texture fondante...\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:58:04\r\nC.Lamy travaille l'ail noir pour une\r\n table d'h\u00f4te genevoise innovante.\r\n\r\n19:52:58:12  19:53:00:19\r\n      -L'ail noir est sucr\u00e9.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:04:10\r\n  Beaucoup de saveurs ressortent.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:00\r\n   Il a un go\u00fbt de fruit confit.\r\n\r\n19:53:08:18  19:53:11:12\r\n  -Certains parlent de noisette\r\n          ou de figue.\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:15:07\r\n  L'ail noir a le go\u00fbt de tout,\r\n      sauf de l'ail frais.\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:22:03\r\n      Il permet en cuisine\r\n    un terrain de jeu infini.\r\n\r\n19:53:22:05  19:53:27:10\r\n     Comme ce tataki de saumon\r\nau gingembre, betterave et ail noir.\r\n\r\n19:53:27:21  19:53:31:04\r\n     -On l'utilise en julienne\r\n      ou avec une mayonnaise.\r\n\r\n19:53:31:06  19:53:36:17\r\n Le c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9 de l'ail noir et le\r\n saumon font un m\u00e9lange terre-mer.\r\n\r\n19:53:36:19  19:53:41:02\r\nCa rappelle les saveurs japonaises.\r\n\r\n19:53:41:12  19:53:48:05\r\n -C'est au Japon, il y a 20 ans,\r\n   que l'ail noir est apparu.\r\n\r\n19:53:48:07  19:53:52:02\r\nIl s'obtient par maturation lente\r\n       des gousses d'ail,\r\n\r\n19:53:52:04  19:53:56:13\r\n dans un dosage des temp\u00e9ratures\r\n   et de l'humidit\u00e9 de l'eau.\r\n\r\n19:53:56:15  19:54:02:14\r\n           Un proc\u00e9d\u00e9\r\n   que reproduit ce Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:06:03\r\n -Pour r\u00e9ussir \u00e0 faire ma m\u00e9thode,\r\n\r\n19:54:06:05  19:54:07:21\r\n     j'ai mis plus de six mois\r\n\r\n19:54:07:23  19:54:10:03\r\n   et 50 kg d'ail \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:54:10:05  19:54:16:14\r\nJ'ai fait des essais d'hydrom\u00e9trie,\r\n     de temps, de temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:24:21\r\n  -Rempli d'antioxydants, bon pour\r\nl'immunit\u00e9 et contre l'hypertension:\r\n\r\n19:54:24:23  19:54:32:18\r\nun bon argument pour les gourmands\r\n  pr\u00eats \u00e0 d\u00e9bourser un peu plus.\r\n\r\n19:54:34:21  19:54:37:23\r\n    -Demain, Mikaela Shiffrin \r\n    s'alignera \u00e0 ces Mondiaux.\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:41:16\r\n   L'Am\u00e9ricaine courra le g\u00e9ant\r\n          puis le slalom\r\n\r\n19:54:41:18  19:54:43:10\r\n    o\u00f9 elle d\u00e9fendra son titre.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:47:10\r\n     On devrait la retrouver \r\n     deux fois sur le podium.\r\n\r\n19:54:48:17  19:54:51:13\r\n-A 21 ans, elle domine les pistes.\r\n\r\n19:54:51:15  19:54:55:06\r\n Il y a 4 ans, Mikaela Shiffrin\r\n    obtient la cons\u00e9cration.\r\n\r\n19:54:55:08  19:55:03:07\r\nElle devient championne du monde\r\n de slalom, 2 ans apr\u00e8s aussi.\r\n\r\n19:55:03:09  19:55:09:11\r\n    Ses objectifs aujourd'hui\r\n         \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n19:55:11:09  19:55:14:22\r\n       -D\u00e9fendre mon titre \r\n       et r\u00e9ussir le g\u00e9ant.\r\n\r\n19:55:15:00  19:55:17:10\r\n J'esp\u00e8re que je pourrai attaquer.\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:20:00\r\n   J'aimerais franchir l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:55:20:02  19:55:22:16\r\n         avec le sourire.\r\n\r\n19:55:23:14  19:55:27:06\r\n  -Elle a fait un pas de g\u00e9ant\r\n           en G\u00e9ant.\r\n\r\n19:55:27:08  19:55:33:02\r\n   Elle est 2\u00e8me au classement\r\n derri\u00e8re la Fran\u00e7aise T.Worley.\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:39:13\r\n      La blessure de L.Gut\r\n    lui ouvre une voie royale\r\n\r\n19:55:39:15  19:55:43:14\r\n    pour le Globe de cristal.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:45:16\r\n     -D\u00e8s la fin des Mondiaux,\r\n\r\n19:55:45:18  19:55:47:06\r\n       je vais me concentrer\r\n\r\n19:55:47:08  19:55:53:01\r\n      sur le globe de slalom\r\n        et le Grand Globe.\r\n\r\n19:55:53:03  19:55:57:01\r\n    Je ferai tout pour l'avoir.\r\n\r\n19:55:59:03  19:56:03:03\r\n  -M.Shiffrin sera intouchable\r\n     ces prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n19:56:03:05  19:56:08:01\r\nmais il lui faudra plus de temps\r\n  pour parfaire son fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:56:08:10  19:56:11:12\r\n      -Merci, merci beaucoup.\r\n\r\n19:56:11:21  19:56:16:11\r\n          Je me rappelle\r\n     de mes cours de fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:56:16:12  19:56:22:02\r\n      mais ne ne demandez pas\r\n       d'\u00e9crire une phrase.\r\n\r\n19:56:22:23  19:56:28:02\r\n  -Mais pas besoin du fran\u00e7ais\r\npour d\u00e9crocher un titre mondial !\r\n\r\n19:56:29:10  19:56:32:09\r\n    -Et \"Infrarouge\" cherchera\r\n    \u00e0 savoir si des JO en 2026\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:35:06\r\n   seraient bons pour la Suisse.\r\n\r\n19:56:35:08  19:56:39:15\r\n    R\u00e9ponse \u00e0 21h40 sur RTS Un.\r\n\r\n19:56:41:20  19:56:44:04\r\n        La pi\u00e8ce se jouera\r\n       en avril \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:56:44:06  19:56:47:20\r\n     \"Sal\u00f2 ou les 120 journ\u00e9es\r\n  de Sodome\" a tout pour choquer.\r\n\r\n19:56:47:22  19:56:51:08\r\n      D'abord l'inspiration:\r\n   un film sulfureux de Pasolini\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:55:12\r\n         d\u00e9crivant toutes\r\n    les perversions sexuelles.\r\n\r\n19:56:55:14  19:56:59:08\r\n        Ensuite le recours\r\n\u00e0 des com\u00e9diens handicap\u00e9s mentaux.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:02:09\r\nAnne Fournier, vous avez vu la pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:10:13\r\n    Au-del\u00e0 de la provocation,\r\n   est-ce artistiquement fort ?\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:15:00\r\n-Oui, je suis ressortie impressionn\u00e9e\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:20:14\r\n    par la performance d'acteur\r\n          des com\u00e9diens.\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:26:16\r\n Des com\u00e9diens handicap\u00e9s mentaux\r\n   professionnels de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:30:19  19:57:34:15\r\n            Avec Salo,\r\n\r\n19:57:34:19  19:57:39:06\r\nla notion de normalit\u00e9 se retrouve\r\n           interrog\u00e9e.\r\n\r\n19:57:39:10  19:57:43:07\r\nPar le savoir-faire des com\u00e9diens.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:47:01\r\n   Ils interpr\u00e8tent une violence\r\n     \u00e0 la limite du tol\u00e9rable.\r\n\r\n19:57:48:05  19:57:50:22\r\n  -C'est la sc\u00e8ne des tortures,\r\n       ce soir au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:53:13\r\n            Elle crie\r\n\r\n19:57:53:21  19:57:56:14\r\n Des limites \u00e0 la repr\u00e9sentation\r\n         de l'horreur ?\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:09\r\n   -\"Sal\u00f2 ou les 120 journ\u00e9es\r\n  de Sodome\", film scandaleux,\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:03:20\r\n        est jou\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich\r\n   par des acteurs handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:58:03:22  19:58:08:05\r\n  A quoi bon quand on est un des\r\nmetteurs en sc\u00e8ne les plus choy\u00e9s ?\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:11:05\r\n   -Le probl\u00e8me avec la violence\r\n\r\n19:58:11:07  19:58:13:13\r\n    est qu'elle est esth\u00e9tis\u00e9e.\r\n\r\n19:58:13:15  19:58:16:08\r\n     Ce n'est pas int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:20:06\r\n    Avec des acteurs \"normaux\",\r\n       ce serait artificiel.\r\n\r\n19:58:20:08  19:58:25:11\r\n          Quand j'ai vu que\r\nla compagnie \"Hora\" \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e,\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:31:13\r\n   j'ai pu transcender le sujet\r\n  dans notre monde contemporain.\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:35:21\r\n   -\"Sal\u00f2\" est le dernier film\r\n     de P.Pasolini, en 1975.\r\n\r\n19:58:35:23  19:58:39:11\r\n Adaptation du \"Marquis de Sade\"\r\n     dans l'Italie fasciste,\r\n\r\n19:58:39:13  19:58:43:18\r\n       il choque et d\u00e9nonce\r\nla toute-puissance du consum\u00e9risme\r\n\r\n19:58:43:20  19:58:46:16\r\n     par ses actes inhumains\r\n     et ses s\u00e9vices sexuels.\r\n\r\n19:58:46:18  19:58:52:03\r\n  Chez M.Rau, la violence et ses\r\ntransgressions sont omnipr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:56:04\r\nUn voyeurisme qui doit avant tout\r\n      poser des questions.\r\n\r\n19:58:56:13  19:59:00:15\r\n   -Neuf handicap\u00e9s sur 10 sont\r\n s\u00e9lectionn\u00e9s avant la naissance,\r\n\r\n19:59:00:17  19:59:08:03\r\n cette tuerie se passe en r\u00e9alit\u00e9,\r\n mais on ne la voit pas sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:08:12  19:59:13:00\r\n -La compagnie \"Hora\" interroge\r\nsouvent notre rapport aux codes.\r\n\r\n19:59:13:02  19:59:17:02\r\n      Les acteurs sont tous\r\nprofessionnels, tous hors normes.\r\n\r\n19:59:17:04  19:59:20:10\r\n   Dans \"Sal\u00f2\", ils rivalisent\r\n      d'ing\u00e9niosit\u00e9 de jeu.\r\n\r\n19:59:20:12  19:59:25:10\r\nDes acteurs qui mettent en crise\r\n    notre id\u00e9e de l'humain.\r\n\r\n19:59:26:01  19:59:28:14\r\n   -Cela montre que nous sommes\r\n\r\n19:59:28:16  19:59:31:07\r\n        des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:59:31:09  19:59:35:06\r\n  Nous ne le sommes pas \u00e0 moiti\u00e9\r\n   \u00e0 cause de notre faiblesse.\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:41:21\r\n    Nous avons notre sexualit\u00e9\r\net on veut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:48:05\r\n  -Mais avec quelle conscience\r\n         de l'illusion?\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:51:18\r\n-Ils savent qu'ils font du th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:59:51:20  19:59:54:18\r\n et que dehors c'est le quotidien.\r\n\r\n19:59:54:20  20:00:00:19\r\n      Je crois qu'ils savent\r\n     s\u00e9parer ces deux mondes.\r\n\r\n20:00:01:03  20:00:12:05\r\n   -M.Rau questionne les tabous\r\nde la soci\u00e9t\u00e9, 40 ans apr\u00e8s \"Sal\u00f2\".\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:16:20\r\n     -Ce soir ne manquez pas\r\n  la nouvelle fiction sur RTS Un\r\n\r\n20:00:16:22  20:00:19:23\r\n    avec des images magnifiques\r\n        du Val d'Anniviers.\r\n\r\n20:00:20:01  20:00:23:22\r\n       Les Alpes valaisannes\r\n     tiennent le premier r\u00f4le.\r\n\r\n20:00:24:00  20:00:28:18\r\n       D\u00e8s 20h05 sur RTS Un.\r\n\r\n20:00:29:22  20:00:32:13\r\n       La phrase de D.Trump\r\n   ouvre la question explosive.\r\n\r\n20:00:32:15  20:00:37:04\r\n    Il aimerait voir l'ambassade\r\ndes Etats-Unis install\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n20:00:37:06  20:00:44:15\r\nPour le monde arabe, cela \u00e9quivaut\r\n\u00e0 reconna\u00eetre l'annexion de 1967.\r\n\r\n20:00:45:18  20:00:49:02\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n     tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:49:09  20:00:58:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M-C.Essade, M.Kastrati,\r\n    R.Katiyunguruza, K.Marcato,      C.Mohnhaupt, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029843\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:00:05 > 0:00:06) [94%] : \r\n2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:01:06 > 0:01:07) [57%] : \r\nLes militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:44) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'enqu\u00eate de SRF r\u00e9v\u00e8le une grave pollution de l'air en Suisse des camions \u00e9trangers trafiqu\u00e9 viole massivement l'\u00e9norme la fraude touche au coeur des poids lourds \u00e9trangers qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s, 26 millions suppl\u00e9mentaires sont demand\u00e9s pour un nouveau syst\u00e8me informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration le d\u00e9passement ravive de mauvais souvenirs, les co\u00fbts du programme initi\u00e9, mais avait fait scandale, la petite phrase de Donald Trump ouvrent la question explosive, il aimerait voir, dit-il, l'ambassade des \u00c9tats-Unis, install\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem pour le monde arabe, c'est un casus Belli qui \u00e9quivaut \u00e0 reconna\u00eetre l'annexion de la ville, le sc\u00e9nario de l'assassinat du demi- fr\u00e8re du dictateur de Cor\u00e9e du Nord se pr\u00e9cise, une jeune femme est arr\u00eat\u00e9, Kim Jong-nam a \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9e de poison dans l'a\u00e9roport de dans le canton de Neuch\u00e2tel, l'attention se poursuit entre le haut et le bas au r\u00e9f\u00e9rendum contre le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds a r\u00e9colt\u00e9 2 fois plus de signatures n\u00e9cessaires et puis le livre du Suisse Daniel Pittet retentit dans toute l'Europe, il raconte les viols qu'il a subi d\u00e8s l'\u00e2ge de 9 ans, le pr\u00eatre criminel a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits similaires, mais jamais \u00e0 la prison ferme, il t\u00e9moigne lui aussi dans le document que nous diffusons, ce soir, qui montrait la n\u00e9cessit\u00e9 d'une action plus ferme contre la p\u00e9dophilie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:47 > 0:04:00) [97%] : \r\nLes faits sont graves, il en va de l'air que nous respirons, l'enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues de SRF r\u00e9v\u00e8le une fraude massive sur des camions qui viennent de l'\u00e9tranger souvent d'Europe de l'Est, les normes antipollution sont largement viol\u00e9s Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:03 > 0:04:22) [88%] : \r\nSur cette route en direction du Gothard, ces chercheurs allemands, analyse les substances directement \u00e0 la sortie du pot d'\u00e9chappement, une premi\u00e8re leur verdict des v\u00e9hicules di\u00e9sel \u00e9trangers, essentiellement d'Europe de l'Est et mettent beaucoup plus d'oxyde d'azote substances polluantes qui ne devrait, comme ce camion slovaque qui \u00e9met 4 fois la valeur autoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:30) [89%] : \r\nPas avec ce genre de taux c'est impossible que l'installation de d\u00e9pollution des gaz d'\u00e9chappement soit aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:30 > 0:04:30) [87%] : \r\nAlors vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:31 > 0:05:05) [91%] : \r\nUn camion \u00e9tranger sur 4 se d\u00e9clarent et moins polluant qu'il ne l'est en r\u00e9alit\u00e9, voici l'astuce, la plupart des transporteurs utilisent d\u00e9sormais ce lubrifiant, l'AdBlue, il permet de neutraliser les \u00e9missions polluantes d'oxyde d'azote, si le v\u00e9hicule circule sans un voyant s'allume, puis le moteur ne d\u00e9marre plus, enfin \u00e7a c'est la th\u00e9orie parce que dans les faits ce bo\u00eetier appel\u00e9 \u00e9mulateur AdBlue permet de tromper le syst\u00e8me antipollution disponible sur internet pour moins de 50 francs facile \u00e0 installer une pratique relativement courante dans certains pays, comme ici en Roumanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:07 > 0:05:21) [93%] : \r\nEn tout, je poss\u00e8de 30 camions, ils sont tous modifier beaucoup font \u00e7a ici, cela permet d'\u00e9pargner jusqu'\u00e0 2000 euros par an pour une flotte de 30 camions, cela repr\u00e9sente donc 60000 euros d'\u00e9conomie aux d\u00e9pens de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:23 > 0:05:42) [93%] : \r\nLes transporteurs europ\u00e9ens sont tellement, comment dire, obnubil\u00e9 je dirais par par les prix du transport, il y a une telle charge sur ses prix de transport que ils essayent toutes les solutions, c'est de la b\u00eatise, simplement c'est ne pas entrer dans le jeu des transporteurs qui font tout pour \u00e9viter la pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:43 > 0:05:51) [92%] : \r\nUne b\u00eatise passer longtemps inaper\u00e7ue, m\u00eame dans ce centre de contr\u00f4le o\u00f9 les v\u00e9rifications vise surtout les aspects s\u00e9curitaires et technique des v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:52 > 0:06:03) [90%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne de de tr\u00e8s forte, vu la diversit\u00e9 des mod\u00e8les qui passent ici, dans le centre, on ne peut pas conna\u00eetre chaque v\u00e9hicule et chaque recoin qui pouvons pas tout v\u00e9rifier, on doit d'abord avoir un indice pour ensuite chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:03 > 0:06:13) [85%] : \r\nReine note 8 en l'espace d'une semaine, la police uranaise, alert\u00e9 par la presse a d\u00e9cel\u00e9 4 camions \u00e9trangers munis de ces bo\u00eetiers tricheur, un d\u00e9compte qui ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:14 > 0:06:22) [93%] : \r\nMatthias Reynard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national et membre du comit\u00e9 d'initiative des Alpes, on parle de surcro\u00eet de pollution potentiellement tr\u00e8s grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:06:45) [93%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s grave, c'est des Roger jusqu'\u00e0 5 fois plus \u00e9lev\u00e9s que que ce qui est autoris\u00e9 des rejets de dioxyde d'azote, donc finalement le polluant le plus nocif pour la sant\u00e9, donc c'est c'est grave d'autant plus dans l'ampleur, on le voit, c'est un quart des camions immatricul\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, visiblement qui ne respectent pas ces standards, c'est tr\u00e8s grave, \u00e7a a des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses sur notre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:06:48) [92%] : \r\nComment expliquer une telle insuffisance du contr\u00f4le actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:19) [93%] : \r\nLes contr\u00f4les actuels, bon d\u00e9j\u00e0, il faut \u00eatre clair ne sont pas encore suffisants, j'ai d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une intervention au Conseil national pour avoir une vue d'ensemble pour les sur certains points et puis surtout, ces contr\u00f4les aujourd'hui sont principalement ax\u00e9es sur la s\u00e9curit\u00e9, or on devrait les acc\u00e8s aussi sur la question de la pollution, c'est une question de sant\u00e9 publique, un rapport il y a quelques ann\u00e9es, montrer que chaque ann\u00e9e c'est 3000 personnes qui meurent pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 cause de la pollution atmosph\u00e9rique, donc c'est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral pour toute la population suisse et particuli\u00e8rement dans les cantons alpins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:20) [98%] : \r\nMatthias Reynard merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:22) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:23 > 0:07:35) [91%] : \r\n26 millions suppl\u00e9mentaires sont demand\u00e9s pour un nouveau syst\u00e8me informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration le d\u00e9passement rappelle de mauvais souvenirs, le programme initi\u00e9 mais avait fini en d\u00e9sastre, le sujet est devenu sensible Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:08:03) [89%] : \r\nDans la pluie de communiqu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui l'un d'entre eux est moins anodin qu'il n'y para\u00eet un projet informatique nomm\u00e9 fiscal Ha\u00efti va demander un cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire de 26 millions de francs voil\u00e0 comme un mauvais souvenir car fiscale Ha\u00efti est le successeur d'initi\u00e9s mais un projet informatique catastrophique qui avait co\u00fbt\u00e9 100 millions au contribuable avant d'\u00eatre brutalement stopp\u00e9e en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:04 > 0:08:26) [91%] : \r\nL'affaire fera un scandale au Parlement et se terminera par trois condamnations au tribunal p\u00e9nal de Bellinzone alors l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions n'auraient-elles rien appris du scandale, son porte- parole d\u00e9ment le projet fiscal Ha\u00efti serait en bonne voie et la demande d'augmentation de 30 pourcent de son budget justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:08:41) [89%] : \r\nOn a re\u00e7u plusieurs nouveaux projets qu'on devait r\u00e9aliser en plus et on a aussi \u00e9t\u00e9 d'\u00e9coute innovations qu'on doit apporter comme Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions et c'est pour \u00e7a qu'on a assez coups qui ont augment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:41 > 0:08:48) [94%] : \r\nPour Rapha\u00ebl Comte, membre de la d\u00e9l\u00e9gation des finances cette demande de rallonge financi\u00e8re est tr\u00e8s irritante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:09:07) [95%] : \r\nC'est naturellement extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able d'avoir de telles nouvelles dans le domaine informatique on a malheureusement plusieurs cas dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 les Budgets n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenues ou alors m\u00eame des projets ont d\u00fb \u00eatre interrompues, on a d\u00e9pens\u00e9 de l'argent pour rien, maintenant on va devoir examiner cette demande de rallonge de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:15) [93%] : \r\nUne affaire qui n'arrange pas Uli Maurer, responsable du dossier qui actuellement ne manque pas de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:15 > 0:09:15) [99%] : \r\nBref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:16 > 0:09:44) [89%] : \r\nUne petite phrase de Donald Trump vaut son pesant politique c'\u00e9tait il y a quelques instants, alors qu'il recevait le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain touche le sujet explosif de J\u00e9rusalem, le consensus international veut que les \u00c9tats et leur ambassade \u00e0 Tel-Aviv, tant que le statut de J\u00e9rusalem n'est pas r\u00e9gl\u00e9 Donald Trump aimeraient voir, dit-il, son ambassade, je veux dire vous allez il l'envisage ce que le monde arabe verraient comme la reconnaissance du m\u00eame diction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:09:48) [76%] : \r\nCe soir, SD, un de ses bovins qui est yougoslave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:48 > 0:09:57) [92%] : \r\n\u00e0 propos du d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade de J\u00e9rusalem, j'aimerais bien voir cela arriver, on regarde tout \u00e7a \u00e0 fond avec beaucoup de soin et on va voir s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:57 > 0:10:01) [89%] : \r\nQui se passe, OK, elle doit aussi, voil\u00e0 qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:02 > 0:10:10) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Amar vous \u00eates \u00e0 J\u00e9rusalem, cette petite phrase, on verra la distance entre l'intention et le fait, mais pour le monde arabe, c'est un motif guerrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:12 > 0:10:46) [92%] : \r\nOui, absolument, parce que ce fait reconna\u00eetre l'annexion de la partie Est de la ville par Isra\u00ebl en 1967 ce serait la fin d'un r\u00eave, celui d'installer la capitale d'un \u00c9tat palestinien \u00e0 J\u00e9rusalem-Est d\u00e8s l'\u00e9lection de Trump en novembre il y a les Palestiniens avaient pr\u00e9venu : ce sera un casus Belli, quelles peuvent \u00eatre leurs moyens de r\u00e9torsion, hormis bien s\u00fbr le recours \u00e0 la violence, et bien ils ont menac\u00e9 de revenir sur la reconnaissance de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, qui avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en 93 lors des accords d'Oslo ou m\u00eame de dissoudre l'Autorit\u00e9 palestinienne, ce qui laisserait Isra\u00ebl face seul face \u00e0 l'occupation de la Cisjordanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:46 > 0:10:50) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Isra\u00e9liens, en revanche, on applaudit majoritairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:51 > 0:11:14) [92%] : \r\nOui, absolument, parce que s'il y a un vrai d\u00e9bat en Isra\u00ebl autour des colonies et de leur d\u00e9veloppement en revanche sur la question de J\u00e9rusalem, il a plut\u00f4t un consensus, une majorit\u00e9 d'Isra\u00e9liens consid\u00e8rent qu'il s'agit v\u00e9ritablement de la capitale \u00e9ternelle, une et indivisible sur la formule consacr\u00e9e de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, il ne faut pas oublier que, dans la partie Est de J\u00e9rusalem, et bien il y a le vieille ville de J\u00e9rusalem, et notamment le mur des lamentations, l'endroit le plus Saint du Juda\u00efsme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:14 > 0:11:30) [91%] : \r\nMerci St\u00e9phane, on \u00e9voquait Donald Trump le dossier russe le poursuit le New York Times, adversaire d\u00e9clar\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain tire une nouvelle salve : ils r\u00e9v\u00e8lent des donn\u00e9es, des services secrets sur des contacts de l'\u00e9quipe Trump pendant la campagne, avec les renseignements russes Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:32 > 0:11:48) [92%] : \r\nUne maison blanche d\u00e9sormais en mode gestion de crise qui s'acc\u00e9l\u00e8re avec ces r\u00e9v\u00e9lations du New York Times, il y aurait eu durant la campagne des contacts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s entre l'\u00e9quipe du candidat Trump aid\u00e9s aux responsables du renseignement russe la r\u00e9plique du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:49 > 0:11:56) [92%] : \r\nLe vrai scandale, ici, c'est que des informations classifi\u00e9es sont distribu\u00e9s ill\u00e9galement par les renseignements comme des bonbons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:56 > 0:12:42) [95%] : \r\nL'onde de choc de la d\u00e9mission du g\u00e9n\u00e9ral Flynn, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, mis en cause pour avoir discut\u00e9 sanctions avec l'ambassadeur russe \u00e0 Washington avant l'entr\u00e9e en fonctions de Donald Trump et pour avoir induit en erreur le vice- pr\u00e9sident Mike peine explication hier du porte- parole de la Maison Blanche dire bon l'\u00e9volution et l'\u00e9rosion du niveau de confiance suite \u00e0 ces circonstances et \u00e0 d'autres incidents, c'est ce qui a amen\u00e9 le pr\u00e9sident a demand\u00e9 la d\u00e9mission du g\u00e9n\u00e9ral Flynn, l'affaire relance les soup\u00e7ons autour de l'op\u00e9ration d'infiltration de d\u00e9sinformation men\u00e9e par Moscou durant la campagne et de l'attitude conciliante de Trump face \u00e0 Poutine, cet appel par exemple lanc\u00e9 en juillet \u00e0 propos des courriels d'Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:42 > 0:12:50) [81%] : \r\nWalsh \u00e0 \u00c9vian reste la Russie si vous m'\u00e9coutez, j'esp\u00e8re que vous allez pouvoir trouver les 30000 messages \u00e9lectroniques qui manque d'la Masset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:50 > 0:12:54) [97%] : \r\nAu Congr\u00e8s, les pressions pour mener l'enqu\u00eate se font de plus en plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:56 > 0:13:08) [94%] : \r\nLa d\u00e9mission du g\u00e9n\u00e9ral Flynn n'est pas la fin de l'histoire, mais seulement le d\u00e9but elle soul\u00e8ve plus de questions qu'elle n'apporte de r\u00e9ponses, le peuple am\u00e9ricain m\u00e9rite de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9, c'est une heure de truffes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:09 > 0:13:15) [93%] : \r\nAu-del\u00e0 d'un homme, le malaise de toute une administration qui n'en n'est aujourd'hui qu'\u00e0 120 7\u00e8me jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:15 > 0:13:19) [84%] : \r\nPierre Gobet chaque camp on instrumentalise mais enfin quand m\u00eame pour Monsieur Trump : c'est un mauvais moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:21 > 0:13:52) [90%] : \r\nOui, et le pr\u00e9sident il y a quelques minutes \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter, hein, le g\u00e9n\u00e9ral Flynn pour lui est une victime des fuites et la presse est coupable, il en reste pas moins que c'est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 nationale qui \u00e9tait soumis \u00e0 aux dangers de de chantage, le vice- pr\u00e9sident a \u00e9galement maintenu dans l'ignorance pendant pr\u00e8s de 2 semaines, \u00e7a montre bien l'\u00e9tat de f\u00e9brilit\u00e9 d'improvisation de cette maison blanche sous Trump est apr\u00e8s le blocage du d\u00e9cret migratoire, c'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:52 > 0:14:02) [90%] : \r\nMais se m\u00e9fier des interpr\u00e9tations trop romanesque ou complotistes, en r\u00e9alit\u00e9, il se peut aussi que les relations entre les Russes et les Am\u00e9ricains ne soit pas si bonne il y a d\u00e9j\u00e0 des signes n\u00e9gatifs aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:03 > 0:14:30) [93%] : \r\nOui, de nouvelles tensions d\u00e9j\u00e0 c'est derniers jours Washington vient de condamner le d\u00e9ploiement par les Russes, d'un nouveau type de missile et puis la nouvelle et qui \u00e9quipe en place ici, a aussi donn\u00e9 des gages par exemple sur le dossier ukrainien \u00e0 vrai dire, on n'en est qu'au tout 1er pas, il faudra attendre peut-\u00eatre une premi\u00e8re rencontre trompe Poutine pour voir v\u00e9ritablement si on va vers une nouvelle inflexion des rapports entre les 2 pays, merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:30 > 0:14:31) [93%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:32 > 0:14:47) [96%] : \r\nLes soup\u00e7ons se portent sur les services secrets de Cor\u00e9e du Nord apr\u00e8s l'assassinat en Malaisie du demi- fr\u00e8re du dictateur au pouvoir \u00e0 Pyongyang, le sc\u00e9nario se pr\u00e9cise, il est digne d'un James Bond, Kim Jong-nam a \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9e de poison dans l'a\u00e9roport de Kuala-Lumpur Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:49 > 0:15:18) [91%] : \r\nQui a commandit\u00e9 le meurtre du demi- fr\u00e8re de Kim Jong-Un, le dictateur nord- cor\u00e9en, l'ambassadeur de Pyongyang en Malaisie n'a fait aucun commentaire \u00e0 sa sortie de la morgue de Kuala-Lumpur, c'est pourtant transit dans l'a\u00e9roport mal qu'une ou 2 femmes se serait approch\u00e9 du nord- cor\u00e9en et l'aurait asperg\u00e9 d'un liquide avant qu'il ne succombe les heures suivantes, la police malaise arr\u00eater cette femme par les cam\u00e9ras de surveillance, elle d\u00e9tenait un passeport vietnamien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:18 > 0:15:29) [90%] : \r\nQu'sera s'il s'agit bien d'un meurtre commis par le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, il est \u00e9vident que Kimmich Jong-Un \u00e9tait au courant et cela montre la cruaut\u00e9 de ce syst\u00e8me sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:31 > 0:15:48) [91%] : \r\nKim Jong-Nam \u00e9tait l'a\u00een\u00e9 de la dictature h\u00e9r\u00e9ditaire, il devait succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re, mais en 2001, l'ancien \u00e9tudiant \u00e0 Gen\u00e8ve est arr\u00eat\u00e9 avec un faux passeport en route vers le Japon, il aime la f\u00eate, le jeu et les filles, il dispara\u00eet dans l'ombre et suis dans l'exil, son jeune fr\u00e8re qui fera exit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:48 > 0:15:53) [81%] : \r\n\u00e9coutez son propre au club sur ces images, devient pr\u00e9sident Pyonyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:53 > 0:16:03) [81%] : \r\nIl le cin\u00e9ma Yvonne ne sera que cette affaire ressemble \u00e0 un assassinat planifi\u00e9 depuis longtemps, qui a pu \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 en Malaisie, les 2 ans apr\u00e8s de multiples tentatives Vanessa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:04 > 0:16:20) [90%] : \r\nQu'il se savait menac\u00e9, il avait suppli\u00e9 son fr\u00e8re dans une lettre de l'\u00e9pargne, il y a 4 ans, Kim Jong-Un le voyait-il en rival possible le fr\u00e8re s'\u00e9tait permis de critiquer le r\u00e9gime dynastique hier le tout-puissant Kim Jong-Un c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire de la mort de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:20 > 0:16:28) [95%] : \r\nPeur et les Nord-Cor\u00e9ens qui ont pu suivre un spectacle de patinage ne savent toujours pas que le demi- fr\u00e8re du leader bien aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:29 > 0:16:31) [90%] : \r\nA d\u00e9finitivement disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:32 > 0:16:48) [91%] : \r\nCertains pr\u00e9disent un grand autour de la discipline dans les \u00e9coles, en voici en tout cas un exemple frappant, Royaume-Uni, c'est un test pour l'instant, des cam\u00e9ras de surveillance ont port\u00e9 en permanence par les enseignants pour observer l'\u00e9l\u00e8ve et d\u00e9courager les mauvais comportements Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:51 > 0:17:09) [93%] : \r\nOn les connaissait, port\u00e9 par la police pour filmer le comportement des suspects et des officiers, les BodyCam, les cam\u00e9ras directement sur l'uniforme, les voici peut-\u00eatre bient\u00f4t d\u00e9ploy\u00e9s dans les salles de classe au Royaume-Uni de lyc\u00e9es sont en train de les tester pour lutter contre l'indiscipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:09 > 0:17:25) [89%] : \r\nMais ce sont un peu puisque \u00e7a n'a pas besoin d'\u00eatre des violences physiques, \u00e7a peut \u00eatre des insultes, des jurons des atteintes \u00e0 l'ordre public qui cr\u00e9e une atmosph\u00e8re d'harc\u00e8lement et de d\u00e9tresse, si je suis un enseignant et que je me sont menac\u00e9, je peux dire \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve, je vais vous filmer, je vous filme et \u00e7a aura un effet dissuasif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:17:37) [92%] : \r\nFace \u00e0 Narbonne, une les \u00e9tablissements menant ce projet pilote garde pour l'heure, l'anonymat, ce chercheur a \u00e9tudi\u00e9 l'utilisation de ces cam\u00e9ras par la police et pour lui, \u00e7a marche, il y a moins de d\u00e9sordre public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:37 > 0:17:43) [97%] : \r\n\u00e7a vous donne la possibilit\u00e9 de prendre un peu de recul, car vous savez que vous \u00eates en train d'enregistrer des preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:43 > 0:18:07) [89%] : \r\nEt pourtant, comme la pr\u00e9sence de cam\u00e9ras dans la vie quotidienne de ces adolescents et d\u00e9j\u00e0 tels qu'ils y sont accoutum\u00e9s par exemple l'dans l'est du pays, une \u00e9cole a particip\u00e9 \u00e0 une TV r\u00e9alit\u00e9, pas moins de 65 cam\u00e9ras, il \u00e9tait install\u00e9 l'indiscipline un d\u00e9fi 43 pourcent des enseignants ont \u00e9t\u00e9 victimes d'une forme d'agression physique l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon leur syndicat, mais ces cam\u00e9ras ne sont pas une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:08 > 0:18:32) [86%] : \r\nChez un an plus en fait, \u00e7a n'a eu bon dos sur le lien, les professeurs ne sont pas des policiers savent, ils veulent qu'ils deviennent autodiscipliner et non pas \u00e0 discipline par la menace d'une cam\u00e9ra de surveillance une fin ao\u00fbt Tysabri un enseignant doit \u00eatre respect\u00e9e, non pas \u00e0 cause d'une BodyCam mais parce que c'est l'enseignement d\u00e9clame pas P\u00e9cresse a\u00e9ronautique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:32 > 0:18:42) [87%] : \r\nComment les \u00e9l\u00e8ves, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9e, selon un sondage, plus d'un tiers des enseignants britanniques seraient pr\u00eates \u00e0 porter une cam\u00e9ra autour du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:43 > 0:18:56) [93%] : \r\nLe conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois d\u00e9missionne en bloc, question de coh\u00e9rence, dit sa pr\u00e9sidente, 3 jours apr\u00e8s la victoire, initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes, l'int\u00e9rim est assur\u00e9 par les 7 administrateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:10) [87%] : \r\nEt pendant ce temps, la tension se poursuit entre le haut et le bas du canton, un r\u00e9f\u00e9rendum contre le nouvel E. h\u00f4tel judiciaire de La Chaux-de-Fonds a r\u00e9colt\u00e9 2 fois plus de signatures que n\u00e9cessaire Serge Villars maso, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:11 > 0:19:58) [94%] : \r\nVoil\u00e0 le projet d'h\u00f4tel judiciaire qui risque de ne jamais voir le jour \u00e0 La Chaux-de-Fonds, cette fois, c'est au tour du bas du canton de Neuch\u00e2tel, de s'opposer \u00e0 une centralisation au profit du haut, il faut dire que, depuis dimanche, l'ambiance est \u00e9lectrique, apr\u00e8s le vote de refus de regrouper les soins hospitaliers dans le bas, la notion de centralisation suscite une lev\u00e9e de boucliers, la centralisation n'apporte strictement rien, la justice ne sera pas mieux rendue si on met tous les juges dans un seul b\u00e2timent plut\u00f4t que de les laisser dans 2 b\u00e2timents distincts dans le haut du canton et l'autre dans dans le pas le r\u00e9f\u00e9rendum aura donc lieu 9000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, mais les alliances sont diff\u00e9rentes : ceux qui luttaient contre la centralisation des soins hospitaliers sont cette fois dans le camp adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:58 > 0:20:13) [91%] : \r\nNon, je suis pas pour une centralisation de la justice, je suis pour une r\u00e9organisation des locaux judiciaires qui sont un seul insalubre dans le canton de Neuch\u00e2tel et c'est pas un choix entre le haut et le bas, c'est une centralisation des locaux faire enfin, palais de justice Dosnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:13 > 0:20:22) [90%] : \r\nLe projet du canton et de viser \u00e0 48 millions une d\u00e9pense avalis\u00e9e en novembre par le Grand Conseil restera donc \u00e0 le soumettre aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:22 > 0:20:30) [94%] : \r\nMaintenant faut quand m\u00eame que le travail qui est fait au Parlement, ben c'est majorit\u00e9 qu'on arrive \u00e0 d\u00e9gager au Parlement, faut qu'on arrive aussi \u00e0 convaincre la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:30 > 0:20:39) [91%] : \r\nJe crois que le politique doit \u00e9couter doit recevoir \u00e9coutez ce qui se passe dans la rue, mais elle prend aussi des fois des des d\u00e9cisions qui vont au-del\u00e0 du simple \u00e9l\u00e9ment financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:39 > 0:20:56) [89%] : \r\nUn projet qui tombe au plus mal la coh\u00e9sion cantonale est en danger quant \u00e0 reconstruire, on doit reconstruire et aller de l'avant, on ne peut pas, \u00e7a permettrait \u00e0 diviser notre quand est trop petit pour cela un d\u00e9fi qu'il faudra relever la semaine prochaine d\u00e9j\u00e0 puisque le grand conseil se r\u00e9unira et les d\u00e9bats s'annoncent houleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:58 > 0:21:24) [92%] : \r\nLe livre du Suisse Daniel Pittet, pr\u00e9fac\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois fait \u00e9v\u00e9nement dans toute l'Europe, il raconte les viols qu'il a subies d\u00e8s l'\u00e2ge de 9 ans, le pr\u00eatre criminel a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits similaires, et pourtant il n'a jamais fait de prison ferme le p\u00e9dophile aujourd'hui t\u00e9moigne et m\u00eame \u00e0 visage d\u00e9couvert, c'est le grand format du jour, il montre la n\u00e9cessit\u00e9 d'une action plus ferme de la justice et de la police contre l'atrocit\u00e9 p\u00e9dophile, Pascal Sibot, Matthieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:26 > 0:21:39) [94%] : \r\nAlors qu'il a 9 ans Daniel Pittet est abus\u00e9e sexuellement par un pr\u00eatre commence un calvaire qui durera 4 ans pour plus de 200 abus et pourtant Daniel n'a jamais perdu la foi, il publie aujourd'hui un livre au titre embl\u00e9matique, mon p\u00e8re, je vous pardonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:40 > 0:21:48) [87%] : \r\n11 ans exactement, ben je lui pardonner, j'ai vu qu'il y avait 2 personnes en lui un pr\u00eatre et un malade ou pardonner et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:49 > 0:22:09) [84%] : \r\nCe pardon, il \u00e9tait essentiel pour ma vie parce que Monsieur, b\u00e2tie sur cette vie- l\u00e0, c'est une vie de merde d'angoisse, de souffrance psychologique de souffrance physique aussi, parce que vous savez ces somatiques, la souffrance et puis en fait gr\u00e2ce, parce que moi \u00e7a s'pardon, j'ai pu me reconstruire et puis, \u00eatre un homme debout un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:10 > 0:22:21) [91%] : \r\nCe pardon a s\u00e9duit le pape Fran\u00e7ois, il a rencontr\u00e9 Daniel et honore son livre d'une pr\u00e9face de sa main pour Mgr mourir au c'est un cas unique, l'occasion de s'exprimer sur un th\u00e8me d\u00e9licat au sein de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:22 > 0:22:48) [89%] : \r\nC'est, c'est c'est \u00e9norme, faire la lumi\u00e8re sur une obscurit\u00e9 de la vie de l'\u00e9glise et autres aspect m'aider les p\u00e9dophiles \u00e0 prendre conscience, en voyant les victimes, on se rend compte que l'impact terrible des d\u00e9cennies apr\u00e8s, h\u00e9 bien, si les p\u00e9dophiles eux- m\u00eames peuvent en prendre conscience, j'esp\u00e8re, je crois que \u00e7a pourrait aider certains \u00e0 essayer de ne pas passer \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:49 > 0:22:56) [88%] : \r\nUne chape de plomb qui sautent, des t\u00e9moignages d'inconnus abus\u00e9 que re\u00e7oit, en quantit\u00e9 Daniel Pittet et cette envie, pr\u00e9venir la p\u00e9dophilie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:57 > 0:23:18) [87%] : \r\nMoi aussi j'ai des enfants 6 et aussi, je leur ai dit on ne touche pas ton zizi c'est interdit par la loi, tu seras et si on te touche, tu viendras le dire c'est \u00e7a, il faut pour lib\u00e9rer la parole des enfants, faut pas qu'ils sont enferm\u00e9s, mais vous voyez, dans des situations de famille comme moi j'ai v\u00e9cu, c'\u00e9tait impossible de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:19 > 0:23:30) [93%] : \r\n44 ans apr\u00e8s les faits, Daniel a rencontr\u00e9 son abuseur le P\u00e8re Jo\u00ebl le t\u00e9moignage du capucin conclut d'ailleurs le livre dans un couvent en Suisse al\u00e9manique, le P\u00e8re Jo\u00ebl accepte de t\u00e9moigner \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:31 > 0:23:48) [85%] : \r\nL'grosse erreur que je fais, c'est ne pas me pr\u00e9senter un th\u00e9rapeute au insu ou d'obtenir un certain suivi pour m'aider \u00e0 me retenir des fois je me regarde dans le miroir, puis je me dis mais elle compte a \u00e9t\u00e9 tu te repr\u00e9sentes toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:23:54) [79%] : \r\nDu mal que tu as fait des souffrances qu'a provoqu\u00e9, tu provoque peut-\u00eatre encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:57 > 0:24:03) [88%] : \r\nEt l\u00e0 je j'ai de la peine \u00e0 me supporter, c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense parfois au au au suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:04 > 0:24:19) [89%] : \r\nEh bien voil\u00e0, et il reconna\u00eet quand m\u00eame \u00e7a, tout en sachant que il est quand m\u00eame bien manipulateur et c'est quand m\u00eame super malin puisqu'il a pas chang\u00e9 du tout pour moi sous pr\u00eatre, je l'ai vu j'ai vu qu'il \u00e9tait toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:19 > 0:24:28) [95%] : \r\nCette confrontation avec le P\u00e8re Jo\u00ebl Daniel l'a v\u00e9cu comme une occasion de mettre un point final \u00e0 cette partie de sa vie aujourd'hui Daniel Pittet se d\u00e9crit comme un homme libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:30 > 0:24:42) [97%] : \r\nDans une actualit\u00e9 plus l\u00e9g\u00e8re, on reparle de ces produits culinaires exotiques qui sont plus que jamais en vogue l'ail noir confie vient d'Asie, il conquiert peu \u00e0 peu l'Europe, son portrait avec Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:44 > 0:24:57) [89%] : \r\nVoici le nouveau chouchou exotiques des chefs une couleur charbon une texture fondante depuis un an, C\u00e9line Lamy travaille l'ail noir pour une table d'h\u00f4te genevoise qui misent sur l'innovation, \u00e9videmment, la d\u00e9gustation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:58 > 0:25:08) [87%] : \r\nL'ail noir c'est vrai que c'est surprenant parce que c'est sucr\u00e9, qui y a beaucoup de saveur qui ressortent quand on mange l'ail Sa\u00efd, un go\u00fbt de fruits confits caram\u00e9lis\u00e9s r\u00e9glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:09 > 0:25:26) [87%] : \r\nCertains parlent m\u00eame de noisette ou de figues, bref, en fonction de ses papilles ail noir a le go\u00fbt de tout sauf de l'ail frais un condiment bien pratique qui se d\u00e9cline facilement et permet, en cuisine, un terrain de jeu quasi infinie, comme ici avec ce qui de saumon gingembre fines feuilles de soja betteraves et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:26 > 0:25:27) [85%] : \r\nNoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:27 > 0:25:41) [91%] : \r\nOn l'utilise en forme de Julienne ou avec une mayonnaise, le c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9, de l'ail noir avec le son nom, \u00e7a fait un m\u00e9lange entre terre et mer et puis \u00e7a rappelle beaucoup les saveurs japonaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:41 > 0:26:02) [93%] : \r\nUn clin d'oeil aux origines du sombre condiment car c'est au Japon, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es que l'ail noir ou confie est apparu, il s'obtient par la maturation lente pendant plusieurs semaines des gousses d'ail traditionnelle dans un savant dosage des temp\u00e9ratures et de l'humidit\u00e9 habituellement de l'eau de mer, un proc\u00e9d\u00e9 que ce producteur fran\u00e7ais s'est mis en t\u00eate de reproduire, il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:03 > 0:26:20) [89%] : \r\nAvant de r\u00e9ussir \u00e0 faire ma m\u00e9thode, moi je n'ai plus de 6 mois et plus de 50 kilos d'ail \u00e0 la poubelle que je, je faisais des essais, voil\u00e0 un petit coup, plus ou moins d'hygrom\u00e9trie plus ou moins de temp\u00e9ratures plus ou moins de temps, voil\u00e0, il faut arriver \u00e0 ma\u00eetriser ces 3 param\u00e8tres, l\u00e0, une fois qu'on les a, c'est gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:21 > 0:26:33) [92%] : \r\nRempli d'antioxydants, bon pour le syst\u00e8me immunitaire et contre l'hypertension, l'ail noir aurait en plus des vertus m\u00e9dicinales un bon argument pour les gourmands, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser un peu plus pour inviter l'exotisme dans leurs assiettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:35 > 0:26:48) [93%] : \r\nDemain, Mikaela Shiffrin s'alignera pour la premi\u00e8re fois aux Mondiaux de Saint-Moritz, elle disputera le g\u00e9ant puis le slalom o\u00f9 elle d\u00e9fendra son titre sauf coup du sort et pourrait se retrouver 2 fois sur le podium, G\u00e9raldine L\u00e9onetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:49 > 0:26:57) [90%] : \r\n\u00e0 21 ans seulement, elle domine le cirque blanc Mikaela Shiffrin se r\u00e9v\u00e8le, il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0, avec une premi\u00e8re cons\u00e9cration majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:57 > 0:27:00) [74%] : \r\nMais arrive \u00e0 Schiphol oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:01 > 0:27:08) [93%] : \r\nElle devient championne du monde de slalom, 2 ans plus tard, rebelote aujourd'hui \u00e0 Saint-Moritz, ces objectifs sont revus \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:10 > 0:27:22) [93%] : \r\nSt\u00e9phane Mikha\u00eflova, but c'est de d\u00e9fendre mon titre et de r\u00e9ussir le g\u00e9ant, donc j'esp\u00e8re que je pourrai attaquer me sentir bien mais surtout j'aimerais franchir la ligne d'arriv\u00e9e avec le sourire, parce que j'aurais fait une super course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:25 > 0:27:43) [96%] : \r\nCette saison, elle a fait un pas de g\u00e9ant en g\u00e9ant, justement puisqu'elle est d\u00e9sormais 2\u00e8me du classement de la discipline, juste derri\u00e8re la Fran\u00e7aise Tessa Worley jusqu'ici au coude \u00e0 coude avec Lara Gut pour le grand globe de cristal, la blessure de la Tessinoise lui ouvre une voie royale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:43 > 0:27:58) [84%] : \r\nAssez honn\u00eate, voir Championships Dan des les mondiaux seront finies, je vais me concentrer sur le globe de slalom, c'est une de mes principales priorit\u00e9s et bien s\u00fbr aussi le grand globe N fois que c'est vrai que je suis en t\u00eate pour l'instant, je ferai tout pour l'avoir, un an et demi extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:01 > 0:28:10) [94%] : \r\nSi Mikaela Shiffrin promet d'\u00eatre intouchable ces prochaines ann\u00e9es, il lui faudra un peu plus de temps pour parfaire son fran\u00e7ais merci, oui merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:15 > 0:28:21) [92%] : \r\nAlors, m\u00eame apr\u00e8s, je me rappelle un peu de mes cours de fran\u00e7ais mais ne me demandez pas d'\u00e9crire une phrase car je ferai tout faux au niveau des accents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:23 > 0:28:28) [98%] : \r\nHeureusement pour elle, pas besoin de la langue de Moli\u00e8re pour d\u00e9crocher un titre mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:29 > 0:28:40) [90%] : \r\nVoil\u00e0 qui, au chapitre des sports infrarouge cherchera \u00e0 savoir si des Jeux olympiques d'hiver en 2026 serait bon pour la Suisse, r\u00e9ponse \u00e0 21 heures 40 sur RTS Un avec Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:42 > 0:29:05) [91%] : \r\nLa pi\u00e8ce se jouera en avril \u00e0 Lausanne et elle les \u00e0 Z\u00fcrich Sal\u00f2 ou les 120 Journ\u00e9es de Sodome \u00e0 tout pour choquer d'abord son inspiration, il s'agit du film sulfureux de Pasolini o\u00f9 toutes les perversions sexuelles avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite ensuite le recours \u00e0 des com\u00e9diens handicap\u00e9s mentaux Anne Fournier, vous avez vu la pi\u00e8ce au-del\u00e0 de l'aspect provocation est ce que c'est un moment fort artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:06 > 0:29:41) [89%] : \r\nOui, je suis ressorti impressionn\u00e9 par la performance d'acteur de ses com\u00e9diens de la troupe Hora compos\u00e9 donc de com\u00e9diens handicap\u00e9s mentaux et qui sont tous des professionnels de la sc\u00e8ne, alors on le sait, mais il aura au aiment transgresser les codes, il l'a montr\u00e9 r\u00e9cemment avec une pi\u00e8ce autour du p\u00e9dophile Dutroux, qu'il a mont\u00e9, avec des enfants l\u00e0 avec Sal\u00f2 la notion de normalit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 se retrouve, interrog\u00e9 par le jeu, les astuces, le savoir- faire de ses com\u00e9diens qui interpr\u00e8tent une violence parfois \u00e0 la limite du tol\u00e9rable, comme le montre le reportage qui suit, tourn\u00e9 avec No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:42 > 0:29:46) [90%] : \r\nC'est la sc\u00e8ne, des tortures, le dernier cercle ce soir au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:52 > 0:30:05) [93%] : \r\n\u00e0 la repr\u00e9sentation de l'horreur \u00e0 Z\u00fcrich Sal\u00f2 ou les 120 Journ\u00e9es de Sodome, film de tous les scandales et cette fois-ci, jou\u00e9 par des acteurs handicap\u00e9s, \u00e0 quoi bon quand on est l'un des metteurs en sc\u00e8ne les plus choy\u00e9s du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:06 > 0:30:31) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me avec la violence toujours, et la violence c'est pas int\u00e9ressant et ce qui le fait seulement avec les acteurs normaux de l'ensemble du charge de l'assur\u00e9, \u00e7a serait quelque chose de d'artificiel, en fait, pourquoi le faire alors au moment o\u00f9 j'ai vu que Hora int\u00e9ress\u00e9, je me suis dit alors l\u00e0 on peut tourner un peu m\u00eame transcender on peut transposer un peu le sujet dans notre monde contemporain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:31 > 0:30:53) [88%] : \r\nEt Sal\u00f2 c'est l'ultime film de Pier Paolo Pasolini en 1975 adaptation du marquis de Sade dans l'Italie fasciste, d\u00e9nonciation de la toute puissance du consum\u00e9risme il choque par ses actes inhumains ces s\u00e9vices sexuels j'aura aux repr\u00e9sentation de la violence et transgression des limites sont omnipr\u00e9sentes un voyeurisme qui doit avant tout poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:54 > 0:31:08) [84%] : \r\nQuand ils sont s\u00e9lectionn\u00e9s ces et les, les, les handicap\u00e9s avant la naissance que 9 10 ans tu\u00e9s avant la naissance, est ce que cette s\u00e9lection comme entre sur sc\u00e8ne cette tuerie comprend sur sc\u00e8ne se passe en r\u00e9alit\u00e9, mais en le WAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:08 > 0:31:24) [82%] : \r\nLes acteurs de la compagnie Hora ont l'habitude d'interroger notre rapport au code eux tous professionnels, tous hors norme dans Sal\u00f2 ils rivalisent d'ing\u00e9niosit\u00e9, de jeu mise en abyme, acteur, de m\u00eame qu'mettent en crise, notre id\u00e9e de l'humain Toast Sarec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:24 > 0:31:43) [91%] : \r\nBon, cela montre d\u00e9j\u00e0 que nous sommes des \u00eatres humains, nous ne le sommes pas \u00e0 moiti\u00e9 juste parce que nous avons une faiblesse 3 RTL, nous sommes des \u00eatre s'humains, nous avons aussi notre sexualit\u00e9 et c'est comme \u00e7a qu'on veut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e sans avoir l'nuit \u00e0 que l'on meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:44 > 0:31:47) [97%] : \r\nMais avec quelle conscience de l'illusion Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:48 > 0:32:00) [85%] : \r\nSylvie Vista ainsi etc ont ainsi s'ils savent qu'ils font du th\u00e9\u00e2tre et que d'or, c'est le quotidien, l'autre r\u00e9alit\u00e9, je crois qu'ils sont tout \u00e0 fait capable de s\u00e9parer ces 2 mondes Chaiten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:02 > 0:32:10) [86%] : \r\nLes tabous d'une soci\u00e9t\u00e9 mais il aura au \u00e0 aura le soin de les questionner, 40 ans apr\u00e8s Sal\u00f2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:14 > 0:32:28) [89%] : \r\nCe soir, ne manquez pas la nouvelle fiction sur notre antenne, avec des images magnifiques du Val-d'Annivier les Alpes valaisannes tiennent le 1er r\u00f4le dans altitude d\u00e8s 20 heures 5 sur RTS Un avec Claire Borotra et staging Tagammou Sagamore St\u00e9venin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:30 > 0:32:44) [93%] : \r\nJe vous rappelle la petite phrase de Donald Trump, qui ouvrent la question explosive, il aimerait voir, dit-il, l'ambassade des \u00c9tats-Unis, install\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem pour le monde arabe, c'est un casus Belli qui \u00e9quivaut \u00e0 reconna\u00eetre l'annexion de 1967.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:46 > 0:32:51) [98%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:00 > 0:33:03) [86%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:50 > 0:33:54) [81%] : \r\nOu bien, merci, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:00 > 0:34:16) [84%] : \r\nAlors ce qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal mais par contre un petit c'est pas italien le Touquet, pas trop mal, c'est le Tessinois Rondeau ou le caf\u00e9 du Tessin, mais c'est pas italien, c'est il y a 2 3 trucs tessinois non non moi je suis un non, c'est une catastrophe, moi en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:26 > 0:34:27) [83%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, hein, papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:39 > 0:34:51) [87%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce ne sont ni les Genevois ni les Jurassiens, ni les Parisiens, pas plus que les Toulousains qui ont endommag\u00e9 saccag\u00e9 le manteau neigeux je qui, en fait, c'est l\u00e0 qui ont saccag\u00e9 le manteau neigeux n'oblige pas le faire, mais je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:51 > 0:34:52) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:55 > 0:34:59) [82%] : \r\nQui ont saccag\u00e9 le manteau neigeux, aujourd'hui je me donne encore plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:00 > 0:35:18) [86%] : \r\nQue tu me dis quoi 3 minutes oblige, c'est cool, bonsoir \u00e0 tous, ce ne sont ni les Genevois les Jurassiens, ni les Parisiens ont lieu tous les ans qui ont saccag\u00e9, qui ont saccag\u00e9 le un homme qui c'est certains qui ont saccag\u00e9 le manteau neigeux cette semaine mais la douceur extr\u00eame \u00e0 la montagne 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, vous pensez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:22 > 0:35:23) [80%] : \r\nJ'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:24 > 0:35:25) [77%] : \r\nC'est tout au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:40 > 0:35:42) [93%] : \r\nCe que je trouve si on le mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:50 > 0:35:51) [85%] : \r\nDepuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:53 > 0:36:19) [85%] : \r\nQui ont saccag\u00e9 un comme son prompteur, c'est le voir j'insiste son illusion \u00e0 Saint-Denis les je ne vois pas plus que les parisiens ou les Toulousains qui ont saccag\u00e9 et l\u00e0, je suis l\u00e0, je suis dessus, qui ont saccag\u00e9 le manteau neigeux en moyenne montagne, mais bel et bien \u00e9videmment la douceur 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, vous pensez bien 6 degr\u00e9s \u00e0 1500 m\u00e8tres sans piti\u00e9 pour le manteau neigeux, si on a 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:23 > 0:36:26) [89%] : \r\nC'est un c'est vraiment les accord\u00e9ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:32 > 0:36:42) [89%] : \r\nMais une petite livraison mais une petite livraisons d'or blanc est attendu entre jeudi et vendredi, les quantit\u00e9s ne seront pas tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:48 > 0:36:55) [79%] : \r\nEn fait, le pire, c'est vraiment ce cadrage o\u00f9 on voit qu'on est ramass\u00e9, oui, mais tellement ramass\u00e9 dans quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:03 > 0:37:05) [70%] : \r\nSans piti\u00e9 pour montant neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:19 > 0:37:20) [74%] : \r\nCette donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:56 > 0:40:12) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce ne sont ni les Jurassiens, ni des, je ne vois pas plus que les parisiens ou les Toulousains qui ont saccag\u00e9 le manteau neigeux mais bel et bien \u00e9videmment, la chaleur, vous imaginez 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 6 degr\u00e9s \u00e0 1500 m\u00e8tres c'est sans piti\u00e9 pour le manteau neigeux mais un service de neige est attendue entre jeudi et vendredi, ne sera pas trop important pour l'nous avons vraiment toujours ces conditions anticycloniques et quelques poches de stratus qui se sont bien dissiper un peu plus tardivement, du c\u00f4t\u00e9 des 3 lacs et quelques nuages fr\u00f4l\u00e9 notre pays par l'ouest durant l'apr\u00e8s- midi, nous allons avoir donc cette perturbation synonyme de quelques pr\u00e9cipitations sous forme de neige entre la 2\u00e8me partie de nuit de jeudi \u00e0 vendredi et, vendredi, apr\u00e8s quoi cela se remettra d\u00e9j\u00e0 alors demain matin, nous aurons \u00e0 nouveau ces quelques poches de brouillard mais qui se dissiperont encore plus vite qu'aujourd'hui l'apr\u00e8s- midi, nous verrons en revanche donc cette couverture nuageuse se d\u00e9rouler par l'ouest, mais ce sera plut\u00f4t en fin d'apr\u00e8s- midi, d'ici l\u00e0, vous aurez d\u00e9j\u00e0 le temps de profiter vraiment d'une grande et belle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e encore une pour les vacanciers, ils ont de la chance cette semaine d\u00e9cid\u00e9ment et puis en soir\u00e9e, les nuages vont gagner du terrain par le m\u00eame chemin et les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations arriveront en fin de nuit par le Jura avant l'arriv\u00e9e de cette perturbation profitera encore des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour la saison 11 \u00e0 13 ans 12 du c\u00f4t\u00e9 du nord de la r\u00e9gion de B\u00e2le 9000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres c'est plus frais en altitude, \u00e7a c'est la bonne nouvelle est donc 14 degr\u00e9s au sud, avec des vents qui vont se renforcer en fin de journ\u00e9e, seulement \u00e0 l'avant de la perturbation alors cette perturbation en donnera \u00e0 partir de la 2\u00e8me partie de nuit de jeudi \u00e0 vendredi et surtout vendredi matin, ces pr\u00e9cipitations, avec une limite des chutes de neige au d\u00e9but \u00e0 1500 m\u00e8tres qui va s'abaisser \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, elle va toucher toutes les r\u00e9gions, peut-\u00eatre un peu moins les Alpes valaisannes et nous pourrions avoir sur l'ensemble de l'\u00e9pisode 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres mais d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s pour le week- end, \u00e7a va se remettre avec des ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille pour la journ\u00e9e de samedi, quelques passages nuageux, dimanche et lundi et peut-\u00eatre une d\u00e9gradation pour mardi regarder c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures \u00e7a baisse un type \u00e0 nouveau puisque cette fois-ci, nous serons dans le secteur froid, voil\u00e0 je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain avec cette belle image de Del\u00e9mont qui a enregistr\u00e9 la temp\u00e9rature la plus \u00e9lev\u00e9e, la Suisse romande aujourd'hui avec 14,9 degr\u00e9s \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T00:43:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702578750", "durationSec": 114, "title": "FRIGO AIL NOIR_RTS000001055023", "excerpt": "L'ail noir est un condiment qui rencontre un grand succ\u00e8s dans les restaurants gastronomiques et aupr\u00e8s des cuisiniers. C'est en fait un ail confit, avec une m\u00e9thode de maturation invent\u00e9e au Japon, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es.", "remarks": "Description uniquement de ce qui diff\u00e9rait avec le sujet du 12h45.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONDIMENT", "ART CULINAIRE"], "sequenceIds": ["1579753"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578751", "durationSec": 101, "title": "SO BUDGET INFORMATIQUE_RTS000001067342", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration demande un cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire de 6 millions de francs pour son projet de nouveau syst\u00e8me informatique appel\u00e9 Fiscal-IT et destin\u00e9 \u00e0 l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions (AFC) . Le d\u00e9passement du budget rappelle de mauvais souvenirs, car Fiscal-IT est le successeur du projet de logiciel informatique Insieme, qui avait co\u00fbt\u00e9 100 millions au contribuable sans aboutir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROJET", "LOGICIEL", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1578979"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578752", "durationSec": 116, "title": "SO CAMERA ECOLE_RTS000001067336", "excerpt": "Des lyc\u00e9es britanniques m\u00e8nent un projet pilote pour lutter contre l'indiscipline des \u00e9l\u00e8ves,  en \u00e9quipant les enseignants avec des cam\u00e9ras de surveillance dites BodyCam (cam\u00e9ra-pi\u00e9ton), comme le sont les policiers. Selon des chercheurs, cela pourrait am\u00e9liorer la discipline dans les \u00e9tablissements scolaires, mais les syndicats des professeurs sont oppos\u00e9s \u00e0 ces m\u00e9thodes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "P\u00c9DAGOGIE", "DISCIPLINE (R\u00c8GLE)", "ENSEIGNANT", "\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1579680"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578753", "durationSec": 134, "title": "SO CAMION GATE_RTS000001067351", "excerpt": "Un camion europ\u00e9en sur 4 passant en Suisse ne respecterait en r\u00e9alit\u00e9 pas les normes de pollution sur les \u00e9missions d'oxyde d'azote. Il suffit en effet d'acheter un boitier tr\u00e8s bon march\u00e9 appel\u00e9 \u00e9mulateur Adblue pour tromper le syst\u00e8me antipollution install\u00e9 sur les v\u00e9hicules poids lourds. Une tricherie criminelle qui vise \u00e0 \u00e9conomiser des co\u00fbts pour les transporteurs, mais qui a un fort impact au niveau de la pollution de l'air.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMIONNAGE", "CRIMINALIT\u00c9", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT"], "sequenceIds": ["1578967"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578754", "durationSec": 23, "title": "SO EXTRAIT ALTITUDE_RTS000001067278", "excerpt": "Le Fribourgeois Daniel Pittet, victime durant son enfance de viols par un pr\u00eatre catholique, a publi\u00e9 un livre livrant son t\u00e9moignage \"Mon p\u00e8re je vous pardonne\", et dans lequel il veut pardonner son abuseur, ainsi que lib\u00e9rer la parole des enfants pour mieux d\u00e9noncer les violeurs. Le p\u00e9dophile, le P\u00e8re Jo\u00ebl, actuellement capucin dans un couvent, a accept\u00e9 de t\u00e9moigner, et pr\u00e9tend s'\u00eatre amend\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits similaires, mais n'a jamais fait de prison, et on estime ses victimes \u00e0 une centaine d'enfants."}, {"internalArchiveId": "AA1702578755", "durationSec": 185, "title": "SO GF LIVRE DANIEL PITTET 3_RTS000001067220", "excerpt": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, en la personne du Conseille d'Etat Laurent Kurth, a pris acte de la d\u00e9cision des membres du Conseil d'Administration de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois (HNE) de d\u00e9missionner. Le Conseil d'Administration, pr\u00e9sid\u00e9 par Pauline de Vos Bolay,  r\u00e9agit en effet au rejet de la strat\u00e9gie hospitali\u00e8re lors de la votation du 12.02.2017, qui a vu la victoire de l'initiative populaire cantonale \"Pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "SUISSE"], "thematicThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "VIOL", "PR\u00caTRE", "CATHOLICISME", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1579716"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578756", "durationSec": 29, "title": "SO HOPITAL DEMISSION NE 2_RTS000001067210", "excerpt": "Les signatures n\u00e9cessaires pour un r\u00e9f\u00e9rendum sur le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par les opposants au projet. Les juristes du bas du canton de Neuch\u00e2tel sont en effet oppos\u00e9s \u00e0 cette centralisation tandis que les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds la soutiennent. Les tensions sont d\u00e9sormais tr\u00e8s marqu\u00e9es entre le haut et le bas \u00e0 la suite de la victoire de l'initiative populaire cantonale \"Pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\", lors de la votation du 12.02.2017.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "D\u00c9MISSION"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578757", "durationSec": 107, "title": "SO HOTEL JUDICIAIRE 2_RTS000001067280", "excerpt": "La pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Sal\u00f2 ou les 120 jours de Sodome\" mise en sc\u00e8ne par Milo Rau au Schiffbau de Zurich conna\u00eet un important succ\u00e8s malgr\u00e9 la violence, les s\u00e9vices sexuels et la transgression de tous les tabous d'une soci\u00e9t\u00e9. Les com\u00e9diens qui interpr\u00e8tent la pi\u00e8ce appartiennent la compagnie Hora, compos\u00e9e d'acteur handicap\u00e9s. La pi\u00e8ce s'inspire du film \u00e9ponyme du r\u00e9alisateur italien Pier Paolo Pasolini, qui avait provoqu\u00e9 un scandale \u00e0 sa sortie en 1975.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1579706"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578758", "durationSec": 106, "title": "SO MEURTRE KIM JONG-NAM_RTS000001067161", "excerpt": "Portrait et itw de la skieuse am\u00e9ricaine de 21 ans Mikaela Shiffrin qui affiche ses objectifs pour les championnats du monde de ski alpin de St-Moritz ainsi que pour le globe de cristal g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702578759", "durationSec": 30, "title": "SO NETANYAHOU WASHINGTON 2_RTS000001067332", "excerpt": "Le journal am\u00e9ricain New York Times a fait de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les contacts qui auraient eu lieu entre l'\u00e9quipe de campagne du candidat Donald Trump et les services secrets russes. Le scandale suit la d\u00e9mission du conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral Michael Flynn, qui a discut\u00e9 avec l'ambassadeur russe de la lev\u00e9e des sanctions am\u00e9ricaines envers la Russie, mais en mentant au vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence. Mais le Congr\u00e8s veut d\u00e9sormais enqu\u00eater sur ces liens avec la Russie, alors que le pr\u00e9sident Donald Trump accuse les m\u00e9dias et les services de renseignements am\u00e9ricains de divulguer des informations confidentielles."}, {"internalArchiveId": "AA1702578760", "durationSec": 156, "title": "SO SALO PASOLINI V3_RTS000001067057", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "VIOLENCE", "COMPORTEMENT SEXUEL", "HANDICAP"], "sequenceIds": ["1579761"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578761", "durationSec": 102, "title": "SO SKI SHIFFRIN_RTS000001067192", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578762", "durationSec": 17, "title": "SO SONORE TRUMP 2_RTS000001067343", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702578763", "durationSec": 104, "title": "SO TRUMP RUSSIE 2_RTS000001067245", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CRISE POLITIQUE", "SERVICE SECRET"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579108", "summary": "Sur la route, Denis P\u00f6hler, physicien \u00e0 l'universit\u00e9 de Heidelberg, examinant les taux d'\u00e9mission de camions, depuis une voiture roulant. Itw Denis P\u00f6hler. \nV\u00e9hicules roulant sur autoroute, dont de nombreux camions. \nCamionneur faisant le plein de lubrifiant moteur AdBlue. \nSur \u00e9cran d'ordinateur, site vendant un \u00e9mulateur AdBlue permettant de tricher sur les \u00e9missions polluantes.\nExtrait de l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF, Frontal 21, sur la falsification des camions en Roumanie. \nItw Jean-Daniel Faucherre, vice-pr\u00e9sident Association suisse des transports routiers (ASTAG). \nCollaborateurs v\u00e9rifiant des camions, dans le centre de comp\u00e9tence et de contr\u00f4le du trafic lourd de Erstfeld. \nItw Stefan Simmen, responsable du centre de comp\u00e9tence pour le trafic lourd \u00e0 Erstfeld.", "id": "1578967", "visualThemes": ["CAMION", "CAMIONNAGE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579117", "summary": "Duplex Sion : itw Mathias Reynard, membre du Comit\u00e9 de l'Initiative des Alpes et conseiller national.", "id": "1578976"}, {"internalArchiveId": "AA1702579120", "summary": "Communiqu\u00e9 de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \nItw Joel Weibel, porte-parole de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions (AFC). \nItw Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats neuch\u00e2telois  PLR.", "id": "1578979", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579821", "summary": "Images tourn\u00e9es par des cam\u00e9ras de surveillance dites BodyCam (cam\u00e9ra-pi\u00e9ton) par la police. BodyCam. Itw Tom Ellis, chercheur de l'universit\u00e9 de Portsmouth. Flout\u00e9, \u00e9tudiants anonymes travaillant dans un salle de biblioth\u00e8que. Itw Mary Bousted, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du syndicat des professeurs", "id": "1579680", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579847", "summary": "Dessins d'architecte du projet du nouvel h\u00f4tel judiciaire de Neuch\u00e2tel. \nItw Corine Bolay Mercier, pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois. \nItw Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois. \nItw Alain Ribaux, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1579706", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579857", "summary": "Fribourg : itw Daniel Pittet, victime d'abus sexuels durant son enfance. Itw Monseigneur Charles Morerod, \u00e9v\u00eaque Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg. \nSuisse : itw le P\u00e8re Jo\u00ebl, capucin et abuseur p\u00e9dophile.", "id": "1579716", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "P\u00c9DOPHILIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579894", "summary": "Gen\u00e8ve : Ail noir. C\u00e9line Lamy, cheffe \u00e0 la Table du Cotton, cuisinant de l'ail noir. Itw C\u00e9line Lamy. Plat avec des morceaux d'ail noir. \nBillom : Laurent Girard, producteur d\u00bfail noir, pr\u00e9parant des gousses pour les transformer en ail noir. Itw Laurent Girard.", "id": "1579753", "visualThemes": ["CONDIMENT", "ART CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "PUY-DE-DOME"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579902", "summary": "Extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Sal\u00f2 ou les 120 jours de Sodome\". Itw Milo Rau, metteur en sc\u00e8ne. Itw Nikolai Gralak, com\u00e9dien de la Compagnie Hora. Itw Michael Elber, directeur artistique de la Compagnie Hora.", "id": "1579761", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "role": "Duplex J\u00e9rusalem", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686317", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029843", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6E44D6C8-A878-4629-A4DC-27E068B08DC9", "internalArchiveId": "6E44D6C8-A878-4629-A4DC-27E068B08DC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-02-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  le syst\u00e8me de punition mis en place dans un centre de requ\u00e9rants d'asile est dlnonc\u00e9 dans la Baslerzeitung ...\r\nL'affaire concerne le centre de proc\u00e9dure \u00e0 Aesch, cette commune de B\u00e2le campagne, qui a \u00e9t\u00e9 ouvert de novembre 2015 \u00e0 fin 2016 et qui \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par l'entreprise priv\u00e9e ORS, sur mandat du secr\u00e9tariat d'etat aux migrations. Entre 70 et 100 requ\u00e9erants d'asile ont s\u00e9journ\u00e9e pour des p\u00e9riodes de une \u00e0 3 semaines, des hommes, des femmes et des enfants. La baslerzeitung s'est procur\u00e9 le r\u00e8pglement mis en place par l'entreprise, photographi\u00e9 dans l'article, et d\u00e9crit uzn r\u00e9gime de punition collective et de brimades. Par exemple: cahque matin un contr\u00f4le des chambres \u00e9tait effectu\u00e9. Si bun requ\u00e9rant n'avait pas fait son lit, comme stipul\u00e9, toute les occupants de la chambre avaient l'interdiction de sortir au grand jour pour la journ\u00e9e, cequi pouvait toucher parfois 15 personnes, M\u00eame les soins aux b\u00e9b\u00e9s \u00e9taient r\u00e9glement\u00e9s, le lait pour b\u00e9b\u00e9 rationn\u00e9. Interrog\u00e9, le SEM se dit oppos\u00e9 aux punitions collectives, mais ses consignes sont suffisamment vagues pour laisser libre champ \u00e0 l'entreprsiue en question. \r\n*** L'\u00e9chec de RIE 3 met en lumi\u00e8re le probl\u00e8me Ueli Maurer\r\n24 heures - TG\r\nM\u00eame la commune d'ueli maurer n'a pas soutenu son conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur RIE3. Le tagesanzeiger s'est rendu suzr place, \u00e0 Hinwil dans le canton de Zurich, o\u00f9 62 % d'habitants ont dit non \u00e0 RIE 3.LK\u00e0 aussi le sentiment que les petits doivent payer pour les multinationales a fait mouche. Interveiw aussi de Rudolf Strahm, l'ancien monseiur prix, une des \u00e9minences grises du parti socialiste. Qui estime que ce scrutin rt\u00e9v\u00e8le le manque de confiance dans le proc\u00e9d\u00e9,le bloc bourgeois et Ueli Maurer. Il donne ses recettes pour sortir de cette crise, et d\u00e9clare: ce sera l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour Ueli maurer, c'est l\u00e0 qu'on verra si il a la carrure d'un homme d'Etat.  \r\n*** ET d\u00e9j\u00e0, les premiers \u00e9lus de droite changent de camp dans un autre dossier, celui des retraites \r\nLa claque inflig\u00e9e \u00e0 la droite dans les urnes dimanche dernier  fait douter certains \u00e9lus PLR et UDC, alors que leurs partis  s'opposent \u00e0 la compensation de la baisse du taux de conversion du 2e pilier  par une augmentation de 70 francs de l' AVS.  Mais depuis dimanche, certains \u00e9lus murmurent que ce dossier est encore plus sensible pour la population que celui de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Un UDC, le conseiller national bernois Andreas Aebi, le dit lui haut et fort dans le Blick: \" beaucoup d'agriculteurs et de petits entrepreneurs sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de l'AVS , nous devons revoir notre position\". Avis partag\u00e9 par Markus Ritter, le pr\u00e9sident de l'Union Suisse des Paysans, qui rappelle que 80 % des agriculteurs ne touchent que leur rente AVS, une fois \u00e0 la retraite.\r\nHNE express\r\n*** La maladie de leur Sultan fait trembler les habitants d'Oman .. \r\nLe sultanat d'Oman est le pays le plus stable du moyen orient, malgr\u00e9 ses fronti\u00e8res qui  touchent le Yemen en guerre. Et depuis 47 ans r\u00e8gne le sultan Qabus. A 77 ans, le monarque est atteint d'un cancer de l'intestin, et il n'a pas de successeur naturel, ni enfant, ni fr\u00e8re, raconte ce matin l'Araguerzeitung. ET malgr\u00e9 sa maladie, il n'a pas daign\u00e9 en d\u00e9signer un publiquement. Mais il a laiss\u00e9 une lettre avec trois noms dans les palais de Maskat et de Salalah, lettres \u00e0 ouvrir seulement apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s. Oman a aussi connu son petit printemps arabe mais sans jamais clouer au pilori son sultan. Oman aurait \u00e9t\u00e9 jsuqu'ici le pays le plus lib\u00e9ral de la p\u00e9ninsule arabique. Et ses habitants redoutent maintenant la mort de leur sultan qui les a pr\u00e9serv\u00e9s jusqu'ici d'Al qa\u00efda au sud, et de l'agressivit\u00e9 de l'Arabie Saoudite. \r\nArgauerzeitung\r\nLe temps - le Pen\r\n*** La station de Leysin teste une nouvelle fa\u00e7on d'attirer les touristes chinois\r\n24 heures\r\n*** Nos maisons sont mieux isol\u00e9es mais on y respire moins bien ...\r\nTG\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en toute discr\u00e9tion mais c'est fait, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral l'a d\u00e9cid\u00e9 en novembre dernier: \r\nLa sonnette du v\u00e9lo n'est plus obligatoire, on ne paiera plus l'amende de 20 francs en cas d'absence de clochette. Tout le monde est loin d'\u00eatre au courant, dit l'Argauerzeitung: par exemple une filiale de Migros M-Way sur son site mentionne encore que c'est obligatoire. Et cette d\u00e9cision qui devrait en r\u00e9jouir certains d\u00e9palit \u00e0 d'autres. l'asociation  pro velo par exemple  pas contente. Elle a essay\u00e9 d'en dissauder le gouvernement ... \r\nblabal ..\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe syst\u00e8me de punitions collectives mis en place dans un centre de requ\u00e9rants d'asile est d\u00e9nonc\u00e9 dans la BaslerZeitung...\r\nL'affaire concerne le centre de proc\u00e9dure \u00e0 Aesch, cette commune de B\u00e2le campagne, qui a \u00e9t\u00e9 ouvert de novembre 2015 \u00e0 fin 2016 et qui \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par l'entreprise priv\u00e9e ORS, sur mandat du secr\u00e9tariat d'etat aux migrations. Entre 70 et 100 requ\u00e9erants d'asile ont s\u00e9journ\u00e9e pour des p\u00e9riodes de une \u00e0 3 semaines, des hommes, des femmes et des enfants. La baslerzeitung s'est procur\u00e9 le r\u00e8pglement mis en place par l'entreprise, photographi\u00e9 dans l'article, et d\u00e9crit uzn r\u00e9gime de punition collective et de brimades. Par exemple: cahque matin un contr\u00f4le des chambres \u00e9tait effectu\u00e9. Si bun requ\u00e9rant n'avait pas fait son lit, comme stipul\u00e9, toute les occupants de la chambre avaient l'interdiction de sortir au grand jour pour la journ\u00e9e, cequi pouvait toucher parfois 15 personnes, M\u00eame les soins aux b\u00e9b\u00e9s \u00e9taient r\u00e9glement\u00e9s, le lait pour b\u00e9b\u00e9 rationn\u00e9. Interrog\u00e9, le SEM se dit oppos\u00e9 aux punitions collectives, mais ses consignes sont suffisamment vagues pour laisser libre champ \u00e0 l'entreprsiue en question. \r\n*** L'\u00e9chec de RIE III met en lumi\u00e8re le \"probl\u00e8me Ueli Maurer\"...\r\nIl ne convainc plus, il perd de sa cr\u00e9dibilit\u00e9... c'est comme \u00e7a que titrent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin. Un ministre des finances qui essuie un deuxi\u00e8me gros \u00e9chec, apr\u00e8s celui du grippent quand il \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense.\r\nJug\u00e9 mauvais durant la campagne, il a en plus r\u00e9agi mollement \u00e0 l'issue du vote. Il ne croit pas \u00e0 une solution dans les d\u00e9lais, 1er janvier 2019. Ce qui agace la gauche: fini de grogner, il doit faire son boulot, dit en substance le chef du groupe socialiste Roger Nordmann. \r\nA droite on parle plut\u00f4t d'\u00e9chec collectif du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMais les journaux ne sont pas pessimistes \u00e0 l'exc\u00e8s. Ueli Maurer a un atout: l'actuel directeur du secr\u00e9tariat d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales: J\u00f6rg Gasser... ancien bras droit d'une certaine... Eveline Widmer-Schlumpf !!\r\nDont le fant\u00f4me, conclut le journaliste, n'a pas fini de planer sur l'UDC \u00e0 Berne...\r\nM\u00eame la commune d'ueli maurer n'a pas soutenu son conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur RIE3. Le tagesanzeiger s'est rendu suzr place, \u00e0 Hinwil dans le canton de Zurich, o\u00f9 62 % d'habitants ont dit non \u00e0 RIE 3.LK\u00e0 aussi le sentiment que les petits doivent payer pour les multinationales a fait mouche. Interveiw aussi de Rudolf Strahm, l'ancien monseiur prix, une des \u00e9minences grises du parti socialiste. Qui estime que ce scrutin rt\u00e9v\u00e8le le manque de confiance dans le proc\u00e9d\u00e9,le bloc bourgeois et Ueli Maurer. Il donne ses recettes pour sortir de cette crise, et d\u00e9clare: ce sera l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour Ueli maurer, c'est l\u00e0 qu'on verra si il a la carrure d'un homme d'Etat.  \r\n*** Et d\u00e9j\u00e0, les premiers \u00e9lus de droite changent de camp dans un autre dossier, celui des retraites...\r\nLa claque inflig\u00e9e \u00e0 la droite dans les urnes dimanche dernier  fait douter certains \u00e9lus PLR et UDC, alors que leurs partis  s'opposent \u00e0 la compensation de la baisse du taux de conversion du 2e pilier  par une augmentation de 70 francs de l' AVS.  Mais depuis dimanche, certains \u00e9lus murmurent que ce dossier est encore plus sensible pour la population que celui de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Un UDC, le conseiller national bernois Andreas Aebi, le dit lui haut et fort dans le Blick: \" beaucoup d'agriculteurs et de petits entrepreneurs sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de l'AVS , nous devons revoir notre position\". Avis partag\u00e9 par Markus Ritter, le pr\u00e9sident de l'Union Suisse des Paysans, qui rappelle que 80 % des agriculteurs ne touchent que leur rente AVS, une fois \u00e0 la retraite.\r\nSuite de votation, encore ! A Neuch\u00e2tel, et son dossier hospitalier.\r\nL'Express et l'Impartial nous listent ce matin tout ce qui ne va pas avec cette initiative...\r\nqui demande le d\u00e9mat\u00e8lement de l'entit\u00e9 H\u00f4ptial Neuch\u00e2telois, l'HNE, et deux sites de soins aigus \u00e0 La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel...\r\nDes lois \u00e0 changer. \r\nLe co\u00fbt de l'op\u00e9ration, et notamment la r\u00e9novation du site de La Chaux-de-Fonds: 50 millions selon les initiants, 100 selon les experts. \r\nEnfin, des questions m\u00e9dicales: r\u00e9partition des sp\u00e9cialit\u00e9s, qui g\u00e9rera les autres sites de l'H\u00f4pital Neuch\u00e2telois ? Y aura-t-il un d\u00e9part massif de m\u00e9decins ?\r\nDeux ans de travail, au minium, dit le Conseil d'Etat.\r\n*** La maladie de leur sultan fait trembler les habitants d'Oman...\r\nLe sultanat d'Oman est le pays le plus stable du moyen orient, malgr\u00e9 ses fronti\u00e8res qui  touchent le Yemen en guerre. Et depuis 47 ans r\u00e8gne le sultan Qabus. A 77 ans, le monarque est atteint d'un cancer de l'intestin, et il n'a pas de successeur naturel, ni enfant, ni fr\u00e8re, raconte ce matin l'Araguerzeitung. ET malgr\u00e9 sa maladie, il n'a pas daign\u00e9 en d\u00e9signer un publiquement. Mais il a laiss\u00e9 une lettre avec trois noms dans les palais de Maskat et de Salalah, lettres \u00e0 ouvrir seulement apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s. Oman a aussi connu son petit printemps arabe mais sans jamais clouer au pilori son sultan. Oman aurait \u00e9t\u00e9 jsuqu'ici le pays le plus lib\u00e9ral de la p\u00e9ninsule arabique. Et ses habitants redoutent maintenant la mort de leur sultan qui les a pr\u00e9serv\u00e9s jusqu'ici d'Al qa\u00efda au sud, et de l'agressivit\u00e9 de l'Arabie Saoudite. \r\nCe qui fait trembler l'Euorpe, c'est la perspective de l'arriv\u00e9e de Marine Le Pen \u00e0 l'Elys\u00e9e... Une pleine page dans le Temps ce matin, qui explique que l'\u00e9lection de la candidate du Front national n'est plus de la science-fiction.\r\nLes obstacles se l\u00e8vent les uns apr\u00e8s les autres: Fran\u00e7ois Fillon, emp\u00eatr\u00e9 dans ses emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s, Emmanuel Macron qui plafonne, avec en plus son programme fant\u00f4me.\r\nMarine Le Pen ne semble donc plus \u00eatre la perdante assur\u00e9e. Les grands m\u00e9dias europ\u00e9ens s'en inqui\u00e8tent. L'instabilit\u00e9 de l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais, qui peut \u00eatre encore plus d\u00e9boussol\u00e9 par les rumeurs et la d\u00e9sinformation, cette instabilit\u00e9 peut conduire \u00e0 l'impensable. \r\n*** La station de Leysin teste une nouvelle fa\u00e7on d'attirer les touristes chinois...\r\nCette recette, c'est le mariage romantique. Un premier test s'y est d\u00e9roul\u00e9 hier. Donc un mariage pour de faux...mais dans une chapelle de glace tout ce qu'il y a de plus vrai. \r\nArriv\u00e9e en h\u00e9licopt\u00e8re, cor des alpes, b\u00e9n\u00e9dictions religieuse, prosecco, fondue, lancer de bouquet, tout y est... m\u00eame une dameuse pour quitter les lieux. \r\nMais le march\u00e9 du mariage chinois est encore un march\u00e9 de niche, contrairement aux unions indiennes. La station vaudoise explique que ces mariages sont une premi\u00e8re \u00e9tape pour se rendre plus visible aupr\u00e8s de touristes chinois. Le march\u00e9 chinois qui repr\u00e9sentera 234 millions de voyageurs en 2020... quand m\u00eame. \r\n*** Nos maisons sont mieux isol\u00e9es, mais on y respire moins bien...\r\nGrand paradoxe de l'habitat moderne...\r\nA tel point que le centre romand de la qualit\u00e9 de l'air, soutenu par l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, a lanc\u00e9 une campagne d'information de la population, lit-on ce matin dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nIl y a 3 principales familles de polluants dans nos maisons: le radon, le smoisissures et les compos\u00e9s organiques volatils. Et \u00e0 long terme, ils peuvent avoir des effets n\u00e9fastes sur la sant\u00e9, entre cancer des poumons et maladies respiratoires. \r\nSolution ? a\u00e9rer ! La responsable de la camagne \u00e0 l'OFSP le mart\u00e8le comme un mantra ou un adage, \u00e7a fait m\u00eame un peu proverbe: Rien ne remplace une fen\u00eatre ouverte. (Mike Brant)\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en toute discr\u00e9tion mais c'est fait, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral l'a d\u00e9cid\u00e9 en novembre dernier: \r\nLa sonnette du v\u00e9lo n'est plus obligatoire, on ne paiera plus l'amende de 20 francs en cas d'absence de clochette. Tout le monde est loin d'\u00eatre au courant, dit l'Argauerzeitung: par exemple une filiale de Migros M-Way sur son site mentionne encore que c'est obligatoire. Et cette d\u00e9cision qui devrait en r\u00e9jouir certains d\u00e9palit \u00e0 d'autres. l'asociation  pro velo par exemple  pas contente. Elle a essay\u00e9 d'en dissauder le gouvernement ... \r\nblabal ..", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8371150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-15T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-15T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8371168", "ece-8371150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-25T05:02:45Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Drouot et Esther, Coco le syst\u00e8me de punitions collectives mises en place dans un centre de requ\u00e9rants d'asile et d\u00e9nonc\u00e9 Esther dans la base leur Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nOui, l'affaire concerne le centre de proc\u00e9dure Desch, une commune de B\u00e2le- Campagne, un centre qui a \u00e9t\u00e9 ouvert de novembre 2015 \u00e0 fin 2016 dans un sens ou dans un abri de la protection civile et qui \u00e9taient g\u00e9r\u00e9s par l'entreprise priv\u00e9e ORS sur mandat du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations entre 70 et 100 requ\u00e9rants d'asile ont s\u00e9journ\u00e9 dans ce dans ce centre pour des p\u00e9riode de une \u00e0 3 semaines des hommes, des femmes et des enfants, la base donc s'est procur\u00e9 le r\u00e8glement mis en place par l'entreprise dans l'article et d\u00e9crit un r\u00e9gime de punition collective et de brimades, par exemple, chaque matin, un contr\u00f4le des chambres \u00e9tait effectu\u00e9 si un requ\u00e9rant n'avait pas fait son lit, comme stipul\u00e9 dans le r\u00e8glement, tous les occupants de la chambre d'appel, interdiction de sortir au grand jour pour la journ\u00e9e, ce qui pourrait parfois toucher jusqu'\u00e0 15 personnes m\u00eame les soins au b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait r\u00e9glement\u00e9 le lait pour b\u00e9b\u00e9 et terrasse une rationn\u00e9 interrog\u00e9 sur ces faits, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations se dit oppos\u00e9 aux punitions collectives mais d\u00e9clare le journal ces consignes sont suffisamment vague pour laisser libre Champ \u00e0 l'entreprise en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [86%] :\r\nBon, l'\u00e9chec de air il y a 3 dimanche dernier, met en lumi\u00e8re ce qu'on appelle d'ores et d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me ou Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nIl ne convainc plus il perd de sa cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'titre 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, un ministre des Finances qui essuie un 2\u00e8me gros \u00e9chec apr\u00e8s celui du Gripen quand il \u00e9tait cette fois -ci \u00e0 la D\u00e9fense, jug\u00e9s mauvais durant la campagne, il a en plus r\u00e9agit mollement \u00e0 l'issue du vote, il ne croit pas \u00e0 une solution dans les d\u00e9lais, le 1er janvier 2019, ce qui agace la gauche fini Grenier, il doit faire son boulot, dit en substance le chef du groupe socialiste Roger Nordmann, \u00e0 droite, on parle plut\u00f4t d'\u00e9chec collectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais les journaux ne sont pas pessimiste \u00e0 l'exc\u00e8s non plus o\u00f9 les Maurer a un atout : l'actuel directeur du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales Jorge Gasser, ancien bras droit, d'une certaine Evelyne Widmer-Schlumpf dont le fant\u00f4me, conclut le journaliste n'a pas fini de planer sur l'UDC \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [91%] :\r\nEt m\u00eame la commune d'oul\u00e9mas horaire n'a pas soutenu son conseil f\u00e9d\u00e9ral sur Herriot 3 le Tages-Anzeiger s'est rendu sur place \u00e0 Hinwil dans le content de Z\u00fcrich o\u00f9 62 pourcent des des habitants ont dit non \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale, l\u00e0 aussi, le sentiment que les petits doivent toujours payer pour les multinationales a fait mouche intervient aussi dans le journal de Rudolf Strahm, l'ancien Monsieur Prix : une des \u00e9minences grises du parti socialiste qui estime que ce scrutin r\u00e9v\u00e8le la perte de confiance dans le bloc bourgeois et en oul\u00e9mas horaires, il donne ses recettes pour sortir de cette crise en par exemple : en finir avec les int\u00e9r\u00eats notionnels ou diminuer les d\u00e9ductions pour la recherche et il d\u00e9clare ce sera l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour oul\u00e9ma horaire, c'est maintenant que l'on va voir s'il a la carrure d'un homme d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [97%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0 les premiers \u00e9lus de droite changent de camp dans un autre dossier, celui des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [95%] :\r\nOui, la claque inflig\u00e9e \u00e0 la droite dans les urnes dimanche dernier fait douter certains \u00e9lus PLR et UDC alors que leur parti s'oppose \u00e0 la compensation de la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier par une augmentation de 70 francs de l'AVS mais depuis dimanche, certains \u00e9lus murmure que ce dossier est encore plus sensible pour la population que celui de la fiscalit\u00e9 des entreprises un UDC le conseiller national bernois Andreas, h\u00e9 bien il le dit lui haut et fort dans le Blick, beaucoup d'agriculteurs et de petits entrepreneurs sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de l'AVS nous devons revoir notre position, avis partag\u00e9 par Marcos Ritter, le pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans qui rappelle que 80 pourcent des des agriculteurs ne touche que leur rente AVS, une fois \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [93%] :\r\nEt suite de votation encore \u00e0 Neuch\u00e2tel avec son dossier hospitalier L'Express et L'Impartial nous liste ce matin, tout ce qui ne va pas avec cette initiative, qui demandent le d\u00e9mant\u00e8lement de l'entit\u00e9 h\u00f4pital neuch\u00e2telois la cha\u00eene E et 2 sites donc de soins aigus \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 Neuch\u00e2tel des lois qu'il faudra changer le co\u00fbt de l'op\u00e9ration aussi notamment la raison r\u00e9novation du site de La Chaux-de-Fonds 50 millions selon les initiants selon les experts, enfin des questions m\u00e9dicales aussi la r\u00e9partition des sp\u00e9cialit\u00e9s qui g\u00e9rera les autres sites de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, y aura -t-il vraiment un d\u00e9part massif de m\u00e9decins, 2 ans de travail au minimum, dit le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [88%] :\r\nEt la maladie de leur Sultan en fait trembler les habitants demain nous on mange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [88%] :\r\nOui, en fran\u00e7ais on dit plut\u00f4t au moment le sultanat d'Oman qui est serbe, le pays le plus stable de la r\u00e9gion, a, malgr\u00e9 ses fronti\u00e8res qui touche le Y\u00e9men en guerre et depuis 47 ans r\u00e8gne le sultan Qabus s'\u00e0 77 ans, le monarque Tintin d'un cancer de l'intestin et il n'a pas de successeur naturel ni enfants ni fr\u00e8re raconte ce matin -l\u00e0, d'avoir Zeitung et malgr\u00e9 sa maladie, il n'a pas daign\u00e9 en d\u00e9signer un, publiquement, mais il a laiss\u00e9 une lettre avec 3 noms dans les palais de Mascate et de salles \u00e0 la lettre \u00e0 ouvrir seulement apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, au moins, a aussi connu son petit printemps arabe, mais sans jamais clou\u00e9 au pilori son sultan comment aurait \u00e9t\u00e9 jusqu'ici le pays le plus lib\u00e9ral de la p\u00e9ninsule arabique et ses habitants redoutent maintenant la mort de leur Sultan qui les a pr\u00e9serv\u00e9es jusqu'ici d'Al-Qa\u00efda au sud et de l'agressivit\u00e9, de l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [93%] :\r\nAu nord, et ce qui fait trembler l'Europe bien c'est la perspective de l'arriv\u00e9e de Marine Le Pen \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e une pleine page dans le temps, ce matin, qui explique que l'\u00e9lection de la candidate du Front national n'est plus de la science- fiction, les obstacles se l\u00e8vent les uns apr\u00e8s les autres, Fran\u00e7ois Fillon, emp\u00eatr\u00e9 dans ses emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s, Emmanuel Macron, qui plafonne avec ont plus son programme fant\u00f4me, Marine Le Pen ne semble donc plus \u00eatre la perdante assurer les grands m\u00e9dias europ\u00e9ens s'en inqui\u00e8te l'instabilit\u00e9 de l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais qui peut \u00eatre encore plus d\u00e9boussol\u00e9 par les rumeurs et la d\u00e9sinformation des sur un 3 avril 1er tour cette instabilit\u00e9 peut conduire \u00e0 l'impensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [91%] :\r\nEt la station de les uns en Suisse, donc dans le canton de Vaud teste une nouvelle fa\u00e7on d'attirer les touristes chinois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [90%] :\r\nEt cette recette, h\u00e9 bien c'est le mariage romantique, un 1er test s'est d\u00e9roul\u00e9 hier donc au mariage pour de faux, mais dans une chapelle de glace tout ce qu'il y a de plus vrai arriv\u00e9e en h\u00e9licopt\u00e8re cor des Alpes b\u00e9n\u00e9diction religieuse prosecco fondu lancer le bouquet tout il y a m\u00eame une dame pour quitter les lieux, le march\u00e9 va mal mais ce march\u00e9 du mariage chinois est encore un march\u00e9 de niche, contrairement aux union indienne, par exemple, la station vaudoise explique que ces mariages sont une premi\u00e8re \u00e9tape pour se rendre plus visible aupr\u00e8s des touristes chinois, le march\u00e9 chinois qui repr\u00e9sentera 234 millions de voyageurs en 2020 quand m\u00eame bien march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [85%] :\r\nLes march\u00e9s nous maisons sont mieux isol\u00e9es mais on y respire moins bien grand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [87%] :\r\nParadoxe de l'habitat moderne inter point que le centre Romand de la qualit\u00e9 de l'air, soutenu par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, a lanc\u00e9 une campagne d'information de la population, les ombres, lit -on ce matin dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, il y a 3 principales familles de polluants dans l'eau, maisons le radon, les moisissures et les compos\u00e9s organiques volatils et \u00e0 long terme, h\u00e9 bien, il peut avoir des effets n\u00e9fastes sur la sant\u00e9 entre cancer des poumons carr\u00e9ment et maladies respiratoires, alors la solution, h\u00e9 bien a\u00e9rer la responsable de la campagne \u00e0 l'OFSP le mart\u00e8le commun montera ou un adage \u00e7a fait un peu proverbe : rien ne remplace une fen\u00eatre ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [87%] :\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en toute discr\u00e9tion, mais c'est fait : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 en novembre dernier, depuis le 15 janvier de cette ann\u00e9e, Simon la sonnette du v\u00e9lo n'est plus obligatoire oui l'enlever, on ne verra plus l'amende de 20 francs en cas d'absence de clochettes, alors tout le monde est loin d'\u00eatre au courant de la guerre Versailles donc ce matin, par exemple, une filiale de Migros est moins sur son site mentionne encore que c'est obligatoire, et cette d\u00e9cision qui devrait en r\u00e9jouir beaucoup un endettement d\u00e9pla\u00eet par contrat, d'autres l'association pro- v\u00e9lo par exemple n'est pas du tout compte contente \u00e0 la m\u00eame essay\u00e9 d'en dissuader le gouvernement car avoir une signature son 2 roues \u00e7a permet parfois d'\u00e9viter des collisions entre v\u00e9lo avec des pi\u00e9tons, donc c'est plus de s\u00e9curit\u00e9, on a des vrais probl\u00e8mes qu'on a des vrais probl\u00e8mes en ce qu'il ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-15T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3026C1C-8E7D-4F41-98B4-8310FEEC44B1", "internalArchiveId": "B3026C1C-8E7D-4F41-98B4-8310FEEC44B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'emplacement du futur H\u00f4tel judiciaire divise le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martine Docourt, pr\u00e9sidente du groupe socialiste au grand conseil NE;Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire;Docourt, Martine\r\nLa coh\u00e9sion du canton de Neuch\u00e2tel, d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal par le vote sur les h\u00f4pitaux, est au coeur du d\u00e9bat sur le futur H\u00f4tel judiciaire. D\u00e9bat entre Martine Docourt, pr\u00e9sidente du groupe socialiste au Grand conseil neuch\u00e2telois, et Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n* * L'emplacement du futur H\u00f4tel judiciaire divise le canton de Neuch\u00e2tel   \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre le nouvel h\u00f4tel judiciaire cantonal \u00e0 La Chaux-de-Fonds a abouti. C'est un succ\u00e8s : 9000 signatures, contre un projet soutenu par le Grand-Conseil, mais jug\u00e9 ici trop cher et inutile pour le bon fonctionnement de la justice.\r\nProbl\u00e8me : les signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es essentiellement dans le bas, alors m\u00eame qu'il vise \u00e0 d\u00e9senclaver le haut.  \r\nLe timing est explosif. Nombreux sont ceux qui redoutent que le bas en profite de pour prendre sa revanche sur le haut apr\u00e8s le vote sur les h\u00f4pitaux.\r\nDu coup : de poison, comment faire de ce vote un rem\u00e8de pour la coh\u00e9sion cantonale .\r\nMartine Docourt, favorable au projet, pr\u00e9sidente du groupe socialiste au grand conseil NE\r\n-\t\"Les couples en crise ne calment pas leur d\u00e9sunion en s'offrant une voiture de luxe\" : le canton en a-t-il vraiment les moyens ??\r\n-\t\u00c0 part le prestige, quel avantage tirer de ce projet ?? sur le fonctionnement de la justice ?? la fin d'une justice de proximit\u00e9 pour le 2/3 des neuch\u00e2telois disent les r\u00e9f\u00e9rendaires.\r\n-\t2x plus de signatures, c'est tr\u00e8s mal parti !! on \u00e9voquait lundi le risque de vendetta . confirmation \u00e9clatante !\r\n-\tC'est dans le bas que vous devrez mener campagne !\r\n-\tRisque financier . l\u00e0 encore le projet va co\u00fbter 2x plus que pr\u00e9vu, comment s'\u00e9tonner ensuite que les citoyens se braquent ??\r\n-\tD\u00e9put\u00e9s plus sensibles aux enjeux financiers que ceux du haut. dixit Willener \u00e0 12h30\r\nPhilippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire\r\n-\t\u00c9quilibre de la justice, vraiment ?? pourquoi le Grand-Conseil, qui compte de tr\u00e8s nombreux juristes, l'a accept\u00e9 si facilement ?? \r\n-\tQue faut-il en d\u00e9duire ?? que les hommes / femmes de lois dans le canton de Neuch\u00e2tel sont \u00e0 ce point influen\u00e7ables ?? \r\n-\tla fin d'une justice de proximit\u00e9 pour le 2/3 des neuch\u00e2telois disent les r\u00e9f\u00e9rendaires. or pour la sant\u00e9 c'\u00e9tait la m\u00eame chose au d\u00e9triment du haut !!\r\n-\tNe pas se voiler la face : les magistrats, avocats, ne veulent pas aller travailler \u00e0 la CDF !!\r\n-\tR\u00e9f\u00e9rendum : comment ne pas y voir une provocation pour les gens du haut ??\r\n-\tChez les socialistes il y avait un seul et unique opposant (Michel Bise) qui est aujourd'hui membre influent du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. Chez les PLR aussi, M. Haerberli, vous \u00eates un des rares \u00e0 dire non. C'est le plaisir de nager \u00e0 contre-courant, et de discr\u00e9diter la classe politique? C'est du populisme primaire?", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8371126", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019emplacement du futur H\u00f4tel judiciaire divise le canton de Neuch\u00e2tel  / FOR_2017-02-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.02.2017"], "alternativeSummary": ["La coh\u00e9sion du canton de Neuch\u00e2tel, d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal par le vote sur les h\u00f4pitaux, est au coeur du d\u00e9bat sur le futur H\u00f4tel judiciaire. D\u00e9bat entre Martine Docourt, pr\u00e9sidente du groupe socialiste au Grand conseil neuch\u00e2telois, et Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire."], "variantIds": ["ece-8371126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:50Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn va faire un crochet par Neuch\u00e2tel ou le r\u00e9f\u00e9rendum compte Le Nouvel h\u00f4tel judiciaire cantonale \u00e0 La Chaux-de-Fonds a abouti, c'est un succ\u00e8s 9000 signatures contre un projet soutenu par le Grand Conseil mais jug\u00e9e ici trop cher et inutile pour le bon fonctionnement de la justice, probl\u00e8me : les signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, essentiellement dans le bas, alors m\u00eame qu'ils visent \u00e0 d\u00e9senclaver le haut le timing est explosif, nombreux sont ceux qui redoutent que le bas en profite pour prendre sa revanche sur le haut, apr\u00e8s le vote sur les h\u00f4pitaux du coup de poison, comment faire de ce vote un rem\u00e8de pour la coh\u00e9sion cantonale, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Martine de cours et Philippe Haeberli bonsoir Martine de Daucourt, vous \u00eates favorable au projet, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, on va vous soumettre cette premi\u00e8re phrase, ce 1er slogan des partisans du r\u00e9f\u00e9rendum Martine de cours les couples en crise ne calme pas leur d\u00e9sunion en s'offrant une voiture de luxe est -ce que le canton a vraiment les moyens de s'offrir cet h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors oui, en tout cas c'est que c'est comme \u00e7a que le groupe socialiste a estim\u00e9 \u00e0 traiter ce dossier au niveau du Grand Conseil le le c'est clair que le groupe socialiste et moi- m\u00eame, on s'est pos\u00e9 des questions, c'est pour savoir si vraiment le canton avait les moyens pour pour se financer ce ce projet est ce qu'il est ressorti de nos discussions, finalement, c'est que, en la situation financi\u00e8re du moment, c'est le moment pour financer de tels projets, ce qu'il faut savoir, \u00e7a fait partie des investissements donc le bleu, le canton a r\u00e9ellement besoin d'investissements et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 durant les travaux de la commission au Grand Conseil, que finalement les charges de fonctionnement allaient \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 ce que co\u00fbte actuellement la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [92%] :\r\nPhilippe Haeberli est -ce qu'on parle ici d'une question de financement c'est l'argument que vous mettez en avant, un pour d\u00e9poser votre r\u00e9f\u00e9rendum ou est -ce qu'on est franchement dans cette question au bas et que le fond du dossier, c'est bien les magistrats, les avocats, les hommes de justice, les femmes de justice qui ne veut pas monter travailler \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nOui et alors, le probl\u00e8me c'est pas une question de Obama, c'est v\u00e9ritablement une question, et enfin il y a plusieurs probl\u00e8mes, notamment le fonctionnement de la justice, de mettre les personnes qui instruisent avec les personnes qu'ils jugent \u00e7a nous a pos\u00e9 v\u00e9ritablement un probl\u00e8me dans dans cet h\u00f4tel judiciaire \u00e9videmment il y a l'aspect financier, madame Daucourt nous dit que c'est le moment d'investir, mais malheureusement le cantonD. \u00e9normes probl\u00e8mes financiers et c'est un investissement en fait qui rapporterait absolument rien du tout puisque dans le rapport, il y a, \u00e0 aucun moment on parle de d'\u00e9conomie de de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nMais peut-\u00eatre sur ce fonctionnement de la justice, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a parce que le Grand Conseil qui est compos\u00e9 aussi de beaucoup de juristes a accept\u00e9 tr\u00e8s facilement le projet 91 voix contre 18 donc il fait confiance finalement au personnel judiciaire du canton pour mener des les proc\u00e9dures de mani\u00e8re tout \u00e0 fait neutre et \u00e9quilibr\u00e9e, en gros, il y a pas de risque \u00e0 r\u00e9unir les diff\u00e9rentes fonctions dans un m\u00eame b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [91%] :\r\nAlors on, on le voit, le canton du Jura qui a, qui a ce syst\u00e8me est en train de faire marche arri\u00e8re, semble -t-il, et tous les travaux de des commissions qui ont \u00e9labor\u00e9 ce projet pendant toute une premi\u00e8re phase, il \u00e9tait exclu de de mettre tout le monde monde dans le m\u00eame b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [91%] :\r\nMoi j'beaucoup justement sur cette m\u00eame question sur les avantages concrets pour le syst\u00e8me judiciaire, dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [88%] :\r\nCe qu'il faut rappeler c'est que finalement actuellement la justice \u00e0 des locaux qui ne sont plus du tout adapt\u00e9 qui sont vraiment inad\u00e9quate, je pense que la justice est suffisamment importante pour qu'elle puisse \u00eatre \u00eatre men\u00e9es dans dans des locaux ad\u00e9quates parce que l\u00e0 on parle de victimes de justiciables hein qui qui doit venir dans dans ses locaux, donc finalement le projet qui qui est propos\u00e9 r\u00e9pond justement \u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me de de locaux qui ne qui n'est plus \u00e0 Adam. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [94%] :\r\nMais les r\u00e9f\u00e9rendaires disent aussi que c'est la fin d'une justice de proximit\u00e9 pour 2 tiers des neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [90%] :\r\nAlors moi, je m'\u00e9tonne quand m\u00eame de quand on parle de proximit\u00e9 \u00e0 apr\u00e8s le ce qu'on a v\u00e9cu ce ce week- end sur les h\u00f4pitaux, les personnes qui sont \u00e0 la base du r\u00e9f\u00e9rendum n'ont jamais articul\u00e9 ses arguments, quand on parlait de l'h\u00f4pital et, surtout, je dirais que finalement la la proximit\u00e9 et peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente, quand on parle de de tribunaux, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a moins de chances qu'on aille dans un tribunal que \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [97%] :\r\nPhilippe Haeberli c'est un argument \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, visiblement la proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [92%] :\r\nNon mais attendez, c'est quand m\u00eame, se rendent compte que le peuple neuch\u00e2telois a vraiment vot\u00e9 pour la proximit\u00e9, ce week- end et c'est un argument suppl\u00e9mentaire pour nous pour dire que les h\u00f4pitaux doivent \u00eatre \u00e0 proximit\u00e9 des citoyens, il faut reconna\u00eetre aussi de mais tous les h\u00f4pitaux fait toute la justice, dans le m\u00eame b\u00e2timent, \u00e7a n'apporte strictement rien au fonctionnement de la justice, ce qu'on demande \u00e0 la justice et de traiter les dossiers plus plus rapidement quand on nous a soumis le projet il y a quelques ann\u00e9es lorsqu'on nous avons vot\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, on nous parlait d'un projet \u00e0 21 \u00e0 20 25 millions il a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9, nous avons aussi des grandes craintes que \u00e7a \u00e0 bien au-del\u00e0 de ces 50 millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [88%] :\r\nMais expliquez -nous quand m\u00eame quelque chose Philippe Haeberli, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR votre ministre Alain Ribaux PLR comme vous \u00eates un ancien juge est un homme de droit, il plaide en faveur de ce projet, c'est lui qui l'a emport\u00e9 qu'on a en partie concoct\u00e9 port\u00e9e, il se trompe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, l\u00e0 on a un petit probl\u00e8me, effectivement, le Conseil d'\u00c9tat Haribo lorsqu'il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 avait fait un plaidoyer contre ce projet, alors vous me direz, bon il y a que les imb\u00e9ciles qui savent pas disait mais 10 ans en tout cas pour nous, \u00e7a nous a quand m\u00eame pos\u00e9 un probl\u00e8me, mais avant tout, je pense que le probl\u00e8me financier, en tout cas pour notre canton est tr\u00e8s important, un peu p\u00e2le le n\u00e9gliger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [92%] :\r\nOn va \u00e9voquer quand m\u00eame la question r\u00e9gionale Martine de mais juste avant, quand m\u00eame, on parle d'un canton qui est en crise de confiance, notamment sur les questions financi\u00e8res avec le financement des h\u00f4pitaux, c'est aussi un projet qui co\u00fbte beaucoup plus cher que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au d\u00e9part, un certain nombre de de de citoyens dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui sont aussi un petit peu flous et sur ce plan- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [91%] :\r\nAlors l'\u00e9l\u00e9ment financier sur l'augmentation des co\u00fbts, j'aimerais quand m\u00eame aussi rappeler que, finalement, il y a, il y a, il y a, dit -il, des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es au projet par exemple la construction d'un Parking des surfaces suppl\u00e9mentaires et donc on peut imaginer que ce sont des des plus- values, donc \u00e7a je pense que c'est \u00e0 ne pas n\u00e9gliger en plus ce b\u00e2timent sera sous le Label Minergie P, hein, donc qui est important pour, en termes d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie et donc \u00e7a \u00e7a d\u00e9coule aussi de d\u00e9cision du du Grand Conseil donc finalement il y a des plus- values qui sont importants pour ce dossier concernant par rapport \u00e0 la \u00e0 la au climat qui qui qu'il y a en ce moment dans dans le canton, moi je pense que finalement c'est c'est et c'est : c'est une opportunit\u00e9 pour le canton de d'investir sur le site qui est proche de de La Chaux-de-Fonds car finalement il a tous les les arguments pour, il y a install\u00e9 un ou ta logique judiciaire, on a \u00e0 proximit\u00e9, la gare, donc, qui, qui, j'esp\u00e8re, aura un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [91%] :\r\nMais enfin, il y a une une sorte de vendetta des gens du du bas qui qui auraient envie de se venger apr\u00e8s le r\u00e9sultat de dimanche pass\u00e9 \u00e7a pourrait au contraire est -ce que c'est une opportunit\u00e9 pour calmer les tensions ou est -ce que \u00e7a risque pas au contraire d'attiser encore un peu plus les tensions alors c'est clair que Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [93%] :\r\n\u00eatre une partie de la population, comme 1er r\u00e9flexe qui se sentira flou\u00e9 qui parce qu'il est d\u00e9\u00e7u, mais je dirais que, finalement, maintenant c'est le le r\u00f4le des politiques de d\u00e9montrer pourquoi ce ce, ce projet a \u00e9t\u00e9 soutenue en tr\u00e8s grande majorit\u00e9 au niveau du Grand Conseil, donc je dirais que la balle est dans le camp des des politiques et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9, en tout cas en pleine hommage veut dire les arguments contre le projet \u00e9tait finalement tr\u00e8s peu pr\u00e9sents dans dans le d\u00e9bat, donc je pense que la population neuch\u00e2teloise est suffisamment intelligente pour penser, r\u00e9fl\u00e9chir correctement lors du vote sur ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [92%] :\r\nPhilippe Haeberli en parlant franchement, on le disait tout \u00e0 l'heure, la, la vraie question c'est le d\u00e9placement des magistrats du bas vers le haut, ils ne veulent pas aller travailler \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la question du fonctionnement de la justice, on a vu aussi avec les positions du Conseil d'\u00c9tat du Grand Conseil c'est pas, c'est pas vraiment \u00e7a, de la vraie raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [90%] :\r\nAlors je n'ai pas du tout cette impression, j'ai discut\u00e9, moi, moi je suis pas dans le milieu judiciaire mais j'ai discut\u00e9 avec plusieurs avocats et magistrats croient que le probl\u00e8me c'est pas, c'est pas \u00e7a, de se d\u00e9placer si l'h\u00f4tel judiciaire avait \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 Val de retour ailleurs nous aurions combattu la m\u00eame chose : non, le gros probl\u00e8me, c'est que le cantonne Neuch\u00e2tel un d\u00e9ficit strict du r\u00e9el de 200 millions n'a pas les moyens devra emprunter ces 50 millions pour faire cet h\u00f4tel judiciaire il pourra pas les investir ailleurs, dans des milieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [89%] :\r\nL'Espagne, qui \u00e9tait quand m\u00eame comme une provocation par les gens du haut ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [90%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est un peu le hasard D\u00e9d\u00e9 du du calendrier hein que \u00e7a arrive juste \u00e0 \u00e0 ce moment ici pr\u00e9cis apr\u00e8s la votation sur les h\u00f4pitaux de toute fa\u00e7on, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que l'Euro d\u00e8s qu'on satisfait pas leur environnement ou leurs projets, ils estiment que c'est un un affront qu'on leur fait nous n'bah mettant pas le le d\u00e9bat sur ce niveau -l\u00e0, nous avons envie de construire quelque chose pour le canton, mais pas cet h\u00f4tel judiciaire, nous avons des h\u00f4pitaux qui faut certes Madame Daucourt l'a dit, il faut am\u00e9liorer un peu le fonctionnement et les, les, les places de travail dans les 2 h\u00f4pitaux, et \u00e7a c'est quelque chose que nous pouvons faire \u00e0 moindre frais et c'est \u00e9galement ce que veut la population et les manger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [93%] :\r\nVous prenez le risque d'un \u00e9chec ou en tout cas d'une r\u00e9ussite de votre r\u00e9f\u00e9rendum devant le peuple, peut-\u00eatre au mois de mai, avec les cons\u00e9quences que \u00e7a aura potentiellement sur les \u00e9quilibres et Giono. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [92%] :\r\n\u00e9coutez les \u00e9quilibres r\u00e9gionaux sont quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 passablement en passablement de probl\u00e8mes actuellement et je crois pas comme vous, la pas bonne raison alors pour cette fois mais je non parce qu'on essaye, calmer le jeu, d\u00e9j\u00e0 depuis de de longues ann\u00e9es, il y a des choses qu'on peut pas faire dans ce canton, il y a 3 ans, on a vot\u00e9 pour des options strat\u00e9giques pour les h\u00f4pitaux, on a vu que on pouvait pas le faire, on n'a pas les moyens de le faire et c'est pas simplement de faire plaisir aux gens, en votant des cr\u00e9dits qu'on peut pas assumer qui vont arranger les choses, \u00e7a c'est s\u00fbr, on va se mettre autour d'une table et discuter tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [91%] :\r\nCe d\u00e9bat n'est sans doute pas termin\u00e9e, merci encore d'avoir amen\u00e9 ce soir avec nous Martine de cours, vous \u00eates la chef du groupe socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois et Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, bonne soir\u00e9e Madame bonne soir\u00e9e mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [93%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:49) [92%] :\r\nEt puis, \u00e0 signaler encore que Jean Schoder, un ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois sera l'invit\u00e9 du Grand entretien du dimanche vers 18 heures 40 ce dimanche et pourtant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-15T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haeberli, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91613C47-DB19-4D1B-AFEB-E63DDE8276F3", "internalArchiveId": "91613C47-DB19-4D1B-AFEB-E63DDE8276F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-02-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie droux, apr\u00e8s l'\u00e9chec de RIE 3 dans les urnes dimanche, il existe un plan C, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tagesanzeiger\r\nC'est la sortie de secours apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle, d\u00e9clare le  Tagesanzeiger ce matin. Car le PLR, les responsables de l'\u00e9conomie des cantons  et les organisations \u00e9conomique peinent \u00e0 croire au plan B, celui qui consiste \u00e0 reprendre la version initiale du projet et \u00e0 y enlever les un \u00e0 deux points qui f\u00e2chent. Selon le conseiller aux Etats PLR zurichois, Ruedi Noser, le peuple a rejet\u00e9 trop nettement RIE 3 pour que ces mesures cosm\u00e9tiques suffisent. Ils proposent donc un nouveau plan d'action en deux temps: dans un d\u00e9lai rapide, ils proposent d'abolir les satuts sp\u00e9ciaux pour les multinationales,  de leur offrir une faible imposition pour une p\u00e9riode transitoire de 5 ans, et de compenser les pertes des cantons avec le milliard de la Conf\u00e9d\u00e9ration et un nouveau calcul de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. Les autres \u00e9l\u00e9ments, les astuces fiscales, seraient discut\u00e9es dans un deuxi\u00e8me paquet. Ce plan est actuellement pr\u00e9par\u00e9 en coulisse,  pr\u00eat \u00e0 \u00eatre actionn\u00e9 en cas d'\u00e9chec du plan B. \r\nPlan C Tagi\r\neditorial  - retour \u00e0 la raison - catastrophe - recostruire la confiance - retraites\r\n*** La psychoth\u00e9rapie continue dans la presse qui cherche des r\u00e9ponses sur le camouflet inflig\u00e9 \u00e0 RIE 3 ...\r\nIl ne faut pas lire les raisons du refus massif comme une r\u00e9volte du peuple contre les \u00e9lites, un effet Trump ou une r\u00e9actiontype Brexit, dit le Bund ce matin. L'analyse est plus empirique. Le coeur de la suisse bat \u00e0 droite mais quand il s'agit de question d'argent, la population ne fait pas une confiance aveugle aux \u00e9lus bourgeois. Quand il s'agit d'imp\u00f4ts, de nmarch\u00e9 ou de valeurs sociales, la guache a un pouvoir de blocage. On l'a d\u00e9j\u00e0 vu en 200023 sur l'ouverture du march\u00e9 de l'\u00e9lecztricit\u00e9 ou sur le paquet fiscal en 2004.  L'Argauerzeitung voit dans ce scrutin un grounding - mot r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Swissair - des \u00e9lites \u00e9conomiques. Et l'ancien patron de la Raiffeisen Pierin Vincenz estime aussi qu'il maqnue une figure charismatique pour d\u00e9fendre les\u00e9lites \u00e9conomiques suisses, un Elon Musk le patron de Tesla \u00e0 la sauce helv\u00e9tique. Selon lui, l'ancien conseilleer national Peter Spuhler,. patronb de Stadler Rail, aurait els \u00e9paules pour endosser ce r\u00f4le. \r\nCommentaitre Tagi + grounding \u00e9conomique et personnalit\u00e9 phare\r\nLe peuple versus l'\u00e9conomie\r\nAutre \u00e9clairage int\u00e9ressant du Tagesanzieger qui se pensche d\u00e9j\u00e0 sur les r\u00e9sulktats d\u00e9traill\u00e9s post votations: Seul les \u00e9elkcteurs du  PLR ont vot\u00e9 oui \u00e0 RIE 3 \u00e0 67 %.  Sinon, \u00e0 droite un emajorit\u00e9 de sympathisants UDC, PDC, Verts lib\u00e9raux et PBD ont vot\u00e9 contre leur parti et rejet\u00e9 la propsoition fiscale.  La Baslerzeitung s'int\u00e9resse elle \u00e0 cette classe moyenne qui s'est r\u00e9volt\u00e9e contre les \u00e9lites et souligne: la classe myoenne vit de plus en plus sous perfusion de l'Etat.  Presque 3 millions et demi des votants vivent compl\u00e8tement ou partiellement d'avantages \u00e9tatiques. \r\nEntre els m\u00e9tiers de la sant\u00e9, des ancienenes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou les fonctionnaires pur sucre ... ... voil\u00e0 qui peut aussi explique le r\u00e9sultat de dimanche. \r\n*** Infiltration dans une prison britannique: un journaliste de la BBC s'est fait passer pour un gardien et le constat est terrifiant ...\r\nLa NZZ nous parle d'une alliance trompeuse ce matin: l'apparente harmonie qui r\u00e8gne entre Donald Trump et Vladimir Poutine. Alors certes, Valdimir Poutine a vu en Donald Trump le candidat id\u00e9al \u00e0 la maison blanche, Mais rel\u00e8ve le journal, Donald Trump ne sera pas \u00e0 la botte de la Russie. Car il est difficile d'imaginer une grande alliance ameericano-russe unie uniquement par des valeurs communes contre le d\u00e9clin de l'Occident, contre le s\u00e9cularisme et l'Islam ou contre  la grande puissance ath\u00e9e, la Chine. Pour une grande alliance comme celle qui a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e \u00e0 la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, il manque les conditions n\u00e9cessaires. Moscou a peu \u00e0 offrir dans un deal commun, et Donald Trump, en bon homme d'affaire qu'il est, devrait vite le remarquer. En fait Trump et POutine, ce sont des faux fr\u00e8res, titre le journal. \r\nrelance matchs truqu\u00e9s\r\nMatchs truqu\u00e9s\r\n*** C'est la Saint Valentin aujourd'hui: et l'amour c'est comme le rire, c'est bon pour la sant\u00e9\r\nsites de rencontre\r\nEn allemand, amour se dit Liebe. POur la saint Valentin, le Tagesanzeiger propose un ABC de l'amour \u00e0 Zurich, qualifi\u00e9 pour l'occasion de Libestadt, ville de l'amour. Parmi les mots \u00e9voqu\u00e9, il y a argent liquide: il faudra 201 francs en moyenne pozur un repas en amoureux, une course en taxi , deux entr\u00e9es au cin\u00e9ma et un verre de bi\u00e8re ... Il y a R comme roses, celles que vous allez peut-\u00eatre offrir \u00e0 votre paretnaire. L'occasion pouzr le journal de relever \u00e0 quel point le mot Rose habite les noms de rues et de cour \u00e0 Zurich ... ou G comme Grosse Liebe, grand amour: 80 % des zuruchois et zurichgoises disent avoir trouver l'amour avec un grand A ... c'est beaucoup ...\r\nL comme Liebestadt - Zurich  - tagesanzeiger\r\nsaint valentin britannique\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec de RIE III dans les urnes dimanche, il existe un plan \"C\", r\u00e9v\u00e8le ce matin le TagesAnzeiger...\r\nC'est la sortie de secours apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle, d\u00e9clare le  Tagesanzeiger ce matin. Car le PLR, les responsables de l'\u00e9conomie des cantons  et les organisations \u00e9conomique peinent \u00e0 croire au plan B, celui qui consiste \u00e0 reprendre la version initiale du projet et \u00e0 y enlever les un \u00e0 deux points qui f\u00e2chent. Selon le conseiller aux Etats PLR zurichois, Ruedi Noser, le peuple a rejet\u00e9 trop nettement RIE 3 pour que ces mesures cosm\u00e9tiques suffisent. Ils proposent donc un nouveau plan d'action en deux temps: dans un d\u00e9lai rapide, ils proposent d'abolir les satuts sp\u00e9ciaux pour les multinationales,  de leur offrir une faible imposition pour une p\u00e9riode transitoire de 5 ans, et de compenser les pertes des cantons avec le milliard de la Conf\u00e9d\u00e9ration et un nouveau calcul de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. Les autres \u00e9l\u00e9ments, les astuces fiscales, seraient discut\u00e9es dans un deuxi\u00e8me paquet. Ce plan est actuellement pr\u00e9par\u00e9 en coulisse,  pr\u00eat \u00e0 \u00eatre actionn\u00e9 en cas d'\u00e9chec du plan B. \r\nDes contours d'une RIE III bis qui se dessinent ou dont on dresse les contours, c'est \u00e0 ce stade que l'on est dans les quotidiens romands, le Temps, ou la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. \r\nCar, dit l'\u00e9dito de ces deux quotidiens, dans les coulisses, les partis n'ont pas attendu, et surtout pas attendu le ministre des finances pour tracer les contours de la nouvelle formule. A propos du ministre des finances, cet \u00e9ditorial a une \u00e9trange formule: Ueli Maurer a remis dans sa culotte ses plans d'\u00e9conomies... \r\nRetour \u00e0 la raison, une pleine page aussi dans la Libert\u00e9, l'Impartial et l'Express ou le Nouvelliste: apr\u00e8s le nauffrage de la RIE III, le PLR et l'udc sont \u00e0 la recherche d'un compromis au sujet des retraites. \r\n***La psychoth\u00e9rapie continue dans la presse, qui cherche des r\u00e9ponses au camouflet inflig\u00e9 \u00e0 RIE III...\r\nIl ne faut pas lire les raisons du refus massif comme une r\u00e9volte du peuple contre les \u00e9lites, un effet Trump ou une r\u00e9actiontype Brexit, dit le Bund ce matin. L'analyse est plus empirique. Le coeur de la suisse bat \u00e0 droite mais quand il s'agit de question d'argent, la population ne fait pas une confiance aveugle aux \u00e9lus bourgeois. Quand il s'agit d'imp\u00f4ts, de nmarch\u00e9 ou de valeurs sociales, la guache a un pouvoir de blocage. On l'a d\u00e9j\u00e0 vu en 200023 sur l'ouverture du march\u00e9 de l'\u00e9lecztricit\u00e9 ou sur le paquet fiscal en 2004.  L'Argauerzeitung voit dans ce scrutin un grounding - mot r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Swissair - des \u00e9lites \u00e9conomiques. Et l'ancien patron de la Raiffeisen Pierin Vincenz estime aussi qu'il maqnue une figure charismatique pour d\u00e9fendre les\u00e9lites \u00e9conomiques suisses, un Elon Musk le patron de Tesla \u00e0 la sauce helv\u00e9tique. Selon lui, l'ancien conseilleer national Peter Spuhler,. patronb de Stadler Rail, aurait els \u00e9paules pour endosser ce r\u00f4le. \r\nUn phare pour susciter si ce n'est l'enthousiasme, au moins la confiance. Car l'\u00e9conomie, c'est l'angle choisi par le Temps ce matin, l'\u00e9conomie fait face au d\u00e9saveu populaire. C'est notamment le ton virulent de l'USAM qui est critiqu\u00e9, notamment dans cette derni\u00e8re campagne, m\u00eame si EconomieSuisse \u00e9tait aussi en faveur de la r\u00e9forme. Cette rivalit\u00e9 affich\u00e9e au grand jour, estime l'\u00e9ditorial, certains projets ou r\u00e9formes essentiels pour l'\u00e9conomie peuvent en patir. \r\nAlors comment regagner la confiance ? anticiper le ras-le-bol des gens et ne pas le laisser cro\u00eetre, plaide \u00e9conomieSuisse, qui a lanc\u00e9 un programme dans ce sens, appel\u00e9 \"\u00e9conomie et soci\u00e9t\u00e9\". Quand \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime, UDC, pr\u00e9sident de l'union suisse des arts et m\u00e9tiers, il dit ne pas noter de manque de confiance fondamental envers ces organnisations. \r\nAutre \u00e9clairage int\u00e9ressant du Tagesanzieger qui se pensche d\u00e9j\u00e0 sur les r\u00e9sulktats d\u00e9traill\u00e9s post votations: Seul les \u00e9elkcteurs du  PLR ont vot\u00e9 oui \u00e0 RIE 3 \u00e0 67 %.  Sinon, \u00e0 droite un emajorit\u00e9 de sympathisants UDC, PDC, Verts lib\u00e9raux et PBD ont vot\u00e9 contre leur parti et rejet\u00e9 la propsoition fiscale.  La Baslerzeitung s'int\u00e9resse elle \u00e0 cette classe moyenne qui s'est r\u00e9volt\u00e9e contre les \u00e9lites et souligne: la classe myoenne vit de plus en plus sous perfusion de l'Etat.  Presque 3 millions et demi des votants vivent compl\u00e8tement ou partiellement d'avantages \u00e9tatiques. \r\nEntre els m\u00e9tiers de la sant\u00e9, des ancienenes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou les fonctionnaires pur sucre ... ... voil\u00e0 qui peut aussi explique le r\u00e9sultat de dimanche. \r\n*** Infiltration dans une prison britannique: un journaliste de la BBC s'est fait passer pour un gardien... et le constat est terrifiant.\r\nLe syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire britannique est au bord du chaos, lit-on dans 24heure et la Tribune de Gen\u00e8ve. Les journaux nous racontent la plong\u00e9e de Joe Fenton, journaliste BBC, qui a donc pass\u00e9 2 mois dans la peau d'un gardien dans une prison du nord-est de l'angleterre, et il a film\u00e9 en cam\u00e9ra cach\u00e9e. Des images qui laissent entrevoir un environnement hors de contr\u00f4le: consommation de drogue \u00e9ffr\u00e9n\u00e9e, menaces de la part des prisonniers, alarmes devant prot\u00e9ger des lieux interdits en panne... et des gardiens qui d\u00e9noncent le manque de personnel, et disent ne jamais se sentir en s\u00e9curit\u00e9. \r\nLa NZZ nous parle d'une alliance trompeuse ce matin: l'apparente harmonie qui r\u00e8gne entre Donald Trump et Vladimir Poutine. Alors certes, Valdimir Poutine a vu en Donald Trump le candidat id\u00e9al \u00e0 la maison blanche, Mais rel\u00e8ve le journal, Donald Trump ne sera pas \u00e0 la botte de la Russie. Car il est difficile d'imaginer une grande alliance ameericano-russe unie uniquement par des valeurs communes contre le d\u00e9clin de l'Occident, contre le s\u00e9cularisme et l'Islam ou contre  la grande puissance ath\u00e9e, la Chine. Pour une grande alliance comme celle qui a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e \u00e0 la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, il manque les conditions n\u00e9cessaires. Moscou a peu \u00e0 offrir dans un deal commun, et Donald Trump, en bon homme d'affaire qu'il est, devrait vite le remarquer. En fait Trump et POutine, ce sont des faux fr\u00e8res, titre le journal.\r\n*** Les matches truqu\u00e9s du football suisse \u00e0 nouveau devant la justice...\r\nArbtir\u00e9s par la justice, le jeu de mot est sign\u00e9 du journal Le Temps. L'un des protagonistes suisse d'un r\u00e9seau europ\u00e9en de manipulation de matches - c'\u00e9tait en 2009 - comparait pour la deuxi\u00e8me fois aujourd'hui et demain. \r\nLa Libert\u00e9, le Nouvelliste, les jouranux neuch\u00e2telois ou le quotidien jurassien reviennent aussi sur le sujet. Une pleine page qui fait le point sur l'ensemble du ph\u00e9nom\u00e8ne, au-del\u00e0 de l'audience d'auourd'hui, intitul\u00e9e: sport et paris, un mariage dangereux, alors que le nombre de paris et de possibilt\u00e9s de parier a pris l'ascenseur. \r\n*** C'est la Saint-Valentin aujourd'hui, et l'amour, c'est comme le rire, c'est bon pour la sant\u00e9\r\nC'est ce qu'on lit dans la Tribune de Gen\u00e8ve: l'amour nous fait du bien, sous toutes ses formes: le choc amoureux qui chamboule le cerveau, l'attachement qui donne confiance en eux aux enfants, et renforcerait le syst\u00e8me immunitaire; quant \u00e0 la sexualit\u00e9, elle augmente l'esp\u00e9rance de vie, je r\u00e9sume.\r\nEt de l'esp\u00e9rance, il en faut, en amour. Surtout si on fr\u00e9quente les sites de rencontres, met en garde le Temps: il y a un risque de qu\u00eate perp\u00e9tuelle, provoquent l'addiction \u00e0 cette qu\u00eate de l'\u00e2me soeur. \r\nEn allemand, amour se dit Liebe. POur la saint Valentin, le Tagesanzeiger propose un ABC de l'amour \u00e0 Zurich, qualifi\u00e9 pour l'occasion de Libestadt, ville de l'amour. Parmi les mots \u00e9voqu\u00e9, il y a argent liquide: il faudra 201 francs en moyenne pozur un repas en amoureux, une course en taxi , deux entr\u00e9es au cin\u00e9ma et un verre de bi\u00e8re ... Il y a R comme roses, celles que vous allez peut-\u00eatre offrir \u00e0 votre paretnaire. L'occasion pouzr le journal de relever \u00e0 quel point le mot Rose habite les noms de rues et de cour \u00e0 Zurich ... ou G comme Grosse Liebe, grand amour: 80 % des zuruchois et zurichgoises disent avoir trouver l'amour avec un grand A ... c'est beaucoup ...\r\nPour en finir une bonne fois pour toute avec la Saint-Valentin, lisez la Libert\u00e9: on y apprend que pour la f\u00eate des amoureux, les Britanniques de l'\u00e9poque victorienne, 19\u00e8me si\u00e8cle, envoyaient de haineux pamplets. Elles s'attaquaient \u00e0 ceux qui sortaine du cadre alcooliques, arrivistes, ... elles restent un t\u00e9moignage important de ce qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un comportement d\u00e9viant \u00e0 l'\u00e9poque, explique une professeur d'histoire de l'art britannique.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8366758", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-14T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-14T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8366775", "ece-8366758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T05:13:58Z", "webPublicationDate": "2017-02-14T06:05:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}