{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=175&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=200&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=150&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-0A082671-5147-4C70-9F22-0B31FF0B6A3F", "internalArchiveId": "0A082671-5147-4C70-9F22-0B31FF0B6A3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maurice Ropraz, Conseiller d'Etat PLR FR;Cachin, Joelle;Yves Raibaud, g\u00e9ographe en charge de l'\u00e9tude constate des disparit\u00e9s identiques; Sandrine Salerno, Conseill\u00e8re administrative PS GE, en charge de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09 BIS/CHINE/VISITE TRUMP PA) Donald Trump met en garde contre les menaces d'un pays \"gouvern\u00e9 comme une secte\". \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a prononc\u00e9 un discours ce matin devant les d\u00e9put\u00e9s de l'assembl\u00e9e nationale sud-cor\u00e9enne... \r\nIl appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 accro\u00eetre la pression sur Pyongyang. \r\nDes exigences qu'il devrait \u00e0 nouveau marteler du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin.... o\u00f9 il est attendu aujourd'hui.\r\nMichael Peuker.\r\n((Donald Trump est attendu en Chine aujourd'hui... \r\nP\u00e9kin re\u00e7oit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec les honneurs... pour la troisi\u00e8me \u00e9tape de sa tourn\u00e9e asiatique.\r\nAu programme cet apr\u00e8s-midi, un petit tour dans la cit\u00e9 interdite... suivi d'un repas familial avec le pr\u00e9sident Xi Jinping et son \u00e9pouse. \r\nUne visite importante au cours de laquelle seront \u00e9voqu\u00e9 les relations entre les deux pays. \r\nAu centre des discussions, les \u00e9changes commerciaux et, surtout, la Cor\u00e9e du Nord. Michael Peuker))\r\n((La Chine doit en faire d'avantage pour accro\u00eetre la pression sur le r\u00e9gime de Pyongyang. Tel un mantra, l'administration Trump le r\u00e9p\u00e8te depuis des semaines. Il exige notamment plus de sanctions \u00e9conomiques de la part de P\u00e9kin. La crise nord-cor\u00e9enne devrait \u00eatre au centre des discussions entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et Xi Jinping. Ce dernier devrait r\u00e9it\u00e9rer sa position : avant les sanctions, il faut des discussions. Ces derni\u00e8res semaines, le pr\u00e9sident chinois a ouvr\u00e9 en coulisse, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 peser de tout son poids dans ce dossier. Signe du r\u00f4le influent qu'il entend donner \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale. A voir si Trump se montre sensible \u00e0 son approche. Certains redoutent toutefois un dialogue de sourds.\r\nAutre enjeu de cette visite : l'\u00e9conomie. Trump accuse P\u00e9kin de protectionnisme et de concurrence d\u00e9loyale. Pour l'heure, la Chine ne semble pas pr\u00eate aux concessions. Les observateurs attendent donc peu de r\u00e9sultats sur ce dossier. A noter cependant des annonces pr\u00e9vues concernant d'importants investissements chinois aux Etats-Unis. Des annonces qui permettront \u00e0 Trump de ne pas rentrer bredouille. Michael Peuker, RTSinfo, Shanghai.))\r\n(Usa vote) **** Donald Trump est en Chine... mais aux Etats-Unis... hier... son ombre a pes\u00e9 sur une s\u00e9rie d'\u00e9lections locales.\r\nC'\u00e9tait le cas en Virginie... o\u00f9 le candidat r\u00e9publicain au poste de gouvernenur avait repris \u00e0 son compte les messages trumpistes...\r\nMais aussi dans le New-Jersey... o\u00f9 les \u00e9lecteurs devaient choisi un successeur au gouverneur r\u00e9publicain.. proche du pr\u00e9sident.\r\nMais finalement... ce sont les d\u00e9mocrates qui l'ont emport\u00e9 dans les deux Etats. \r\nA noter encore qu'\u00e0 New York... sans surprise... le maire sortant Bill de Blasio a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.\r\n(Ramadan) Tariq Ramadan suspendu de ses fonctions \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxford\r\nL'institution l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi... l'islamologue suisse a pris un cong\u00e9 avec effet imm\u00e9diat.\r\nCong\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \"d'un commun accord\"... selon le communiqu\u00e9 de l'Universit\u00e9.\r\nCette d\u00e9cision fait suite aux accusations de viol et de harc\u00e8lement sexuel... qui visent Tariq Ramadan depuis maintenant plusieurs jours...\r\n(11/IT/RENZI DEFAITE GAUCHE PI) **** En Italie, Matteo Renzi est dans la tourmente... apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales siciliennes de dimanche dernier.\r\nElections qui se sont sold\u00e9es par la victoire de la droite berlusconienne... et le bon score du mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nEn Sicile, le candidat du parti d\u00e9mocrate n'est arriv\u00e9 que troisi\u00e8me avec moins de 20% des voix. \r\nEt cela \u00e0 quelques mois des prochaines \u00e9lections l\u00e9gisltaives. \r\nA Rome, correspondance Eric Joszef.\r\n((((C'est un Matteo Renzi combattif qui s'est livr\u00e9 hier soir \u00e0 une longue interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui au d\u00e9part devait \u00eatre un d\u00e9bat avec le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi Di Maio lequel s'est finalement d\u00e9rob\u00e9. Le s\u00e9cr\u00e9taire d\u00e9mocrate a reconnu la d\u00e9faite de sa formation en Sicile mais il a aussi voulu r\u00e9affirmer qu'il restait le patron du parti, \u00e9lu \u00e0 l'issue de primaires. Et cela alors que des voix s'\u00e9l\u00e8vent au sein de son camp pour r\u00e9clamer un changement de chef de file avant les L\u00e9gislatives. \r\nA TARDUIRE MATTEO RENZI \u00ab L\u00e0 o\u00f9 je me trouve, c'est parce qu'il y a deux millions de personnes qui sont all\u00e9es voter pour me choisir comme secr\u00e9taire du Pd. Depuis un an on me d\u00e9peint comme celui qui veut \u00e0 tout prix retourner au Palais Chigi. Je n'ai pas l'angoisse de devoir absolument revenir, de r\u00e9cup\u00e9rer mon fauteuil. Ce qui m'anime c'est que j'ai vu le pays totalement bloqu\u00e9 et ce qui m'angoisse, c'est qu'il retourne en arri\u00e8re \u00bb\r\nPas question donc pour Matteo Renzi d'abandonner le terrain politique. Mais il a toutefois conc\u00e9d\u00e9 qu'apr\u00e8s le vote il pourrait renoncer \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence du Conseil au profit par exemple de l'actuel premier ministre Paolo Gentiloni. )))\r\n(Op\u00e9ration anti-terroriste) Dix personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier... dans le cadre d'une op\u00e9ration antiterroriste conjointe entre la Suisse et la France.\r\nNeuf hommes et une femmes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s pour des propos inqui\u00e9tants tenus sur la messagerie crypt\u00e9eTelegram.\r\nSelon les autorit\u00e9s, ils pr\u00e9paraient peut-\u00eatre un attentat.\r\nEn Suisse... le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre deux personnes: un citoyen suisse de 27 ans et une Colombienne de 23 ans.\r\nLe premier a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en France... la seconde en Suisse. Elle est en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n(08/GR/NON NO BILLAG PA) ***** Les Grisons prennent les devants... dans la Campagne sur l'initiative \"No Billag\"....\r\nLe Gouvernement de l'unique canton trilingue de Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'offensive....\r\nIl se mobilise contre le texte sur lequel les citoyens devront se prononcer le 4 mars 2018.\r\nEt d'autres cantons pourraient bient\u00f4t lui emboiter le pas. \r\nPr\u00e9cisions, Nicole della Pietra \r\n 54''\r\n((Si l'initiative \"No Billag\" devait \u00eatre approuv\u00e9e, c'est  l'information locale dans les trois langues cantonales, soit le romanche, l'allemand et l'italien, qui passerait \u00e0 la trappe \u00e0 court terme. Le gouvernement grison annonce la couleur dans un communiqu\u00e9 et  monte au cr\u00e9neau contre le texte qui demande la suppression de la redevance radio-tv. Pour le Conseil d'Etat, les Grisons, seul  canton trilingue du pays, pluralit\u00e9 de l'information audio-visuelle aliment\u00e9e par la SSR est fondamentale. Plus au sud, le Tessin, dont nous avons interpell\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Manuele Bertoli, attendra les semaines qui pr\u00e9c\u00e9deront la votation pour se prononcer, tout en pr\u00e9cisant que le Gouvernement devrait lui aussi se d\u00e9clarer, je cite, contre le texte de l'initiative. Mais au sud des Alpes, le conditionnel reste de mise; la Lega, qui tient la majorit\u00e9 relative au Gouvernement, fait campagne contre la RSI, la Radio T\u00e9l\u00e9vision de la Suisse italienne, depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n(05/FR/GRAND FRIBOURG ITV ROPRAZ) **** On se rend maintenant dans le canton de Fribourg.... hier le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier son programme gouvernemental... \r\nIl entend renforcer son centre cantonal... s'imposer comme un p\u00f4le \u00e9conomique et d'innovation et - finalement - d\u00e9velopper la digitalisation. \r\nL'executif estime que les retomb\u00e9es de ces projets phares b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 tous... \r\nA cet \u00e9gard, le renforcement du centre cantonal est primordial, estime le pr\u00e9sident du gouvernement Maurice Ropraz...\r\n  45''\r\nMaurice Ropraz r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(TF1/SPORT ET FEMMES PI) 5 millions et demi de francs... C'est le montant que la ville de Gen\u00e8ve d\u00e9die chaque ann\u00e9e aux associations et clubs sportifs.\r\nDes subventions qui profitent essentiellement aux hommes.... selon une \u00e9tude mandat\u00e9e par la ville et pr\u00e9sent\u00e9e hier par l'ex\u00e9cutif.\r\nGen\u00e8ve souhaite souhaite donc am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux sports pour les femmes. \r\nEt Jo\u00eblle Cachin, cela passera notamment par un r\u00e9\u00e9quilibrage des subventions allou\u00e9es aux associations sportives.\r\n  1'30\r\n((Les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude sont sans appel. Les subventions destin\u00e9es aux clubs sportifs profitent \u00e0 70% aux hommes. Un d\u00e9s\u00e9quilibre qui s'explique par le type d'activit\u00e9s subventionn\u00e9es. Les sports pratiqu\u00e9s en club, correspondant souvent \u00e0 un st\u00e9r\u00e9otype masculin, re\u00e7oivent plus d'argent public, que les sports pl\u00e9biscit\u00e9s par les femmes. Yves Raibaud, g\u00e9ographe en charge de l'\u00e9tude constate des disparit\u00e9s identiques dans des villes comme Bordeaux, Angers et Toulouse. \r\nSON 23''\r\nConsciente du probl\u00e8me, la Ville de Gen\u00e8ve veut corriger le tir. En commen\u00e7ant par r\u00e9colter des statistiques sur la fr\u00e9quentation des clubs subventionn\u00e9s. Sandrine Salerno, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville, en charge de l'\u00e9galit\u00e9. \r\nSON 22''\r\nD'autres mesures sont pr\u00e9vues dans le plan d'action de la ville. Par exemple, d\u00e9velopper des espaces de sports urbains pens\u00e9s pour les femmes.))\r\n(Twitter) *** Et on termine ce journal avec cette petite r\u00e9volution dans le monde des r\u00e9seaux sociaux...\r\nSi vous n'aimez pas synth\u00e9tiser vos id\u00e9es... ce sera sans doute une bonne nouvelle pour vous:\r\nTwitter a d\u00e9cider de doubler la longueur maximale des tweets.\r\nFini les 140 caract\u00e8res... !\r\nLes utilisateurs de la plateformes auront d\u00e9sormais deux centr quatre vingt signes pour s'exprimer.\r\nLe projet \u00e9tait en phase test depuis septembre, il va donc se concr\u00e9tiser.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9046678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-08T06:00:26_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-08T06:00:26_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9046686", "ece-9046678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T04:08:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T06:04:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B23E0403-1FFD-48FB-ABA4-D5E6046A45C7", "internalArchiveId": "B23E0403-1FFD-48FB-ABA4-D5E6046A45C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chef du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration rejoint le DFAE", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "L'actuel chef du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration Markus Seiler sera le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) d\u00e8s d\u00e9cembre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 mercredi.\r\n\r\n* * Le chef du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration rejoint le DFAE  \r\nLe chef des renseignements Markus Seiler passe aux affaires \u00e9trang\u00e8res. Il sera le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Ignazio Cassis d\u00e8s le 1er d\u00e9cembre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a formellement nomm\u00e9 aujourd'hui. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... A Berne, son exp\u00e9rience dans l'administration est salu\u00e9e, malgr\u00e9 les affaires qui ont \u00e9clabouss\u00e9 le SRC:\r\nC'est vrai qu'il y a ce hasard piquant du calendrier - hasard ou coincidence... le verdict demain de l'affaire Daniel M., accus\u00e9 d'espionnage en Allemagne. Un proc\u00e8s qui secoue le SRC. Comme l'affaire Giroud avant, ou encore ce vol de donn\u00e9es secr\u00e8tes par un employ\u00e9.\r\nLes scandales bousculent le Service de renseignement. Le s\u00e9rail politique pr\u00e9dit le d\u00e9part de son chef. Mais Markus Seiler, lui, est toujours l\u00e0, affaire apr\u00e8s affaire.\r\nAu DFAE, on souligne d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer le stress, son efficacit\u00e9 - il sait travailler dans l'urgence et traverser les crises.\r\nEt Markus Seiler conna\u00eet bien l'administration f\u00e9d\u00e9rale...\r\nOui il y a fait toute sa carri\u00e8re: 20 ans \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration - il en a 49. Il a \u00e9t\u00e9 collaborateur personnel de Kaspar Villiger, PLR comme lui. Et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la d\u00e9fense sous les UDC Samuel Schmid et Ueli Maurer. Avant d'entrer au SRC...\r\nO\u00f9 il a men\u00e9 la fusion des deux services civils de renseignement et mis sous toit la nouvelle loi. \r\nJustement au SRC, qui va le remplacer? Le d\u00e9lai est court...\r\nLe 1er d\u00e9cembre, c'est court oui. Trop t\u00f4t, dit-on aussi \u00e0 Berne, alors que le renseignement est encore en plein chantier. A ce niveau de responsabilit\u00e9, le chef devrait davantage s'identifier au projet et le mener jusqu'au bout, selon le conseiller national socialiste Pierre-Alain Fridez.\r\nAu d\u00e9partement de la d\u00e9fense, on note que ce n'est pas inhabituel comme d\u00e9lai. En attendant, c'est son second, Paul Zinniker, qui dirigera le SRC, jusqu'\u00e0 la nomination d'un successeur.\r\nLe poste sera mis au concours publiquement. Et c'est une commission de s\u00e9lection qui choisira le nouveau directeur du service de renseignement, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas pour le nouveau chef de l'arm\u00e9e.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9046659", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le chef du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration rejoint le DFAE / FOR_2017-11-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'actuel chef du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration Markus Seiler sera le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) d\u00e8s d\u00e9cembre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 mercredi."], "variantIds": ["ece-9046659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1635005", "internalArchiveId": "AA1711635209", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Fribourg pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs Locales avec Carole Pantet qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1048, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9069389", "imageURL": "http://www.rts.ch/9069390.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Rencontre avec Jean-Pierre Wolhauser, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR", "Visite d'une des plus anciennes patinoires de ligue A, la BCF-Arena \u00e0 Fribourg", "S\u00e9rie expats: reportage au coeur des soir\u00e9es organis\u00e9es pour les employ\u00e9s des multinationales de Gen\u00e8ve", "Entretien avec Thierry Steiert, syndic de Fribourg", "Un chocolatier lausannois associe cr\u00e9ations et promenade"], "variantIds": ["ece-8950328", "ece-8950538", "ece-8950348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T02:50:06Z", "subTitles": ["18:01:23:11  18:01:55:12\r\n...\r\n\r\n18:01:55:14  18:01:59:10\r\n -Bonsoir et bienvenue \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:01:59:11  18:02:02:14\r\n           Nous sommes\r\n  devant l'antre du HC Gott\u00e9ron.\r\n\r\n18:02:02:16  18:02:05:07\r\n     Apr\u00e8s 35 ans d'existence,\r\n\r\n18:02:05:09  18:02:10:04\r\nla patinoire Saint-L\u00e9onard n\u00e9cessite\r\n     une mise aux conformit\u00e9s.\r\n\r\n18:02:10:06  18:02:14:21\r\n  Les 85 mios n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n18:02:14:23  18:02:18:19\r\ntrouv\u00e9s aupr\u00e8s d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n18:02:18:21  18:02:22:01\r\n       Une d\u00e9cision valid\u00e9e \r\n      par le Conseil g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n18:02:22:03  18:02:24:23\r\n   non sans quelques grincements\r\n             de dents.\r\n\r\n18:02:25:01  18:02:27:16\r\n         Nous en parlerons\r\n         avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n18:02:27:18  18:02:30:11\r\n       Dans cette \u00e9mission,\r\n   on vous fera aussi d\u00e9couvrir\r\n\r\n18:02:30:12  18:02:34:11\r\nce que font les expatri\u00e9s genevois\r\nquand ils ne sont pas au travail.\r\n\r\n18:02:34:13  18:02:37:21\r\n   Et nous vous ferons d\u00e9couvrir\r\n      un chocolatier vaudois\r\n\r\n18:02:37:23  18:02:40:08\r\n  qui associe cr\u00e9ation et balade.\r\n\r\n18:02:40:10  18:02:43:06\r\n       -C'est des surprises,\r\n         des d\u00e9couvertes.\r\n\r\n18:02:43:08  18:02:46:23\r\n     -Mais avant toute chose,\r\n     place \u00e0 l'actu du jour.\r\n\r\n18:02:50:19  18:02:54:16\r\n-La conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier\r\n   d\u00e9missionne du Conseil d'Etat.\r\n\r\n18:02:54:18  18:02:59:11\r\n La Verte quittera ses fonctions\r\n        le 30 avril 2018.\r\n\r\n18:02:59:12  18:03:03:02\r\n Le Grand Conseil devait d\u00e9cider\r\n mardi de la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9\r\n\r\n18:03:03:04  18:03:05:14\r\nde M.Garnier, pr\u00e9sum\u00e9e responsable\r\n\r\n18:03:05:16  18:03:10:10\r\n de la divulgation de documents\r\n confidentiels dans la presse.\r\n\r\n18:03:10:11  18:03:15:09\r\n     La conseill\u00e8re s'estime\r\n   peu soutenue par son parti.\r\n\r\n18:03:15:11  18:03:19:23\r\n       -Le canton de Berne\r\n   doit se serrer la ceinture.\r\n\r\n18:03:20:01  18:03:31:05\r\n  Un plan d'all\u00e9gement pr\u00e9voyant\r\ndes \u00e9conomies drastiques sera vot\u00e9.\r\n\r\n18:03:31:07  18:03:34:19\r\n      -Le constat est simple.\r\n\r\n18:03:34:21  18:03:36:19\r\n        On doit faire face\r\n\r\n18:03:36:21  18:03:39:19\r\n      \u00e0 des charges \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n18:03:39:21  18:03:48:04\r\n  Et si on veut \u00eatre attractifs,\r\n     cela passe par ce plan.\r\n\r\n18:03:48:06  18:03:51:08\r\n   -Ce 15\u00e8me plan d'all\u00e9gement\r\n            en 20 ans\r\n\r\n18:03:51:10  18:03:58:05\r\npr\u00e9voit aussi des licenciements.\r\n\r\n18:03:58:07  18:04:03:02\r\n   -Six millions de d\u00e9ficit pour\r\nl'\u00e9dition 2016 des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:04:03:04  18:04:07:12\r\n     Un audit confidentiel, \r\n    commandit\u00e9 par le Canton,\r\n\r\n18:04:07:14  18:04:12:00\r\n   pointerait \"l'amateurisme\"\r\n      de Gen\u00e8ve Tourisme.\r\n\r\n18:04:12:02  18:04:16:09\r\n   \"Manque de transparence\",\r\n\"impr\u00e9cisions dans les comptes\",\r\n\r\n18:04:16:11  18:04:21:08\r\n\"factures non-contr\u00f4l\u00e9es\" auraient\r\n  conduit au d\u00e9sastre financier.\r\n\r\n18:04:21:10  18:04:25:22\r\n  Le producteur de l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n   E.Mongon, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9\r\n\r\n18:04:26:00  18:04:29:17\r\n    apr\u00e8s seulement une ann\u00e9e\r\n     \u00e0 la t\u00eate du festival.\r\n\r\n18:04:34:01  18:04:51:21\r\n...\r\n\r\n18:04:51:23  18:04:55:00\r\n     -Bonjour Thierry Steiert.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:04:55:02  18:04:58:13\r\nLa patinoire n'est plus aux normes.\r\n\r\n18:04:58:15  18:05:02:00\r\n         Il faut trouver\r\n     une solution urgemment ?\r\n\r\n18:05:02:02  18:05:03:20\r\n      -Une certaine urgence.\r\n\r\n18:05:03:22  18:05:06:07\r\n    La Ville aurait pu utiliser\r\n\r\n18:05:06:09  18:05:09:03\r\n cette patinoire pour la commune.\r\n\r\n18:05:09:05  18:05:13:15\r\n  Mais ce n'est pas envisageable\r\npour un club qui \u00e9volue en ligue A.\r\n\r\n18:05:13:17  18:05:16:12\r\n        -La patinoire \u00e9tait\r\n         en main publique.\r\n\r\n18:05:16:14  18:05:20:05\r\n      Passer en main priv\u00e9e,\r\n    c'\u00e9tait la seule solution ?\r\n\r\n18:05:20:07  18:05:21:11\r\n         -Pour nous, oui.\r\n\r\n18:05:21:13  18:05:26:06\r\n     Car dans le sport d'\u00e9lite,\r\nil y a eu un changement de paradigme.\r\n\r\n18:05:26:08  18:05:29:07\r\n       Dans les ann\u00e9es 1980,\r\n       date de la patinoire,\r\n\r\n18:05:29:09  18:05:31:11\r\n   on \u00e9tait dans un autre monde.\r\n\r\n18:05:31:13  18:05:34:21\r\n           Aujourd'hui,\r\nnous devons r\u00e9aliser ce changement\r\n\r\n18:05:34:23  18:05:38:17\r\n       au niveau du montage \r\n      juridique et financier.\r\n\r\n18:05:38:19  18:05:41:16\r\n-Vous avez besoin de plus de places.\r\n\r\n18:05:41:18  18:05:44:22\r\n        Dans le paquet vot\u00e9\r\n      par le Conseil g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n18:05:45:00  18:05:50:02\r\n          la Ville donne\r\n      un droit de superficie,\r\n\r\n18:05:50:04  18:05:55:07\r\n mais en \u00e9change, que re\u00e7oit-elle\r\n    de cette soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e ?\r\n\r\n18:05:55:09  18:05:59:20\r\n   -D'une part, elle b\u00e9n\u00e9ficie \r\n  d'une nouvelle infrastructure,\r\n\r\n18:05:59:22  18:06:03:07\r\n   qu'elle pourra aussi utiliser\r\n         pour son public.\r\n\r\n18:06:03:09  18:06:07:03\r\n       Notamment les \u00e9coles\r\n      et les clubs amateurs.\r\n\r\n18:06:07:05  18:06:13:09\r\n           Mais surtout,\r\n nous coupons le cordon ombilical.\r\n\r\n18:06:13:11  18:06:18:13\r\n    Tout le risque op\u00e9rationnel\r\n      est report\u00e9 sur le club\r\n\r\n18:06:18:15  18:06:22:20\r\n  et ne repose plus sur la Ville,\r\n    car ce n'est pas la mission\r\n\r\n18:06:22:22  18:06:28:01\r\n   d'une collectivit\u00e9 publique\r\nde sponsoriser du sport spectacle.\r\n\r\n18:06:28:02  18:06:33:08\r\n-L'antre qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 express\u00e9ment,\r\n     c'est qui, cette soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n18:06:33:10  18:06:40:11\r\n-C'est une soci\u00e9t\u00e9 proche du club,\r\n     voire des actionnaires.\r\n\r\n18:06:40:13  18:06:43:20\r\n     -Si on d\u00e9duit les 8 mios\r\n        mis par la Ville,\r\n\r\n18:06:43:22  18:06:47:22\r\nles 15 mios que le Canton pourrait\r\n    mettre doivent \u00eatre vot\u00e9s.\r\n\r\n18:06:47:23  18:06:51:00\r\nIl faudrait encore trouver 55 mios.\r\n\r\n18:06:51:02  18:06:54:22\r\n     Quelle garantie vous avez\r\n   que le projet se concr\u00e9tise ?\r\n\r\n18:06:55:00  18:06:59:08\r\n    -Il appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\r\n    de trouver ce financement.\r\n\r\n18:06:59:10  18:07:05:04\r\n Le prix de la patinoire n'est pas\r\n     le probl\u00e8me de la Ville.\r\n\r\n18:07:05:06  18:07:08:17\r\nC'est l'antre qui choisit son projet.\r\n\r\n18:07:08:19  18:07:13:04\r\n-Si rien ne se passe, que l'argent\r\n    de la Ville soit perdu...\r\n\r\n18:07:13:06  18:07:16:11\r\n       -L'argent de la Ville\r\n        ne sera pas perdu,\r\n\r\n18:07:16:12  18:07:21:22\r\ncar il sera vers\u00e9 qu'au moment o\u00f9 le\r\npermis de construire sera d\u00e9finitif.\r\n\r\n18:07:22:00  18:07:24:05\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n18:07:25:01  18:07:28:12\r\n  Je vous propose de vous glisser\r\n        dans les entrailles\r\n\r\n18:07:28:14  18:07:31:18\r\n   de la patinoire Saint-L\u00e9onard\r\n         un jour de match.\r\n\r\n18:07:31:20  18:07:35:00\r\n       C'est notre chronique\r\n       \"Dans les coulisses\".\r\n\r\n18:07:38:07  18:07:40:12\r\n -La patinoire de Saint-L\u00e9onard\r\n\r\n18:07:40:14  18:07:42:06\r\n      est une vieille dame.\r\n\r\n18:07:42:08  18:07:44:21\r\n      35 ans qu'elle abrite\r\n         le HC Gott\u00e9ron.\r\n\r\n18:07:44:23  18:07:48:03\r\n     J'ai voulu rencontrer \r\n     les hommes de l'ombre,\r\n\r\n18:07:48:05  18:07:52:08\r\nceux qui font et refont la glace\r\n   jusqu'\u00e0 20 fois par jour.\r\n\r\n18:07:52:10  18:07:57:06\r\n -Une bonne glace professionnelle,\r\n je compte entre 15 et 20 minutes.\r\n\r\n18:07:57:08  18:07:59:17\r\n    La machine rabote la glace,\r\n\r\n18:07:59:19  18:08:04:12\r\n        et elle met l'eau.\r\n\r\n18:08:04:14  18:08:10:13\r\n       Par lissage de glace,\r\n       \u00e7a fait 1'200 litres.\r\n\r\n18:08:10:15  18:08:15:06\r\n -Deux lissages \u00e0 chaque pause,\r\n2'000 l d'eau qui doivent geler.\r\n\r\n18:08:15:08  18:08:19:03\r\n           Harry sait\r\n  que son travail est crucial.\r\n\r\n18:08:19:05  18:08:22:04\r\n       -Quand il fait chaud,\r\n        j'ai des probl\u00e8mes.\r\n\r\n18:08:22:06  18:08:25:01\r\nJe risque d'avoir une glace molle.\r\n\r\n18:08:25:03  18:08:28:15\r\n       C'est un inconv\u00e9nient\r\n         pour les joueurs\r\n\r\n18:08:28:17  18:08:34:07\r\n    qui doivent plus travailler\r\n         avec les jambes.\r\n\r\n18:08:34:09  18:08:36:13\r\n      -La glace est pr\u00eate.\r\n\r\n18:08:36:15  18:08:39:20\r\n     Je me glisse \u00e0 travers\r\n      les bancs des joueurs\r\n\r\n18:08:39:22  18:08:44:10\r\n         pour rejoindre\r\n   le poste de s\u00e9curit\u00e9 vid\u00e9o.\r\n\r\n18:08:44:11  18:08:48:17\r\n -La grande partie de la s\u00e9curit\u00e9\r\n     se fait sur le terrain.\r\n\r\n18:08:48:19  18:08:51:16\r\n               Ici,\r\n  c'est de la surveillance vid\u00e9o.\r\n\r\n18:08:51:18  18:08:56:08\r\n  Si on a besoin d'informations,\r\n  on peut demander \u00e0 l'op\u00e9rateur\r\n\r\n18:08:56:10  18:09:01:00\r\nqu'il nous informe de ce qui se passe\r\n     dans un secteur ou l'autre.\r\n\r\n18:09:01:02  18:09:04:07\r\nLes quatre cam\u00e9ras sont en direct.\r\n\r\n18:09:04:09  18:09:07:12\r\n    Au bout de 24 \u00e0 48 heures,\r\n         tout est effac\u00e9,\r\n\r\n18:09:07:14  18:09:12:22\r\n   sauf sur demande de la police\r\nou d'une interdiction de patinoire.\r\n\r\n18:09:13:00  18:09:17:08\r\n-Chaque match, plus de 100 personnes\r\n      veillent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n18:09:17:10  18:09:22:10\r\nUne soixantaine de b\u00e9n\u00e9voles et une\r\nquarantaine au maintien de l'ordre.\r\n\r\n18:09:22:11  18:09:26:10\r\n     Les effectifs gonflent\r\nlors des matchs les plus chauds.\r\n\r\n18:09:26:11  18:09:33:11\r\nJ'allais oubli\u00e9 un acteur essentiel:\r\n       le service sanitaire.\r\n\r\n18:09:33:13  18:09:36:08\r\n-On donne une attention particuli\u00e8re\r\n\r\n18:09:36:10  18:09:38:11\r\n    aux traumatismes du rachis\r\n\r\n18:09:38:12  18:09:40:10\r\n    ou de la colonne cervicale.\r\n\r\n18:09:40:11  18:09:42:13\r\n     On leur pose un collier.\r\n\r\n18:09:42:15  18:09:46:21\r\n On peut ma\u00eetriser les h\u00e9morragies\r\n  avec le mat\u00e9riel h\u00e9mostatique,\r\n\r\n18:09:46:23  18:09:52:02\r\n         voire un garrot,\r\n  \u00e7a peut arriver avec un patin.\r\n\r\n18:09:52:04  18:09:55:15\r\n-15 samaritains, deux ambulanciers,\r\n          deux m\u00e9decins,\r\n\r\n18:09:55:17  18:09:58:00\r\n   le dispositif est en place.\r\n\r\n18:09:58:02  18:10:03:13\r\n  Le spectacle peut commencer.\r\n\r\n18:10:08:15  18:10:13:13\r\n  -Bonjour Jean-Pierre Wolhauser,\r\n   vous \u00eates conseiller g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n18:10:13:15  18:10:16:11\r\n    Vous avez particip\u00e9 au vote\r\n\r\n18:10:16:13  18:10:20:00\r\n    qui a transmis la patinoire\r\n          en main priv\u00e9e.\r\n\r\n18:10:20:02  18:10:23:10\r\n        Pourquoi avez-vous \r\n        eu des r\u00e9ticences ?\r\n\r\n18:10:23:11  18:10:28:10\r\n      -On ne connaissait pas\r\n  la soci\u00e9t\u00e9 derri\u00e8re ce projet.\r\n\r\n18:10:28:11  18:10:32:12\r\n            Maintenant,\r\n     on a plus d'informations.\r\n\r\n18:10:32:14  18:10:37:11\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 est motiv\u00e9e \u00e0 construire\r\n   et \u00e0 exploiter la patinoire.\r\n\r\n18:10:37:13  18:10:45:08\r\n   -On l'a contact\u00e9e, elle fera\r\n une d\u00e9claration \u00e0 la mi-novembre.\r\n\r\n18:10:45:11  18:10:51:08\r\n   Y a-t-il encore de l'opacit\u00e9\r\n       sur cette soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n18:10:51:10  18:10:56:04\r\n-Oui, on ne conna\u00eet que les membres\r\n   du conseil d'administration.\r\n\r\n18:10:56:06  18:11:00:19\r\n            Il s'agit\r\n   d'une soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise.\r\n\r\n18:11:00:21  18:11:05:23\r\n      C'est un aspect positif\r\n       pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n18:11:06:01  18:11:13:06\r\n-Le Conseil g\u00e9n\u00e9ral a vot\u00e9 ce projet,\r\nil n'y avait pas d'autres solutions.\r\n\r\n18:11:13:08  18:11:16:18\r\n         N'aviez-vous pas\r\n    le couteau sous la gorge ?\r\n\r\n18:11:16:20  18:11:19:02\r\n           -Oui et non.\r\n\r\n18:11:19:04  18:11:25:00\r\n  La variante du Conseil communal\r\n           est la bonne.\r\n\r\n18:11:25:02  18:11:36:18\r\n   L'occupation reste publique.\r\n\r\n18:11:36:20  18:11:39:03\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n18:11:39:05  18:11:40:23\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n18:11:41:01  18:11:45:10\r\n  -Je vous laisse sur la glace, \r\n  vous \u00eates un ancien hockeyeur.\r\n\r\n18:11:45:11  18:11:47:05\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n18:11:49:05  18:12:01:22\r\n...\r\n\r\n18:12:02:00  18:12:07:19\r\n  -Il faut que je vous montre \u00e7a.\r\n\r\n18:12:07:21  18:12:09:20\r\n     Antoine de Saint-Exup\u00e9ry\r\n\r\n18:12:09:22  18:12:14:01\r\n      figure sur ce monument\r\n dans le cimeti\u00e8re Saint-L\u00e9onard.\r\n\r\n18:12:14:03  18:12:19:15\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9 ici 2 ans,\r\n          il y a 100 ans.\r\n\r\n18:12:19:17  18:12:25:10\r\nC'\u00e9tait chez les fr\u00e8res marianistes\r\n      de la Villa Saint-Jean.\r\n\r\n18:12:25:11  18:12:30:08\r\n        Deux ans en Suisse\r\nqui ont marqu\u00e9 toute son existence.\r\n\r\n18:12:34:02  18:12:37:19\r\n         Nous poursuivons\r\n    notre s\u00e9rie sur les expats.\r\n\r\n18:12:37:21  18:12:43:17\r\n            A Gen\u00e8ve,\r\nils sont des dizaines de milliers.\r\n\r\n18:12:43:19  18:12:47:00\r\nQue font-ils de leur temps libre ?\r\n\r\n18:12:47:02  18:12:51:00\r\n  On vous emm\u00e8ne dans les soir\u00e9es\r\n      qui leur sont d\u00e9di\u00e9es.\r\n\r\n18:12:54:07  18:12:59:09\r\n -A l'affiche d'un pub \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n    une \"Expat Comedy Night\".\r\n\r\n18:12:59:11  18:13:03:04\r\nLes humoristes jouent en anglais.\r\n\r\n18:13:03:06  18:13:07:12\r\n        C\u00f4t\u00e9 spectateur,\r\n il est dur de trouver un local.\r\n\r\n18:13:07:14  18:13:13:03\r\n  -Combien de gens sont suisses ?\r\n\r\n18:13:13:05  18:13:18:17\r\n-Que l'on vienne de loin ou non,\r\n   on parle un m\u00eame langage.\r\n\r\n18:13:18:19  18:13:20:09\r\n        -Je suis indienne.\r\n\r\n18:13:20:11  18:13:22:07\r\n       -Je viens de Russie.\r\n\r\n18:13:22:09  18:13:24:22\r\n        -Je suis fran\u00e7ais.\r\n\r\n18:13:25:00  18:13:31:01\r\n        -Je suis japonais,\r\n         et l\u00e0, je bois.\r\n\r\n18:13:31:03  18:13:34:14\r\n     -Sur sc\u00e8ne, Jen Kirwin\r\n       vient de New York.\r\n\r\n18:13:34:16  18:13:38:13\r\n    Elle s'amuse des clich\u00e9s\r\n      sur les autochtones.\r\n\r\n18:13:38:15  18:13:45:23\r\n      -C'est dur de se faire\r\n  des amis, car ils sont froids.\r\n\r\n18:13:46:01  18:13:53:05\r\n  -Un autre clich\u00e9: l'expatri\u00e9\r\n peu \u00e0 l'aise avec le fran\u00e7ais.\r\n\r\n18:13:53:07  18:13:57:19\r\n    -J'ai le niveau de fran\u00e7ais\r\n       d'un enfant de 4 ans.\r\n\r\n18:13:57:21  18:14:03:11\r\n   -Pour am\u00e9liorer son fran\u00e7ais,\r\nil faudrait conna\u00eetre des indig\u00e8nes.\r\n\r\n18:14:03:13  18:14:08:11\r\n      -Je connais mon voisin\r\n   et une dizaine de coll\u00e8gues.\r\n\r\n18:14:08:12  18:14:13:01\r\n  C'est dur de se faire des amis\r\n        parmi les locaux.\r\n\r\n18:14:13:03  18:14:18:12\r\n        -Il y a un confort\r\n     \u00e0 rester entre expatri\u00e9s.\r\n\r\n18:14:18:14  18:14:24:21\r\n   Mais je vais faire un effort\r\n   pour fr\u00e9quenter les locaux.\r\n\r\n18:14:24:23  18:14:28:21\r\n       -Ambiance branch\u00e9e\r\n       dans un autre bar.\r\n\r\n18:14:28:23  18:14:32:13\r\n      Sur un site internet\r\n       d\u00e9di\u00e9 aux expats,\r\n\r\n18:14:32:15  18:14:38:04\r\n  Prisca a lanc\u00e9 une invitation\r\n   pour aller boire un verre.\r\n\r\n18:14:38:06  18:14:41:11\r\n    -Quand on vient d'ailleurs,\r\n           on est seuls.\r\n\r\n18:14:41:12  18:14:46:14\r\n         Ces plateformes\r\n    facilitent les rencontres.\r\n\r\n18:14:46:16  18:14:49:07\r\n    -Je viens des Philippines.\r\n\r\n18:14:49:09  18:14:52:07\r\n  La culture est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n18:14:52:08  18:14:56:21\r\n         Aux Philippines,\r\n  c'\u00e9tait super facile de sortir.\r\n\r\n18:14:56:23  18:15:02:20\r\n  Je me suis inscrite sur ce site\r\n     pour rencontrer des gens.\r\n\r\n18:15:02:22  18:15:07:17\r\n-Survit-on \u00e0 Gen\u00e8ve sans conna\u00eetre\r\n      la population locale ?\r\n\r\n18:15:07:19  18:15:09:01\r\n            -Je connais\r\n\r\n18:15:09:03  18:15:13:22\r\ndes r\u00e9seaux d'Espagnols, d'Irlandais,\r\n    qui ne parlent pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n18:15:14:00  18:15:15:21\r\n      Ils restent entre eux.\r\n\r\n18:15:15:23  18:15:19:10\r\n      C'est possible de vivre\r\n        comme \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:15:19:11  18:15:25:07\r\n        -Dans un m\u00eame bar,\r\nexpats et locaux restent entre eux.\r\n\r\n18:15:25:09  18:15:31:16\r\n -Il n'y a pas vraiment de m\u00e9lange,\r\nsauf quand un gar\u00e7on voit une fille.\r\n\r\n18:15:31:18  18:15:35:12\r\n    -Deux mondes parall\u00e8les,\r\n   mais pas irr\u00e9conciliables.\r\n\r\n18:15:46:01  18:15:50:02\r\n  -Le pont de la Poya fait partie\r\n     du paysage fribourgeois.\r\n\r\n18:15:50:04  18:15:55:01\r\n    Depuis trois ans, il relie\r\n   Schoenberg \u00e0 Granges-Paccot.\r\n\r\n18:15:55:03  18:15:58:22\r\n         Son co\u00fbt s'\u00e9l\u00e8ve\r\n        \u00e0 209 mios de frs.\r\n\r\n18:15:58:23  18:16:03:10\r\nSon but: d\u00e9charger la Vieille-Ville\r\n       du trafic de transit.\r\n\r\n18:16:03:11  18:16:06:13\r\n       Un objectif atteint \r\n       selon les autorit\u00e9s,\r\n\r\n18:16:06:14  18:16:18:12\r\n    m\u00eame si le report du trafic\r\ncontinue \u00e0 faire grincer des dents.\r\n\r\n18:16:18:14  18:16:24:05\r\nJe vous propose une balade gourmande\r\n  dans la r\u00e9serve des Grangettes,\r\n\r\n18:16:24:07  18:16:31:17\r\n          sur les traces\r\n     d'un chocolatier vaudois.\r\n\r\n18:16:42:22  18:16:46:23\r\n           -Le chocolat,\r\n      c'est comme une balade.\r\n\r\n18:16:47:01  18:16:50:11\r\n          Il nous ouvre\r\n  \u00e0 ce qu'il y a autour de nous.\r\n\r\n18:16:50:12  18:16:52:13\r\n        On voit des choses\r\n\r\n18:16:52:15  18:16:55:01\r\n     qu'on n'aurait pas vues.\r\n\r\n18:16:55:03  18:17:00:08\r\n  Il \u00e9veille des sens diff\u00e9rents.\r\n\r\n18:17:00:10  18:17:03:13\r\n          Quand on entre\r\n   dans la for\u00eat des Grangettes,\r\n\r\n18:17:03:15  18:17:05:20\r\n       le paysage chuchote.\r\n\r\n18:17:05:22  18:17:08:11\r\n    On entend, on ne voit pas,\r\n\r\n18:17:08:12  18:17:11:07\r\n   tout est dans une atmosph\u00e8re.\r\n\r\n18:17:13:12  18:17:17:19\r\n        Le cacao est cultiv\u00e9,\r\nsauf dans certaines r\u00e9gions du monde,\r\n\r\n18:17:17:21  18:17:21:14\r\n        comme en Bolivie,\r\n o\u00f9 l'on trouve du cacao sauvage.\r\n\r\n18:17:23:09  18:17:26:19\r\n       C'est des surprises,\r\n   des d\u00e9couvertes inattendues.\r\n\r\n18:17:26:21  18:17:30:19\r\n    C'est ce que je recherche.\r\n\r\n18:17:30:21  18:17:34:05\r\nCe que j'aime ici, c'est ce chemin.\r\n\r\n18:17:34:07  18:17:37:08\r\n        D'\u00eatre en \u00e9quilibre\r\n        au milieu de l'eau,\r\n\r\n18:17:37:10  18:17:40:01\r\n  comme un funambule sur son fil.\r\n\r\n18:17:40:03  18:17:44:07\r\n     C'est une belle balade,\r\n   c'est comme un bon chocolat.\r\n\r\n18:17:44:09  18:17:48:22\r\nIl faut r\u00e9unir tous les ingr\u00e9dients\r\n et avoir une longueur en bouche.\r\n\r\n18:17:49:23  18:17:53:06\r\n-Voil\u00e0, l'\u00e9mission touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n18:17:53:08  18:17:57:17\r\n  Demain, on vous fera d\u00e9couvrir\r\n   la Foire d'automne de B\u00e2le.\r\n\r\n18:17:57:18  18:18:02:03\r\n   Une f\u00eate foraine qui s'empare\r\n    de six places de la ville.\r\n\r\n18:18:02:05  18:18:07:16\r\n  On s'int\u00e9ressera \u00e0 la relation\r\n  entre B\u00e2le et les frontaliers.\r\n\r\n18:18:07:18  18:18:12:20\r\n      Elle est plus apais\u00e9e\r\n   qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ou qu'au Tessin.\r\n\r\n18:18:12:22  18:18:18:07\r\n   Nous parlerons aussi football\r\n avec la th\u00e9orie qui fait le buzz.\r\n\r\n18:18:18:09  18:18:24:11\r\n       -Ca va pas trop mal,\r\n   on n'a pas pris trop de buts.\r\n\r\n18:18:24:13  18:18:31:17\r\n  -D'ici l\u00e0, vous nous retrouvez\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:18:31:19  18:18:36:10\r\nPassez une douce soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n18:18:36:11  18:18:38:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   F.Froidevaux, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034549\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:22 > 0:02:04) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ici c'est Fribourg, je suis devant le long du HC Gott\u00e9ron club cher au coeur de tout un canton apr\u00e8s 35 ans de bons et loyaux services, la patinoire de Saint-L\u00e9onard n\u00e9cessite d'importants travaux de mise en conformit\u00e9 pour financer un projet de reconstruction \u00e0 pr\u00e8s de 8 ans de 100 millions de francs le conseil communal a choisi de se tourner vers une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, la semaine derni\u00e8re par le conseil g\u00e9n\u00e9ral, non sans quelques grincements, donc nous en parlerons avec nos invit\u00e9s dans cette \u00e9mission aussi vous d\u00e9couvrirez ce que font les expatri\u00e9s Genevois quand ils ne sont pas au travail et nous vous ferons d\u00e9couvrir \u00e0 chocolatier Vaudois qui associe cr\u00e9ation et balade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:04 > 0:02:08) [84%] : \r\nDes surprises, des d\u00e9couvertes inattendues, c'est \u00e7a que George.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:10 > 0:02:14) [96%] : \r\nMais tout de suite, je vous laisse d\u00e9couvrir ce qui s'est pass\u00e9 sous la pluie romande aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:39) [94%] : \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier d\u00e9missionne du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois la Verte, quittera ses fonctions le 30 avril de l'ann\u00e9e prochaine, du jamais vu dans le canton de Fribourg le Grand Conseil devait d\u00e9cider mardi de la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Marie Garnier pr\u00e9sum\u00e9 responsable de la divulgation de documents confidentiels dans la presse, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat s'estiment trop peu soutenu par le monde politique, une \u00e9lection compl\u00e9mentaire devrait se tenir les 4 et 25 mars de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:02:40) [93%] : \r\nDans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:43 > 0:03:20) [89%] : \r\nLe canton de Berne doit se serrer la ceinture, le Grand Conseil va prochainement voter un plan d'all\u00e9gement, qui pr\u00e9voit des \u00e9conomies drastiques qui se monte \u00e0 plus de 200 millions de francs pour la p\u00e9riode allant de 2018 \u00e0 2021, alors prenez-en une trompe PN fortement le canton de Berne, le constat est simple : nous devons faire face \u00e0 des charges tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, et si nous voulons changer la donne est demeur\u00e9 attractif, cela passe par ce plan d'all\u00e9gement, m\u00eame si \u00e7a fait mal \u00e0 l'antenne sans aucun plan font penser sans heurts, ce plan d'all\u00e9gement, qui est le 15\u00e8me en 20 ans pr\u00e9voit \u00e9galement des licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:25 > 0:03:55) [87%] : \r\n6 millions de d\u00e9ficit pour l'\u00e9dition 2016, des f\u00eates de Gen\u00e8ve, c'est une information de La Tribune de Gen\u00e8ve, un audit confidentiel et commandit\u00e9 par le canton pointerait l'amateurisme de l'organisateur de l'\u00e9v\u00e9nement Gen\u00e8ve Tourisme : manque de transparence, sans pr\u00e9cision dans les comptes factures non contr\u00f4l\u00e9 aurait notamment conduit \u00e0 ce d\u00e9sastre financier, pour rappel, \u00e0 l'issue de cette \u00e9dition 2016, le producteur de l'\u00e9v\u00e9nement, Emmanuel Mongou avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e apr\u00e8s seulement une ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:18 > 0:04:28) [88%] : \r\nBonjour Thierry Steiner bonjour vous allez bien, bien, merci, alors la patinoire \u00e9tait et plus aux normes, il y avait urgence \u00e0 trouver une solution pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:28 > 0:04:38) [88%] : \r\nUne certaine urgence : la ville aurait pu continuer d'utiliser cette patinoire quand patinoire communal mais il est clair que Point club qui \u00e9volue en Ligue nationale A c'est pas envisageable de continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:38 > 0:04:44) [83%] : \r\nDonc, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la patinoire \u00e9tait en mains publiques patiemment priv\u00e9 ce c'\u00e9tait la seule solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:05) [92%] : \r\nPour nous, c'\u00e9tait la seule solution puisque dans le dans le sport d'\u00e9lite de pointe, on a eu un changement de paradigme \u00e0 partir des ann\u00e9es 8, tant\u00f4t on a construit cette patinoire, l\u00e0 on \u00e9tait dans un autre monde, aujourd'hui on a un changement complet ce changement de paradigme nous le nous devons aussi le le le r\u00e9aliser au niveau maintenant du montage juridique et financier du nouveau projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:05 > 0:05:21) [88%] : \r\nOui, il y a comme quelque chose de plus confortable, plus de plus de place dans le dans le paquet, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le conseil g\u00e9n\u00e9ral, donc la la la ville donne un droit de superficie sur le terrain sur lequel on on est et puis 8 millions mais en \u00e9change, qu'est qu'elle re\u00e7oit de cette soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui peut b\u00e9n\u00e9ficier de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:21 > 0:05:53) [89%] : \r\nAlors ce qu'elle re\u00e7oit, d'une part, d\u00e9j\u00e0 qu'elle, elle b\u00e9n\u00e9ficie bien s\u00fbr d'une d'une nouvelle infrastructure qu'elle pourra aussi utiliser pour son public pour pour les \u00e9coles et pour les clubs amateurs qui sont les les clubs de la ville et des environs, mais surtout ce qui est important pour nous, c'est que nous, nous avons 7 s', nous nous coupons le cordon ombilical, si vous voulez, nous nous op\u00e9rons ce changement de paradigme, c'est-\u00e0-dire que tout le risque op\u00e9rationnel maintenant est report\u00e9 sur le club et ne repose plus sur la ville, puisque ce n'est pas la mission une collectivit\u00e9 publique de, de, de, de sponsoriser du sport spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:53 > 0:05:59) [83%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 et l'entr\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e express\u00e9ment pour pour \u00e7a c'est qui cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:00 > 0:06:07) [88%] : \r\nAlors c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui qui qui \u00e9videmment proche du club de Gott\u00e9ron voire des actionnaires, enfin des gens qui sont li\u00e9s au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:07 > 0:06:19) [87%] : \r\nSi on d\u00e9duit l'argent mis par la ville et millions les 15 millions que le canton pourrait mettre et doit encore voter sur cette question, il faudra encore trouver 55 millions quelle garantie vous avez que le projet se concr\u00e9tisera, c'est quand m\u00eame une sacr\u00e9e somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:34) [85%] : \r\nAlors, il appartient maintenant au a d\u00e9clar\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 l'entr\u00e9e \u00e7a de trouver ce ce financement, ce n'est pas forc\u00e9ment le probl\u00e8me de la ville que que cette patinoire co\u00fbte en d\u00e9finitive huit tant\u00f4t 100 millions ou 70 ou 90 c'est l'entr\u00e9e qui choisit son son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:34 > 0:06:39) [82%] : \r\nSi tout un coup, rien ne se passe que l'argent soit perdue que l'argent de la ville soit perdu, qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:39 > 0:06:47) [90%] : \r\nJean ne sera pas perdu puisqu'\u00e9videmment, cet argent sera vers\u00e9 que au plus t\u00f4t, au moment o\u00f9 le le permis de construire sera d\u00e9finitif et o\u00f9 la construction sera effective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:47 > 0:06:59) [91%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Steinmetz pour ces explications, je vous propose maintenant de vous glisser dans les entrailles de la patinoire Saint-L\u00e9onard, un jour de match, c'est notre chronique dans les coulisses elle est sign\u00e9e Mathieu fourni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:15) [91%] : \r\nC'est une vieille dame, la patinoire de Saint-L\u00e9onard 35 ans qu'elle abrite le HC Gott\u00e9ron \u00e0 une heure 30 du match, j'ai voulu rencontrer les hommes de l'ombre, ce qu'ils font et refont la glace jusqu'\u00e0 20 fois par jour les soirs demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:17 > 0:07:21) [80%] : \r\nBonne glace professionnels je compte dans entre 15 et 20 Minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:34) [78%] : \r\nLa machine elle rapporte la glace, mais elles ont la quantit\u00e9 j'ai raboter faire par licence de glace 1200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:07:45) [88%] : \r\nDe lissage \u00e0 chaque pause 2000 litres d'eau qui doivent rapidement gel\u00e9 Harry c'est que son travail est cruciale pour que le spectacle soit de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:45 > 0:07:57) [87%] : \r\nQuand il fait chaud, j'ai des probl\u00e8mes, je risque d'avoir une vue \u00e0 une glace molle Andy Moll c'est 13 inconv\u00e9nient pour les joueurs, ils doivent travailler plus avec les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:57 > 0:08:08) [91%] : \r\nJean la glace est pr\u00eate, les spectateurs arrivent, je me glisse \u00e0 travers les bancs des joueurs pour rejoindre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le poste de s\u00e9curit\u00e9 vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:11 > 0:08:39) [89%] : \r\nLa grande partie de la s\u00e9curit\u00e9 fait sur le terrain, ici, c'est de la surveillance vid\u00e9o, c'est-\u00e0-dire que c'est un appui si on a besoin un d'information, on peut tout de suite demander \u00e0 l'op\u00e9rateur de vid\u00e9o qui nous informe par rapport \u00e0 ce qui se passe dans un secteur o\u00f9 l'autre, les 4 cam\u00e9ras sont en Direct toutes les cam\u00e9ras sont enregistr\u00e9s et au bout de 24 \u00e0 48 heures tout effacer, sauf sur demande de police ou de l'interdiction de patinoire, plus rien ne ne figure dans les pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:09:00) [95%] : \r\nPour chaque match, plus de 100 personnes veillent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 dans la patinoire, une soixantaine de b\u00e9n\u00e9voles en jaune et une quarantaine de personnes au maintien de l'ordre en noir des effectifs qui gonfle lors des matches les plus chauds, mais j'allais oublier un acteur essentiel qui n'intervient que 2 \u00e0 3 fois par saison pour des cas graves, le service sanitaire, ici on est par\u00e9 \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:00 > 0:09:17) [87%] : \r\nOn va prendre une attention particuli\u00e8re au traumatisme du rachis ou de la colonne cervicale, on va leur poser, un collier, s'il y a des h\u00e9morragies, on va pouvoir les ma\u00eetriser, avec du mat\u00e9riel h\u00e9mostatique ringard, c'est n\u00e9cessaire, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut arriver avec un un patin par exemple et si y a une prise en charge de la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:17 > 0:09:29) [87%] : \r\nVoil\u00e0 de quoi faire qu'un samaritain 2 ambulanciers de m\u00e9decins, le dispositif est en place, le Dragon aussi le spectacle peut commencer : il est temps pour moi de c\u00e9der la place au g\u00e9ant des glaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:35 > 0:09:48) [87%] : \r\nBonjour, Jean-Pierre, voil\u00e0, voil\u00e0, bonjour madame, vous \u00eates conseiller je Mairal ici \u00e0 Fribourg, vous avez particip\u00e9 \u00e0 au vote qui a conduit \u00e0 la transmission de cette patinoire en mains priv\u00e9es, vous avez quelques r\u00e9ticences pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:02) [89%] : \r\nParce qu'on on connaissait pas bien la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait derri\u00e8re ce projet, maintenant on a plus d'informations, et ce sont des gens qui sont tr\u00e8s motiv\u00e9s \u00e0 construire cette patinoire et Auxerre l'exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:02 > 0:10:16) [84%] : \r\nC'est vrai qu'ils sont rest\u00e9s un peu cach\u00e9, on les a contact\u00e9s pour cette admission ils dit qu'il r\u00e9serve la suite de de leurs d\u00e9clarations \u00e0 du projet au public ils d\u00e9voileront plut\u00f4t \u00e0 la partir de mi- novembre, c'est vrai, il y a un peu d'opacit\u00e9 sur cette soci\u00e9t\u00e9 encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:33) [92%] : \r\nOui, on avait peu d'informations, si ce n'est que les membres on connaissait les membres du conseil d'administration, donc c'est bien une soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise, ce qui est tout \u00e0 fait motiv\u00e9s \u00e0 construire cette patinoire et \u00e7a sera \u00e9galement aussi un un aspect positif pour l'\u00e9conomie fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:33 > 0:10:42) [88%] : \r\nOn va donc, le Conseil a finalement vot\u00e9 le conseil g\u00e9n\u00e9ral a vot\u00e9 ce projet, il y avait aussi cette id\u00e9e qu'il y avait pas d'autre solution, mais il y a un peu le couteau sous la gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:11:04) [92%] : \r\nAlors oui et non, je pense que si on analyse un peu toutes les variantes qui ont \u00e9t\u00e9 mises sur sur table je pense elle que le conseil communal nous a finalement pr\u00e9sent\u00e9 et la bonne et la bonne puisque le partenariat enfin puisque l'occupation reste quand m\u00eame en partie public et \u00e7a, c'est un peu la c'est un peu notre souci comme conseiller g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:04 > 0:11:12) [81%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications, pass\u00e9s ma\u00eetres journ\u00e9e merci \u00e0 vous, sur la glace, vous savez patiner bleu tendance \u00e0 ma carri\u00e8re, a tout \u00e0 fait, je ferai attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:29 > 0:11:33) [90%] : \r\nJe ne pouvais pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cimeti\u00e8re Saint-L\u00e9onard sont venir vous montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:34 > 0:11:54) [90%] : \r\nSi le nom du c\u00e9l\u00e8bre auteur et aviateurs fran\u00e7ais figurent sur ce monument aux morts, c'est tout simplement parce qu'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry a pass\u00e9 2 ans de sa vie ici \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait il y a exactement 100 ans c'est chez les fr\u00e8res Mariani East que celui qui \u00e9tait alors plut\u00f4t mauvais \u00e9l\u00e8ves a pass\u00e9 2 ann\u00e9es de sa vie, 2 petites ann\u00e9es qui l'ont marqu\u00e9 pour l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:01 > 0:12:17) [91%] : \r\nNous poursuivons ce soir notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux expatri\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont des dizaines de milliers \u00e0 travailler dans les organisations internationales et les multinationales, que font-ils de leur temps libre, Mathieu occupe et Jean-Michel Lachenal les ont suivis dans les soir\u00e9es qui leur sont d\u00e9di\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:21 > 0:13:30) [88%] : \r\n\u00e0 l'affiche du plus grand et ancien peuvent de Gen\u00e8ve une expat com\u00e9die Night, sur sc\u00e8ne les humoristes ajout enti\u00e8rement en anglais, alors il faut \u00e9couter, spectateurs, il faut bien chercher pour trouver un local, dans la salle comme l\u00e9gitime, combien de gens ici ce soir son souhait, celui que l'on viennent de tr\u00e8s loin, ou de beaucoup plus pr\u00e8s, r\u00e9unis autour d'un verre, on parle d'un m\u00eame langage comme une je suis indienne des Flandres H je viens de Russie m\u00eame je suis fran\u00e7ais, je viens juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re from Japan je suis japonais Naoto et la drogue et je bois la ma\u00eetresse de c\u00e9r\u00e9monie Jane qui ruine vient elle- m\u00eame de New York, sur sc\u00e8ne, elle s'amuse des clich\u00e9s sur les autochtones et de sevrage, mais c'est difficile de se faire des amis avec les gens d'ici parce qu'ils sont un peu pour un peu froid, la com\u00e9dienne doit s'incliner devant un autre clich\u00e9 \u00e0 la vie dure : celui de l'expatri\u00e9s peu \u00e0 l'aise dans la langue de Moli\u00e8re et niveau de fran\u00e7ais d'un enfant de 4 ans, juste de quoi passer clairement restaurants pour am\u00e9liorer son fran\u00e7ais, encore faut-il avoir quelques indig\u00e8nes francophones dans son entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:30 > 0:13:50) [89%] : \r\nAh oui, c'est un homme, un et je dirais que je connais mes voisins et peut-\u00eatre 10 autres personnes \u00e0 mon travail donc ma r\u00e9ponse : oui, c'est difficile de se faire des amis parmi la population locale c'est s\u00fbr que 30 c'est vrai qu'un certain confort \u00e0 rester entre expatri\u00e9s parce que c'est plus facile pour faire rencontrent, mais je vais faire un effort pour fr\u00e9quenter aussi la population locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:50 > 0:14:03) [96%] : \r\nMais ambiance branch\u00e9e dans un autre bar \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, sur un site internet d\u00e9di\u00e9 aux expatri\u00e9s Prisca a lanc\u00e9 une invitation \u00e0 venir boire un verre, plusieurs jeunes femmes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:03 > 0:14:05) [77%] : \r\nEn premi\u00e8re d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:08 > 0:14:16) [75%] : \r\nGenre de plateforme de rendez- vous, \u00e7a va-t-il Hitler rencontre et donc entre expat comme je suis, les plus grandes ind\u00e9pendante avec la c\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:19 > 0:14:29) [79%] : \r\nC'est pas p\u00e2tir de sentir, de rencontrer Jean et tout \u00e7a pour \u00e7a, moi je me suis pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, je leur contrat taisant par ce moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:29 > 0:14:34) [94%] : \r\nFinalement, peut-on survivre \u00e0 Gen\u00e8ve, sans jamais avoir affaire \u00e0 la population locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:34 > 0:14:37) [83%] : \r\nDes r\u00e9seaux d'espagnols, des r\u00e9seaux d'Irlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:46 > 0:14:50) [94%] : \r\nMais m\u00eame dans un m\u00eame bar expat et locaux ont tendance \u00e0 rester entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:50 > 0:14:58) [81%] : \r\nChacun s'attable chacun son point il y a pas vraiment de m\u00e9lange, \u00e0 part quand joli gar\u00e7on voit une jolie fille n'pas des choses magiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:58 > 0:15:01) [87%] : \r\n2 mondes un peu parall\u00e8le mais pas irr\u00e9conciliables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:11 > 0:15:36) [94%] : \r\nIl fait d\u00e9sormais enti\u00e8rement partie du paysage fribourgeois inaugur\u00e9 il y a 3 ans, le pont de la Poya relie le quartier du Schoenberg \u00e0 Granges-Paccot, il a fallu 209 millions de francs pour permettre au trafic d'enjamber la Sarine \u00e0 cet endroit et d\u00e9charger ainsi la cath\u00e9drale, la vieille ville, du trafic de transit, 3 ans apr\u00e8s, l'objectif est atteint, selon les autorit\u00e9s, m\u00eame si le report du trafic sur d'autres quartiers fait encore grincer des dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:48 > 0:15:59) [91%] : \r\nC'est beau, hein, le temps que je termine ma travers\u00e9e, je vous propose d'aller du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9serve des grands dans le canton de Vaud sur les traces d'un chocolatier Vaudois, c'est notre chronique, suivez le guide, elle est sign\u00e9e Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:10 > 0:16:22) [91%] : \r\nLe chocolat c'est un peu comme une balade, c'est un voyage il jouera ce qu'il a autour de nous voir des choses qu'on n'aurait pas vu parce qu'au fond il l'\u00e9veil des sens diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:27 > 0:16:37) [85%] : \r\nQuand on rentre dans la for\u00eat des grands gestes, le paysage se chuchote, on entend, on voit pas tout, et dans une atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:39 > 0:16:47) [80%] : \r\nLe cacao et cultiv\u00e9, sauf que certaines r\u00e9gions du monde, il y a entre autres en Bolivie, on trouve encore du cacao sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:50 > 0:17:12) [86%] : \r\nDes surprises, des d\u00e9couvertes inattendues, c'est \u00e7a que je recherche, ce que j'aime ici, \u00e7a c'est un chemin d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9quilibre au mieux de l'eau comme un funambule sur son fil et \u00e7a c'est une balade une belle balade, c'est comme un bon chocolat il faut r\u00e9unir tous les ingr\u00e9dients et puis avoir une belle langue Rambo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:16 > 0:17:45) [90%] : \r\nVoil\u00e0, l'\u00e9mission se termine demain, nous aurons le plaisir de vous amener \u00e0 la d\u00e9couverte de balles et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de sa foire d'Automne une gigantesque f\u00eate foraine qui s'empare de 6 places de la ville, on profitera de cette escale dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane pour 100 int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la relation que la ville entretient avec ses travailleurs frontaliers et vous verrez qu'elle est bien plus apais\u00e9e qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, vous comptait 100000 autres ont donc de comprendre pourquoi, demain nous parlerons aussi football avec la c\u00e9l\u00e8bre th\u00e9orie \u00e0 Jean-Claude kifer le sur Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:45 > 0:17:51) [77%] : \r\nOuais trop mal, on n'a pas trop pris de Gaulle s'\u00e9teint, mais devant les gars, c'\u00e9tait pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:51 > 0:18:01) [91%] : \r\nD'ici l\u00e0, n'h\u00e9sitez pas, bien s\u00fbr, \u00e0 passer par notre page Facebook pour nous faire parvenir vos commentaires et vos id\u00e9es, de sujets, nous les liront avec plaisir, passez une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-07T01:56:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711636672", "durationSec": 151, "title": "FRIGO CL FR COULISS PATINOIRE CF_RTS000001304280", "excerpt": "L'ancienne patinoire St-L\u00e9onard rebaptis\u00e9e BCF Arena accueille les matchs de Hockey sur galce du club Fribourg Gott\u00e9ron. Outre le pr\u00e9parateur de la glace, un important personnel de s\u00e9curit\u00e9 et des secouristes compl\u00e8tent le dispositif pour assurer le spectacle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1637507"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636673", "durationSec": 164, "title": "FRIGO CL GE SERIE SOIREES EXPATS CLEAN_RTS000001296206", "excerpt": "Les expatri\u00e9s qui vivent et travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve correspondent aux clich\u00e9s que l'on s'en fait. Pr\u00e9textant que la population locale est assez froide et peu accueillante ils restent facilement entre-eux. Des r\u00e9seaux sociaux leur permettent \u00e9galement de se rencontrer selon des affinit\u00e9s linguistiques ou sociales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION SOCIALE", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1637509"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636674", "durationSec": 74, "title": "FRIGO CL VD SGUIDE CHOCOLATIER 20171103 CF v2_RTS000001304964", "excerpt": "Le chocolatier Olivier Fuchs m\u00e9lange gastronomie et promenade. L'ambiance des lieux qu'il parcoure l'inspire pour cr\u00e9er des chocolats.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHOCOLAT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711636639", "summary": "A la patinoire Saint-L\u00e9onard, itw Thierry Steirt, syndic de Fribourg.", "id": "1636378", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636790", "summary": "Itw Jean-Pierre Wolhauser, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR.", "id": "1636529", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637768", "summary": "Ext et Int de la patinoire BCF Arena. Employ\u00e9 de la patinoire faisant la glace avec une machine. Itw Harry Schmidhaeusler, chef de glace. Itw Mario Thalmann, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 dans une salle de contr\u00f4le vid\u00e9o. Agent de s\u00e9curit\u00e9 surveillant les spectateurs. Itw Francis Mirante, responsable op\u00e9rationnel sanitaire.", "id": "1637507", "visualThemes": ["PATINOIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637770", "summary": "Int pub Mr. Pickwick. Expatri\u00e9s faisant des stand-up humoristiques devant d'autres expatri\u00e9s. Itw\nexpatri\u00e9s r\u00e9pondant tous en anglais. Itw Jen Kirwin, com\u00e9dienne de New York. Itw Expatri\u00e9s. \nSoir\u00e9e Ladys night dans un bar. Itw Prisca, parisienne. Itw Samira, philippine. Itw Gr\u00e9gory Ahr, g\u00e9rant du bar.", "id": "1637509", "visualThemes": ["INT\u00c9GRATION SOCIALE", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717482", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034549", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-23B890F5-70B9-467A-BFE4-3245F6E9232B", "internalArchiveId": "23B890F5-70B9-467A-BFE4-3245F6E9232B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie;Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire syndical chez UNIA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(11/USA Texas) 26 morts dont de nombreux enfants, entre 12 et 14. \r\nLe bilan est lourd. Le bilan de la tuerie survenue dimanche dans une petite \u00e9glise du Texas, au Sud des Etats-Unis. \r\nL'assaillant se serait ensuite suicid\u00e9 dans sa voiture. \r\nLa police \u00e9voque des motivations d'ordre familial, qui auraient vraisemblablement conduit cet hormme \u00e0 commettre un tel massacre. \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand..\r\n(Trump \u00e0 S\u00e9oul) On reste en compagnie d'un am\u00e9ricain: Donald Trump, qui poursuit son voyage en Asie, il se rend \u00e0 S\u00e9oul aujourd'hui. \r\nEt cette \u00e9tape s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensible pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nIl faut dire que les tensions sont d\u00e9j\u00e0 au plus haut entre la Cor\u00e9e du sud et la cor\u00e9e du nord.\r\nDes tensions li\u00e9es au programme militaire et aux diff\u00e9rents tirs de missiles men\u00e9s par Pyongyang.\r\nUn climat de provocations, aussi, entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un.\r\n(TF3/Paradise Papers) *** Les r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers touchent \u00e9galement l'Am\u00e9rique Latine. \r\nIls ont pourtant ni\u00e9, les ministres de l'\u00c9conomie et de l'Agriculture du Br\u00e9sil. \r\nNi\u00e9 toute irr\u00e9gularit\u00e9, apr\u00e8s que leurs noms aient \u00e9t\u00e9 li\u00e9s \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s offshore dans des paradis fiscaux. \r\nLes grands scandales financiers \u00e9branlent donc l'Am\u00e9rique Latine, notmment l'Equateur, qui subit les cons\u00e9quences du scandale Petrobras au Br\u00e9sil. \r\nDes affaires qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ternir la cr\u00e9dibilit\u00e9 politique de la gauche latino-am\u00e9ricaine. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'40''\r\n(Birmanie) *** La Birmanie est pri\u00e9e de freiner sa campagne militaire, restaurer l'administration civile, et appliquer l'\u00e9tat de droit.\r\nCes demandes \u00e9manent du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\nL'organisation des nations unies a pourtant renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre une r\u00e9solution. La Chine s'y est oppos\u00e9e, la Chine, proche soutien de la Birmanie. \r\nMais le conseil de s\u00e9curit\u00e9 a par contre adopt\u00e9 une d\u00e9claration conjointe, qui condamne la violence.\r\nViolence qui a pouss\u00e9 les Rohinga \u00e0 fuir en masse ce pays, en particuliers depuis le mois d'ao\u00fbt.\r\n(Leibstadt) *** La centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt, dans le canton d'Argovie, cette centrale est aux normes. \r\nEn tout cas en ce qui concerne la teneur en substances radioactives de ses rejets de vapeur dans l'atmosph\u00e8re. \r\nDes rejets analys\u00e9s entre le 1er janvier 2013 et le 1er novembre 2014. \r\nLa centrale nucl\u00e9aire s'est donc montr\u00e9e transparente, et respecte ainsi une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nGreenpeace avait demand\u00e9 \u00e0 pouvoir consulter ces donn\u00e9es.\r\n(02/cyberadministration) Moins de paperasse.\r\nLes d\u00e9marches administratives des entreprises doivent \u00eatre simplifi\u00e9es. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a lanc\u00e9 hier un guichet virtuel unique, guichet qui se nomme EasyGov.swiss. \r\nAlors, ce portail supprime les \u00e9chelons impos\u00e9s par le f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\nMais les cantons et les communes ne sont pas touss au m\u00eame niveau en mati\u00e8re de cyber-administration, comme le souligne le conseiller d'Etat Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie du canton de Gen\u00e8ve. Il l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz\r\n  0'34''\r\n(04/ABB) *** Le groupe zurichois ABB restructure \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e hier, la d\u00e9localisation concerne 100 des 212 postes fixes que compte la filiale ABB genevoise. \r\nC'est une partie de l'activit\u00e9 de production qui sera donc d\u00e9plac\u00e9e en Pologne, une d\u00e9marche qui se d\u00e9roulera dans les 2 prochaines ann\u00e9es.\r\nLes employ\u00e9s vont se r\u00e9unir aujourd'hui en Assembl\u00e9e, pour d\u00e9cider de la strat\u00e9gie \u00e0 adopter durant la phase de consultation qui vient de s'ouvrir. Alessandro Pelizzari est secr\u00e9taire syndical chez UNIA, il craint qu'\u00e0 terme ce soit l'entier de la filiale qui ferme.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar. \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, la direction d'ABB se veut rassurante: l'entier de la filiale genevoise ne va pas disparaitre, puisqu'elle est strat\u00e9giquement importante pour le groupe. \r\nQuant au Conseil d'Etat genevois, il annonce la cr\u00e9ation d'un groupe de n\u00e9gociations, pour tenter de sauvegarder l'ensemble du site.\r\n(vaccin) Un vaccin pour sauver des nourrissons.\r\nPlus de 100'000 fausses couches et d\u00e9c\u00e8s de nouveaux-n\u00e9s pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s dans le monde.\r\nEvit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un vaccin qui doit prot\u00e9ger les femmes enceintes contre une infection courante, le strep-tocoque B.\r\nLe risque de maladie pr\u00e9sent\u00e9 par cette bact\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 longtemps sous-estim\u00e9, C'est l'avis de plusieurs chercheurs de la facult\u00e9 d'Hygi\u00e8ne et de m\u00e9decine Tropicale de Londres. \r\nAujourd'hui, on sait que ce strep-tocoque est responsable de septic\u00e9mie et de m\u00e9ningite. \r\nOr, il n'y pas encore de vaccin disponible.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042927", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-07T06:30:32_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-07T06:30:32_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9042946", "ece-9042927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E0D76B1-2280-4CED-8190-7625CF63A3EC", "internalArchiveId": "2E0D76B1-2280-4CED-8190-7625CF63A3EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c0 quoi ressemblera le monde du travail d'ici quelques ann\u00e9es : D\u00e9bat entre Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) et conseiller national PLR zurichois, et V\u00e9ronique Polito, membre de la direction du syndicat UNIA", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "L'USAM a propos\u00e9 un catalogue de mesures pour assouplir le march\u00e9 du travail et surtout flexibiliser les horaires, avec une dur\u00e9e maximale du travail hebdomadaire \u00e0 50 heures pour tous et des p\u00e9riodes de repos plus resser\u00e9es.", "durationSec": 741, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042893", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit du travail", "am\u00e9nagement du temps de travail", "travail (activit\u00e9)"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la flexibilisation du march\u00e9 du travail entre Hans-Ulrich Bigler et V\u00e9ronique Polito / FOR_2017-11-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Union suisses des arts et m\u00e9tiers (USAM) a propos\u00e9 un train de mesures pour assouplir le march\u00e9 du travail. D\u00e9bat entre Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'USAM, conseiller national (PLR/ZH), et V\u00e9ronique Polito, membre de la direction du syndicat UNIA."], "variantIds": ["ece-9042893"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:31Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T17:32:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bigler, Hans-Ulrich", "role": "directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) et conseiller national PLR zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Polito, V\u00e9ronique", "role": "membre de la direction du syndicat UNIA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D81FEF7-972D-4490-9775-655F5A39E90A", "internalArchiveId": "6D81FEF7-972D-4490-9775-655F5A39E90A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de loi neuch\u00e2telois sur la reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses source de vifs d\u00e9bats : 1. Commentaire de Roger Guignard. - 2. D\u00e9bat entre Thomas Fachinetti, d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois, et Jean-Daniel Jeanneret, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a d\u00e9battu d'une loi visant \u00e0 reconna\u00eetre officiellement les communaut\u00e9s religieuses. Musulmans et \u00e9vang\u00e9liques sont int\u00e9ress\u00e9s. ", "durationSec": 750, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042899", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislatif cantonal", "communaut\u00e9 de vie", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Le projet de loi neuch\u00e2telois sur la reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses source de vifs d\u00e9bats / FOR_2017-11-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a d\u00e9battu mardi d'une loi visant \u00e0 reconna\u00eetre officiellement les communaut\u00e9s religieuses. Musulmans et \u00e9vang\u00e9liques sont int\u00e9ress\u00e9s. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois Thomas Fachinetti (PS) et Jean-Daniel Jeanneret (PLR)."], "variantIds": ["ece-9042899"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:31Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T17:55:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Facchinetti, Thomas", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeanneret, Jean-Daniel", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C08D0D68-B038-449F-B2DF-3F4C73D5EF92", "internalArchiveId": "C08D0D68-B038-449F-B2DF-3F4C73D5EF92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Afschrift, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Gen\u00e8ve;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers;Yannick Mercier, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence et directeur m\u00e9dical \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura;Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan en charge des finances;Yannick Buttet, conseiller national PDC;Philippe Nantermod, avocat, PLR;Georg Lutz, politologue\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(14/ EVT COMMENT NIKE EVITE DE PAYER DES IMPOTS) Le num\u00e9ro un mondial de la chaussure de sport....est donc \u00e0 son tour rattrap\u00e9 par les Paradies Papiers...\r\nCes r\u00e9vlations sur les pratiques fiscales..le plus souvent l\u00e9gales...mais moralement tr\u00e8s discutable....de grands acteurs de l'\u00e9conomie mondiale.\r\nCe matin, C\u00e9dric Guigon on d\u00e9couvre comment Nike...a \u00e9vit\u00e9 durant des ann\u00e9es de payer des millions d'imp\u00f4ts.\r\n De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dzConsortium international des journalistes d'investigation , publi\u00e9es ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.\r\nNike n profite d'un \"trou\" dans la l\u00e9gislation n\u00e9errlandaise.... \r\nC\u00e9dric Guigon, c'est un vide qui lui permet de r\u00e9duire \u00e0 seulement 2% son taux d'imposition en Europe...\r\n------------------------------------------------------------------\r\nC'est un v\u00e9ritable tour de force auquel se livre Nike pour payer le moins d'imp\u00f4t possible en Europe. \r\nLa presse romande d\u00e9crypte le parcours d'un acte d'achat... ou comment d\u00e9gager un maximum de profit en vendant une chaussure...\r\nLe montage est complexe mais remonte aux Pays-Bas o\u00f9 l'\u00e9quipementier poss\u00e8de une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux t\u00eates qui concentre tous les revenus europ\u00e9ens de la firme. Le syst\u00e8me fiscal n\u00e9erlandais poss\u00e8de d'immenses possibilit\u00e9s d'optimisation et Nike en utilise toutes les ressources.\r\nMais le si\u00e8ge social de Nike reste aux Etats-Unis et les deux pays se renvoient la balle en mati\u00e8re d'imposition. \r\nChacun estimant que Nike doit \u00eatre tax\u00e9e dans l'autre pays. Et elle ne paye donc d'imp\u00f4t ni dans l'un, ni dans l'autre des pays.\r\nLe quotidien fran\u00e7ais Le Monde r\u00e9sume ainsi : le groupe am\u00e9ricain se paie \"\u00e0 lui-m\u00eame le droit d'utiliser sa marque\" et parvient ainsi \u00e0 r\u00e9duire \"artificiellement ses profits et donc baisser ses imp\u00f4ts, tout en constituant un tr\u00e9sor avec ces royalties\".\r\n*** Une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices.... dans les pays o\u00f9 Nike vend effectivement les chaussures...\r\nAvec ce montage financier, l'\u00e9quipementier ne paie donc que 2% d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices contre 25% pour la moyenne des entreprises europ\u00e9ennes.\r\nMais les privil\u00e8ges fiscaux n\u00e9erlandais dont b\u00e9n\u00e9ficie l'\u00e9quipementier pourraient cesser d'ici \u00e0 2020. La presse fran\u00e7aise souligne que les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 contraints par d'autres pays de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 cette faille...\r\n(TF1/ PARADISE PAPERS ANALYSE) Les pr\u00e9cisions en direct de C\u00e9dric Guigon.\r\nComment payer le moins d'imp\u00f4ts possible?\r\n \u00c0 ce jeu-l\u00e0, les grosses fortunes et les multinationales semble donc montrer une inven-tivit\u00e9 sans limite. \r\nFace \u00e0 ces failles, une organisation cherche la parade: c'est l'OCDE, le club des pays dit d\u00e9velopp\u00e9s, bas\u00e9 \u00e0 Paris. \r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9 Guillaume Meyer.\r\n  1'47''\r\n((Le r\u00f4le de l'OCDE, c'est d'\u00e9laborer des standards internationaux qui vont ensuite s'appliquer partout. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l'organisation travaille sur des r\u00e8gles qui limitent les possibilit\u00e9s d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t. Mais est-ce que les pratiques des entreprises et des particuliers ont vraiment chang\u00e9? Question pos\u00e9e \u00e0 Thierry Afschrift, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAFSCHRIFT CHASSEUR GIBIER\r\n\u00abOui, il y a certainement beaucoup de montages qui \u00e9taient habituels, et qui vont devenir beaucoup plus difficiles \u00e0 r\u00e9aliser. Mais il est certain que les sp\u00e9cialistes et les multinationales en trouveront d'autres. C'est-\u00e0-dire que le contribuable s'adapte toujours aux nouvelles r\u00e8gles, et essaiera, peut-\u00eatre par des moyens qui sont encore plus sophistiqu\u00e9s, de contourner dans la l\u00e9galit\u00e9 les nouvelles dispositions que l'OCDE essaie d'introduire dans les diff\u00e9rents pays. C'est une course \u00e9ternelle entre le chasseur et le gibier.\u00bb\r\nL'OCDE a quand m\u00eame une force de frappe. La Suisse en sait quelque chose, puisqu'elle a d\u00fb sacrifier son secret bancaire sous la pression de l'organisation. Pour Thierry Afschrift, cet exemple montre que l'OCDE est au service des grandes puissances, et que son action nuit aux petits pays.\r\nAFSCHRIFT PETITS PAYS\r\n\u00abPour l'instant, c'est assez clairement contre eux que sont dirig\u00e9es les op\u00e9rations de l'OCDE. Mais on n'a pas du tout bloqu\u00e9 toutes les issues. Par exemple, l'OCDE essaie d'uniformiser dans une certaine mesure, seulement assez limit\u00e9e, la base imposable, c'est-\u00e0-dire le montant sur la base duquel on calcule l'imp\u00f4t. Par contre, il n'y a aucune r\u00e8gle qui oblige les Etats \u00e0 avoir un taux d'imp\u00f4t minimum pour les soci\u00e9t\u00e9s. Et on voit que certains pays, comme la Hongrie par exemple, jouent au niveau des taux, c'est une r\u00e9action logique aux r\u00e8gles OCDE nouvelles.\u00bb\r\nMoralit\u00e9, selon Thierry Afschrift: m\u00eame si certains stratag\u00e8mes sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, la concurrence fiscale, principe cher \u00e0 la Suisse, est encore bien vivante.))\r\nNotez ...que la r\u00e9v\u00e9lation des Paradies Papers trouvera aujourd'hui un \u00e9cho...juqu'\u00e0 Bruxelles....\r\nLes ministres des finances de de l'UNION discuteront aujourd'hui de l'\u00e9tablissement d'une liste noire....des paradis fiscaux.\r\n****Nous reviendrons sur ces Paradise Papers \u00e0 7h32 avec notre invit\u00e9, Pascal Saint-Amans, directeur fiscal de l'OCDE.\r\n(USA - Apr\u00e8s Texas) ***Aux Etats-Unis, un d\u00e9but de pol\u00e9mique appara\u00eet...suite \u00e0 la fusillade....qui a fait 26 morts dimanche dans une \u00e9glise du Texas.\r\nLe Pentagone l'a reconnu cette nuit. Le tireur n'aurait jamais d\u00fb pouvoir acqu\u00e9rir une arme \u00e0 feu.\r\nCet ex-pilote de l'arm\u00e9e de l'air  avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violences conjugales.\r\nMais le d\u00e9lit n'avait pas \u00e9t\u00e9 inscrit au registre national...et donc....le FBI n'en avait pas connaissance.\r\nPour rappel, le tueur, \u00e2g\u00e9 de 26 ans, s'est suicid\u00e9...peu apr\u00e8s le massacre.\r\nSelon les enqu\u00eateurs, le mobile serait li\u00e9 \u00e0 un diff\u00e9rend familial.\r\n(01/CYBERADMINISTRATION ITW RIME) ***(Dans l'actualit\u00e9 en Suisse....)Cr\u00e9er une entreprise en un clic de souris....et \u00e9viter la paperasse. : c'est ce que souhaite la Conf\u00e9d\u00e9ration, \r\nElle a lanc\u00e9 hie un guichet virtuel unique. \r\nLe portail permet de simplifier les d\u00e9marches administratives....souvent longues et co\u00fbteuses auxquelles sont confront\u00e9es les entreprises. \r\nDe quoi r\u00e9jouir le  conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime\r\nIl est auss ile pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n   0'36''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(No Billag l\u00e2ch\u00e9 par Wemakeit) ***Et toujours dans l'actualit\u00e9 politique...Le comit\u00e9 en faveur de l'initiative \"NO BILLAG\" va devoir trouver une autre source de financement.\r\nLa plate-forme de financement We-make-it a stopp\u00e9...hier...une campagne en faveur de l'initiative.\r\nElle ne souhaite...finalement...n'offrir aucun soutien au texte...sur lesquels les Suisses voteront le 4 mars.\r\n12 mille francs avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en moins de 3 jours...Une somme qui sera restitu\u00e9e aux contributeurs.\r\nLe comit\u00e9 NO BILLAG esp\u00e9rait r\u00e9colter par cette plateforme...jusqu'\u00e0 100 mille francs. Il annonce d\u00e9sormasi le lancement d'une autre campagne de financement.\r\n(TF2/ SECURITE PATIENTS PI 1'30) C'est une premi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse latine.\r\nLes huit h\u00f4pitaux publics de Suisse romande et du Tessin ont men\u00e9 durant trois ans une vaste enqu\u00eate aupr\u00e8s de leurs 32 mille collaborateurs.\r\nIls ont pu.... exprimer leur perception de la SECURITE des patients.\r\nDe quoi permettre de  compl\u00e9ter ou de c\u00e9er...une vraie culture dans ce domaine. \r\nLes pr\u00e9cisions de Ga\u00ebl Klein\r\n  1'27''\r\n((L'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche doit permettre de tirer profit des exp\u00e9riences v\u00e9cues par le personnel m\u00e9dical et infirmier, mais aussi par les cadres, afin de d\u00e9finir des actions communes. Exemple, l'am\u00e9lioration de la transmission des informations concernant les patients. C'est l'un des douze domaines \u00e9valu\u00e9s dans cette enqu\u00eate qui a pour objectif de renforcer encore et toujours la s\u00e9curit\u00e9, une pr\u00e9occupation majeure pour les h\u00f4pitaux. Yannick Mercier est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs m\u00e9dicaux et des soins de Suisse latine. \r\nSON\r\nDes efforts importants devront aussi \u00eatre men\u00e9s afin de privil\u00e9gier les d\u00e9clarations spontan\u00e9es des erreurs et des incidents dans les h\u00f4pitaux. La crainte de la punition est encore trop pr\u00e9sente au sein du personnel. Yannick Mercier. \r\nSON\r\nUn peu plus de 40% des employ\u00e9s ont r\u00e9pondu \u00e0 cette premi\u00e8re enqu\u00eate qui devrait \u00eatre renouvel\u00e9e avec le souci constant de parfaire les processus en milieu hospitalier.))\r\n(Roche va licencier...ABB aussi) Au chapitre \u00e9conomique...les d\u00e9fenseurs des emplois en Suisse....peuvent faire grise mine ce matin...\r\n***Le g\u00e9ant b\u00e2lois de la pharma, Roche, a annonc\u00e9 hier...la suppression de 235 emplois dans le canton d'Argovie.\r\nDes postes qui seront biff\u00e9s...sur le site de Kaiser-augst...\u00e0 partir de 2019.\r\nC'est la cons\u00e9quence de la d\u00e9localisation du centre d'emballage pour les m\u00e9dicaments d'origine chimique.\r\nQuelques heures plus t\u00f4t hier..  c'est le groupe \u00e9lectro-technique ABB qui avait  confirm\u00e9 la restructuration de son site de Gen\u00e8ve.\r\nLa quasi totalit\u00e9 de la production sera d\u00e9plac\u00e9e en Pologne. Selon le syndicat UNIA, les  emplois de 143 collaborateurs sont fortement menac\u00e9s. \r\nLes dirigeants zurichois assurent que la filiale ABB S\u00e9cheron ne fermera pas.\r\n(03/VS / SION 2016 ITW DARBELLAY) ***  Le r\u00eave de flamme olympique prend forme en Valais : les autorit\u00e9s valaisannes ont en tout cas lanc\u00e9 officiellement la campagne pour la candidature de Sion....aux JO 2026.\r\nLe pr\u00e9sident de la ville et une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement valaisan \u00e9taient pr\u00e9sents hier pour l'occasion.\r\nLe Conseil d'Etat l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Il souahite   \u00abdes Jeux \u00e0 taille humaine, et profitable \u00e0 l'\u00e9conomie des r\u00e9gions concern\u00e9es\u00bb... \r\nMais pr\u00e9cis\u00e9emen t, des \u00e9tudes ont bien souvent d\u00e9montrer que l'\u00e9conomie des pays organisateurs ne s'est pas am\u00e9loirer apr\u00e8s les JO. \r\nAlors pourquoi serait-ce diff\u00e9rent en Valais?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse du ministre des finances valaisan,  Christophe Darbellay.\r\n   0'53''\r\n*** Christophe Darbellay \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani. \r\n Le peuple valaisan se d\u00e9terminera sur les Jeux olympiques Sion 2026 en votation populaire, le 10 juin 2018.\r\n(13/PUNAISES DE LIT PA) A l'heure de la conf\u00e9rence sur le climat COP23 \u00e0 Bonn, des chercheurs des Universit\u00e9s canadienne et am\u00e9ricaine de Toronto et de Fordham se sont interrog\u00e9s sur les cons\u00e9quences de l'urbanisation croissante sur les animaux. \r\nLeurs conclusions? \r\nPlusieurs esp\u00e8ces sont capables de s'adapter ... pour le meilleur et pour le pire. \r\nKatja Schaer\r\n  0'59''\r\n((Traditionnellement, l'adaptation, l'\u00e9volution des esp\u00e8ces \u00e9tait comprise comme un processus lent, influenc\u00e9 par les interactions entre esp\u00e8ces et la situtation environnementale. Aujourd'hui pourtant, cette \u00e9volution est non seulement rapide, mais le r\u00e9sultat direct des nombreuses villes et des humains qui y vivent. Concr\u00e8tement, les chercheurs ont observ\u00e9 la prolif\u00e9ration des punaises de lit - peu pr\u00e9sentes il y a une vingtaine d'ann\u00e9e encore - des punaises de lit capables d\u00e9sormais de r\u00e9sister de mieux en mieux aux insecticides. M\u00eame r\u00e9sistance observ\u00e9e chez les rats, qui eux aussi prolif\u00e8rent. Mais pas seulement. Il existe aujourd'hui des moustiques dans les couloirs du m\u00e9tro londonien capables non seulement de survivre sans probl\u00e8me hiver comme \u00e9t\u00e9, mais aussi de se passer de sang pour pondre leurs larves. Pour les chercheurs, l'impact de l'urbanisation croissante est sous-estim\u00e9 - \u00e0 l'heure o\u00f9 cette derni\u00e8re impose un nouvel environnement aux esp\u00e8ces animales - des esp\u00e8ces qui sont alors contraintes de s'adapter ou de dispara\u00eetre.))\r\n(Mammif\u00e8res tous nocturnes) \r\n(METEO) ***Et on jette encore un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\nLa bise va souffler un peu moins fort aujourd'hui....\r\nMais elle fixe  toujours le mercure sur 7 \u00e0 8 degr\u00e9s....avec une sensation de froid renforc\u00e9e.\r\nLes nauges aussi s'accrochent ...sauf en Valais et dans le Chablais o\u00f9 le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\nDemain...gris et humide au nord des alpes...avec de la neige jusque vers 700 \u00e0 800m.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF5/ VOTO SUR RETRAITES PI) Comment ont vot\u00e9 les Suisses et pourquoi ont-ils dit non \u00e0 \"Pr\u00e9voyance 2020\", le projet de r\u00e9forme des retraites refus\u00e9 le 24 septembre dernier? Ce jeudi sera publi\u00e9e l'analyse VOTO d'apr\u00e8s-votations. Une \u00e9tude tr\u00e8s attendue par le ministre Alain Berset lui-m\u00eame, une \u00e9tude qui permettra de d\u00e9finir comment relancer la prochaine r\u00e9forme. Thibaut Schaller, c'est assez in\u00e9dit, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui attend une analyse pour savoir comment empoigner un dossier...\r\n  1'43''\r\n((Importance in\u00e9dite, oui, pour cette analyse VOTO qui ne passionne d'habitude que le microcosme politique... Mais Alain Berset en a fait un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour relancer la prochaine r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse... Les services du conseiller f\u00e9d\u00e9ral confirment l'importance de cette \u00e9tude de l'opinion publique, la seule qui soit vraiment neutre et transparente... Attendre les expications des politologues pour agir... le PDC Yannick Buttet s'\u00e9tonne un peu de cette strat\u00e9gie.\r\nSON\r\nPour le PLR Philippe Nantermod, futur rempla\u00e7ant d'Ignazio Cassis en commission de la sant\u00e9, c'est la preuve qu'Alain Berset est en train de t\u00e2tonner.\r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des responsables de l'analyse VOTO... Le politologue Georg Lutz. se dit un peu \u00e9tonn\u00e9 des attentes autour de cette \u00e9tude d'opinion.\r\nSON\r\nIl n'emp\u00eache... alors que la gauche de la gauche et la droite lib\u00e9rale pr\u00e9tendent chacune avoir gagn\u00e9 la votation, l'analyse VOTO, permettra au moins de comprendre les composantes du non \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020.))\r\n(TI - March\u00e9s publics) \r\n(14/ EVT COMMENT NIKE EVITE DE PAYER DES IMPOTS) Les paradise papers et l'entreprise Nike dans la tourmente... De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es hier par le Consortium international des journalistes d'investigation et reprise ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, affirment que l'\u00e9quipementier sportif am\u00e9ricain profite d'un \"trou\" dans la l\u00e9gislation n\u00e9erlandaise... C\u00e9dric Guigon, un vide qui lui permet de r\u00e9duire \u00e0 seulement 2% son taux d'imposition en Europe...\r\nC'est un v\u00e9ritable tour de force auquel se livre Nike pour payer le moins d'imp\u00f4t possible en Europe. \r\nLa presse romande d\u00e9crypte le parcours d'un acte d'achat... ou comment d\u00e9gager un maximum de profit en vendant une chaussure...\r\nLe montage est complexe mais remonte aux Pays-Bas o\u00f9 l'\u00e9quipementier poss\u00e8de une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux t\u00eates qui concentre tous les revenus europ\u00e9ens de la firme. Le syst\u00e8me fiscal n\u00e9erlandais poss\u00e8de d'immenses possibilit\u00e9s d'optimisation et Nike en utilise toutes les ressources.\r\nMais le si\u00e8ge social de Nike reste aux Etats-Unis et les deux pays se renvoient la balle en mati\u00e8re d'imposition. \r\nChacun estimant que Nike doit \u00eatre tax\u00e9e dans l'autre pays. Et elle ne paye donc d'imp\u00f4t ni dans l'un, ni dans l'autre des pays.\r\nLe quotidien fran\u00e7ais Le Monde r\u00e9sume ainsi : le groupe am\u00e9ricain se paie \"\u00e0 lui-m\u00eame le droit d'utiliser sa marque\" et parvient ainsi \u00e0 r\u00e9duire \"artificiellement ses profits et donc baisser ses imp\u00f4ts, tout en constituant un tr\u00e9sor avec ces royalties\".\r\n***C\u00e9dric, une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices dans les pays o\u00f9 Nike vend effectivement les chaussures...\r\nAvec ce montage financier, l'\u00e9quipementier ne paie donc que 2% d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices contre 25% pour la moyenne des entreprises europ\u00e9ennes.\r\nMais les privil\u00e8ges fiscaux n\u00e9erlandais dont b\u00e9n\u00e9ficie l'\u00e9quipementier pourraient cesser d'ici \u00e0 2020. La presse fran\u00e7aise souligne que les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 contraints par d'autres pays de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 cette faille...", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-07T07:00:27_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-07T07:00:27_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9042952", "ece-9042931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48919B52-DEAE-4421-9963-4B0A6BA1653B", "internalArchiveId": "48919B52-DEAE-4421-9963-4B0A6BA1653B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 07.11.2017", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, conseiller national PDC;Philippe Nantermod, PLR, conseiller national, futu rempla\u00e7ant d'Ignazio Cassis en commission de sant\u00e9; Georg Lutz, politologue;Rafael Correa, pr\u00e9sident de l'Equateur jusqu'en avril dernier;Markus Jungo, dirige la plateforme de coordination police-sport, capitaine \u00e0 la police fribourgeoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h (TAPIS TITRE) \r\n(05/NE reconnaissance islam) Et si l'islam \u00e9tait reconnu d'utilit\u00e9 publique dans le canton de Neuch\u00e2tel ? \r\nC'est la grande question qui occupera les esprits cet apr\u00e8s-midi, devant le Grand Conseil. \r\nLes \u00e9lus d\u00e9battront d'un projet de loi qui vise \u00e0 la reconnaissance publique des communaut\u00e9s religieuses. \r\nUn texte qui concerne les musulmans, ils sont pr\u00e8s de 7 mille dans le canton, et les \u00e9vang\u00e9liques, qui eux recensent 5 mille membres. \r\nEt si cette reconnaissance est pl\u00e9biscit\u00e9e, Roger Guignard, Neuch\u00e2tel fera figure de pionnier.\r\n  1'02''\r\n(TF5/retraites) *** Comment les Suisses ont-ils vot\u00e9? pourquoi ont-ils dit non \u00e0 \"Pr\u00e9voyance 2020\", le projet de r\u00e9forme des retraites refus\u00e9 le 24 septembre dernier? \r\nOn en saura pluss ce jeudi, quand  l'analyse VOTO d'apr\u00e8s-votations sera publi\u00e9e. \r\nUne \u00e9tude tr\u00e8s attendue par le ministre Alain Berset lui-m\u00eame, une \u00e9tude qui permettra de d\u00e9finir comment relancer la prochaine r\u00e9forme. \r\nThibaut Schaller, c'est assez in\u00e9dit, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui attend une analyse pour savoir comment empoigner un dossier.\r\n  1'43''\r\n((Importance in\u00e9dite, oui, pour cette analyse VOTO qui ne passionne d'habitude que le microcosme politique... Mais Alain Berset en a fait un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour relancer la prochaine r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse... Les services du conseiller f\u00e9d\u00e9ral confirment l'importance de cette \u00e9tude de l'opinion publique, la seule qui soit vraiment neutre et transparente... Attendre les expications des politologues pour agir... le PDC Yannick Buttet s'\u00e9tonne un peu de cette strat\u00e9gie.\r\nSON\r\nPour le PLR Philippe Nantermod, futur rempla\u00e7ant d'Ignazio Cassis en commission de la sant\u00e9, c'est la preuve qu'Alain Berset est en train de t\u00e2tonner.\r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des responsables de l'analyse VOTO... Le politologue Georg Lutz. se dit un peu \u00e9tonn\u00e9 des attentes autour de cette \u00e9tude d'opinion.\r\nSON\r\nIl n'emp\u00eache... alors que la gauche de la gauche et la droite lib\u00e9rale pr\u00e9tendent chacune avoir gagn\u00e9 la votation, l'analyse VOTO, permettra au moins de comprendre les composantes du non \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020.))\r\n(08/GB paradise papers) Les r\u00e9v\u00e9lations selon lesquelles la Reine d'Angleterre d\u00e9tient de l'argent dans des paradis fiscaux, ces r\u00e9v\u00e9lations provoquent des remous au Royaume-Uni. \r\nLes gestionnaires de son patrimoine ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d'avoir jet\u00e9 le discr\u00e9dit sur la couronne, en effectuant des placements controvers\u00e9s. \r\nQuant au leader de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn, il a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 qu'Elisabeth 2 pr\u00e9sente des excuses pour avoir investi des revenus dans des places offshore. \r\nOn retrouve notre correspondante \u00e0 Londres, Catherine Ilic.\r\n  0'50''\r\nLe Palais de Buckingham n'a pas comment\u00e9 sur cette affaire, mais le duch\u00e9 de Lancaster, qui g\u00e8re les fonds priv\u00e9s de la reine, a soulign\u00e9 que tous ses investissements faisaient l'objet d'un audit complet, et qu'ils \u00e9taient l\u00e9gitimes.\r\n(paradise papers) *** Et aujourd'hui, ces r\u00e9v\u00e9lations des paradise papers rattrapent de nouvelles entreprises et personnalit\u00e9s. Apple et Nike notamment.\r\nOn parle donc d'optimisation fiscale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\nApple aurait ainsi utilis\u00e9 le paradis fiscal britannique de Jersey, pour limiter ses imp\u00f4ts.\r\nQuant \u00e0 Nike, le groupe a semble-t-il cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s offshore aux Bermudes.\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s qui ont re\u00e7u des centaines de millions d'euros de la part de ses filiales, pour utiliser les droits sur la marque. \r\nDu coup, les b\u00e9n\u00e9fices de Nike ont \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9s, ses imp\u00f4ts aussi.\r\n(12/USA) *** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est en Cor\u00e9e du Sud pour sa grande tourn\u00e9e asiatique. \r\nUne r\u00e9gion dans laquelle il compte bon nombre d'alli\u00e9s. \r\nC'est un peu moins le cas de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Pacifique, en Am\u00e9rique Latine, o\u00f9 ses discours anti-immigration et ses vell\u00e9it\u00e9s de repli \u00e9conomique passent mal.\r\nMais Donald Trump peut-il avoir, malgr\u00e9 tout, un effet b\u00e9n\u00e9fique sur cette r\u00e9gion latino-am\u00e9ricaine ? \r\nla question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par C\u00e9dric Guigon \u00e0 Rafael Correa, pr\u00e9sident de l'Equateur jusqu'en avril dernier.\r\nRafael Correa \u00e9tait de passage hier \u00e0 Gen\u00e8ve. Ecoutez sa r\u00e9ponse.\r\n   0'41''\r\n(cyberadministration) Des d\u00e9marches administratives simplifi\u00e9es pour les entreprises. \r\nTel est l'objectif du guichet unique en ligne, EasyGov.swiss. \r\nUn guichet lanc\u00e9 officiellement hier par le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann.\r\nLe but est d'\u00e9viter les redondances de donn\u00e9es, et de mettre en commun les proc\u00e9dures au niveau f\u00e9d\u00e9ral, cantonal et communal.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 un exemple parlant: imaginez que pour cr\u00e9er une entreprise, pas moins de 14 autorisations sont n\u00e9cessaires, aupr\u00e8s de 14 autorit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n(06/FR Ikea) *** On reste sur le d\u00e9veloppement des entreprises, avec de nouveaux emplois en vue dans la broie. \r\nLa m\u00e9ga-halle de stockage, qui est notamment destin\u00e9e \u00e0 accueillir le futur centre logistique romand d'Ikea, cette halle devrait bel et bien se construire. \r\nMais elle se fera sur territoire fribourgeois, \u00e0 Saint Aubin, pour \u00eatre pr\u00e9cise, en lieu et place d'Avenches. Fabrice Gaudiano.\r\n  1'07''\r\n(TF6/hooliganisme) En football, la violence qui entoure les \u00e9v\u00e9nements sportifs n'\u00e9pargne malheureusement pas la Suisse. \r\nDe plus en plus de hooligans viennent de l'\u00e9tranger chercher la bagarre, lorsque leur \u00e9quipe ne joue pas lors des matches de Super League ! \r\nLeurs principales cibles sont simples, Alain Th\u00e9voz. Ils visent d'autres groupes de supporters. \r\n  1'39''\r\n(ski Verbier) Pour les skieurs les plus impatients: \u00e0 vos lattes!\r\nLa station valaisanne de Verbier ouvre son domaine skiable d\u00e8s vendredi d\u00e9j\u00e0. \r\nMais oui: la couche de neige et suffisante pour d\u00e9marrer, mais juste sur quelques pistes, et pour les week-ends du mois de novembre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042928", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9042947", "ece-9042928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-871C38BE-3C3A-4DC8-9D73-59F5A1C81A66", "internalArchiveId": "871C38BE-3C3A-4DC8-9D73-59F5A1C81A66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers milite pour un march\u00e9 du travail plus souple", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM\r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) veut un march\u00e9 du travail plus souple, avec une semaine de travail jusqu'\u00e0 50 heures pour tous les travailleurs et des p\u00e9riodes de repos plus flexibles.\r\n\r\n* * L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers milite pour un march\u00e9 du travail plus souple 12h30: USAM milite pour pluss de flexibilit\u00e9 MENICHINI\r\nLa semaine de travail \u00e0 50 heures pour tous les travailleurs.... et des p\u00e9riodes de repos plus flexibles...\r\n\"L'Union suisses des arts et m\u00e9tiers\"....  l'USAM.... veut un march\u00e9 du travail... plus souple.\r\nMarc Menichini.... \r\n\"La faiti\u00e8re des PME\" a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne.... plusieurs mesures pour.... je cite... \"d\u00e9sentraver....  et assouplir la loi sur le travail\".\r\nUne loi obsol\u00e8te selon la direction de l'Usam...\u00e0 l'heure de la num\u00e9risation du travail...et face aussi aux attentes des salari\u00e9s de plus en plus mobiles et flexibles, ceux qui veulent concilier vie familiale et vie professionnelle...ajouter \u00e0 cela une p\u00e9nurie de main d'oeuvre en augmentation suite aux d\u00e9parts \u00e0 la retraite des baby boomers... bref autant d'arguments qui selon l'Usam justifient un assouplissement de la r\u00e8glementation sur le travail. \r\nSa direction propose notamment d'augmenter la dur\u00e9e maximale de la semaine de travail de 45 \u00e0 50 heures... Jean Fran\u00e7ois Rime est pr\u00e9sident de l'USAM:\r\nSon 32 SEC\r\nL'USAM compte maintenant sur ses relais au Parlement pour d\u00e9poser interpellations et autres motions exigeant ces modifications l\u00e9gislatives... de quoi mettre aussi une certaine pression sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge l'\u00e9conomie, le PLR Johann Schneider Amman...qui aux yeux de l'USAM tarde \u00e0 faire \u00e9voluer le droit du travail.\r\nMarc, les syndicats ont vivement r\u00e9agi \u00e0 ces propositions... \r\nPour UNIA, les id\u00e9es de la faiti\u00e8re des PME m\u00e8neraient \u00e0 une grave d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail... elles menaceraient la sant\u00e9 des travailleurs... et ce, au seul b\u00e9n\u00e9fice des employeurs... Selon le syndicat, la Suisse est d\u00e9j\u00e0 l'un des pays o\u00f9 le temps de travail est le plus long en Europe. Unia promet de se battre pour des mesures de protection adapt\u00e9es aux nouvelles formes de travail.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers milite pour un march\u00e9 du travail plus souple / 12H30_2017-11-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) veut un march\u00e9 du travail plus souple, avec une semaine de travail jusqu'\u00e0 50 heures pour tous les travailleurs et des p\u00e9riodes de repos plus flexibles."], "variantIds": ["ece-9042980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:37:32Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EFBD5C6-D350-4FAF-910C-63FF956EDD69", "internalArchiveId": "3EFBD5C6-D350-4FAF-910C-63FF956EDD69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur (INVITE 07.11 MC ROGER)  MARDI 7 NOVEMBRE\r\nDavid Charles Haeberli aka MC Roger ou raclette, artiste neuch\u00e2telois, parodieur, danseur, chanteur, compositeur, interpr\u00e8te\r\n** 62\r\ninfo@davidcharles.ch\r\nDIR ST LSN\r\nHOTEL RESERVER\r\nTAXI COMMANDE A 5H15 (PAYER A L'ARRIVEE)\r\nPHOTO: OK\r\nMUSIQUE: Ain't nobody, Chaka Khan\r\n((TITRE WEB: MC Roger aka David Charles Haeberli est l'invit\u00e9 du 5h-6h30. Ses parodies de Despacito et Ma\u00eetre Gims ont \u00e9t\u00e9 vues par des millions d'internautes. Il lancera son premier one-man show en janvier.))\r\n**********************\r\n***5h45...\r\nTout est parti d'un gros d\u00e9lire.\r\nNotre invit\u00e9 avait une chanson en t\u00eate. \r\n(Celle de Ma\u00eetre Gimms: Sap\u00e9s comme jamais)\r\nIl avait faim. \r\nIl a pens\u00e9 \u00e0 une raclette. \r\nalors...Sapez comme jamais s'est transform\u00e9 en...\r\nSON 5.630/INVITE 7 NOV/CHARLES/RACLER 5H45\r\n***Racler comme jamais...\r\nAvec un armailli qui fait la f\u00eate au chalet...\r\nBonjour MC Roger...\r\n...\r\nVous racler comme un pro \u00e0 pr\u00e9sent? \r\n....\r\n***Cette parodie c'est vous qui l'avez imagin\u00e9e...\r\nvous avez tourn\u00e9 un clip...devant le chalet familial...\r\nPlus de 20 millions d'internautes l'on regard\u00e9. \r\n-C'est \u00e9norme? ma\u00eetre Gims l'a vue? vous a contact\u00e9? et ses vrais fans? \r\n...\r\n***MC Roger, vous avez 36 ans, mari\u00e9, 2 enfants...Vous \u00eates neuch\u00e2telois du Val de Ruz...\r\n-Raclette c'est pas neuch\u00e2telois, c'est valaisan?! vous avez eu des remarques? \r\n***Mc Roger votre vrai nom c'est David Charles Haeberli...\r\n-Comment il faut vous appelez aujourd'hui? \r\n***David Charles, depuis cette premi\u00e8re parodie, vous avez r\u00e9cidiv\u00e9 avec \"C'est l'ap\u00e9ro\" une parodie du TUBE de l'\u00e9t\u00e9, Despacito...mais votre univers musical c'est aussi \u00e7a:\r\n5.630/INVITE 7 NOV/CHARLES/MUSIQUE\r\n...Extrait de Linda, sur votre dernier album \u00e0 contre-courant.\r\n-Un univers totalement diff\u00e9rent....tr\u00e8s pop, lover? \r\n-vous avez un groupe aussi D-verse city...\u00e7a ressemble \u00e0 magic system...\r\n-moins connu pour votre propre musique, pas 20 mio de vue, \u00e7a vous fait un pincement au coeur?\r\n-Vous composez, vous chantez, vous parodiez...vous dansez aussi? vous avez \u00e9t\u00e9 champion suisse de breakdance...?!\r\n-membre de l'\u00e9quipe suisse junior de basket \u00e0 13 ans...\r\n-Vous avez besoin de faire qch de votre corps? de bouger?\r\n-Vous dansez, chanter, parodier, composer...c'est quoi que vous pr\u00e9f\u00e9rez faire?\r\n(l'art de la sc\u00e8ne coup de coeur/le fait de faire rire les gens \"j'aime par dessus tout\")\r\n-vous vous nourrissez du rire des gens? \r\n-donc s'il ne fallait garder qu'un personnage/qu'une casquette? \r\n(celle MC Roger)\r\n-Vous \u00eates aussi...\u00e9valuateur pour l'AI...20%...vous avez jou\u00e9 dans les 10 commandemants, com\u00e9die musicale...\r\n-pourquoi l'AI? \r\n-Si on r\u00e9capitule....vous avez 36 ans et presque autant de vies? \r\n-petit vous vouliez faire \u00e9boueur, c'est pas un gag?\r\n-pas de matu, et vos enfants? \r\n-mari\u00e9s 2 enfants, ils regardent vos vid\u00e9os? \r\n-Papa fait de la politique au PLR neuch\u00e2telois...et vous?\r\n-militantisme dans vos chansons?\r\n(plaisir et valeur humaines avant tout)\r\nMUSIQUE: \r\nCHAKA KHAN, Ain't nobody...\r\n-percer avec votre propre musique? \r\n*******************************************************\r\n***6h15...\r\nJe risque de vous mettre une chanson dans la t\u00eate pour le reste de la journ\u00e9e...mais tant pis...\r\nVous remercierez notre invit\u00e9.\r\n 5.630/INTRO INVITE 7 NOV/CHARLES/APERO 6H15\r\n***C'est l'ap\u00e9ro...LA parodie du tube de l'\u00e9t\u00e9 Despacito de Luis Fonsi.\r\n-C'est \u00e0 vous que l'on doit ce clip David Charles Haeberli, aka MC Roger...Pas de danseuse porto-ricaine dans le votre mais un armailli...\r\n-Combien de vues maintenant sur internet?\r\n(pr\u00e8s de 30 millions)\r\n-Mais \u00e7a ne nourrit pas une famille de 4 avec 2 enfants comme la v\u00f4tre...?!\r\n-Pourtant on recevait une jeune chanteuse d'op\u00e9ra il y a quelques temps...Marina Viotti disait bien gagner sa vie...vous auriez du faire de l'op\u00e9ra? d\u00e9pend domaine?\r\n-vous tirez vos revenus d'o\u00f9? \r\n(Gala, th\u00e9\u00e2tre, tourn\u00e9e de chants de No\u00ebl en Allemagne)\r\n-\u00e9valuateur AI \u00e0 20%...\r\n***Votre actualit\u00e9 MC Roger. C'est la sc\u00e8ne. le one-man show. Premi\u00e8re partie du Jamel Comedy Club au TPR de la Chaux-de-Fonds. Vous serez aussi au Montreux Comedy Festival...\r\nEt surtout vous pr\u00e9senterez votre propre oneman show d\u00e8s fin janvier \"MC Roger est dans la place\" Au Th\u00e9\u00e2tre du Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n-C'est quoi le pitch? \r\n(mc roger organise spectacle pour partir \u00e0 nyc, convie tous personnages)\r\n-il faut transformer les clics en billets vendus? c'est le grand saut? \r\n-et si \u00e7a ne marche pas? \r\n-C'est l'occasion pour vous de montrer toute votre palette artistique? (vous dansez, chanter, composer style tr\u00e8s diff\u00e9rent, lover?)\r\n-faire conna\u00eetre votre musique?\r\n***Votre actualit\u00e9 d\u00e8s ce mois-ci c'est aussi ceci:\r\n 5.630/INTRO INVITE 7 NOV/CHARLES/NOEL 6H15\r\n...Une tourn\u00e9e de No\u00ebl en Allemagne \"christmas moments 20th show\". \r\n-Comment vous faites pour passer de MC Roger \u00e0 petit papa No\u00ebl?\r\n-Plusieurs albums, un groupe D-Verse City, tourn\u00e9e com\u00e9die musicale 10 commandements, mais au final c'est la parodie qui fonctionne...Votre univers musical moins connu, pincement au coeur? \r\n-s'il fallait choisir le chant ou la parodie? \r\n-C'est le m\u00e9tier de marchand de rire que vous pr\u00e9f\u00e9rez? \r\n-on ne rit pas assez dans la vie? \r\n-il n'y a que l'humour qui fasse vivre les artistes suisses? \r\n-de plus en plus de comiques romands...concurrence? Vincent et Vincent nouveau spectacle?\r\n-mod\u00e8le? \r\n-carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger? \r\n-militant? \r\n-36 ans, 20 ans de sc\u00e8ne\r\n-hip hop, champion suisse de breakdance 2 fois (2002 et 2005) m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux mondiaux 2002\r\n-mari\u00e9 p\u00e8re de 2 enfants\r\n-\u00e9quipe suisse junior de basket\r\n-papa Philippe Haeberli d\u00e9put\u00e9 au GC NE\r\n-vient du val de ruz//vieux pr\u00e9s\r\n-danseur pro dans les 10 commandements com\u00e9die musicale\r\n(5.630/MUSIQUE INVITE MA 7 NOV/CHAKA KHAN)", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042909", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur / LMA_2017-11-07T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.11.2017"], "variantIds": ["ece-9042909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T04:09:05Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1634725", "internalArchiveId": "AA1710634946", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9066370", "imageURL": "http://www.rts.ch/9066393.image", "backgrounds": ["Prototypes de turbines marines de production d'\u00e9lectricit\u00e9 par l'\u00e9nergie du courant marin en Ecosse."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Football: Georges Best, la l\u00e9gende irlandaise", "Communaut\u00e9s religieuses: leur reconnaissance en question", "Consommation: le march\u00e9 du beurre se durcit, les prix montent", "D\u00e9crochage scolaire: projet-pilote dans le canton de Gen\u00e8ve", "Voile: \"Gitana 17\", la nouvelle formule 1 des mers", "Pratique du sport: sexisme et in\u00e9galit\u00e9s entre femmes et hommes", "Anti-terrorisme: les pr\u00e9cisions d'Annabelle Durand", "Immigration: baisse de 26% de janvier \u00e0 septembre 2017", "Centenaire de la r\u00e9volution russe: h\u00e9ritage difficile", "R\u00e9volution russe: les explications d'Isabelle Cornaz", "Ecosse: produire de l'\u00e9nergie gr\u00e2ce aux vagues et au courant", "Terrorisme: coups de filet simultan\u00e9s en Suisse et en France", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, avec plus de diversit\u00e9 et un plus grand nombre de sans religion.", "C'est l'occasion pour les paysans de r\u00e9clamer un meilleur revenu.", "Une formation obligatoire sera organis\u00e9e d\u00e8s l'an prochain jusqu'\u00e0 18 ans.", "Les Portugais, les Italiens, les Espagnols viennent moins en Suisse."], "variantIds": ["ece-8950397", "ece-8950414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T05:40:12Z", "subTitles": ["19:30:04:18  19:30:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:19:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:21:17\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:24:12\r\n   Coup de filet antiterroriste:\r\n\r\n19:30:24:14  19:30:27:06\r\n 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es\r\n     en France, 1 en Suisse.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:36:01\r\n  Le soup\u00e7on porte sur un projet\r\n      d'attentat potentiel.\r\n\r\n19:30:36:12  19:30:40:15\r\n    A.Durand expliquera l'usage\r\n  de Telegram dans cette affaire:\r\n\r\n19:30:40:17  19:30:43:14\r\n        la messagerie crypt\u00e9e\r\nqu'emploient souvent les djihadistes.\r\n\r\n19:30:44:02  19:30:46:15\r\n     Les Portugais, Espagnols,\r\n      Italiens, et Allemands\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:48:11\r\nviennent moins nombreux en Suisse.\r\n\r\n19:30:48:12  19:30:53:05\r\nC'est la cons\u00e9quence d'une reprise de\r\n croissance dans les pays d'origine.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:58:12\r\n   Gen\u00e8ve annonce un dispositif\r\n      pour aider les jeunes\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:04\r\n       qui quittent l'\u00e9cole\r\n          avant 18 ans.\r\n\r\n19:31:01:06  19:31:04:05\r\n        Il s'agit d'entourer\r\nceux qui interrompent leur formation\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:07:16\r\n   avant l'obtention du dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:31:08:12  19:31:10:13\r\n    La Suisse manque de beurre.\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:15:05\r\n   Les vaches ont moins produit\r\n           cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:18:11\r\n      et la demande mondiale\r\n       de beurre augmente.\r\n\r\n19:31:19:14  19:31:21:18\r\n  Nous serons \u00e0 Moscou en direct.\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:26:08\r\n I.Cornaz d\u00e9crira la comm\u00e9moration\r\n     plut\u00f4t discr\u00e8te de 1917.\r\n\r\n19:31:27:00  19:31:28:18\r\n     L\u00e9nine divise les Russes.\r\n\r\n19:31:28:20  19:31:31:14\r\n     Grand homme pour les uns,\r\n     assassin pour les autres.\r\n\r\n19:31:31:16  19:31:39:12\r\nLa Russie de Poutine pr\u00e9f\u00e8re insister\r\n      sur la fibre patriotique.\r\n\r\n19:31:40:13  19:31:45:08\r\nL'ampleur de l'op\u00e9ration fait date: \r\nau total, 10 personnes interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:48:21\r\n       Les soup\u00e7ons sont n\u00e9s\r\n   de conversations sur Telegram\r\n\r\n19:31:48:23  19:31:53:14\r\n         sur une possible\r\n      pr\u00e9paration d'attentat.\r\n\r\n19:31:54:18  19:31:57:15\r\n  -Les services antiterroristes\r\n       fran\u00e7ais et suisses\r\n\r\n19:31:57:17  19:31:59:15\r\n       ont lanc\u00e9 ce matin \r\n       une vaste op\u00e9ration\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:05:02\r\n         qui est pass\u00e9e\r\n   par cet immeuble de Menton.\r\n\r\n19:32:05:15  19:32:10:08\r\n           -Vers 06h00,\r\n   il y avait beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:12:11\r\n          Sur le balcon,\r\n\r\n19:32:12:13  19:32:18:01\r\n             j'ai vu\r\n  des policiers cagoul\u00e9s monter.\r\n\r\n19:32:18:14  19:32:20:15\r\n -Op\u00e9ration men\u00e9e en m\u00eame temps\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:23:04\r\n      en r\u00e9gion parisienne\r\n  et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne,\r\n\r\n19:32:23:06  19:32:25:18\r\n   ainsi que dans les cantons\r\n    de Neuch\u00e2tel et de Vaud.\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:31:18\r\nAu total, 9 Fran\u00e7ais et une personne\r\n    en Suisse sont interpell\u00e9s.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:34:02\r\n          -Deux personnes\r\n\r\n19:32:34:04  19:32:35:21\r\ndans l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:37:18\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:41:18\r\n       Une dans chaque pays.\r\n\r\n19:32:42:13  19:32:45:17\r\n-La personne interpell\u00e9e en Suisse\r\n  est une Colombienne de 23 ans\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:48:04\r\n           en liaison\r\navec le Suisse arr\u00eat\u00e9 en France.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:53:16\r\nSelon LCI, ils seraient en contact\r\n         depuis juin 2017\r\n\r\n19:32:53:18  19:32:58:18\r\navec un imam d'origine bosniaque.\r\n\r\n19:33:02:16  19:33:04:16\r\n          L'information\r\n   n'est pas encore confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:33:05:06  19:33:06:14\r\n            -A ce jour,\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:07:22\r\n          rien ne montre\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:11:09\r\n         qu'on pr\u00e9parait\r\n  une action violente en Suisse.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:20:03\r\nIl n'y avait pas d'attentat imminent\r\n          qu'on a stopp\u00e9.\r\n\r\n19:33:21:15  19:33:23:07\r\n  -Aucune arme n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e,\r\n\r\n19:33:23:09  19:33:27:18\r\n   mais deux fr\u00e8res radicalis\u00e9s\r\nsont connus des services fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:27:20  19:33:31:14\r\n       Tous sont suspects\r\n      d'actes terroristes.\r\n\r\n19:33:31:16  19:33:35:05\r\n         Ils ont \u00e9chang\u00e9\r\nsur la messagerie crypt\u00e9e Telegram\r\n\r\n19:33:35:08  19:33:41:11\r\n      des propos islamistes\r\n       jug\u00e9s inqui\u00e9tants.\r\n\r\n19:33:41:12  19:33:44:08\r\nL'enqu\u00eate ne fait que commencer.\r\n\r\n19:33:56:12  19:34:00:19\r\n     -le minist\u00e8re public de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 la relation\r\n\r\n19:34:00:23  19:34:04:02\r\n     entre le Suisse de 27 ans\r\n interpell\u00e9s en France et la jeune\r\n\r\n19:34:04:06  19:34:06:09\r\nColombienne interpellait en Suisse.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:08:20\r\nIl y a eu 3 perquisitions dans des\r\n            domiciles\r\n\r\n19:34:09:00  19:34:12:07\r\n   dans les cantons de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:15:18\r\n            et de Vaud.\r\n\r\n19:34:15:22  19:34:18:01\r\nOn a des informations sur le profil\r\n\r\n19:34:18:05  19:34:20:06\r\n       du Suisse de 27 ans.\r\n\r\n19:34:20:10  19:34:22:11\r\n   Il se pr\u00e9sente comme un imam\r\n\r\n19:34:22:14  19:34:25:05\r\n       d'origine bosniaque.\r\n\r\n19:34:25:09  19:34:28:04\r\nIl aurait pu avoir une influence sur\r\n          d'autres jeunes.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:30:11\r\n       Il \u00e9tait en relation\r\n\r\n19:34:30:14  19:34:33:10\r\navec un jeune adolescent de 13 ans\r\n\r\n19:34:33:13  19:34:38:13\r\n  interpell\u00e9s le 20 juin dernier.\r\n\r\n19:34:38:17  19:34:43:18\r\n   il avait annonc\u00e9 qu'il allait\r\ncommettre un attentat I au couteau.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:46:01\r\n    -Annabelle Durand, bonsoir.\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:50:06\r\n        -Comment fonctionne\r\n    cette messagerie Telegram ?\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:53:15\r\n  -C'est une messagerie crypt\u00e9e,\r\n         tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:34:53:20  19:34:56:03\r\nElle est souvent montr\u00e9e du doigt,\r\n\r\n19:34:56:08  19:35:00:13\r\n   car c'est une plate-forme de\r\ncommunication pour les djihadistes.\r\n\r\n19:35:00:17  19:35:04:14\r\n  Elle est surveill\u00e9e depuis 2015\r\n    et les attentats de Paris.\r\n\r\n19:35:04:18  19:35:10:16\r\n  La surveillance a \u00e9t\u00e9 payante.\r\n\r\n19:35:13:02  19:35:18:22\r\n Mais pour l'attentat de Rouvray,\r\n    le djihadiste avait annonc\u00e9\r\n\r\n19:35:19:03  19:35:23:05\r\n      qu'il allait commettre\r\n      le meurtre du pr\u00eatre.\r\n\r\n19:35:23:10  19:35:27:22\r\n           Ces messages\r\n sont difficilement d\u00e9chiffrables\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:31:03\r\n et peuvent s'effacer rapidement.\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:31:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:31:20  19:35:33:23\r\n     L'immigration europ\u00e9enne\r\n        recule en Suisse:\r\n\r\n19:35:34:01  19:35:36:09\r\n             moins 26 %\r\npour les neuf premiers mois de 2017.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:41:07\r\nLa croissance a repris des couleurs\r\n  dans plusieurs pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:44:01  19:35:46:09\r\n -Dans cette \u00e9picerie portugaise\r\n          de Fribourg,\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:50:21\r\non voit de plus en plus de clients\r\n  qui veulent retourner au pays.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:57:01\r\n          -Ils repartent\r\n\r\n19:35:57:03  19:36:01:09\r\n    car en Suisse, c'est cher.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:07:19\r\n        On \u00e9conomise peu, \r\n       compar\u00e9 au Portugal.\r\n\r\n19:36:08:10  19:36:10:18\r\n-La reprise de l'\u00e9conomie portugaise\r\n\r\n19:36:10:20  19:36:15:21\r\n        incite les exil\u00e9s\r\n\u00e0 quitter la Suisse et son climat.\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:18:04\r\n  -C'est gris, l'hiver est long.\r\n\r\n19:36:18:06  19:36:23:06\r\n Il n'y a pas un rayon de soleil.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:28:10\r\n    -La tendance s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:31:07\r\n  En neuf mois, 7'891 Portugais\r\n     sont arriv\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n19:36:31:08  19:36:37:01\r\n mais encore plus\r\n   sont partis.\r\n\r\n19:36:37:03  19:36:41:08\r\n  Pour la premi\u00e8re fois depuis\r\nlongtemps, le solde est n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:45:18\r\n Toute l'immigration europ\u00e9enne\r\n      suit cette tendance.\r\n\r\n19:36:45:20  19:36:55:11\r\n Le solde migratoire fin 2017 est\r\nmoiti\u00e9 moins important qu'en 2013.\r\n\r\n19:36:55:13  19:36:59:02\r\nCet \u00e9conomiste explique le recul\r\n\r\n19:36:59:04  19:37:03:11\r\npar une croissance \u00e9conomique suisse\r\n     plus faible qu'en Europe.\r\n\r\n19:37:04:01  19:37:06:18\r\n   -Si la tendance se poursuit,\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:09:05\r\n       l'immigration en 2017\r\n\r\n19:37:09:07  19:37:11:23\r\n        sera la plus faible\r\n      depuis plus de dix ans.\r\n\r\n19:37:12:01  19:37:16:20\r\n         On retrouverait\r\n   le solde migratoire de 2006.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:19:17\r\n   -Un recul qui fait baisser\r\n     la pression politique\r\n\r\n19:37:19:19  19:37:22:12\r\nsur le front migratoire europ\u00e9en.\r\n\r\n19:37:22:14  19:37:28:17\r\n  L'immigration des pays tiers,\r\n       elle, reste stable.\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:32:14\r\n         -Gen\u00e8ve affronte\r\n    un probl\u00e8me de longue date:\r\n\r\n19:37:32:16  19:37:35:05\r\n           comment aider\r\nles jeunes qui d\u00e9crochent \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:37:35:07  19:37:37:12\r\n  et se retrouvent sans dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:44:02\r\n  Une formation obligatoire jusqu'\u00e0\r\n18 ans sera organis\u00e9e dans ce canton.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:48:09\r\n   -A 20 ans, Aur\u00e9e sait enfin\r\n     ce qu'elle veut faire:\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:52:00\r\n    assistante en pharmacie.\r\n\r\n19:37:52:02  19:37:54:15\r\n          Avant de savoir,\r\nelle a connu des mois d'incertitude.\r\n\r\n19:37:54:17  19:38:02:02\r\n        Apr\u00e8s avoir termin\u00e9\r\nl'\u00e9cole obligatoire, elle d\u00e9croche.\r\n\r\n19:38:02:17  19:38:04:12\r\n     -On sait pas quoi faire,\r\n\r\n19:38:04:14  19:38:07:23\r\n  je foutais rien de ma journ\u00e9e.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:17:12\r\n    A 16 ans, on n'est pas apte\r\n       \u00e0 faire son programme\r\n\r\n19:38:17:14  19:38:20:21\r\n  ou \u00e0 trouver un apprentissage.\r\n\r\n19:38:21:09  19:38:22:19\r\n     -Gr\u00e2ce \u00e0 ce conseiller,\r\n\r\n19:38:22:21  19:38:26:10\r\n   elle a repris une formation\r\n  apr\u00e8s 1 an et demi d'errance.\r\n\r\n19:38:26:11  19:38:31:01\r\n   En Suisse, 5,6 % des jeunes\r\n quittent pr\u00e9matur\u00e9ment l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:33:18\r\n                     La r\u00e9gion\r\n                     l\u00e9manique\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:37:09\r\n                     est la plus\r\n                      touch\u00e9e.\r\n\r\n19:38:43:05  19:38:47:09\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s ont pris \r\nune d\u00e9cision pionni\u00e8re: d\u00e8s 2018,\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:51:13\r\n  la formation sera obligatoire\r\n   jusqu'\u00e0 18 ans, et plus 15.\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:55:14\r\n   But: ne laisser aucun jeune\r\n   sans projet professionnel.\r\n\r\n19:38:56:05  19:38:57:21\r\n-C'est proposer une offre adapt\u00e9e,\r\n\r\n19:38:57:23  19:38:59:11\r\n   comme des stages par rotation\r\n\r\n19:38:59:13  19:39:02:22\r\n dans des centres professionnels.\r\n\r\n19:39:03:00  19:39:05:19\r\n Et renforcer le scolaire un peu.\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:13:20\r\n           Ca n'est pas\r\n      de les garder au chaud.\r\n\r\n19:39:14:09  19:39:19:04\r\n-Co\u00fbt de la mesure: 7,5 mios de frs\r\n pour l'ann\u00e9e scolaire 2018-2019.\r\n\r\n19:39:19:06  19:39:23:13\r\n       Trop pour certains.\r\n\r\n19:39:24:02  19:39:25:10\r\n      -C'est comme quelqu'un\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:27:11\r\n qui aurait mang\u00e9 trop de chocolat\r\n\r\n19:39:27:13  19:39:29:02\r\n  et qui aurait une indigestion,\r\n\r\n19:39:29:04  19:39:35:02\r\n  si on continue \u00e0 lui en donner,\r\n     l'indigestion va rester.\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:37:08\r\n         Il faut trouver\r\n     quelque chose de nouveau\r\n\r\n19:39:37:10  19:39:42:08\r\npour qu'ils r\u00e9alisent leurs r\u00eaves.\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:46:05\r\n    -Un jeune sans formation\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:50:07\r\naurait quatre fois plus de risques\r\n        d'\u00eatre au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:54:17\r\n-On reparle de la reconnaissance des\r\ncommunaut\u00e9s religieuses par l'Etat.\r\n\r\n19:39:54:19  19:39:57:16\r\n           Quelles sont\r\n     les religions reconnues ?\r\n\r\n19:39:57:17  19:40:02:15\r\n La soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, avec un plus\r\n  grand nombre de sans-religion.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:08:08\r\n    Neuch\u00e2tel ouvrait le d\u00e9bat\r\n cet apr\u00e8s-midi au Grand Conseil.\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:13:02\r\n   -Vingt ans qu'ils attendent\r\n   d'\u00eatre reconnus par l'Etat.\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:15:05\r\n  Les \u00e9vang\u00e9liques neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:40:15:07  19:40:17:19\r\n        repr\u00e9sentent 3 %\r\n   de la population du canton.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:21:00\r\n  -Nous avons envie de participer\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:24:13\r\n        \u00e0 la vie du canton.\r\n\r\n19:40:29:04  19:40:32:21\r\n        -Une reconnaissance\r\npermettrait une exon\u00e9ration fiscale,\r\n\r\n19:40:32:23  19:40:36:16\r\n          la perception\r\n    d'un imp\u00f4t eccl\u00e9siastique\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:38:11\r\n   et un service d'aum\u00f4nerie.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:41:08\r\nElle implique aussi des devoirs:\r\n\r\n19:40:41:10  19:40:44:04\r\n      \u00eatre une association\r\n      \u00e0 but non lucratif,\r\n\r\n19:40:44:06  19:40:46:16\r\n    respecter le droit suisse\r\n        et international,\r\n\r\n19:40:46:18  19:40:50:07\r\n       et d\u00e9voiler comptes\r\n et origine de ses financements.\r\n\r\n19:40:50:09  19:40:52:16\r\n     La communaut\u00e9 musulmane\r\n          neuch\u00e2teloise\r\n\r\n19:40:52:18  19:40:56:11\r\n    est pr\u00eate \u00e0 les accepter.\r\n\r\n19:40:56:23  19:40:59:13\r\n -On est pr\u00eats \u00e0 ouvrir nos portes\r\n\r\n19:40:59:15  19:41:05:04\r\n pour le contr\u00f4le du financement.\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:08:22\r\n        -Hormis Gen\u00e8ve,\r\n   qui s\u00e9pare Eglise et Etat,\r\n\r\n19:41:09:00  19:41:13:07\r\ntous les cantons romands pr\u00e9voient\r\nune possibilit\u00e9 de reconnaissance\r\n\r\n19:41:13:09  19:41:15:17\r\n  des communaut\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:41:16:09  19:41:18:15\r\n   -Pendant longtemps en Suisse\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:21:15\r\n pr\u00e9dominaient l'Eglise catholique\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:23:10\r\n     et l'Eglise protestante.\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:26:00\r\n    Depuis 50 ans, on constate\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:29:13\r\nune diversification des religions.\r\n\r\n19:41:30:03  19:41:32:11\r\n-Vaud, et Neuch\u00e2tel si la loi passe,\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:35:11\r\n  proposent une marche \u00e0 suivre\r\n  en vue d'une reconnaissance.\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:39:09\r\nMais elle peut \u00eatre remise en cause\r\n        par un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:44:07\r\n       Vis\u00e9s ce printemps\r\n   par une initiative de l'UDC\r\n\r\n19:41:44:09  19:41:45:17\r\n   contre leur reconnaissance,\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:49:14\r\nles musulmans vaudois soumettront\r\n  malgr\u00e9 tout leur candidature.\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:51:13\r\n          -Ca nous motive\r\n\r\n19:41:51:15  19:41:53:19\r\n  \u00e0 d\u00e9poser un dossier tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:41:53:21  19:42:05:17\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum ne passe pas, c'est\r\n une belle confirmation du peuple.\r\n\r\n19:42:06:06  19:42:09:19\r\n-Anglicans et \u00e9vang\u00e9liques vaudois\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 un dossier.\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:15:09\r\n     Neuch\u00e2tel pourrait \u00eatre\r\n    l'un des premiers cantons\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:19:05\r\n         \u00e0 reconna\u00eetre\r\n    la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n19:42:19:22  19:42:24:11\r\n  -Tariq Ramadan est mis en cong\u00e9\r\n    par l'Universit\u00e9 d'Oxford.\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:28:08\r\n    \"D'un commun accord\", dit\r\nl'Universit\u00e9 en pr\u00e9cisant que cela\r\n\r\n19:42:28:10  19:42:32:15\r\n  \"n'implique aucune pr\u00e9somption \r\n  ou acceptation de culpabilit\u00e9\".\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:35:17\r\n       La Russie comm\u00e9more \r\n      la r\u00e9volution de 1917.\r\n\r\n19:42:35:19  19:42:38:09\r\n          Les partisans\r\n     de l'h\u00e9ritage communiste\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:41:07\r\n   rappellent le 7 novembre 1917\r\n\r\n19:42:41:09  19:42:45:11\r\n   quand L\u00e9nine prit le pouvoir\r\navant de fonder l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:48:16\r\n  M\u00e9moire \u00e9videmment controvers\u00e9e\r\n           dans un pays\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:55:19\r\no\u00f9 tant de familles ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es\r\n   par les purges et les famines.\r\n\r\n19:42:56:11  19:42:59:05\r\n       L\u00e9nine revendiquait \r\n      la brutalit\u00e9 guerri\u00e8re\r\n\r\n19:42:59:07  19:43:01:11\r\n       pour pouvoir r\u00e9aliser\r\n         un monde nouveau.\r\n\r\n19:43:01:13  19:43:05:01\r\n       Le r\u00e9gime communiste\r\n        aura dur\u00e9 74 ans.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:13\r\n    Pour les uns, il en reste une\r\nexp\u00e9rience avec ses aspects positifs,\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:14:21\r\n         pour les autres,\r\n    une monstruosit\u00e9 int\u00e9grale.\r\n\r\n19:43:15:20  19:43:19:20\r\n    -La place Rouge peu avant\r\n le centenaire de la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:23:09\r\n  Les communistes font la queue\r\n  devant le mausol\u00e9e de L\u00e9nine\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:25:16\r\n    pour d\u00e9poser des fleurs.\r\n\r\n19:43:25:18  19:43:33:20\r\n     En t\u00eate, G.Ziouganov,\r\n chef du Parti communiste russe\r\n\r\n19:43:33:22  19:43:38:00\r\n   et meneur des nostalgiques\r\n     de l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:44:00\r\n-La modernisation men\u00e9e par L\u00e9nine\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:45:21\r\n   et Staline a multipli\u00e9 par 70\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:47:22\r\n    le potentiel de notre pays,\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:52:00\r\n      devenu l'une des trois\r\nplus grandes puissances mondiales.\r\n\r\n19:43:53:04  19:43:57:04\r\n -L'industrialisation de Staline\r\n  et la victoire sur les nazis:\r\n\r\n19:43:57:06  19:44:00:08\r\n            une fiert\u00e9\r\npour les sympathisants communistes,\r\n\r\n19:44:00:10  19:44:04:04\r\n      qui les pousse \u00e0 nier\r\n  les r\u00e9pressions staliniennes.\r\n\r\n19:44:05:06  19:44:08:21\r\n         -Staline a sauv\u00e9\r\n beaucoup de gens des r\u00e9pressions.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:14:09\r\n -Ce n'est pas lui qui ordonnait.\r\n\r\n19:44:15:10  19:44:18:08\r\n   -Si les communistes russes\r\n versent dans le n\u00e9gationnisme,\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:22:05\r\n         certaines id\u00e9es\r\nsont aussi v\u00e9hicul\u00e9es par l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:27:01\r\n    -Aujourd'hui, nous parlons\r\n    de la r\u00e9volution d'Octobre\r\n\r\n19:44:27:03  19:44:30:03\r\n      et de ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:35:06\r\n-Ces \u00e9l\u00e8ves ressassent les dogmes\r\n     qu'on leur a enseign\u00e9s.\r\n\r\n19:44:36:11  19:44:40:11\r\n-Que nous a apport\u00e9 la r\u00e9volution ?\r\n\r\n19:44:40:13  19:44:44:12\r\n      Un r\u00e9gime totalitaire,\r\n des r\u00e9pressions et pers\u00e9cutions.\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:12\r\n      Mais elle nous a men\u00e9s\r\n      \u00e0 l'industrialisation\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:51:17\r\net \u00e0 la hausse de la productivit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:19  19:44:54:14\r\n    Nous avons gagn\u00e9 la Seconde\r\n   Guerre mondiale gr\u00e2ce \u00e0 cela.\r\n\r\n19:44:55:07  19:44:58:05\r\n     -Les manuels d'histoire\r\n  ne nient pas les r\u00e9pressions,\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:01:02\r\n         mais induisent\r\n que c'\u00e9tait un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:04:05\r\n-Le pays devait cr\u00e9er une industrie\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:06:05\r\n    puissante en peu de temps.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:10:21\r\nC'\u00e9tait possible qu'en introduisant \r\nun mod\u00e8le politique de mobilisation.\r\n\r\n19:45:10:23  19:45:15:11\r\nNombreux sont ceux qui ont souffert\r\n           de ce mod\u00e8le.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:19:08\r\n-Si dans la conscience collective\r\nrusse la personnalit\u00e9 de Staline\r\n\r\n19:45:19:10  19:45:23:13\r\n         reste ambigu\u00eb,\r\ncelle de L\u00e9nine est \u00e9nigmatique.\r\n\r\n19:45:23:15  19:45:28:10\r\n      Plusieurs expositions\r\n      lui sont consacr\u00e9es.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:36:09\r\n       -De son vivant d\u00e9j\u00e0,\r\n  L\u00e9nine se transforme en mythe.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:05\r\n-Un mythe que, 100 ans plus tard,\r\n\r\n19:45:40:07  19:45:44:20\r\n      les Russes ont du mal\r\n         \u00e0 s'approprier.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:47:02\r\n   -Dans le syst\u00e8me sovi\u00e9tique,\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:49:00\r\n il n'y avait que le point de vue\r\n\r\n19:45:49:02  19:45:50:16\r\n         de la propagande.\r\n\r\n19:45:50:18  19:45:55:05\r\n Apr\u00e8s la chute de l'URSS, le point\r\nde vue de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait critique.\r\n\r\n19:45:55:07  19:45:59:07\r\n     Aujourd'hui, il n'y a pas\r\n       de position tranch\u00e9e.\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:05:03\r\nCette distanciation permet de mieux\r\n comprendre ce qu'il s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:07:18\r\n     -Symbole d'une possible\r\n      prise de conscience,\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:14:10\r\nV.Poutine a inaugur\u00e9 un monument aux\r\nvictimes des r\u00e9pressions politiques.\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:20:12\r\nGeste salu\u00e9 par ceux qui d\u00e9fendent\r\n      le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:46:20:14  19:46:25:02\r\n       Mais un long chemin\r\n    reste encore \u00e0 parcourir.\r\n\r\n19:46:26:07  19:46:29:17\r\n    -Isabelle Cornaz, bonsoir.\r\n\r\n19:46:29:22  19:46:36:01\r\n      A Moscou, aujourd'hui,\r\nsentait-on la vibration historique,\r\n\r\n19:46:36:06  19:46:38:02\r\n       la m\u00e9moire de 1917 ?\r\n\r\n19:46:38:07  19:46:39:01\r\n               -Non,\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:42:04\r\nc'\u00e9tait un centenaire tr\u00e8s discret.\r\n\r\n19:46:42:09  19:46:47:10\r\n         L'image de L\u00e9nine\r\nlaisse perplexe, voire indiff\u00e9rent.\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:49:16\r\n         Peu de journaux\r\n     y ont consacr\u00e9 leur une.\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:52:14\r\n      Pour Vladimir Poutine,\r\n\r\n19:46:52:18  19:46:55:08\r\n  c'\u00e9tait une journ\u00e9e de travail\r\n        comme les autres,\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:56:23\r\n       a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin.\r\n\r\n19:46:57:04  19:47:00:16\r\n    Le pouvoir est mal \u00e0 l'aise\r\n    avec l'id\u00e9e de r\u00e9volution,\r\n\r\n19:47:00:21  19:47:03:17\r\n        car elle symbolise\r\n     la destruction de l'\u00c9tat\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:06:16\r\n    et le refus de l'autorit\u00e9,\r\n\r\n19:47:06:20  19:47:09:13\r\n        tout le contraire\r\n    de ce que pr\u00f4ne V.Poutine.\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:14:07\r\n   Ce dernier pr\u00f4ne les valeurs\r\n traditionnelles et la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:17:04\r\n            Il craint\r\n   toute forme de contestation.\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:25:04\r\n     Aujourd'hui, il y avait\r\nun riche programme de conf\u00e9rences.\r\n\r\n19:47:25:08  19:47:29:23\r\n Les points de vue les plus divers\r\n    sont exprim\u00e9s sur Internet.\r\n\r\n19:47:30:03  19:47:34:11\r\n            Le pouvoir\r\nne prend pas parti officiellement.\r\n\r\n19:47:34:14  19:47:38:20\r\n    Il ne veut se mettre \u00e0 dos\r\n  ni l'Eglise ni les communistes.\r\n\r\n19:47:39:01  19:47:43:01\r\n  On trouve \u00e0 la fois le mausol\u00e9e\r\n   de L\u00e9nine sur la place Rouge\r\n\r\n19:47:43:06  19:47:45:18\r\n        et d'un autre c\u00f4t\u00e9 \r\n        le tsar Nicolas II,\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:48:08\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\r\n        par les bolcheviks\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:51:02\r\n  et qui est d\u00e9sormais un saint.\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:53:10\r\n-V.Poutine vient du monde communiste.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:57:11\r\n  Il r\u00eavait d'entrer au KGB, mais\r\n on le voit dans les c\u00e9l\u00e9brations,\r\n\r\n19:47:57:12  19:48:03:09\r\n c'est plut\u00f4t dans le souvenir de la\r\nSeconde Guerre, bien plus que L\u00e9nine.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:05:13\r\n          -Ce n'est pas\r\n    tout l'h\u00e9ritage sovi\u00e9tique\r\n\r\n19:48:05:18  19:48:09:07\r\nqu'on veut faire passer \u00e0 la trappe.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:13:18\r\nPlut\u00f4t que de parler de r\u00e9volution\r\n  ou d'id\u00e9al de justice sociale\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:17:17\r\n          dans une Russie\r\n o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sont immenses,\r\n\r\n19:48:17:21  19:48:20:01\r\n       on va mettre en avant\r\n       l'id\u00e9e de puissance,\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:23:14\r\n de grandeur de l'\u00c9tat sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:48:23:18  19:48:26:01\r\n          C'est Staline,\r\n   la victoire contre les nazis,\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:28:08\r\n      Gagarine dans l'espace.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:31:07\r\n         On met en avant\r\n      les \u00e9pisodes glorieux,\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:36:06\r\n  plut\u00f4t que de parler des pages \r\n sombres de l'histoire sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:37:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:39:13\r\n            En France,\r\n la p\u00e9nurie de beurre se poursuit.\r\n\r\n19:48:39:15  19:48:41:23\r\n          Il y a urgence,\r\n dit le ministre de l'Agriculture.\r\n\r\n19:48:42:01  19:48:44:12\r\n     Selon les agriculteurs,\r\n   pas de p\u00e9nurie mais un refus\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:47:14\r\n  des grandes surfaces d'acheter \r\n  le beurre \u00e0 un prix plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:48:48:03  19:48:51:12\r\n La demande de beurre augmente dans\r\nle monde, avec des effets en Suisse.\r\n\r\n19:48:51:14  19:48:54:22\r\nOn ne parle pas ici de p\u00e9nurie, mais\r\n les stocks ont diminu\u00e9 fortement.\r\n\r\n19:48:55:00  19:48:57:15\r\n     Les agriculteurs poussent\r\n         un cri d'alarme.\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:04:06\r\n            -On arrive\r\n    dans une situation extr\u00eame.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:06:21\r\n -On va vers un manque de beurre.\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:13:01\r\n      -Nous ne voulons pas voir\r\ndes citoyens devant des rayons vides.\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:18:13\r\n-Il reste 1'000 t dans les frigos\r\n du pays, contre 5'000 en 2016.\r\n\r\n19:49:18:15  19:49:21:00\r\n   L'\u00e9tat des stocks de beurre\r\n        est au plus bas,\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:24:01\r\n     m\u00eame si les fabricants\r\n  mettent les bouch\u00e9es doubles.\r\n\r\n19:49:25:12  19:49:28:13\r\n      -La crise du beurre,\r\n  c'est une r\u00e9alit\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:34:19\r\n     -On devrait s'en sortir \r\n    jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:35:13  19:49:39:17\r\n-La production de lait en Suisse\r\n      a chut\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:39:19  19:49:41:11\r\n      Sa qualit\u00e9 a diminu\u00e9,\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:46:17\r\net la demande mondiale a augment\u00e9,\r\ncar il remplace l'huile de palme.\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:50:07\r\n       -Je n'ai pas m\u00e9moire\r\n\r\n19:49:50:09  19:49:53:03\r\nde situations de p\u00e9nurie pareilles,\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:58:18\r\n et d'une telle flamb\u00e9e des prix.\r\n\r\n19:49:59:08  19:50:02:11\r\n -Le prix de la tonne de beurre\r\n           en Europe\r\n\r\n19:50:02:12  19:50:04:23\r\n est pass\u00e9 de 2'900 frs en 2015\r\n          \u00e0 8'200 frs.\r\n\r\n19:50:05:01  19:50:09:04\r\n    Chez nous, c'est stable:\r\n          12'000 frs.\r\n\r\n19:50:09:06  19:50:12:06\r\n        Pour les paysans,\r\n\r\n19:50:12:08  19:50:15:10\r\n la p\u00e9nurie est l'occasion r\u00eav\u00e9e\r\n    pour ren\u00e9gocier les prix.\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:18:00\r\n       -On a un d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n\r\n19:50:18:02  19:50:19:14\r\n   entre l'offre et la demande.\r\n\r\n19:50:19:16  19:50:22:09\r\n     La demande est plus forte\r\n          pour le beurre.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:25:14\r\n        On exige des prix \r\n       adapt\u00e9s \u00e0 la hausse,\r\n\r\n19:50:25:16  19:50:29:20\r\n    un prix pay\u00e9 au producteur\r\n           plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:50:29:22  19:50:38:22\r\n   Et ceci doit revenir \u00e0 100 %\r\n   dans la poche du producteur.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:41:17\r\n      -Il ne faut pas oublier\r\n\r\n19:50:41:19  19:50:45:02\r\n       que le march\u00e9 fluctue\r\n\r\n19:50:45:04  19:50:48:14\r\n   et que d'ici quatre semaines\r\n    la situation aura chang\u00e9.\r\n\r\n19:50:48:16  19:50:54:22\r\n         Une hausse, oui,\r\n      mais adapt\u00e9e au march\u00e9.\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:59:11\r\n         -Dans un mois,\r\n  l'industrie de la biscuiterie\r\n\r\n19:50:59:13  19:51:02:01\r\n aura livr\u00e9 les grandes surfaces\r\n         pour les f\u00eates.\r\n\r\n19:51:02:03  19:51:04:12\r\n    La pression sur le march\u00e9\r\n         sera retomb\u00e9e.\r\n\r\n19:51:04:14  19:51:06:20\r\nEn attendant, Migros, Coop et Lidl\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:14:22\r\n     ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter \r\n     le prix de leur beurre.\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:19:13\r\n -La mobilisation internationale se\r\nveut plus forte en faveur du climat.\r\n\r\n19:51:19:15  19:51:22:11\r\nLa France confirme un grand sommet\r\n     le 12 d\u00e9cembre \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:24:13\r\n      100 pays sont invit\u00e9s,\r\n        mais pas les USA,\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:27:09\r\n        qui avaient d\u00e9nonc\u00e9\r\n       les accords de Paris.\r\n\r\n19:51:31:17  19:51:34:22\r\n La r\u00e9daction proposera une s\u00e9rie\r\n de reportages \u00e0 cette occasion.\r\n\r\n19:51:35:00  19:51:38:03\r\n     Sur les probl\u00e8mes et sur\r\nles solutions parfois prometteuses.\r\n\r\n19:51:38:05  19:51:41:01\r\n            En Ecosse,\r\n  une technologie se met en place\r\n\r\n19:51:41:03  19:51:48:10\r\n pour capter l'\u00e9nergie des vagues\r\n   et des courants oc\u00e9aniques.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:54:07\r\n-Les Orcades, au nord de l'Ecosse:\r\n      un d\u00e9dale de 60 \u00eeles.\r\n\r\n19:51:54:09  19:51:57:19\r\nElles servaient de bases \u00e0 la flotte\r\n  britannique durant les guerres.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:00:16\r\n          Aujourd'hui,\r\n  elles abritent des prototypes\r\n\r\n19:52:00:18  19:52:04:09\r\n       qui se nourrissent\r\n     de la force de l'oc\u00e9an.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:08:08\r\n Ici, elle est ph\u00e9nom\u00e9nale: des\r\ncourants jusqu'\u00e0 5 m par seconde\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:11:20\r\net des vagues jusqu'\u00e0 18 m de haut.\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:14:22\r\n C'est le r\u00e9sultat du choc entre\r\n l'Atlantique et la mer du Nord.\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:20:09\r\n         -A vol d'oiseau,\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:23:01\r\nil n'y a rien entre ici et le Canada.\r\n\r\n19:52:23:03  19:52:27:03\r\n     Toute la force de l'oc\u00e9an\r\n   s'\u00e9crase alors sur nos c\u00f4tes.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:31:03\r\n -Voici l'un des sites du Centre\r\n europ\u00e9en des \u00e9nergies marines.\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:36:05\r\n     Un lieu unique au monde\r\nfinanc\u00e9 par les pouvoirs publics.\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:44:04\r\n-Trente projets ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s ici\r\n par des inventeurs de dix pays.\r\n\r\n19:52:44:22  19:52:49:03\r\n   -Sous l'eau, des hydroliennes\r\ninterceptent l'\u00e9nergie des courants.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:52:11\r\n   A la surface, des turbines\r\n   captent celle des vagues.\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:54:10\r\n             Le tout\r\n  est transform\u00e9 en \u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:52:54:11  19:52:56:22\r\n   et distribu\u00e9 sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:52:57:00  19:53:04:12\r\nJames et son \u00e9quipe se concentrent\r\n   sur l'\u00e9nergie des courants.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:09\r\n -Le grand d\u00e9fi est de d\u00e9velopper\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:10:03\r\n une turbine qui peut durer 20 ans\r\n\r\n19:53:10:05  19:53:13:12\r\ndans un environnement marin hostile.\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:18:01\r\n -Pour faciliter leur entretien,\r\n les turbines sont r\u00e9tractables.\r\n\r\n19:53:18:03  19:53:21:02\r\n Co\u00fbt du projet: 40 mios de frs.\r\n\r\n19:53:21:04  19:53:24:15\r\n    Parmi les investisseurs,\r\n    l'entreprise suisse ABB.\r\n\r\n19:53:24:17  19:53:29:19\r\nLeur vision de ferme d'hydroliennes\r\n     pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:34:03\r\n-Bien que ce ne soit qu'un prototype,\r\n\r\n19:53:34:05  19:53:38:10\r\n       en septembre-octobre\r\n      nous avons produit 7 %\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:44:03\r\ndes besoins \u00e9nerg\u00e9tiques des Orcades.\r\n\r\n19:53:44:16  19:53:46:10\r\n  -Le gouvernement britannique\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:51:11\r\n    a r\u00e9duit les subventions\r\n     pour l'\u00e9nergie marine.\r\n\r\n19:53:52:14  19:53:54:18\r\n    Les Orcades sont surnomm\u00e9es\r\n\r\n19:53:54:20  19:53:56:03\r\n         l'Arabie Saoudite\r\n\r\n19:53:56:05  19:53:57:11\r\n       de l'\u00e9nergie marine.\r\n\r\n19:53:57:12  19:54:00:11\r\n       Les vagues et mar\u00e9es \r\n      pourraient fournir 50 %\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:03:09\r\n    des besoins en \u00e9lectricit\u00e9\r\n          des Ecossais.\r\n\r\n19:54:04:00  19:54:07:01\r\n        -Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9\r\n     les chiffres d'une \u00e9tude\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:09:03\r\n    sur les pratiques sportives\r\n            des femmes.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:17:17\r\n On y d\u00e9couvre un effet insidieux\r\n      du sexisme ordinaire.\r\n\r\n19:54:19:03  19:54:23:04\r\n    -Sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9,\r\n         harc\u00e8lement...\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:27:08\r\n Certaines des r\u00e9ponses des 1'600 \r\nGenevoises font \u00e9cho \u00e0 l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:10  19:54:31:20\r\n30 % d'entre elles disent avoir \u00e9t\u00e9\r\nvictimes ou t\u00e9moin d'actes sexistes\r\n\r\n19:54:31:22  19:54:34:20\r\n      en faisant du sport.\r\n\r\n19:54:34:22  19:54:40:01\r\nJusqu'\u00e0 53 % chez les \u00e9tudiantes.\r\n\r\n19:54:40:15  19:54:42:08\r\n -Il faut prendre cela au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:54:42:09  19:54:45:01\r\n         Chacun et chacune\r\n\r\n19:54:45:03  19:54:47:21\r\n    doit pouvoir faire du sport\r\n    dans de bonnes conditions,\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:52:11\r\n         donc ne pas subir\r\n  de paroles ou d'actes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:54:22\r\n-Les femmes pr\u00e9f\u00e8rent des sports\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:57:12\r\n    offrant plus de libert\u00e9 \r\n   dans leur emploi du temps,\r\n\r\n19:54:57:14  19:54:59:13\r\n   comme la marche ou le v\u00e9lo.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:02:11\r\n Mais la pratique de ces sports\r\n    se heurte \u00e0 des facteurs\r\n\r\n19:55:02:12  19:55:05:03\r\n     limitant leur pr\u00e9sence \r\n     dans le secteur public.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:08:17\r\n         35 % des sond\u00e9es\r\npr\u00e9f\u00e8rent les pratiques non mixtes.\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:11:23\r\n    -Le sport, c'est le corps.\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:15:14\r\n      Le regard sur son corps\r\n\r\n19:55:15:16  19:55:16:19\r\n       et celui des autres.\r\n\r\n19:55:16:21  19:55:23:15\r\n           Les violences\r\n    sont physiques ou verbales.\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:27:02\r\n     -Gen\u00e8ve veut encourager\r\n\r\n19:55:27:04  19:55:31:01\r\nl'utilisation des infrastructures\r\n    publiques par les femmes.\r\n\r\n19:55:32:02  19:55:34:06\r\n      -Dans certaines villes,\r\n        il y a des parcours\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:40:12\r\n   plus lumineux et rassurants.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:44:07\r\n    C'est imaginable \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:46:10\r\n   -Discrimination, clich\u00e9s...\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:50:18\r\n             Le sport\r\nn'\u00e9chappe pas au sexisme ordinaire.\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:54:22\r\n-L'\u00e9quipe de Suisse affronte jeudi\r\n   l'Irlande du Nord \u00e0 Belfast,\r\n\r\n19:55:55:00  19:55:57:00\r\nla terre de naissance de George Best.\r\n\r\n19:55:57:02  19:56:01:06\r\nL'ancien joueur de Manchester United\r\n     est consid\u00e9r\u00e9 par certains\r\n\r\n19:56:01:08  19:56:06:06\r\n     comme le meilleur joueur\r\n        de tous les temps.\r\n\r\n19:56:07:05  19:56:11:14\r\n -\"Il n'y a qu'un seul G.Best.\"\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:14:15\r\n      C'est ce que les fans\r\n ont chant\u00e9 en 2005 \u00e0 Manchester\r\n\r\n19:56:14:17  19:56:17:01\r\nlors de l'hommage rendu au joueur.\r\n\r\n19:56:17:03  19:56:20:20\r\n       Le 3 d\u00e9cembre 2005,\r\ndes centaines de milliers de fans\r\n\r\n19:56:20:22  19:56:24:02\r\n   pleurent la mort du joueur.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:30:15\r\n    G\u00e9nie pr\u00e9coce, il d\u00e9bute\r\navec Manchester United \u00e0 17 ans.\r\n\r\n19:56:30:17  19:56:37:07\r\n       Il joue 470 matches\r\n       et marque 179 buts.\r\n\r\n19:56:41:05  19:56:42:18\r\n        -G.Best avait tout:\r\n\r\n19:56:42:20  19:56:46:11\r\n  \u00e9quilibre, courage et rapidit\u00e9.\r\n\r\n19:56:46:13  19:56:49:12\r\n   Il avait une telle capacit\u00e9 !\r\n\r\n19:56:49:14  19:56:53:19\r\n         Aucun d\u00e9fenseur\r\n  ne savait ce qui allait faire,\r\n\r\n19:56:53:20  19:56:56:14\r\nlui-m\u00eame ne le savait pas toujours.\r\n\r\n19:56:56:16  19:57:11:18\r\n     C'\u00e9tait le meilleur joueur,\r\nplus dou\u00e9 m\u00eame que Maradona ou Messi.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:19:03\r\n     -En 1968, ils sont 100'000\r\npour la finale de la Coupe d'Europe.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:23:16\r\nBest marque le but de la victoire.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:27:11\r\n        On dit qu'il est\r\nle meilleur joueur de l'Histoire.\r\n\r\n19:57:27:12  19:57:35:22\r\nMais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des terrains de foot,\r\n    il m\u00e8ne une vie dissolue.\r\n\r\n19:57:36:00  19:57:40:03\r\n   Cela se ressent et en 1974,\r\n\r\n19:57:40:05  19:57:42:11\r\n       Manchester United \r\n      ne veut plus de lui.\r\n\r\n19:57:42:12  19:57:47:17\r\n   A 28 ans, il part aux USA \r\n  et sombre dans l'alcoolisme.\r\n\r\n19:57:48:08  19:57:49:17\r\n       -A certains moments,\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:51:06\r\n        je ne buvais rien.\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:53:22\r\n      Mais quand je buvais,\r\n  je le faisais comme je jouais:\r\n\r\n19:57:54:00  19:58:01:14\r\n   je voulais \u00eatre le meilleur.\r\n\r\n19:58:02:16  19:58:06:10\r\n   -Malgr\u00e9 une greffe du foie,\r\n       il mourra \u00e0 59 ans.\r\n\r\n19:58:06:11  19:58:08:00\r\n        Il g\u00eet \u00e0 Belfast,\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:17:04\r\n       o\u00f9 personne ne croit\r\nqu'il y aura un jour un autre Best.\r\n\r\n19:58:18:10  19:58:22:00\r\n -La Transat en double se poursuit \r\nentre Le Havre et Salvador de Bahia.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:24:20\r\n         Elle donne lieu\r\n     \u00e0 des images somptueuses\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:34:11\r\n  et met en lumi\u00e8re la performance\r\nhors norme d'un bateau, le Gitana 17.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:43:11\r\n      -23 m sur 32: Gitana 17\r\nest la nouvelle Formule 1 des mers.\r\n\r\n19:58:43:12  19:58:47:07\r\n   Ce bateau est l'attraction\r\n  de la Transat Jacques Vabre,\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:50:08\r\n    partie dimanche du Havre.\r\n\r\n19:58:51:00  19:58:53:07\r\n  -En th\u00e9orie, il est plus rapide\r\n\r\n19:58:53:09  19:58:54:23\r\n    dans toutes les conditions.\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:56:14\r\n        A nous de le mener.\r\n\r\n19:58:56:16  19:58:58:21\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'eau\r\n       il n'y a que 2 mois,\r\n\r\n19:58:58:23  19:59:03:06\r\n       on apprendra beaucoup\r\n         sur le parcours.\r\n\r\n19:59:03:17  19:59:05:16\r\n    -Les voiliers qui volent,\r\n           on conna\u00eet.\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:09:04\r\n  Exemple avec Team New Zealand\r\n   sur la Coupe de l'America.\r\n\r\n19:59:09:06  19:59:13:00\r\nGitana 17 a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par le m\u00eame\r\n architecte que Team New Zealand.\r\n\r\n19:59:13:02  19:59:15:08\r\nLa nouveaut\u00e9: il planera au large\r\n\r\n19:59:15:10  19:59:20:13\r\net fera plus tard le tour du monde\r\n   en volant, gr\u00e2ce aux foils.\r\n\r\n19:59:20:15  19:59:23:18\r\n   Ces appendices sur le c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:59:23:20  19:59:31:04\r\n       permettent de soulever\r\nles 15 t de l'embarcation \u00e0 80 km/h.\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:34:03\r\n      -C'est un autre monde.\r\n\r\n19:59:34:05  19:59:35:13\r\n       On navigue sur 4 m2,\r\n\r\n19:59:35:15  19:59:37:12\r\n  alors que le bateau fait 32 m.\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:39:19\r\n        On est \u00e0 45 noeuds,\r\n       on est sur des lames.\r\n\r\n19:59:39:21  19:59:42:21\r\n On essaie de garder la stabilit\u00e9\r\n          sur ces lames.\r\n\r\n19:59:42:23  19:59:47:02\r\n          On s'affranchit\r\n      de la surface de l'eau.\r\n\r\n19:59:47:04  19:59:51:01\r\n        Il faut r\u00e9apprendre\r\n        \u00e0 barrer le bateau,\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:54:08\r\ncar il n'a pas le m\u00eame comportement\r\n          sur ces lames.\r\n\r\n19:59:54:10  20:00:00:02\r\n        Il peut s'\u00e9crouler\r\n  et retomber sur ses flotteurs.\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:06:07\r\n        -L'\u00e9quipe Gitana\r\n    estime \u00e0 plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n20:00:06:09  20:00:13:19\r\nle temps pour r\u00e9ussir \u00e0 exploiter\r\ntout le potentiel de ce trimaran.\r\n\r\n20:00:15:00  20:00:18:05\r\n-Je vous rappelle ce coup de filet\r\n          qui fait date:\r\n\r\n20:00:18:07  20:00:21:08\r\n     10 personnes interpell\u00e9es\r\n   entre la France et la Suisse.\r\n\r\n20:00:21:10  20:00:24:14\r\nElles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'une possible\r\n       pr\u00e9paration d'attentat.\r\n\r\n20:00:24:16  20:00:28:07\r\nChez nous, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\n  dans les cantons de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n20:00:28:09  20:00:29:17\r\n            et de Vaud.\r\n\r\n20:00:29:19  20:00:32:11\r\n          Elle a d\u00e9bouch\u00e9\r\n sur l'interpellation d'une femme.\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:37:01\r\n           Ce soir \"ABE\"\r\ns'int\u00e9resse au label \"Fait Maison\".\r\n\r\n20:00:37:04  20:00:40:08\r\n      Mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:42:08\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:42:10  20:00:46:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Cuendet, M.D'Auria, J.Durussel,\r\n     J.Godinat, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:51:07\r\n\r\n\r\n20:00:51:09  20:00:53:09\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034535\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:17) [82%] : \r\nC'est un ange remariage bravo, je me demandais oui cherche \u00e0 parler, on agit, merci beaucoup, merci dans le texte de l'image du jour \u00e0 l'image, les bombes J\u00e9r\u00f4me qui nous on est un peu \u00e0 l'image du jour non alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:21 > 0:00:21) [72%] : \r\nIl n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:34) [74%] : \r\nUne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:44 > 0:00:46) [77%] : \r\nUn mon rien, on n'a m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:43 > 0:01:44) [92%] : \r\nPas mal, un jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:38) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce mardi 7 novembre les informations se pr\u00e9cisent sur le coup de filet antiterroriste, 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es en France une en Suisse, des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans les cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel le soup\u00e7ons portent sur un projet d'attentat potentiels Annabelle Durand, dira l'usage le T\u00e9l\u00e9gramme dans cette affaire, c'est la messagerie crypt\u00e9e qu'emploie souvent des djihadistes, les Portugais et les espagnols, les Italiens, les Allemands viennent moins nombreux en Suisse, le renversement de tendance se confirme de mani\u00e8re spectaculaire, c'est la cons\u00e9quence d'une reprise de croissance dans les pays d'origine, commente : aider les jeunes qui d\u00e9crochent \u00e0 l'\u00e9cole avant d'avoir 18 ans Gen\u00e8ve annonce dispositif, il s'agit d'entourer les 10 \u00e0 15 pourcent de qui interrompent la formation sans avoir obtenu de dipl\u00f4me, la Suisse, manque de beurre, \u00e7a n'est pas une p\u00e9nurie mais les stocks ont diminu\u00e9 fortement Vachon moins produits cette ann\u00e9e et la demande mondiale de beurre mortes, ce soir, nous serons \u00e0 Moscou en Direct Isabelle cornac d\u00e9crira la comm\u00e9moration plut\u00f4t discr\u00e8te de 1917 L\u00e9nine divise les Russes grand homme pour les uns, assassin pour les autres, la Russie de Poutine pr\u00e9f\u00e8re insister sur la fibre patriotique, celle de 1945 la victoire de Staline sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:53) [95%] : \r\nL'ampleur de l'op\u00e9ration fait date en France et en Suisse, au total, le coup de filet a permis d'interpeller 10 personnes les soup\u00e7ons sont n\u00e9s de conversations sur la messagerie crypt\u00e9e t\u00e9l\u00e9gramme sur une possible pr\u00e9paration d'attentats Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:04) [96%] : \r\nLes services antiterroristes fran\u00e7ais et suisses ont lanc\u00e9 ce matin une vaste op\u00e9ration conjointe d'interpellations et de perquisitions qui est pass\u00e9 par cet immeuble dans la ville de Menton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:18) [76%] : \r\nCelui vers 6 heures du matin et on a entendu beaucoup de bruit, on elle s'est vie et je regardais par le peu, le bateau balcon, il y avait du police qu'ils ont mont\u00e9 habill\u00e9 comme \u00e7a avec les trucs noir avec le truc sur les avec nous-m\u00eames, m\u00eame sur le visage, ne voit rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:32) [95%] : \r\nOp\u00e9ration men\u00e9e au m\u00eame moment en r\u00e9gion parisienne et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne et c\u00f4t\u00e9 suisse dans les cantons de Neuch\u00e2tel et de Vaud au total 9 personnes interpell\u00e9es en France des hommes \u00e2g\u00e9s entre 18 et 65 ans et une 10\u00e8me personne en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:42) [86%] : \r\n2 personnes dans l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, c'\u00e9tait hier une personne un pr\u00e9venu en France une personne ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:42 > 0:05:03) [91%] : \r\nLa personne interpell\u00e9e en Suisse est une Colombienne de 23 ans, en liaison avec le Suisse interpell\u00e9 en France suivi depuis un an par le minist\u00e8re public, selon la cha\u00eene LCI toutes ces personnes auraient \u00e9t\u00e9 en contact depuis juin 2017 avec cet \u00e9mir un imam de nationalit\u00e9 suisse, mais d'origine bosniaque, connu sous le surnom d'Al, Bosnie, information non confirm\u00e9e encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:20) [92%] : \r\n\u00e7a, ce qu'on peut souligner aujourd'hui, c'est que jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a aucun indice qu'ici, en Suisse, il y avait une action violente en planification donc en Suisse, on avait heureusement on peut dire, pas un attentat \u00e9minente qu'on a pu interrompt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:21 > 0:05:43) [91%] : \r\nAucune arme n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 lors des perquisitions, mais 2 individus 2 fr\u00e8res radicalis\u00e9s sont connus des services fran\u00e7ais, tous sont suspects d'actes de terrorisme par un moyen de communication au public en ligne, tous ont aussi \u00e9chang\u00e9 sur la messagerie crypt\u00e9e Telegram des propos de nature islamistes jug\u00e9s inqui\u00e9tants, ce soir, l'enqu\u00eate ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:05:48) [93%] : \r\nAnnabelle Durand sur le volet suisse qu'est ce qu'on sait de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:48 > 0:06:33) [94%] : \r\nAlors pour les individus qui nous concerne, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 la relation entre le Suisse de 27 ans interpell\u00e9 en France et la jeune Colombienne interpell\u00e9 en Suisse il y a eu 3 perquisitions dans des domiciles et pas dans une mosqu\u00e9e dans les cantons de Neuch\u00e2tel et canton de Vaud ce que l'on sait, et la justice fran\u00e7aise est beaucoup plus bavarde, c'est un petit peu, enfants, on a des informations sur le profil de ce Suisse de 27 ans, comme vous venez de l'entendre, il se pr\u00e9sente comme un imam d'origine bosniaque, il aurait pu avoir une influence sur d'autres jeunes et surtout, il est en relation avec un jeune adolescent de 13 ans, qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 20 juin dernier qui avait annonc\u00e9 qu'il allait commettre un attentat au couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:33 > 0:06:38) [84%] : \r\nAlors on a entrevu cette messagerie t\u00e9l\u00e9gramme, c'est visiblement la que les soup\u00e7ons sont n\u00e9s, comment \u00e7a fonctionne exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:38 > 0:07:22) [92%] : \r\nAlors c'est une c'est une messagerie tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 et crypt\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2013 par un entrepreneur russe, elle est souvent montr\u00e9e du doigt parce que c'est une plateforme de communication pour les djihadistes et elle est particuli\u00e8rement surveill\u00e9 depuis 2015 et les attentats de Paris alors sur ce coup la surveillance a \u00e9t\u00e9 payante, mais vous vous souvenez de l'attentat de Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray, le meurtre de ce pr\u00eatre en Normandie, h\u00e9 bien, un des auteurs avaient annonc\u00e9 sur cette messagerie qu'il allait commettre ce meurtre alors et les services de renseignement, ils font ce qu'ils peuvent, mais avec 10 millions de messages par heure difficilement des chiffrable et surtout qui peuvent s'effacer rapidement la traque difficile hein, merci Annabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:23 > 0:07:43) [90%] : \r\nLe chiffre du jour, le voici le monte de mani\u00e8re spectaculaire, comment l'immigration europ\u00e9enne recule en Suisse, moins 26 pourcent pour les 9 premiers mois de 2017, les Portugais, les Italiens, les espagnols viennent moins nombreux, parfois certains rentrent chez eux, la croissance a repris des couleurs dans plusieurs pays europ\u00e9ens mais que Robert sont Pierre Neveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:54) [95%] : \r\nDans cette \u00e9picerie portugaise en ville de Fribourg, les vendeuses rencontrent de plus en plus de clients qui veulent retourner au pays, venir en Suisse, \u00e7a ne vaudrait plus le co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:54 > 0:08:08) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je sais qu'il n'avait qu'il repart parce qu'il trouve qu'ici, en Suisse et voil\u00e0 si cher l'argent qu'on qu'on \u00e9conomise c'est pas, c'est pas beaucoup en comparaison avec 2 Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:08 > 0:08:15) [97%] : \r\nEt comme l'\u00e9conomie portugaise est en pleine reprise, les exil\u00e9s se mettent \u00e0 r\u00eaver de quitter la Suisse et son climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:15 > 0:08:26) [74%] : \r\nC'est gris Olivier Rey trop longues, les gens divorcent, il sera Polmar ne en rayon de soleil et \u00e7a, \u00e7a fait r\u00eaver les gens qui s'la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:26 > 0:08:55) [92%] : \r\nLa tendance s'acc\u00e9l\u00e8re sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e 7891 portugais sont arriv\u00e9s en Suisse, mais encore plus quitter le territoire, pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, le solde est m\u00eame n\u00e9gatif, en r\u00e9alit\u00e9, le ph\u00e9nom\u00e8ne concerne toute l'immigration europ\u00e9enne, le solde migratoire est en recul constant \u00e0 la fin septembre 2017 il repr\u00e9sentaient la moiti\u00e9 seulement de ce qu'il \u00e9tait en 2013, sur la m\u00eame p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:56 > 0:09:02) [93%] : \r\nPour cet \u00e9conomiste du KOF, le recul s'explique par une croissance \u00e9conomique suisse plus faible qu'en or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:16) [90%] : \r\nVous savez, une cystite \u00e7a fait dix a paiement si la tendance se poursuit en fin d'ann\u00e9e, l'immigration, en 2017 sera la plus faible depuis plus 10 ans, le solde migratoire sera alors \u00e9quivalent \u00e0 celui que nous avions en 2006 ne savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:28) [96%] : \r\nUn recul qui fait baisser la pression politique sur le front migratoire en tout cas, face \u00e0 l'Europe, car l'immigration en provenance des pays tiers, elle se maintient au m\u00eame niveau que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:29 > 0:09:44) [86%] : \r\nJe l\u00e8ve prend de front aux probl\u00e8me qui existent de longue date et dans tous les cantons, commente : aider les jeunes qui d\u00e9crochent \u00e0 l'\u00e9cole et qui se retrouvent sans dipl\u00f4me, une formation obligatoire sera organis\u00e9 d\u00e8s l'an prochain dans ce canton jusqu'\u00e0 18 ans, Steven \u00e7a Florent mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:45 > 0:10:02) [91%] : \r\nAvant on aurait cette enfant ce qu'elle veut faire de sa vie, bient\u00f4t elle sera assistante en pharmacie mais avant d'en arriver l\u00e0, elle a connu des mois d'incertitude, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 l'\u00e9cole obligatoire \u00e0 16 ans, un mauvais choix d'orientation l'a conduit au d\u00e9crochage scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:02 > 0:10:21) [86%] : \r\nC'est en mourir en m\u00eame, mais on ne sait pas quoi faire, on tourne en rond, fonds restant ferm\u00e9s, je veux dire je suis fou rien de ma journ\u00e9e \u00e0 16 17 ans, on n'est pas \u00e7a d\u00e9pend des personnes, on n'est pas apte \u00e0 faire son programme, on n'est pas apte \u00e0 trouver un apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:55) [93%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce conseiller d'orientation or a repris le chemin d'une formation apr\u00e8s un an et demi d'errance, comme elle en Suisse 5,6 pourcent des jeunes quittent pr\u00e9matur\u00e9ment l'\u00e9cole de r\u00e9gions ont des taux sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne, Gen\u00e8ve, mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe aurait m\u00eame entre 10 et 15 pourcent de d\u00e9crocheurs, soit 1000 jeunes environ beaucoup trop, selon les autorit\u00e9s qui ont pris une d\u00e9cision pionni\u00e8re en Suisse d\u00e8s septembre 2018 la formation sera obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans contre 15 auparavant avec un but : ne laisser aucun jeune son projet professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:55 > 0:11:14) [89%] : \r\nC'est proposer une offre adapt\u00e9e, c'est par exemple faire des stages par rotation dont descendent de formation professionnelle pour voir quelles sont leurs comp\u00e9tences, quels sont leurs int\u00e9r\u00eats, c'est un petit peu renforcer le scolaire, c'est vrai, mais \u00e7a sera pas l\u00e0 la partie la plus importante donc, non, non, \u00e7a n'est surtout pas les raies, les les les garder au chaud, mais c'est offrir un suivi aussi personnalis\u00e9 que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:14 > 0:11:23) [96%] : \r\nLa mise en oeuvre, co\u00fbterait environ 7,5 millions de francs pour l'ann\u00e9e scolaire 2018, 2019 trop pour un projet qui ne va pas assez loin selon cet \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:24 > 0:11:43) [92%] : \r\nC'est comme quelqu'un qui aurait mang\u00e9 trop de chocolat et qui a une indigestion de chocolats si on lui continue \u00e0 lui donner de du chocolat, m\u00eame si ce chocolat est affr\u00e9t\u00e9 expr\u00e8s pour eux, h\u00e9 bien la digestion ne va pas se r\u00e9sorber, il faut trouver quelque chose de radicalement nouveau, de fa\u00e7on \u00e0 ce non pas \u00e0 les soigner mais \u00e0 leur permettre de r\u00e9aliser leur r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:43 > 0:11:49) [93%] : \r\nSi les solutions divergent, le probl\u00e8me est connu : un jeune sans formation auraient 4 fois plus de risques d'\u00eatre au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:51 > 0:12:09) [91%] : \r\nOn reparle de la reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses, c'est un vieux d\u00e9bat qui a souvent agit\u00e9 les passions, quels sont les religions reconnues quelle s\u00e9paration entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, la soci\u00e9t\u00e9 a beaucoup chang\u00e9, avec plus de diversit\u00e9, un plus grand nombre de sans religion Neuch\u00e2tel ouvrait le d\u00e9bat cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:10 > 0:12:18) [94%] : \r\n20 ans qu'ils attendent d'\u00eatre reconnu par l'\u00c9tat, tout un symbole pour les \u00e9vang\u00e9lique neuch\u00e2telois 3 pourcent de la population du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:19 > 0:12:29) [97%] : \r\nNous avons absolument envie de participer \u00e0 la vie sociale, \u00e0 la vie en g\u00e9n\u00e9ral du canton, \u00e7a nous para\u00eet simplement logique aussi de de jouer notre r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:29 > 0:12:34) [93%] : \r\nSelon le projet de loi neuch\u00e2telois une reconnaissance de la communaut\u00e9 religieuse permettrait par exemple unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:34 > 0:12:49) [80%] : \r\nNous rations la perception d'un imp\u00f4t astiquer un service d'aum\u00f4nerie une reconnaissance qui implique aussi des devoirs, \u00eatre organis\u00e9e en association \u00e0 but non lucratif respect\u00e9e doit suisse et internationale et d\u00e9voil\u00e9 compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:49 > 0:12:56) [87%] : \r\nEt origine de ses financements \u00e0 l'\u00c9tat la communaut\u00e9 musulmane neuch\u00e2teloise est d'ores et d\u00e9j\u00e0 dispos\u00e9es \u00e0 respecter ce cahier des charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:56 > 0:13:05) [90%] : \r\nOn est pr\u00eat bien s\u00fbr de d'ouvrir leurs portes pour la v\u00e9rification des comptes pour le contr\u00f4le r\u00e9gulier de du financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:06 > 0:13:15) [90%] : \r\n\u00e0 l'exception de Gen\u00e8ve qui s\u00e9pare de mani\u00e8re stricte, \u00c9glise et \u00c9tat tous les cantons romands pr\u00e9voient dans leurs lois ou leur constitution une possibilit\u00e9 de reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:29) [88%] : \r\nPendant tr\u00e8s longtemps la population suisse \u00e9tait divis\u00e9 en 2, appartenance religieuse, l'\u00e9glise catholique, l'\u00e9glise protestante et depuis les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, on constate une diversification des appartenances religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:29 > 0:13:49) [94%] : \r\nLe canton de Vaud et Neuch\u00e2tel, si la loi est valid\u00e9, propose une marche \u00e0 suivre en vue d'une reconnaissance revers de la m\u00e9daille, elle peut \u00eatre remise en cause par un r\u00e9f\u00e9rendum, les musulmans Vaudois en ont bien conscience connaissent vis\u00e9 ce printemps par une initiative de l'UDC contre leur reconnaissance ils soumettront malgr\u00e9 tout leur candidature pour la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:49 > 0:14:05) [90%] : \r\n\u00e7a nous motive aussi a vraiment d\u00e9poser un dossier tr\u00e8s fort qui qui tient la route sur tous les plans et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on pourrait voir aussi \u00e7a comme une chance, parce que si la population refuse m\u00eame toile de r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a serait aussi une belle confirmation fait la part de la de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:06 > 0:14:19) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud anglicans \u00e9vang\u00e9liques ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 un dossier de candidature Neuch\u00e2tel dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population se d\u00e9clare sans confession pour \u00eatre l'un des premiers cantons suisses \u00e0 reconna\u00eetre la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:20 > 0:14:32) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger et Tariq ramadan vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol et mise en cong\u00e9, l'universit\u00e9 d'Oxford, o\u00f9 il enseigne, donc comme accord dit l'universit\u00e9 en pr\u00e9cisant que cela n'implique aucune pr\u00e9somption ou acceptation de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:33 > 0:14:56) [92%] : \r\nLa Russie comm\u00e9more la r\u00e9volution de 1917 c'est aujourd'hui le jour J, les partisans de l'h\u00e9ritage communiste manifester, il rappelle le 7 novembre 1917 quand L\u00e9nine prit le pouvoir avant de fonder, Union sovi\u00e9tique c'est une m\u00e9moire controvers\u00e9e dans un pays o\u00f9 tant de familles ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par les purges les d\u00e9portations, les famines qui ont caus\u00e9 tant de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:15) [95%] : \r\nL\u00e9nine revendiquait lui- m\u00eame la brutalit\u00e9 guerri\u00e8re pour r\u00e9aliser un monde nouveau, le r\u00e9gime communiste aura dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s le temps d'une vie humaine 74 ans au total pour les uns, il reste une exp\u00e9rience avec ses aspects positifs pour les autres une monstruosit\u00e9 int\u00e9grale, reportage \u00e0 Moscou avec Helena Volochine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:17 > 0:15:40) [92%] : \r\nLa Place Rouge \u00e0 l'avant- veille du centenaire de la r\u00e9volution, les communistes font la queue devant le mausol\u00e9e de L\u00e9nine pour d\u00e9poser des fleurs sur sa d\u00e9pouille va y aller en t\u00eate de file Gl\u00e9nat des huguenots, le chef du Parti communiste russe et porte- \u00e9tendard des nostalgiques de l'Union sovi\u00e9tique en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:40 > 0:15:51) [90%] : \r\nLennon, sera la modernisation men\u00e9e par L\u00e9nine et Staline a multipli\u00e9 par 70 le potentiel de notre pays, nous sommes devenus l'une des 3 plus grandes et plus forte puissance mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:52 > 0:16:04) [95%] : \r\nL'industrialisation men\u00e9e par Staline et la victoire de son arm\u00e9e sur les nazis, une fiert\u00e9 pour les sympathisants communistes qui les pousse m\u00eame \u00e0 nier les r\u00e9pressions staliniennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:05 > 0:16:09) [81%] : \r\nCaroline, tu Staline, il a surtout sauv\u00e9 beaucoup de gens des r\u00e9pressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:09 > 0:16:14) [87%] : \r\nCe n'est pas lui qui a ordonn\u00e9, oui, ce n'est pas lui s'\u00e9tait ordonn\u00e9 localement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:14 > 0:16:22) [91%] : \r\nSi les communistes russes verse dans le n\u00e9gationnisme, certaines de ces id\u00e9es sont aussi v\u00e9hicul\u00e9e par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:22 > 0:16:30) [82%] : \r\nKohl pas mais pas \u00e7a, mais aujourd'hui nous allons parler de la r\u00e9volution d'octobre, et aussi de ses cons\u00e9quences de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:31 > 0:16:35) [94%] : \r\nCes \u00e9l\u00e8ves de 16 17 ans ressasse les dogmes qu'on leur a enseign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:35 > 0:16:53) [91%] : \r\nC'est \u00e0 Pleine-Foug\u00e8res : la r\u00e9volution que nous a-t-elle apport\u00e9 un r\u00e9gime totalitaire des r\u00e9pressions et des pers\u00e9cutions, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, elle nous a men\u00e9s \u00e0 l'industrialisation et la hausse de la productivit\u00e9 pourrait peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, nous avons gagn\u00e9 la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:53 > 0:17:00) [98%] : \r\nLes manuels d'histoire ne nie pas les r\u00e9pressions staliniennes mais ils induisent que c'\u00e9tait un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:00 > 0:17:15) [89%] : \r\nC'est un il tr\u00e8s attribuera Wazak le pays devait cr\u00e9er une industrie puissante dans un laps de temps tr\u00e8s court et comment \u00e9tait-ce possible seulement en introduisant un mod\u00e8le politique et de mobilisation, et il est vrai que tr\u00e8s nombreux sont ceux qui ont souffert de ce mod\u00e8le est Astroballe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:15 > 0:17:23) [87%] : \r\nSi dans la conscience collective russe, la personnalit\u00e9 de Staline reste ambigu : celle de L\u00e9nine et carr\u00e9ment \u00e9nigmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:24 > 0:18:04) [90%] : \r\n\u00e0 l'approche du centenaire, plusieurs expositions lui sont consacr\u00e9es aux petits rongeurs, pas juste de son vivant d\u00e9j\u00e0 L\u00e9nine, un \u00eatre humain de Chair et de sang, comme vous et moi, se transforme en mythe, on perd un mythe que 100 ans plus tard et apr\u00e8s plusieurs r\u00e9\u00e9critures, les Russes ont encore du mal \u00e0 s'approprier, s'agace que si dans le syst\u00e8me sovi\u00e9tique, il n'y avait qu'un seul point de vue, celui de la propagande pendant une p\u00e9riode apr\u00e8s la chute de l'URSS, le point de vue de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9taient plut\u00f4t critique aujourd'hui, je ne crois pas qu'il y a une position tranch\u00e9e cette distanciation peut aussi permettre de mieux comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:05 > 0:18:11) [95%] : \r\nSymbole d'une possible prise de conscience \u00e0 8 jours du centenaire de la r\u00e9volution Vladimir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:11 > 0:18:21) [99%] : \r\nPoutine a inaugur\u00e9 un monument aux victimes des r\u00e9pressions politiques en plein centre de Moscou, un geste salu\u00e9 par tous ceux qui d\u00e9fendent le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:21 > 0:18:24) [91%] : \r\nMais un long chemin reste encore, a parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:26 > 0:18:30) [90%] : \r\nIsabelle qu'on a une journ\u00e9e \u00e0 Moscou aujourd'hui est ce qu'on ce qu'on sentait la vibration historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:33 > 0:19:43) [91%] : \r\nNon, c'\u00e9tait un son p\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s discret, hein, on l'a entendu dans le reportage, l'image de L\u00e9nine laisse perplexe, voire indiff\u00e9rents, tr\u00e8s peu de journaux ont consacr\u00e9 leur Une ce matin on s'terre de la r\u00e9volution quant \u00e0 Vladimir Poutine, h\u00e9 ben, c'\u00e9tait un jour une journ\u00e9e de travail comme les autres, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin il faut dire que le pouvoir est tr\u00e8s embarrass\u00e9 par ce centenaire est tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise avec l'id\u00e9e de r\u00e9volution parce que la r\u00e9volution symbolise la destruction de l'\u00c9tat, le refus de l'autorit\u00e9 tout le contraire de ce que pr\u00f4ne, Vladimir Poutine, Vladimir Poutine, qui pr\u00f4ne les valeurs traditionnelles qui pr\u00f4ne la stabilit\u00e9 et qui a tr\u00e8s peur de toute forme de contestation, donc pas de comm\u00e9moration officielle de grande ampleur, aujourd'hui, par contre, un riche programme de colloques, de conf\u00e9rences, d'expositions, de sites internet qui permet de suivre minute apr\u00e8s minute, la r\u00e9volution bolch\u00e9vique, les points de vue les plus divers, s'exprime officiellement le pouvoir lui ne prend pas parti ni pour les rouges, ni pour les Blancs, il ne veut pas se mettre \u00e0 dos ni l'\u00c9glise ni les communistes, la Russie, d'ailleurs, n'a toujours pas tranch\u00e9, on trouve \u00e0 la fois le mausol\u00e9e de L\u00e9nine qui tr\u00f4ne toujours sur la place Rouge et d'un autre c\u00f4t\u00e9, bien le tsar Nicolas II, qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par les bolcheviks est d\u00e9sormais un sens au regard de l'\u00c9glise orthodoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:43 > 0:19:53) [88%] : \r\nOn voit bien la filiation, Vladimir Poutine, ancien du KGB, mais c'est plut\u00f4t la tradition de l'or de la la fibre patriotique, la Grande Guerre contre contre Hitler plus que L\u00e9nine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:56 > 0:20:29) [91%] : \r\nOui, en fait ce n'pas tout l'h\u00e9ritage sovi\u00e9tique, quand on veut faire passer \u00e0 la trappe, mais disons plut\u00f4t que de parler de r\u00e9volution, m\u00eame par exemple de l'id\u00e9al de justice sociale dans une Russie o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s de richesse immenses c'est bien plut\u00f4t que de parler de \u00e7a, on va mettre le pouvoir, disons, on va mettre en avant l'id\u00e9e de puissance, l'id\u00e9e de grandeur de l'\u00c9tat sovi\u00e9tique c'est Staline, c'est la victoire de l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique contre les nazis, qui est la f\u00eate la plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9e aujourd'hui c'est Gagarine dans l'espace, donc on va mettre en avant les \u00e9pisodes grandiose glorieux plut\u00f4t que de parler des r\u00e9pressions staliniennes et des pages tr\u00e8s sombres de l'histoire sovi\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:29 > 0:20:44) [92%] : \r\nMerci Isabelle, en France, la p\u00e9nurie de beurre se poursuit dans les rayons de certains supermarch\u00e9s il y a urgence, dit aujourd'hui le ministre fran\u00e7ais de l'agriculture, les agriculteurs accusent la grande distribution, selon eux, il refuse de p\u00eache d'acheter le beurre \u00e0 un prix correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:45 > 0:20:57) [92%] : \r\nIl faut dire que la demande de beurre augmente partout dans le monde avec des effets en Suisse, on ne parle pas ici de p\u00e9nurie mais les stocks ont diminu\u00e9 fortement et ici aussi les agriculteurs poussent cri d'alarme, Valeria Stucki, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:00 > 0:21:04) [99%] : \r\nOn arrive vraiment dans une situation extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:05 > 0:21:06) [92%] : \r\nOn va faire un manque de beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:07 > 0:21:13) [87%] : \r\nNous voulons pas voir des consommateurs et des citoyens devant des \u00c9tats Verdi d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:14 > 0:21:24) [94%] : \r\nMilton, c'est tout ce qu'il reste dans les frigos du pays contre 100000 l'an dernier, l'\u00e9tat des stocks de beurre est au plus bas, m\u00eame si, chez les fabricants comme chez Cremo on met les bouch\u00e9es doubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:21:25 > 0:21:29) [95%] : \r\nLa crise du bord, vous y pensez, c'est une r\u00e9alit\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:21:29 > 0:21:35) [91%] : \r\nUn en disant qu'avec la production actuelle est le niveau des stocks qu'on devrait s'en sortir jusqu'\u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:35 > 0:21:46) [94%] : \r\nAlors pourquoi parle-t-on de crise parce que la production de lait en Suisse a chut\u00e9 cette ann\u00e9e parce que sa qualit\u00e9 a diminu\u00e9 et aussi parce que le monde entier veut aujourd'hui du port notamment pour remplacer l'huile de palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:48 > 0:21:58) [95%] : \r\nMa propre m\u00e9moire je crois que je connais pas des situations avec une p\u00e9nurie pareil et surtout aussi au niveau de la flamb\u00e9e des prix \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:59 > 0:22:15) [93%] : \r\n2900 francs en 2015 c'est ce que valait une tonne de beurre en moyenne en Europe aujourd'hui, c'est 8200 francs chez nous, c'est plut\u00f4t stable 12000 francs la tonne et c'est justement ce qui fait bouillir les paysans pour eux la p\u00e9nurie, c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e pour ren\u00e9gocier les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:16 > 0:22:39) [89%] : \r\nActuellement, on a un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'offre et la demande, on a une demande qui est plus forte, par exemple dans le domaine de du beurre, et l\u00e0 on exige la ce que les prix soient \u00e9galement adapt\u00e9 \u00e0 la hausse pour que cette adaptation viennent avec un prix pay\u00e9 au producteur plus \u00e9lev\u00e9s et ceci, bien \u00e9videmment, doit \u00eatre confisqu\u00e9 par la t\u00eate, les interm\u00e9diaires mais doit revenir \u00e0 100 pourcent dans la poche du producteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:22:55) [83%] : \r\nQuand on demande, r\u00e9clame une hausse du prix, il faut pas oublier que le march\u00e9, il fluctue et que d'ici 4 semaines, on sera de nouveau dans une nouvelle situation hausse 8 mais r\u00e9aliste et adapt\u00e9 effectivement au march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:56 > 0:23:14) [92%] : \r\nPourquoi 4 semaines parce que dans un mois, l'industrie de la biscuiterie aura livr\u00e9 les grandes surfaces pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, la pression sur le march\u00e9 sera donc retomber en attendant micro quoi et l'idole viennent de d\u00e9cider d'augmenter le prix de leur bord aux vaches maintenant de faire leur part du boulot, produire plus et produire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:16 > 0:23:48) [92%] : \r\nLa mobilisation internationale se veut plus forte pour le climat, la France confirme un grand sommet le 12 d\u00e9cembre \u00e0 Paris son pays sont pas mais pas les \u00c9tats-Unis qui avaient d\u00e9nonc\u00e9 des accords de Paris l'annonce faite alors que se tient la COP 23 la bonne, il y a eu au foot, la r\u00e9daction vous propose \u00e0 cette occasion, une s\u00e9rie de reportages sur les probl\u00e8mes, mais aussi sur les solutions, parfois tr\u00e8s prometteuse premi\u00e8re example ce soir en Ecosse, une technologie se mettent en place pour capter la formidable \u00e9nergie des vagues et des courants oc\u00e9aniques, reportage Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:50 > 0:24:18) [94%] : \r\nLes Orcades au nord de l'Ecosse, un d\u00e9dale d'une soixantaine d'elles ont servi de base \u00e0 la flotte britannique pendant les guerres, aujourd'hui elles abritent d'\u00e9tranges vaisseau des prototypes qui se nourrissent de la force de l'oc\u00e9an et ici, elle est ph\u00e9nom\u00e9nale des courants jusqu'\u00e0 5 m\u00e8tres par seconde et des vagues jusqu'\u00e0 18 m\u00e8tres de haut, le r\u00e9sultat du choc contre l'Atlantique et la mer du Nord, l'endroit id\u00e9al pour tester ce potentiel \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:19 > 0:24:27) [94%] : \r\nJ'ai \u00e0 vol d'oiseau, il n'y a rien entre ici et le Canada, alors nous recevons toute la force de l'oc\u00e9an qui s'\u00e9crase sur nos c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:27 > 0:24:36) [96%] : \r\nNous sommes sur l'un des sites du Centre europ\u00e9en des \u00e9nergies marines un laboratoire \u00e0 ciel ouvert, un lieu unique au monde, financ\u00e9e par les pouvoirs publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:36 > 0:24:43) [88%] : \r\nOui fera taire et de fait, une trentaine de projets ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es ici par des inventeurs d'une dizaine de pays diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:44 > 0:24:56) [89%] : \r\nVoil\u00e0 comment \u00e7a marche sous l'eau des hydroliennes interceptent l'\u00e9nergie des courants \u00e0 la surface des turbines capte celle des vagues, le tout est transform\u00e9 en \u00e9lectricit\u00e9 et distribu\u00e9e sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:57 > 0:25:04) [94%] : \r\nJames et son \u00e9quipe ont choisi de se concentrer sur l'\u00e9nergie des courants davantage pr\u00e9visible que les vagues, mais tout n'est pas si Simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:04 > 0:25:14) [86%] : \r\nDes pics Charles je suis a le grand d\u00e9fi, c'est de d\u00e9velopper une turbine qui peut durer 20 ans dans un environnement marin hostile j'Offshore and Fahem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:15 > 0:25:30) [92%] : \r\nPour faciliter leur entretien, les turbines sont r\u00e9tractables co\u00fbt de ce projet, pr\u00e8s de 40 millions de francs parmi les investisseurs, l'entreprise suisse ABB, leur vision de fermes d'hydroliennes comme celle-ci pourrait un jour devenir r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:30 > 0:25:44) [88%] : \r\nIl venait \u00e0 Odessa pour le tuteur acte fort bien que ce ne soit qu'un prototype en septembre et octobre de cette ann\u00e9e, nous avons produit 7 pourcent des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques des Orcades, c'est l'\u00e9quivalent de 800 foyers Exchange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:44 > 0:25:52) [97%] : \r\nR\u00e9cemment, le gouvernement britannique a r\u00e9duit les subventions pour l'\u00e9nergie marine, mais cela n'entame pas la d\u00e9termination des \u00c9cossais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:53 > 0:26:02) [94%] : \r\nLes Orcades ont \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 l'Arabie Saoudite de l'\u00e9nergie marine \u00e0 terme les vagues et les mar\u00e9es pourrait fournir 50 pourcent des besoins en \u00e9lectricit\u00e9 des \u00c9cossais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:04 > 0:26:18) [88%] : \r\nLa ville de Gen\u00e8ve pr\u00e9sent\u00e9 les chiffres d'une \u00e9tude sur les pratiques sportives des femmes, on y d\u00e9couvre un effet insidieux du sexisme ordinaire pour les installations sportives, mais aussi dans le sport au quotidien comme le jogging Jean-Michel Lachenal, J\u00e9r\u00e9my, on est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:19 > 0:26:40) [94%] : \r\nPression sur le corps des femmes, sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 harc\u00e8lement certaines des r\u00e9ponses des 1600 genevoises interrog\u00e9es font \u00e9cho \u00e0 l'actualit\u00e9, environ 30 pourcent d'entre elles disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes ou t\u00e9moins de propos ou gestes sexistes durant leur pratique sportive, un chiffre qui monte jusqu'\u00e0 53 pourcent chez les \u00e9tudiantes et qui interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:40 > 0:26:52) [93%] : \r\nC'est une ampleur, voil\u00e0 qu'il faut prendre au s\u00e9rieux parce que une politique sportive doit pouvoir accorder \u00e0 chacun et chacune la possibilit\u00e9 de faire du sport dans de bonnes conditions, ce qui inclut, \u00e9videmment aussi, le fait de pas subir des remarques totalement d\u00e9plac\u00e9e, voire des comportements d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:53 > 0:27:08) [93%] : \r\nLes femmes privil\u00e9gient des sports offrent une certaine libert\u00e9 dans leur emploi du temps comme la natation, le v\u00e9lo ou la course \u00e0 pied, mais la pratique de ces sports se heurte au facteur limitant la pr\u00e9sence des femmes dans l'espace public, 35 pourcent des sond\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent m\u00eame les pratiques sportives non mixtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:08 > 0:27:24) [94%] : \r\nLe sport c'est le corps, donc c'est le regard qu'on a sur son corps sur le corps des autres par rapport aux violences qui peuvent \u00eatre faites aux autres, elles peuvent \u00eatre physiques, elles peuvent \u00eatre verbale aussi, \u00e7a peut entamer une confiance en soi, de mani\u00e8re tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:24 > 0:27:31) [96%] : \r\n\u00e0 l'instar de Toulouse ou Bordeaux Gen\u00e8ve souhaite mettre en place des mesures encourageant l'utilisation des infrastructures publiques par les sportives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:31 > 0:27:44) [96%] : \r\nDans certaines villes, on a imagin\u00e9 des parcours qui \u00e9taient des parcours pour les fans, avec plus de lumi\u00e8re avec un sentiment de s\u00e9curit\u00e9 beaucoup plus important, c'est des choses qu'on peut aussi imaginer \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:44 > 0:27:50) [91%] : \r\nDiscriminations clich\u00e9s et st\u00e9r\u00e9otypes \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9, le sport n'\u00e9chappe pas au sexisme ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:51 > 0:28:06) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse affronte apr\u00e8s- demain l'Irlande- du-Nord \u00e0 Belfast, c'est la terre de naissance de George Best et la m\u00e9moire et vie, vous allez le voir, l'ancien joueur de Manchester United est consid\u00e9r\u00e9 par certains britannique comme le meilleur joueur de tous les temps, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:10 > 0:28:36) [90%] : \r\nIl y a qu'un seul George Best, c'est ce que les fans ont chant\u00e9 en 2005 \u00e0 Manchester, lors de l'hommage rendu au footballeur \u00e0 Old Trafford \u00e0 Belfast le 3 d\u00e9cembre 2005, des centaines de milliers de personnes pleurent la mort de l'enfant terrible du foot irlandais g\u00e9nie pr\u00e9coce Georges Best fait ses d\u00e9buts avec Manchest \u00e0 United \u00e0 17 ans, il devient rapidement une Star, il joue 470 matches et Marc 179.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:41 > 0:28:58) [86%] : \r\nTu aura \u00e0 Saddam Hussein \u00e0 George Best avait tout, il avait de l'\u00e9quilibre, il avait du courage, il \u00e9tait rapide, il avait une telle capacit\u00e9, c'\u00e9tait juste incroyable voil\u00e0 voil\u00e0 de faire de la CNAM \u00e0 P\u00e9kin un d\u00e9fenseur ne savait ce qu'il allait faire, et parfois de Georges ne le savait pas non plus, c'est pourquoi c'\u00e9tait tellement amusant \u00e0 regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:01 > 0:29:12) [90%] : \r\nOui, parce que nous pensons qu'il \u00e9tait le meilleur footballeur de tous les temps, m\u00eame devant des m\u00e9gastar comme Maradona : Pel\u00e9 : Messi, Ronaldo, nous croyons que George \u00e9tait le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:15 > 0:29:27) [96%] : \r\n968 Wembley 100000 spectateurs pour la finale de la Coupe d'Europe entre Manchester United et Benfica Best marque le but de la victoire, on dit de lui qu'il est le meilleur footballeur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:31 > 0:29:46) [93%] : \r\nEt la notori\u00e9t\u00e9 lui monte \u00e0 la t\u00eate, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des terrains de foot Best m\u00e8ne une vie dissolue ses prestations s'en ressentent et en 1974 Manchester United ne veut plus de lui, \u00e0 28 ans, il part aux \u00c9tats-Unis, mais continue \u00e0 sombrer dans l'alcoolisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:47 > 0:30:01) [88%] : \r\nAlors une bonne on peut le temps je ne buvais rien \u00e0 certains moments, mais quand je le faisais, je buvais de la m\u00eame fa\u00e7on que j'ai jou\u00e9 ou que je m'entra\u00eenais je voulais \u00eatre le meilleur \u00e0 l'entra\u00eenement, le meilleur joueur, il meilleurs buveurs, c'est pas tr\u00e8s intelligent pour un athl\u00e8te professionnel, je ferai savoir for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:02 > 0:30:17) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 une greffe du foie, George Best meurt \u00e0 l'\u00e2ge de 59 ans sa Pierre tombale se trouve \u00e0 Belfast, sa ville natale au cimeti\u00e8re, le footballeur et reste une l\u00e9gende \u00e0 Belfast, personne ne croit qu'il y aura un jour un autre George Best.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:18 > 0:30:34) [90%] : \r\nLa Transat en double se poursuit entre Le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil, elle donne lieu \u00e0 de tr\u00e8s belles images de maire de haute mer et elle met en lumi\u00e8re la performance hors norme d'bateaux le Gitana, qui semble repousser les limites de la navigation, Isabelle Musy, C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:37 > 0:30:48) [90%] : \r\n23 m\u00e8tres de largeur, 32 m\u00e8tres de longueur voici Gitana 17 la nouvelle formule 1 des mers, ce bateau, c'est l'attraction de la Transat Jacques Vabre, parti dimanche du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:50 > 0:31:03) [88%] : \r\nAlors th\u00e9ories c'est un bateau qui doit \u00eatre plus rapide dans toutes les conditions, maintenant, \u00e0 nous aussi de de l'men\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'eau, il y a que 2 mois, on a une dizaine de jours avant le d\u00e9part de la Transat, donc on va encore \u00e0 prendre beaucoup de chaussures sur le parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:03 > 0:31:31) [92%] : \r\nLes voiliers qui volent, on conna\u00eet exemple lors de la derni\u00e8re Coupe de l'America remport\u00e9es par Team New Zealand entre les bou\u00e9es la nouveaut\u00e9 avec Gitana 17 dessin\u00e9 par le m\u00eame architecte que celui de Team New Zealand, c'est qu'il va planer au large et qu'il est destin\u00e9 plus tard \u00e0 faire le tour du monde en volant gr\u00e2ce au fameux fauteuil les feuilles ces appendices sur le c\u00f4t\u00e9 du bateau qui permettent de soulever les 15 tonnes de l'embarcation \u00e0 plus de 8 ans kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, sensations garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:31 > 0:31:47) [82%] : \r\nAbbas, \u00e7a c'est un autre monde, on navigue sur 4 m\u00e8tres carr\u00e9s alors que maintenant, fait 32 m\u00eame, donc on est \u00e0 45 noeuds, on est sur des lames et on pilote sur ces lames ayant c'est de garder la stabilit\u00e9 sur ses lames, donc c'est un comportement amoureux compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on s'affranchit de l'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:49 > 0:31:59) [83%] : \r\nPour r\u00e9apprendre quelque part \u00e0 barrer le bateau parce que le bateau sur ses l\u00e0 mais il a pas la m\u00eame mani\u00e8re de d\u00e9river la m\u00eame mani\u00e8re, d'acc\u00e9l\u00e9rer la m\u00eame stabilit\u00e9, on veut le bateau, il peut s'\u00e9crouler et retomber sur ses flotteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:03 > 0:32:13) [87%] : \r\nEn tissage, selon S\u00e9bastien Josse devrait durer plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es, c'est le temps estim\u00e9 par l'\u00e9quipe Gitana pour r\u00e9ussir \u00e0 exploiter \u00e0 100 pour le potentiel de ce trimaran Ornans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:15 > 0:32:33) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information ce coup de filet qui fait date, par son ampleur, 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es entre la France et la Suisse, elles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'une possible pr\u00e9paration d'attentats islamistes en Suisse, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans les cantons de Neuch\u00e2tel et de Vaud elle a d\u00e9bouch\u00e9 sur l'interpellation d'une jeune femme de 23 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:34 > 0:32:43) [93%] : \r\nCe soir, \u00e0 Biot s'int\u00e9resse au Label fait maison que revendiquent certains restaurateurs, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:52 > 0:32:55) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:11 > 0:33:11) [77%] : \r\nPour le maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:57 > 0:33:59) [85%] : \r\n1 2 1 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:14 > 0:34:22) [77%] : \r\n3 petits trucs tranquile trucs 3, 3 petits trucs, \u00e7a marche le vif aussi par la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:48 > 0:34:50) [95%] : \r\nOui alors avec grand plaisir, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:01 > 0:35:05) [89%] : \r\nCe que je peux donner aussi ma feuille brasse merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:37 > 0:35:41) [59%] : \r\nTropea 8 3 petites trucs cru 3 petites trucs cuite 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:32 > 0:39:37) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors demain la bise aura tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, mais c'est un temps souvent gris, frais et humide qui devraient l'emporter aujourd'hui et bien fallait prendre de la hauteur pour profiter du soleil, comme ici, du c\u00f4t\u00e9 du S\u00e4ntis au-dessus de la couche nuageuse dont le sommet avoisinait 2200 m\u00e8tres d'altitude et des nuages qui ont \u00e9t\u00e9 finalement productif localement sur le nord du pays encore sur l'ouest, nous restons d\u00e9pendants de cette d\u00e9pression qui tournoient sur le Golfe de G\u00eanes qui va un peu \u00e0 faire remonter de l'humidit\u00e9 dans notre direction, d'o\u00f9 ce temps souvent perturb\u00e9 pour la journ\u00e9e de demain mercredi dans De la fra\u00eecheur ensuite l'anticyclone devrait l'emporter pour les journ\u00e9es de jeudi et vendredi, avant le retour des perturbations annonc\u00e9es pour le week- end donc pour ce soir et cette nuit, nos sp\u00e9cialistes \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit social le plus souvent nuageux, un peu partout sur le pays, agr\u00e9ment\u00e9 de quelques averses une limite de la neige, qui devrait \u00eatre voisine de 1000 m\u00e8tres d'altitude, prudence sur les routes, possiblement glissante, demain matin, on va retrouver des averses, essentiellement au nord des Alpes, la limite des flocons, ce sera abaiss\u00e9 \u00e0 900 m\u00e8tres d'altitude, quelques \u00e9claircies dans les Grisons d'un Gadid encore sur le sud des Alpes, qu'on va retrouver probablement demain apr\u00e8s- midi, ailleurs, les nuages auront l'Avantage et toujours la possibilit\u00e9 d'avoir quelques averses, m\u00eame si elles seront un peu plus \u00e9parses Les des flocons tomberont d\u00e8s 1000 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain matin ne seront pas mais quand m\u00eame assez fra\u00eeche comprise entre 2 et 5 degr\u00e9s en moyenne en pleine et puis l'apr\u00e8s- midi, sensiblement en baisse par rapport \u00e0 aujourd'hui 7 \u00e0 8 en pr\u00e9vision sur le nord des Alpes 11 au sud va faire 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, on conservera un tout petit Nord-Est sur les cr\u00eates du Jura et le vent du Sud Est s'annonce faible dans les Alpes, ensuite, jeudi, il y aura une importante couche de stratus sur le plateau, jusque vers 1200 m\u00e8tres d'altitude, ailleurs, pas mal d'\u00e9claircies un temps mais bien ensoleill\u00e9 sur le Valais, des \u00e9claircies attendu aussi l'apr\u00e8s- midi, probablement sur le bassin l\u00e9manique, le temps devrait \u00eatre un peu plus lumineux vendredi malgr\u00e9 toujours la pr\u00e9sence de stratus possible surtout en matin\u00e9e et puis en cours d'apr\u00e8s- midi arriver de nouveaux nuages \u00e0 l'avant de la perturbation qui va traverser \u00e0 la Suisse durant la journ\u00e9e de samedi, donn\u00e9 de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes au d\u00e9but une limite de la neige voisine de 1500 m\u00e8tres d'altitude mais dans l'air froid dimanche cette limite s'abaissera bien plus bas probablement jusque vers 500 m\u00e8tres dans l'est du pays, plut\u00f4t 700 m\u00e8tres \u00e0 l'ouest, le sud des Alpes restera en marge avec le vent du Nord qui s'annonce fort et puis pour la journ\u00e9e de lundi, h\u00e9 bien, \u00e0 ce jour, on pr\u00e9voit un temps toujours perturb\u00e9 et dans de l'air encore plus frais avec probablement des flocons a encore plus basse altitude qui pourrait tutoyer la plaine, donc pr\u00e9voyez les pneus neige, si ce n'est pas encore fait, demain c'est Claudia m\u00e9langera qui sera l\u00e0 pour vous bulletin m\u00e9t\u00e9o je souhaite pour ma part une excellente soir\u00e9e tout de suite, ne manquez pas, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse au Label fait maison pour la restauration \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-06T01:56:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711636424", "durationSec": 112, "title": "SO ARRESTATION TERRORISTE 2_RTS000001308555", "excerpt": "Une op\u00e9ration antiterroriste, men\u00e9e en France par la Sous-direction antiterroriste (SDAT) en co-saisine avec la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI) en Suisse a conduit \u00e0 l'arrestation d'une dizaine de personnes dont une en Suisse. Des propos inqui\u00e9tants de nature islamistes sur la messagerie crypt\u00e9e Telegram ont pouss\u00e9 \u00e0 cette op\u00e9ration de police.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1636503"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636425", "durationSec": 27, "title": "SO COP 23_RTS000001308470", "excerpt": "Le nombre de jeunes quittant pr\u00e9matur\u00e9ment l'\u00e9cole est alarmant \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour y rem\u00e9dier, le Conseil d'Etat a propos\u00e9 l'introduction de l'obligation de formation jusqu'\u00e0 18 ans. Gen\u00e8ve est le premier canton suisse \u00e0 appliquer une telle mesure."}, {"internalArchiveId": "AA1711636426", "durationSec": 127, "title": "SO ECOLE 18 ANS V2_RTS000001308540", "excerpt": "Le Centre Europ\u00e9en pour l'Energie Marine (EMEC) est un centre d'essais et de recherches qui se concentre sur le d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie mar\u00e9motrice et houlomotrice bas\u00e9 dans l'archipel des Orcades en Ecosse. L'EMEC test notamment des prototypes de turbines immerg\u00e9es fonctionnant gr\u00e2ce \u00e0 la force des courants issus de l'intersection de l'Atlantique et de la Mer du nord.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "R\u00c9FORME SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1636512"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636427", "durationSec": 136, "title": "SO ECOSSE ENERGIE_RTS000001308277", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du footballeur irlandais Georges Best qui apr\u00e8s une brillante carri\u00e8re dans le football, a sombr\u00e9 dans l'alcoolisme et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005 \u00e0 l'\u00e2ge de 59 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECOSSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE MARINE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1636553"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636428", "durationSec": 132, "title": "SO FOOT GEORGE BEST 0711_RTS000001307762", "excerpt": "Les stocks de beurre ont diminu\u00e9 en Suisse. Ils sont cependant suffisant pour la fin de l'ann\u00e9e, malgr\u00e9 une hausse de la demande mondiale. Les producteurs de lait r\u00e9clament une hausse du prix du beurre qui leur soient r\u00e9percut\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636429", "durationSec": 138, "title": "SO LE BEURRE_RTS000001308490", "excerpt": "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les Eglises r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique, catholique chr\u00e9tienne et catholique romaine sont les seules communaut\u00e9s confessionnelles reconnues. Les autres communaut\u00e9s courants religieux chr\u00e9tiens, musulmans, isra\u00e9lites ou bouddhistes ne le sont pas. Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a accept\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur un projet de loi visant \u00e0 la reconnaissance d'autres religions.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BEURRE", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1636548"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636430", "durationSec": 26, "title": "SO MOSCOU MANIFS_RTS000001308387", "excerpt": "L'immigration europ\u00e9enne est en recul de 26% en Suisse sur les 9 premiers mois de 2017. Si la tendance se poursuit, le sold migratoire sera \u00e9quivalent \u00e0 celui de 2006."}, {"internalArchiveId": "AA1711636431", "durationSec": 21, "title": "SO PENURIE FRANCE_RTS000001308304", "excerpt": "Alors que l'on comm\u00e9more le 100e anniversaire de la R\u00e9volution russe de 1917, les avis restent partag\u00e9s sur les violences commises par le r\u00e9gime sovi\u00e9tique. De nombreux communistes \u00e0 tendance r\u00e9visionnistes nient les r\u00e9pressions commises par Staline, alors que d'autre les justifient par la n\u00e9cessit\u00e9 d'une rapide industrialisation."}, {"internalArchiveId": "AA1711636432", "durationSec": 130, "title": "SO RECONNAISSANCE RELIGIEUSE 2_RTS000001308543", "excerpt": "Une \u00e9tude \"Genre et sport, regards sur les repr\u00e9sentations, la mixit\u00e9 et les discriminations\" men\u00e9e par la Ville de Gen\u00e8ve aupr\u00e8s de 1600 femmes montre que les femmes et les hommes ne sont pas \u00e9gaux face \u00e0 la pratique sportive. Ces derni\u00e8res peinent \u00e0 concilier vie familiale et sport. De plus elles font face \u00e0 des comportements sexistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RELIGION ET CROYANCES", "CANTON", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1636522"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636433", "durationSec": 106, "title": "SO RECUL IMMIGRATION_RTS000001308506", "excerpt": "Le bateau \u00e0 voile de la famille Rotschild \"Gitana 17\", qui utilise la technologie du Foil, est en t\u00eate de la course nautique Transat Jacques Vabre entre Le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil. course (voile) trimaran course (voile) trimaran bermudes", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1636507"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636434", "durationSec": 192, "title": "SO RUSSIE 100 ANS REVOLUTION_RTS000001308242", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLOCHINE, ELENA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "R\u00c9VOLUTION", "COMMUNISME", "R\u00c9GIME POLITIQUE", "HISTOIRE", "COURANT POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1636534"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636435", "durationSec": 92, "title": "SO SPORT ET FEMMES GE_RTS000001308505", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASPECT SOCIAL DU SPORT", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636436", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS TWEET_RTS000001308524"}, {"internalArchiveId": "AA1711636437", "durationSec": 30, "title": "SO TARIQ RAMADAN 2_RTS000001308371"}, {"internalArchiveId": "AA1711636438", "durationSec": 100, "title": "SO TRANSAT VOILE GITANA V3_RTS000001308243", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERMUDES"], "thematicThemes": ["TRIMARAN", "COURSE (VOILE)"], "sequenceIds": ["1636276"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711636537", "summary": "Diff\u00e9rentes vues du bateau \u00e0 voile trimaran \"Gitana 17\" sortant d'un hangar. Mise \u00e0 l'eau du trimaran. Gros plan sur le foil. Itw de S\u00e9bastien Josse, skipper principal Gitana 17. Gitana 17 naviguant sur l'oc\u00e9an pilot\u00e9 par S\u00e9bastien Josse.", "id": "1636276", "visualThemes": ["COURSE (VOILE)", "TRIMARAN"], "visualGeographicals": ["BERMUDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636764", "summary": "Menton : \nFacades et int immeuble. \nItw habitante.\nVoiture avec porte fractur\u00e9e, verre bris\u00e9 au sol. \n\nBerne :\nItw Andr\u00e9 Marty, porte-parole Minist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nExt b\u00e2timent Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\n\nSite Internet LCI sur op\u00e9ration antiterrosite.\nSite Internet messagerie crypt\u00e9e Telegram surt t\u00e9l\u00e9phone portable.\n\nquartier alpes-maritimes berne-ville interview", "id": "1636503", "visualThemes": ["QUARTIER", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["ALPES-MARITIMES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636768", "summary": "Int \u00e9picerie portugaise.\nItw \u00e9pici\u00e8res.\nAnimation graphique recul de l'immigration en Suisse.\nItw Michael Siegenthaler, export Institut KOF EPFZ.", "id": "1636507", "visualThemes": ["\u00c9PICERIE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636773", "summary": "Itw Aur\u00e9e, jeune femme en formation.\nAnimation graphique sur d\u00e9crochage scolaire en Suisse.\nConf\u00e9rence de presse. \nItw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise.\nItw Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois.", "id": "1636512", "visualThemes": ["APPRENTI"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE", "ROMAIN, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636783", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie religieuse \u00e9vang\u00e9lique.\nItw Olivier Favre, porte-parole F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique neuch\u00e2teloise.\nAnimation sur les devoirs des communaut\u00e9s religieuses reconnues par le Canton. \nInt mosqu\u00e9e, c\u00e9r\u00e9monie religieuse musulmane.\nItw Jemal Cherif, porte-parole Union neuch\u00e2teloise des organisations musulmanes.\nItw Pascal Mahon, professeur de Droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 UNINE.\nItw Pascal Gemperli, pr\u00e9sident Union vaudoise des Associations musulmanes.", "id": "1636522", "visualThemes": ["RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636795", "summary": "Nombreux membres du parti communiste russe participant \u00e0 une comm\u00e9moration de la R\u00e9volution de 1917 au mausol\u00e9e de L\u00e9nine.\nItw Guennadi Ziouganov, pr\u00e9sident Parti communiste russe.\nSympathisants communistes brandissant portraits de L\u00e9nine et Staline.\nItw de rue.\nCours scolaire sur le R\u00e9volution russe de 1917.\nItw \u00e9l\u00e8ve. \nItw Guerman Hatkevitch, professeur d'histoire.\nAlexandre Repnikov, historien Archives d'histoire sociale et politique de Russie, faisant visiter exposition consacr\u00e9e \u00e0 L\u00e9nine.\nItw Alexandre Repnikov.\nVladimir Poutine inaugurant monument \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des r\u00e9pressions politiques.", "id": "1636534", "visualThemes": ["COMMUNISME", "COMM\u00c9MORATION", "ENSEIGNEMENT DE L'HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636809", "summary": "Cha\u00eene de production et d'emballage de plaques de beure de cuisine.\nSilos de stockage de beurre.\nItw St\u00e9phane Duc, chef de production Cremo.\nItw Daniel Koller, membre direction Swissmilk.\nAnimation graphique sur prix du beurre.\nItw Jacques Bourgeois, direction Union suisse des paysans.\nItw Thomas Zwald, secr\u00e9atire g\u00e9n\u00e9ral Cremo.", "id": "1636548", "visualThemes": ["BEURRE", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"], "visualCorporations": ["CREMO"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636814", "summary": "Orcades : \nVaches broutant pr\u00e8s de la mer.\nEn mer, installations prototypes de production d'\u00e9lectricit\u00e9 par turbines marines.\nItw Lisa Mackenzie, porte-parole Centre europ\u00e9en de l'\u00e9nergie marine (EMEC).\nInstallations de c\u00f4ti\u00e8res de l'EMEC.\nAnimation graphique sur fonctionnement d'hydroliennes.\nItw James Murray, ing\u00e9nieur Scotrenewables.", "id": "1636553", "visualThemes": ["MER", "\u00c9NERGIE MARINE"], "visualGeographicals": ["ECOSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636853", "summary": "Pile de fascicules \"Genre et sport, regards sur les repr\u00e9sentations, la mixit\u00e9 et les discriminations\".\nItw Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative Ville de Gen\u00e8ve. \nAnimations graphiques sur activit\u00e9s sportives des femmes, actes sexistes dans le cadre de l'exercice de sports, utilisation des subventions allou\u00e9es au sport par des hommes.\nItw Sami Kanaan, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1636592", "visualThemes": ["ASPECT SOCIAL DU SPORT", "STATISTIQUE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CORNAZ, Isabelle", "role": "Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717336", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034535", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BD7C6ACA-8480-4DCE-845F-F494867FA012", "internalArchiveId": "BD7C6ACA-8480-4DCE-845F-F494867FA012", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Nadia Boehlen, porte-parole d'Amnesty International pour la Suisse;Cambon, Diane ;Sara une fervente partisane de l'unit\u00e9 nationale;revoin;meskens;Caroline de Haas, militante f\u00e9ministe;Gabriel Voirol, candidat \u00e0 la mairie de Porrentruy\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/AIDE REFUGIES LYBIE ITW BOEHLEN) Simonetta Sommaruga peine \u00e0 convaincre les d\u00e9fenseurs des droits humains...avec son projet pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9tenus en Libye.\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale s'est exprim\u00e9e dans la presse dominicale: elle estime qu'il faut sortir au plus vite les personnes les plus vuln\u00e9rables des centres de d\u00e9tention libyens.\r\nEt pour emp\u00eacher les r\u00e9fugi\u00e9s d'arriver jusqu'en Libye... elle propose de cr\u00e9er des centres d'accueil le long de la route du Sahara...\r\nMais selon Amnesty International... les obstacles sont nombreux.\r\nEcoutez Nadia Bohlen... la porte-parole de l'organisation pour la Suisse.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz\r\n(Texas - tuerie) **** A l'actualit\u00e9 internationale... cette nouvelle tuerie aux Etats-Unis.... \r\nHier soir... un homme a ouvert le feu dans une \u00e9glise baptiste de Sutherland Springs, au Texas....\r\nBilan: au moins 26 morts et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\nLe tireur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.... Ses motivations ne sont pour l'heure pas connues.\r\nSelon plsuieurs m\u00e9dias locaux, il s'agirait d'un Am\u00e9ricain blanc \u00e2g\u00e9 de 26 ans.\r\n(TF3/ CATALOGNE PI 1'15 REPRISE 22h30) On prend maintenant des nouvelles des membres du gouvernement catalan destitu\u00e9... qui sont toujours r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bruxelles.\r\nHier soir... la justice belge a lib\u00e9r\u00e9 sous conditions Carles Puigdemont et 5 de ses ministres.... vis\u00e9s par un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en.\r\nL'ex dirigeant et ses conseillers s'\u00e9taient rendus \u00e0 la police dans la matin\u00e9e.... \r\nIls sont donc libres... mais doivent r\u00e9sider \u00e0 une adresse fixe... et n'ont pas le droit de quitter la Belgique\r\nLa chambre du conseil se prononcera sur l'ex\u00e9cution du mandat d'arr\u00eat dans les 15 prochains jours...\r\n****Et pendant ce temps... en Catalogne, la vie politique suit son cours\r\nLe parti de Carles Puigdemont pr\u00e9pare les \u00e9lections r\u00e9gionales du 21 d\u00e9cembre\r\nEt le pr\u00e9sident de cette formation politique l'a annonc\u00e9.. le dirigeant catalan destitu\u00e9 sera bien candidat \u00e0 ce scrutin... \r\nA Madrid, correspondance Diane Cambon\r\n   1'31''\r\n((Alors que le sort de l'ancien Pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont est des plus incertain, son parti politique, le pdecat, a d\u00e9cid\u00e9 de parier une nouvelle fois sur lui pour les \u00e9lections r\u00e9gionales du 21 d\u00e9cembre. Les s\u00e9paratistes ont \u00e9galement lanc\u00e9 l'id\u00e9e de former une liste unitaire pour faire front \u00e0 ce qu'ils d\u00e9nomment le bloc de l'article 155, en r\u00e9f\u00e9rence aux partis politiques qui ont appuy\u00e9 la mise sous tutelle de la catalogne. Les ind\u00e9pendantistes dont les t\u00eates de liste sont pour la plupart sous les verrous pour r\u00e9bellion ont l'intention de choisir comme slogan de campagne la Libert\u00e9. Pour les anti-ind\u00e9pendantistes, la victimisation des s\u00e9paratistes va \u00eatre au centre des d\u00e9bats, comme le souligne Sara une fervente partisane de l'unit\u00e9 nationale.  \r\n SON traduit\r\n\u00ab C'est leur jeu, celui de mobiliser les gens dans les rues et les convaincre qu'il sont opprim\u00e9s par le gouvernement central, mais il ne faut pas oublier qu'il y a une autre moiti\u00e9 en Catalogne, qui ne croit pas en l'ind\u00e9pendance, et qui se mobilise aussi. L'importance, est toutefois qu'il y ait des \u00e9lections avec des garanties, \u00e0 l'inverse de ce qu'il y a eu lors du denier scrutin \u00bb.   \r\n Selon un sondage r\u00e9alis\u00e9e par GAD3 et publi\u00e9 par le quotidien catalan la Vanguardia, les formations favorables \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la catalogne arriveraient en t\u00eate des \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre, mais n'obtiendraient pas la majorit\u00e9 absolue. La participation b\u00e2terait des records, ce qui peut laisser la place \u00e0 des surprises. Diane Cambon, pour RTS info Madrid))\r\n(Paradise papers) Apr\u00e8s les Panama Papers... voil\u00e0 les \"Paradise Papers\"....\r\nLe consortium international des journalistes d'investigation a mis la main sur 13 millions et demi de documents financiers...\r\nIls proviennent en grande partie du cabinet d'avocat Appleby bas\u00e9 aux Bermudes... et certaines de leurs r\u00e9v\u00e9lations promettent de faire grand bruit.\r\nCes documents d\u00e9montrent... par exemple... que des avoirs de la reine d'Angleterre ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans des paradis fiscaux.\r\nDes investissements a priori l\u00e9gaux mais qui permettent d'\u00e9chapper \u00e0 la fiscalit\u00e9 britannique.\r\n(10/RUSSIE MANIF ANTI POUTINE PA 22h30) **** La Russie... justement... aussi \u00e0 l'actualit\u00e9 ce matin.... avec ces manifestations contre le r\u00e9gime de Poutine... qui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des nombreuses arrestations.\r\nPlusieurs centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9es, hier... \u00e0 Moscou mais aussi dans d'autres villes du pays. \r\nSelon les autorit\u00e9s, il s'agit d'extr\u00e9mistes qui s'appr\u00eataient \u00e0 provoquer des troubles de masse. \r\nLes explications de Jean-Didier Revoin\r\n  0'51''\r\n((Plus de 260 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dimanche \u00e0 Moscou dans le cadre d'une manifestation interdite et dans l'ensemble de la Russie, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 380 arrestations pour troubles \u00e0 l'ordre public dans le cadre de manifestations non autoris\u00e9es.Les protestataires avaient r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'opposant radical mais peu m\u00e9diatis\u00e9 Viatcheslav Maltsev, pour r\u00e9clamer une r\u00e9volution du peuple et dire non au r\u00e9gime de Poutine. Issu de la mouvance nationaliste, Viatcheslav Maltsev qui se d\u00e9crit lui m\u00eame comme un nationaliste anarchiste a fui le pays apr\u00e8s que la justice russe a d\u00e9livr\u00e9 contre lui un mandat d'arr\u00eat pour appel \u00e0 des activit\u00e9s extr\u00e9mistes.Des couteaux, des poings am\u00e9ricains et des pistolets tirant des balles en caoutchouc ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es sur plusieurs manifestants, selon l'agence Tass. Par ailleurs, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes ont dit avoir arr\u00eat\u00e9 des partisans de l'opposant qui avaient l'intention de mettre le feu \u00e0 des b\u00e2timents officiels et d'attaquer des policiers pour provoquer des \u00e9meutes. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(11/FRANCE PLAN URGENCE VIOLENCES SEXUELLES PI) \"M. le Pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, \u00eates-vous de notre c\u00f4t\u00e9 ?\" \r\nEn France... un collectif de femmes - journalistes, cin\u00e9astes, chanteuses, romanci\u00e8res - lance un appel \u00e0 Emmanuel Macron. \r\nElles sont cent \u00e0 avoir sign\u00e9 une Tribune dans le Journal du dimanche pour demander un grand plan d'action national contre les violences sexuelles.\r\nA Paris, Joelle Meskens.\r\n  1'17''\r\n((Apr\u00e8s les campagnes \u00ab Balance ton porc \u00bb et \u00ab Me too , apr\u00e8s les rassemblements organis\u00e9s la semaine derni\u00e8re pour condamner les violences, c'est l'heure non plus de la d\u00e9nonciation mais celle des propositions. Le collectif invite les femmes \u00e0 signer une p\u00e9tition pour s'adresser directement \u00e0 l'Elys\u00e9e. La f\u00e9ministe Caroline de Haas s'en est expliqu\u00e9e sur France inter. \r\nSON Caroline de Haas\r\nConcr\u00e8tement,  le collectif voudrait que l'Elys\u00e9e d\u00e9cr\u00e8te une grande cause nationale, comme d'autres pr\u00e9sidents l'ont fait pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re ou l'environnement. La soci\u00e9t\u00e9 fait preuve d'un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, indique la tribune. Mais s'il vise la pr\u00e9vention \u00e0 long terme, le collectif veut aussi des mesures imm\u00e9diates : le doublement des subventions aux associations et des places d'accueil pour les victimes de violence. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris. ))\r\n(TF5/ DEUXIEME TOUR ELECTIONS MAIRIE JURA PI) **** Retour en Suisse...et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Porrentruy...: un duel \u00e0 l'issue encore incertaine va opposer lib\u00e9raux radicaux et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens... le week-end prochain.\r\nUn duel devenu ancestral puisque les deux partis se disputent la mairie depuis une centaine d'ann\u00e9es. \r\nIl reste trois maires \u00e0 \u00e9lire dans le Jura lors du 2e tour des \u00e9lections communales\r\nEt c'est bien vers Porrentruy que se tournent tous les regards. Ga\u00ebl Klein \r\n 1'30''\r\n((Rouge ou noire, la mairie de Porrentruy restera \u00e0 droite. Dans la s\u00e9mantique ajoulote, les rouges, ce sont les lib\u00e9raux-radicaux, les noirs, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Et il faut reconnaitre que le PLR n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de reprendre la mairie au PDC apr\u00e8s 20 ans de disette. Ironie de l'histoire, c'est le fils du dernier maire radical de Porrentruy qui pourrait battre le maire sortant. Pour autant, Gabriel Voirol estime avoir fait une campagne pas vraiment partisane.\r\nSON\r\nElu il y a 4 ans apr\u00e8s un an de proc\u00e9dure judiciaire suite aux irr\u00e9gularit\u00e9s qui avaient entach\u00e9 le scrutin de 2012, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Pierre-Arnauld Fueg a termin\u00e9 2e \u00e0 58 voix de son adversaire lors du 1er tour. Un handicap qu'il entend bien remonter. On rappellera que ce 2e tour compte aussi un 3e candidat sans parti, une figure de l'annulation de l'\u00e9lection de 2012. Pascal Bedin n'a recueilli qu'\u00e0 peine plus de 2% des voix le 22 octobre, il estime que sa campagne a \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9e.))\r\n(Foot ou athl\u00e9tisme) *** On termine ce journal avec du football: Le choc au sommet de la 14e journ\u00e9e de superleague c'est sold\u00e9 par un match nul\r\n1 partout entre B\u00e2le et Young Boys au Par Saint-Jeacques. \r\nAu classement, les Bernois ont donc toujours 7 points d'avance.\r\nEt sur les autres pelouses... Lucerne a battu Saint-Gall 3 \u00e0 z\u00e9ro... Et thoune et lugano ont fait march nul 1 \u00e0 1.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9039895", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-06T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-06T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9039903", "ece-9039895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T04:06:29Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1634577", "internalArchiveId": "AA1710634798", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 3006, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9059584", "imageURL": "http://www.rts.ch/9059587.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Tariq Ramadan dans la tourmente / Chacun sa croix / Paysans sous pression / Dans la peau d\u2019un SDF", "Mise au point", "Dans la peau d\u2019un SDF", "Paysans sous pression", "Tariq Ramadan dans la tourmente", "C\u2019est pas tous les jours dimanches", "Chacun sa croix"], "alternativeSummary": ["- Tariq Ramadan dans la tourmente\n- Paysans sous pression\n- Dans la peau d'un SDF", "- Tariq Ramadan dans la tourmente\n- Paysans sous pression\n- Dans la peau d'un SDF", "- Tariq Ramadan dans la tourmente\n- Paysans sous pression\n- Dans la peau d'un SDF", "- Tariq Ramadan dans la tourmente\n- Paysans sous pression\n- Dans la peau d'un SDF", "Vivre, dormir, trouver \u00e0 manger dans la rue, c\u2019est l\u2019exp\u00e9rience tent\u00e9e par un \u00e9tudiant genevois. Pour son travail de maturit\u00e9, il a pass\u00e9 un mois  dans la peau d\u2019un SDF.", "La nouvelle fiscalit\u00e9 agricole plonge de nombreux paysans dans l\u2019angoisse au moment de prendre leur retraite. Avec des factures de plusieurs centaines de milliers de francs \u00e0 la cl\u00e9, enqu\u00eate.", "Les accusations contre l\u2019islamologue et th\u00e9ologien suisse cr\u00e9ent une onde de choc d\u00e9vastatrice dans la communaut\u00e9 musulmane francophone, reportage.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine", "Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale, vice-pr\u00e9sidente des verts suisses."], "variantIds": ["ece-8950573", "ece-8950715", "ece-8950615", "ece-8950054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T19:00:12Z", "subTitles": ["00:12:02:17  00:12:09:07\r\n...\r\n\r\n00:12:12:13  00:12:14:10\r\n -Vous avez questionn\u00e9 la femme\r\n\r\n00:12:14:14  00:12:17:11\r\nsur son attitude et pas l'homme.\r\n\r\n00:12:17:16  00:12:22:07\r\nOn entretient le mythe de la nana\r\n   qui m\u00e9rite le harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:12:22:11  00:12:27:04\r\n      -Hospitalis\u00e9 7 mois, \r\n      j'ai \u00e9t\u00e9 bien trait\u00e9.\r\n\r\n00:12:27:09  00:12:29:22\r\n N'oubliez pas les cas positifs\r\n\r\n00:12:30:03  00:12:36:01\r\nparmi les 50'000 patients annuels\r\n        trait\u00e9s au CHUV.\r\n\r\n00:12:36:06  00:12:42:18\r\n -Le suivi des patients n\u00e9glige\r\n    les relations humaines.\r\n\r\n00:12:42:23  00:12:49:14\r\n-Infirmier, je souffre chaque jour\r\n     de la charge de travail.\r\n\r\n00:12:52:23  00:12:55:19\r\n    -Bravo M\u00e9lanie Freymond !\r\n\r\n00:12:56:00  00:12:59:02\r\n   Les See Shepherd d\u00e9fendent\r\n       de bonnes causes.\r\n\r\n00:12:59:07  00:13:02:16\r\nVu les massacres sur la plan\u00e8te,\r\n      il y a du travail !\r\n\r\n00:13:02:21  00:13:06:02\r\n -Ce soir dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:13:06:07  00:13:10:03\r\nL'islamologue suisse Tariq Ramadan\r\n             est vis\u00e9\r\n\r\n00:13:10:08  00:13:12:11\r\n  par deux plaintes pour viol.\r\n\r\n00:13:12:16  00:13:14:03\r\n            Portrait.\r\n\r\n00:13:14:08  00:13:16:00\r\n     Les paysans en col\u00e8re:\r\n\r\n00:13:16:05  00:13:21:15\r\nla valeur fiscale de leur logement \r\nexplose, ils craignent la retraite.\r\n\r\n00:13:21:20  00:13:26:10\r\n           Reportage.\r\n\r\n00:13:26:14  00:13:29:13\r\n  Sa voix compte au Parlement.\r\n\r\n00:13:29:18  00:13:33:16\r\nComment l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone\r\n     vit-elle sa notori\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:13:33:21  00:13:37:06\r\nA.Rebetez l'a suivie une journ\u00e9e.\r\n\r\n00:13:37:11  00:13:43:15\r\nUn mois aux c\u00f4t\u00e9s des SDF, c'est\r\nle pari d'un \u00e9tudiant genevois.\r\n\r\n00:13:43:20  00:13:50:00\r\n           Il a emmen\u00e9\r\n  une \u00e9quipe de \"MAP\" avec lui.\r\n\r\n00:13:57:08  00:14:02:11\r\n      Bonsoir et bienvenue, \r\n     ravie de vous retrouver.\r\n\r\n00:14:02:16  00:14:09:07\r\nPetit tour d'horizon de la plan\u00e8te\r\n         pour commencer.\r\n\r\n00:14:24:07  00:14:27:22\r\n-La politesse dans les transports\r\n en commun genevois: pas simple.\r\n\r\n00:14:28:03  00:14:34:08\r\nLundi, trois touristes britanniques\r\n ont inculqu\u00e9 les bonnes mani\u00e8res.\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:37:11\r\n   \"Je laisse sortir d'abord.\"\r\n\r\n00:14:37:15  00:14:40:16\r\n\"Je c\u00e8de ma place auxpeople\u00e2g\u00e9es.\"\r\n\r\n00:14:40:21  00:14:42:19\r\n           Wonderful !\r\n\r\n00:14:43:00  00:14:45:19\r\n    Mais c'est paswonderful.\r\n\r\n00:14:46:00  00:14:50:08\r\n Il ne faut pas laisser sa place\r\n aux vieux pour qu'ils bougent.\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:55:23\r\nLe distingu\u00e9 Sir Gray l'affirme.\r\n\r\n00:14:56:04  00:15:01:05\r\nAlors debout et bon voyage, mamie !\r\n\r\n00:15:06:11  00:15:09:23\r\n    Mardi, c'\u00e9tait Halloween.\r\n\r\n00:15:10:04  00:15:13:01\r\nChacun a sorti un costume effrayant.\r\n\r\n00:15:13:06  00:15:16:10\r\n      Flippant, celui-l\u00e0 !\r\n\r\n00:15:16:14  00:15:20:22\r\n       Comment fait Trump\r\n      pour se faire peur ?\r\n\r\n00:15:21:03  00:15:25:20\r\n      Il invite les enfants\r\nde ses ennemis, les journalistes.\r\n\r\n00:15:48:21  00:15:52:01\r\nCette semaine, des fonctionnaires\r\n        de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n00:15:52:06  00:15:55:21\r\n    ont assist\u00e9 \u00e0 des tests\r\n de drones isra\u00e9liens au Golan.\r\n\r\n00:15:56:02  00:16:02:21\r\nSauf que c'est un territoire syrien\r\n  occup\u00e9 par Isra\u00ebl depuis 1967.\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:06:08\r\n   La Suisse ne reconna\u00eet pas\r\n       cette occupation.\r\n\r\n00:16:06:12  00:16:11:08\r\n    Ses officiels ne sont pas\r\n     autoris\u00e9s \u00e0 s'y rendre.\r\n\r\n00:16:12:17  00:16:15:05\r\n  -On a mal analys\u00e9 la situation.\r\n\r\n00:16:15:10  00:16:17:11\r\n On s'est rendu dans cette r\u00e9gion\r\n\r\n00:16:17:16  00:16:20:06\r\n       sans se rendre compte\r\n         de sa situation.\r\n\r\n00:16:20:11  00:16:22:20\r\n    On l'a remarqu\u00e9 cette ann\u00e9e\r\n        et chang\u00e9 de lieu.\r\n\r\n00:16:23:01  00:16:28:07\r\n      -L'info n'est vieille\r\n         que de 50 ans !\r\n\r\n00:16:31:17  00:16:39:02\r\n Voici Sophia, le premier robot\r\n   qui poss\u00e8de un passeport.\r\n\r\n00:16:39:07  00:16:43:17\r\n       Elle est saoudienne\r\n       depuis une semaine.\r\n\r\n00:16:43:22  00:16:49:08\r\n   -Merci, je suis tr\u00e8s honor\u00e9e\r\n      de cette distinction.\r\n\r\n00:16:49:12  00:16:55:15\r\n         C'est historique\r\n d'\u00eatre le premier robot citoyen.\r\n\r\n00:16:55:20  00:17:01:14\r\n-En tant que femme, Sophia a plus\r\n de droits que ses compatriotes.\r\n\r\n00:17:07:14  00:17:12:00\r\n La Deutsche Bahn rend hommage \r\n \u00e0 des personnalit\u00e9s allemandes\r\n\r\n00:17:12:05  00:17:14:06\r\n    en baptisant ses trains.\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:16:05\r\n      L'actrice M.Dietrich.\r\n\r\n00:17:16:10  00:17:18:18\r\n L'ancien chancelier K.Adenauer.\r\n\r\n00:17:18:23  00:17:23:14\r\n            A.Franck,\r\n morte en camp de concentration.\r\n\r\n00:17:25:08  00:17:30:08\r\n  Bergen-Belsen, gare terminus,\r\n     tout le monde descend.\r\n\r\n00:17:34:17  00:17:39:15\r\n-Tariq Ramadan, figure controvers\u00e9e\r\n    de la th\u00e9ologie musulmane,\r\n\r\n00:17:39:20  00:17:43:19\r\n        est vis\u00e9 en France\r\n   par deux plaintes pour viol.\r\n\r\n00:17:44:00  00:17:49:18\r\n  T.Ramadan d\u00e9nonce une campagne\r\n  de calomnie et d\u00e9pose plainte\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:56:14\r\n   pour subordination de t\u00e9moin.\r\n\r\n00:17:59:13  00:18:00:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:03:08\r\n     -Notre invit\u00e9, T.Ramadan.\r\n\r\n00:18:03:12  00:18:07:08\r\n            -T.Ramadan.\r\n\r\n00:18:07:12  00:18:11:17\r\n        -R.Ramadan passe\r\n    \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 depuis 20 ans.\r\n\r\n00:18:11:22  00:18:14:03\r\n   Ma\u00eetre dans la rh\u00e9torique,\r\n\r\n00:18:14:08  00:18:19:21\r\n l'intellectuel suisse est une \r\nsuperstar admir\u00e9e des musulmans.\r\n\r\n00:18:20:02  00:18:24:15\r\nLe Genevois est un homme de m\u00e9dias.\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:34:19\r\n        Depuis dix jours,\r\n    il fuit les journalistes.\r\n\r\n00:18:35:00  00:18:39:03\r\n  T.Ramadan est accus\u00e9 de viol.\r\n\r\n00:18:39:08  00:18:45:05\r\n    Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n il continue \u00e0 parler th\u00e9ologie.\r\n\r\n00:18:47:19  00:18:50:17\r\n  *-La justice fera ce qu'il faut\r\n\r\n00:18:50:22  00:18:53:05\r\n    pour clarifier les choses.\r\n\r\n00:18:53:10  00:18:57:10\r\n         *Elles le seront\r\n et je n'entre pas dans le sujet.\r\n\r\n00:18:57:14  00:19:01:07\r\n *Ceux qui \u00e9taient venus pour \u00e7a,\r\n      vous pouvez \u00e9teindre.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:06:22\r\n*La justice r\u00e9pondra aux questions\r\n     et mon avocat r\u00e9pondra.\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:13:20\r\n-L'impact du scandale est immense.\r\n\r\n00:19:14:01  00:19:18:08\r\n     L'image bris\u00e9e d'un homme\r\nqui se d\u00e9fend d'un double discours.\r\n\r\n00:19:26:00  00:19:33:17\r\n   -Le t\u00e9moignage de cette femme\r\nancienne salafiste a tout d\u00e9clench\u00e9.\r\n\r\n00:19:33:22  00:19:36:18\r\n      Elle accuse T.Ramadan\r\n       de l'avoir viol\u00e9e.\r\n\r\n00:19:36:23  00:19:41:14\r\n      -Il s'est jet\u00e9 sur moi \r\n      comme une b\u00eate sauvage.\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:45:22\r\n  Je me suis retrouv\u00e9e sous lui.\r\n\r\n00:19:46:03  00:19:49:19\r\n        Plus je disais non,\r\n   plus il se mettait en col\u00e8re.\r\n\r\n00:19:50:00  00:19:54:18\r\n     Il m'a gifl\u00e9e tr\u00e8s fort,\r\n    ensuite, il m'a \u00e9trangl\u00e9e.\r\n\r\n00:19:54:23  00:19:58:13\r\nJ'ai cru mourir et l\u00e0, il m'a viol\u00e9e.\r\n\r\n00:19:58:18  00:20:04:02\r\n   J'\u00e9tais s\u00fbre qu'il me tuerait\r\n       si je le repoussais.\r\n\r\n00:20:04:07  00:20:08:23\r\n \"C'est ce que m\u00e9ritent les femmes\r\n       comme toi\", il a dit.\r\n\r\n00:20:09:04  00:20:11:13\r\n         \"Tu as cherch\u00e9.\"\r\n\r\n00:20:11:18  00:20:19:02\r\nLe fait que je ne porte pas le voile\r\n   signifiait que je m\u00e9ritais \u00e7a.\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:25:01\r\n-Une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n00:20:25:06  00:20:29:08\r\n   L'avocat de la jeune femme\r\n      d\u00e9crit son calvaire.\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:34:16\r\n    -Elle re\u00e7oit tous les jours\r\n\r\n00:20:34:21  00:20:37:17\r\n   un flot incessant de menaces.\r\n\r\n00:20:37:22  00:20:44:03\r\nDes gens l'insultent sur sa morale, \r\nvont dans un registre psychologique,\r\n\r\n00:20:44:08  00:20:48:03\r\n       consid\u00e8rent que c'est\r\n       contre les musulmans.\r\n\r\n00:20:48:08  00:20:51:21\r\nLa seule chose qu'elle veut est faire\r\n reconna\u00eetre son statut de victime.\r\n\r\n00:20:52:02  00:20:57:08\r\n  Le reste est de la billeves\u00e9e.\r\n\r\n00:20:59:11  00:21:04:03\r\n-D\u00e9poser plainte est tr\u00e8s difficile\r\n        pour les victimes.\r\n\r\n00:21:04:08  00:21:06:21\r\n-Il y a des verrous psychologiques,\r\n\r\n00:21:07:02  00:21:11:16\r\n       des verrous sociaux,\r\n       des verrous moraux.\r\n\r\n00:21:11:21  00:21:16:10\r\n         Jusqu'\u00e0 combien\r\n   de personnes on va arriver ?\r\n\r\n00:21:16:14  00:21:21:21\r\n       -Depuis dix jours,\r\nT.Ramadan fait la une des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:21:22:02  00:21:26:03\r\nIl est poursuivi dans deux affaires\r\n        distinctes de viol.\r\n\r\n00:21:26:08  00:21:30:05\r\n        D'autres femmes\r\n   l'accusent de harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:32:06\r\n    Ces r\u00e9v\u00e9lations tranchent\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:36:04\r\navec ses propos tenus en public.\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:43:12\r\n  *-Celui qui viole une femme est\r\n  un criminel qui doit \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n00:21:43:17  00:21:47:20\r\n       *Elle doit \u00eatre libre\r\n     de pouvoir le poursuivre.\r\n\r\n00:21:48:01  00:21:52:05\r\n*Il n'y a qu'un coupable: le violeur.\r\n\r\n00:21:54:14  00:21:58:04\r\n-Samedi, la presse suisse r\u00e9v\u00e8le\r\nque T.Ramadan a eu des relations\r\n\r\n00:21:58:09  00:22:02:06\r\navec des \u00e9l\u00e8ves mineures \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:02:11  00:22:06:12\r\n Un choc pour beaucoup de gens,\r\n\r\n00:22:06:17  00:22:11:17\r\n  mais pas pour la journaliste\r\n    C.Fourest, son ennemie.\r\n\r\n00:22:11:22  00:22:16:11\r\n    Lors d'un d\u00e9bat en 2009,\r\n     elle d\u00e9fend son livre\r\n\r\n00:22:16:16  00:22:19:18\r\nsur le double discours de T.Ramadan.\r\n\r\n00:22:19:23  00:22:25:01\r\n    *-T.Ramadan fait la liste\r\n  des grands p\u00e9ch\u00e9s du musulman.\r\n\r\n00:22:25:06  00:22:28:09\r\n*Vivre une sexualit\u00e9 hors mariage.\r\n\r\n00:22:28:13  00:22:31:22\r\n      *T.Ramadan est contre.\r\n\r\n00:22:32:03  00:22:35:19\r\n   T.Ramadan a tr\u00e8s bien compris\r\n\r\n00:22:36:00  00:22:40:15\r\n que je ne pensais pas une seconde\r\n      qu'il vivait comme \u00e7a.\r\n\r\n00:22:40:20  00:22:42:17\r\n     -Vous le saviez d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n00:22:42:22  00:22:47:16\r\n-Oui, deux femmes m'avaient contact\u00e9e\r\n        quelques jours avant\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:51:00\r\npour me raconter cette double vie.\r\n\r\n00:22:51:05  00:22:52:19\r\n            M\u00eame pire.\r\n\r\n00:22:53:00  00:22:55:22\r\nJ'ai pr\u00e9sent\u00e9 l'une d'elle \u00e0 un juge.\r\n\r\n00:22:56:03  00:23:01:14\r\nMais apr\u00e8s, suite \u00e0 cette rencontre,\r\n         elle m'a rappel\u00e9e.\r\n\r\n00:23:01:19  00:23:06:12\r\n Elle avait re\u00e7u une menace encore\r\n   plus explicite que les autres\r\n\r\n00:23:06:17  00:23:12:07\r\n    et m'a dit de tout arr\u00eater,\r\n       ce que j'ai respect\u00e9.\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:18:08\r\n-Ce r\u00f4le d'interm\u00e9diaire lui vaut\r\n une plainte p\u00e9nale de T.Ramadan\r\n\r\n00:23:18:12  00:23:21:23\r\n  pour subordination de t\u00e9moin.\r\n\r\n00:23:22:04  00:23:26:09\r\n    -Quand on critique Ramadan,\r\n  on en veut \u00e0 tous les musulmans\r\n\r\n00:23:26:13  00:23:29:07\r\net on s'attaque \u00e0 un quasi proph\u00e8te.\r\n\r\n00:23:29:11  00:23:33:00\r\n Un imam compare ce qui lui arrive\r\n   \u00e0 la calomnie contre Mahomet.\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:38:02\r\n    C'est tr\u00e8s violent de faire\r\n    son travail sur T.Ramadan.\r\n\r\n00:23:38:07  00:23:42:17\r\n  J'ai travaill\u00e9 des ann\u00e9es sur des\r\npr\u00e9dicateurs \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:23:42:22  00:23:47:20\r\n des int\u00e9gristes catholiques, sans\r\n  subir la calomnie, les insultes\r\n\r\n00:23:48:01  00:23:54:03\r\n   pour avoir fait la m\u00eame chose\r\n          sur T.Ramadan.\r\n\r\n00:23:54:08  00:24:00:05\r\n  -Avant cette affaire, T.Ramadan\r\n\u00e9tait soutenu par des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:05:13\r\n   Difficile d'en trouver une\r\n    qui veuille s'exprimer.\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:11:16\r\n J.Neirynck, ancien parlementaire\r\nPDC, a co-\u00e9crit un livre avec lui.\r\n\r\n00:24:11:21  00:24:16:01\r\n  -C'est le meilleur repr\u00e9sentant\r\n\r\n00:24:16:06  00:24:19:17\r\n      de l'islam francophone.\r\n\r\n00:24:19:22  00:24:24:01\r\n   Par sa qualit\u00e9 intellectuelle\r\n   et sa capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer.\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:27:11\r\nIl a particip\u00e9 \u00e0 une foule de d\u00e9bats\r\n\r\n00:24:27:15  00:24:32:22\r\n et sa fa\u00e7on de pr\u00e9senter l'islam\r\n         est remarquable.\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:37:11\r\n        -Il ne croit pas\r\n \u00e0 la culpabilit\u00e9 de T.Ramadan.\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:39:17\r\n        -C'est une cabale.\r\n\r\n00:24:39:22  00:24:42:18\r\n  On essaie d'abattre quelqu'un.\r\n\r\n00:24:42:23  00:24:46:21\r\nIl existe la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n00:24:47:02  00:24:54:09\r\n   Mais quand on lit la presse,\r\n     on le suppose coupable.\r\n\r\n00:24:54:13  00:25:00:03\r\n-Le soutien \u00e0 T.Ramadan est encore\r\n important au sein des musulmans.\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:11:16\r\n  -C'est une photo de la derni\u00e8re\r\n    activit\u00e9 au Salon du livre\r\n\r\n00:25:11:21  00:25:14:06\r\n     o\u00f9 on a invit\u00e9 T.Ramadan.\r\n\r\n00:25:14:11  00:25:18:19\r\n       On a fait des photos.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:24:22\r\n-Nadia Karmous pr\u00e9side le groupe\r\ndes femmes musulmanes de Suisse.\r\n\r\n00:25:25:03  00:25:29:09\r\n    -Il n'a jamais eu de geste\r\n\r\n00:25:29:13  00:25:35:09\r\nou de regard mal plac\u00e9 avec personne.\r\n\r\n00:25:35:13  00:25:39:16\r\n        C'est pas possible,\r\n      sinon ce n'est pas lui.\r\n\r\n00:25:39:21  00:25:44:00\r\nC'est une machination, un coup mont\u00e9.\r\n\r\n00:25:44:05  00:25:50:14\r\n     On veut salir M. Ramadan,\r\n           le d\u00e9truire.\r\n\r\n00:25:53:04  00:25:57:23\r\n    -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\ndes th\u00e9ories douteuses circulent.\r\n\r\n00:26:01:09  00:26:04:12\r\n-Il a fascin\u00e9 beaucoup de musulmans\r\n\r\n00:26:04:17  00:26:07:14\r\n    de par son aisance \u00e0 l'oral\r\n\r\n00:26:07:19  00:26:11:11\r\n qui rompait avec les difficult\u00e9s\r\n     \u00e0 l'expression fran\u00e7aise\r\n\r\n00:26:11:16  00:26:15:14\r\ndes parents de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\r\n        d'origine maghr\u00e9bine.\r\n\r\n00:26:15:19  00:26:21:01\r\n Cette fascination pour le verbe de\r\nRamadan a suscit\u00e9 de l'enthousiasme.\r\n\r\n00:26:21:06  00:26:25:21\r\nIl est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant\r\n        celui qui est capable\r\n\r\n00:26:26:02  00:26:29:11\r\n           de d\u00e9fendre\r\n  les int\u00e9r\u00eats publics musulmans\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:32:07\r\n dans l'espace politique et social\r\n\r\n00:26:32:11  00:26:35:15\r\n      face \u00e0 des pol\u00e9mistes,\r\n         des politiques.\r\n\r\n00:26:35:20  00:26:40:11\r\n     Cette fascination a vir\u00e9,\r\n       c'est mon hypoth\u00e8se,\r\n\r\n00:26:40:15  00:26:43:23\r\n   \u00e0 une forme de maraboutisme.\r\n\r\n00:26:44:04  00:26:48:22\r\nC'est l'incapacit\u00e9 pour ces fid\u00e8les\r\n   \u00e0 avoir une distance critique\r\n\r\n00:26:49:03  00:26:52:07\r\n vis-\u00e0-vis de ce qu'il peut dire.\r\n\r\n00:26:52:11  00:26:56:09\r\n-Ce sociologue analyse les propos\r\n de T.Ramadan depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:26:56:13  00:27:01:20\r\n Des discours conservateurs qui \r\n correspondent \u00e0 un homme mari\u00e9.\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:06:13\r\n     *-Votre relation sexuelle\r\n  avec votre femme est une honte.\r\n\r\n00:27:06:18  00:27:11:02\r\n*Hors du mariage, ce serait un p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n00:27:11:07  00:27:15:06\r\n           *Le mariage\r\n est une prescription recommand\u00e9e\r\n\r\n00:27:15:11  00:27:18:19\r\ncomme recherche de l'accomplissement\r\n          de la religion.\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:21:07\r\n    -Il y a un d\u00e9calage abyssal\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:23:17\r\n    entre le discours normatif\r\n\r\n00:27:23:22  00:27:28:16\r\n     qu'il distillait, l'appel\r\n     \u00e0 un respect de la norme,\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:33:19\r\n \u00e9viter la mixit\u00e9 etc. et ce dont\r\n       il est aujourd'hui,\r\n\r\n00:27:34:00  00:27:40:12\r\n  au minimum, \"coupable\", d'avoir\r\n  des relations avec des femmes.\r\n\r\n00:27:40:17  00:27:43:18\r\n  Il ne peut pas faire autrement\r\n        que de reconna\u00eetre\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:47:03\r\n     qu'il avait des relations\r\n         extraconjugales.\r\n\r\n00:27:47:08  00:27:50:15\r\n      L'accusation de viol, \r\n     c'est \u00e0 un autre niveau.\r\n\r\n00:27:50:20  00:27:53:13\r\n      Il va falloir attendre.\r\n\r\n00:27:56:02  00:28:00:07\r\n      -L'affaire Ramadan a des\r\ncons\u00e9quences au-del\u00e0 de sa personne.\r\n\r\n00:28:00:11  00:28:05:09\r\n Le tissu associatif de l'islam\r\n   francophone est fragilis\u00e9.\r\n\r\n00:28:05:13  00:28:09:05\r\n        C'est aussi l'avis\r\ndu journaliste parisien S.Branine,\r\n\r\n00:28:09:10  00:28:13:23\r\n         fin connaisseur\r\n   de la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n00:28:16:09  00:28:19:06\r\n    -C'est une bombe d'accuser\r\n\r\n00:28:19:11  00:28:22:00\r\n    un acteur majeur de l'islam\r\n\r\n00:28:22:05  00:28:24:01\r\n            en France.\r\n\r\n00:28:24:06  00:28:28:17\r\n T.Ramadan a form\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration\r\n       de cadres musulmans,\r\n\r\n00:28:28:22  00:28:35:23\r\n de pr\u00e9dicateurs, de responsables\r\n      associatifs musulmans.\r\n\r\n00:28:36:04  00:28:44:05\r\n     Le voir accuser de viol\r\n   est un tremblement de terre.\r\n\r\n00:28:47:18  00:28:52:07\r\nSon image est entach\u00e9e, fracass\u00e9e.\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:56:11\r\n  Ca lui sera difficile de tenir\r\n      \u00e0 nouveau un discours\r\n\r\n00:28:56:16  00:29:05:23\r\n       ax\u00e9 sur la religion, \r\n       la morale, la pudeur.\r\n\r\n00:29:08:00  00:29:10:12\r\n        -Une image bris\u00e9e\r\n    et une enqu\u00eate judiciaire\r\n\r\n00:29:10:17  00:29:13:18\r\n   qui devra faire la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:29:13:23  00:29:21:21\r\nSeul le futur proc\u00e8s l\u00e8vera le voile\r\n  sur le vrai visage de T.Ramadan.\r\n\r\n00:29:33:03  00:29:38:13\r\n-Benjamine du Conseil national, \u00e9lue\r\n\u00e0 27 ans, la Genevoise Lisa Mazzone\r\n\r\n00:29:38:18  00:29:43:04\r\n  est aujourd'hui vice-pr\u00e9sidente\r\n        des Verts suisses.\r\n\r\n00:29:43:09  00:29:45:15\r\n       A.Rebetez l'a suivie.\r\n\r\n00:29:53:12  00:29:55:14\r\n   -La SonttagsZeitung la classe\r\n\r\n00:29:55:19  00:29:58:12\r\n       14\u00e8me parlementaire\r\n    la plus influente \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:29:58:17  00:30:02:08\r\n   devant Karin Keller-Sutter et\r\n les patrons de l'Union syndicale.\r\n\r\n00:30:02:12  00:30:05:18\r\n A 29 ans, c'est une politicienne\r\n         professionnelle.\r\n\r\n00:30:05:23  00:30:07:18\r\n      On la suit une journ\u00e9e.\r\n\r\n00:30:07:23  00:30:10:01\r\n  On a rendez-vous \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:30:10:06  00:30:14:17\r\n Hier, elle \u00e9tait \u00e0 Stuttgart, \r\n ce matin, elle vient de Berne.\r\n\r\n00:30:14:22  00:30:17:16\r\n       Voici Lisa Mazzone.\r\n\r\n00:30:17:21  00:30:20:13\r\n  -J'ai un pied-\u00e0-terre \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:30:20:18  00:30:24:13\r\nL'ancien studio d'Ueli Leuenberger.\r\n\r\n00:30:24:18  00:30:28:19\r\n           -Symbolique:\r\n   l'ancien pr\u00e9sident du parti !\r\n\r\n00:30:29:00  00:30:38:02\r\n       -Premier rendez-vous\r\navec un camarade de parti vaudois.\r\n\r\n00:30:38:07  00:30:40:17\r\nComme avocat,\r\nvous bossez\r\n\r\n00:30:40:22  00:30:43:17\r\npour le parti \r\ngratuitement ?\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:45:22\r\n           -Exactement.\r\n\r\n00:30:46:03  00:30:50:05\r\n-Hors cam\u00e9ra, on l\u00e2che des v\u00e9rit\u00e9s\r\n        sur Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n00:30:50:10  00:30:54:17\r\n  -Il lui a dit: \"Il faut que tu\r\n  laisses la place aux jeunes.\"\r\n\r\n00:30:54:22  00:30:58:13\r\n         Il avait accept\u00e9\r\n    et il passe devant Ad\u00e8le...\r\n\r\n00:30:58:18  00:31:04:15\r\n          -Maintenant,\r\n   direction Gen\u00e8ve, en train.\r\n\r\n00:31:04:20  00:31:07:11\r\n            -J'ai ma place pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:31:07:16  00:31:10:09\r\n                   La derni\u00e8re place\r\n                         \u00e0 l'arri\u00e8re\r\n\r\n00:31:10:13  00:31:14:07\r\n    du train, en haut au fond,\r\n        une petite bulle.\r\n\r\n00:31:14:11  00:31:18:18\r\n          -Elle pr\u00e9pare\r\n    une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n00:31:18:23  00:31:22:23\r\n   Vous aimez parler en public ?\r\n\r\n00:31:23:04  00:31:25:11\r\n        -Oui, j'aime bien.\r\n\r\n00:31:25:15  00:31:28:19\r\n         -Ce classement\r\nde la SonttagsZeitung la flatte ?\r\n\r\n00:31:29:00  00:31:30:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:31:30:22  00:31:33:20\r\n     -Vous \u00eates influente ?\r\n\r\n00:31:34:01  00:31:37:15\r\n              -Mmm...\r\n\r\n00:31:37:20  00:31:42:03\r\n           Tout d\u00e9pend,\r\n    au sein de mon parti, oui.\r\n\r\n00:31:42:08  00:31:48:01\r\n-Exemple: son r\u00f4le dans l'affaire\r\n         Jonas Fricker.\r\n\r\n00:31:48:06  00:31:52:15\r\n   Il avait compar\u00e9 la souffrance\r\ndes cochons \u00e0 celle de l'holocauste.\r\n\r\n00:31:52:20  00:31:55:08\r\n Elle l'a pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:31:55:12  00:31:58:10\r\n       -D\u00e9cision de tueuse.\r\n\r\n00:31:58:14  00:32:02:21\r\n -Je n'ai pas pris cette d\u00e9cision\r\n           toute seule.\r\n\r\n00:32:03:02  00:32:05:04\r\n        -Elle argumente !\r\n\r\n00:32:05:09  00:32:14:08\r\n-Ca aurait \u00e9t\u00e9 une erreur de laisser\r\n    passer des propos comme \u00e7a.\r\n\r\n00:32:14:12  00:32:18:13\r\n            C'est dur,\r\n  mais je ne suis pas une tueuse.\r\n\r\n00:32:18:18  00:32:22:15\r\n     -Conf\u00e9rence de presse\r\n  \u00e0 la maison des associations\r\n\r\n00:32:22:20  00:32:26:07\r\n   contre les projets routiers\r\n            genevois.\r\n\r\n00:32:26:11  00:32:28:15\r\n          Et on repart.\r\n\r\n00:32:28:20  00:32:33:15\r\nQuand on est une figure politique,\r\n    il y a le regard des gens.\r\n\r\n00:32:33:20  00:32:39:03\r\n-Oui, c'est un grand changement quand\r\n   on arrive au Conseil national.\r\n\r\n00:32:39:08  00:32:43:11\r\n -Direction les Verts genevois,\r\n      le bureau du parti.\r\n\r\n00:32:43:15  00:32:46:22\r\n    M\u00eame s'il n'a pas annonc\u00e9\r\n          son retrait,\r\n\r\n00:32:47:03  00:32:51:05\r\n     on \u00e9voque la succession\r\n        de Robert Cramer.\r\n\r\n00:32:51:10  00:32:57:01\r\n-Vous esp\u00e9rez qu'elle sera candidate\r\n    pour le Conseil des Etats ?\r\n\r\n00:32:57:06  00:33:00:18\r\n            -Que dire ?\r\n\r\n00:33:00:23  00:33:02:10\r\n             Ca d\u00e9pendra\r\n\r\n00:33:02:14  00:33:05:16\r\n              de qui d'autre\r\n            peut \u00eatre candidat.\r\n\r\n00:33:05:21  00:33:11:06\r\n-Etape finale: son bureau carougeois\r\n   partag\u00e9 avec cinq graphistes.\r\n\r\n00:33:11:11  00:33:14:03\r\n    Vous n'y \u00eates pas souvent.\r\n\r\n00:33:14:08  00:33:16:20\r\nPourquoi pas un bureau chez vous ?\r\n\r\n00:33:17:01  00:33:21:22\r\n       -Pour changer d'air !\r\n       Trop rude, chez soi.\r\n\r\n00:33:22:03  00:33:23:23\r\n    -Vous avez une vie priv\u00e9e ?\r\n\r\n00:33:24:04  00:33:28:22\r\n       -Oui, j'ai des amis,\r\n   je sors, je vois des gens...\r\n\r\n00:33:29:03  00:33:34:07\r\n     -Vous n'\u00eates pas mari\u00e9e ?\r\n          Un compagnon ?\r\n\r\n00:33:34:11  00:33:39:06\r\n       -Non, je suis seule.\r\n\r\n00:33:39:11  00:33:42:23\r\n  -Votre vie priv\u00e9e est limit\u00e9e.\r\n\r\n00:33:43:04  00:33:49:12\r\n       -Elle fait son chemin\r\n       au milieu de tout \u00e7a.\r\n\r\n00:33:52:13  00:33:54:11\r\n     -Vous aimez le pouvoir ?\r\n\r\n00:33:54:15  00:33:57:08\r\n               -Non.\r\n\r\n00:33:57:12  00:34:01:09\r\n     -Je dois vous croire ?\r\n\r\n00:34:01:13  00:34:06:01\r\n      -Non, c'est essentiel \r\n     de comprendre le pouvoir\r\n\r\n00:34:06:06  00:34:10:23\r\n          et de pas faire\r\n     comme si \u00e7a existait pas.\r\n\r\n00:34:13:06  00:34:16:18\r\n  -La nouvelle fiscalit\u00e9 agricole\r\n       angoisse les paysans\r\n\r\n00:34:16:23  00:34:19:10\r\n     au moment de la retraite.\r\n\r\n00:34:19:14  00:34:23:10\r\nElle change le statut fiscal de leur\r\n  domicile li\u00e9 au prix du march\u00e9.\r\n\r\n00:34:23:14  00:34:28:15\r\n   Pour rester dans leur ferme,\r\n       les paysans vaudois\r\n\r\n00:34:28:20  00:34:34:01\r\n  doivent payer un imp\u00f4t jusqu'\u00e0 \r\n des centaines de milliers de frs.\r\n\r\n00:34:34:06  00:34:38:11\r\n         La col\u00e8re gronde.\r\n\r\n00:34:41:04  00:34:44:13\r\n         -En apparence,\r\n  le bonheur est dans le  pr\u00e9.\r\n\r\n00:34:44:18  00:34:48:07\r\n  Mais une bombe \u00e0 retardement\r\n           s'y cache.\r\n\r\n00:34:48:11  00:34:52:08\r\nOn vit ainsi la nouvelle fiscalit\u00e9\r\n    dans la campagne vaudoise.\r\n\r\n00:34:52:12  00:34:58:23\r\n        Au-dessus de Nyon,\r\nles prix immobiliers ont explos\u00e9s.\r\n\r\n00:34:59:04  00:35:07:20\r\nMarianne et Daniel habitent en zone\r\nvillage et leur retraite approche.\r\n\r\n00:35:16:16  00:35:19:12\r\n -On va nous envoyer des bulletins\r\n\r\n00:35:19:17  00:35:22:18\r\nde versement avec d'\u00e9normes sommes.\r\n\r\n00:35:22:23  00:35:25:13\r\n          On fait quoi ?\r\n\r\n00:35:29:16  00:35:35:21\r\nIl y a un b\u00e2timent mais tant qu'on\r\ny est, c'est de l'argent virtuel.\r\n\r\n00:35:36:02  00:35:39:11\r\n        -Le but n'\u00e9tait pas\r\n\r\n00:35:39:16  00:35:42:18\r\n      d'en faire une affaire.\r\n\r\n00:35:42:23  00:35:47:16\r\n          C'\u00e9tait passer\r\n    notre retraite tranquille.\r\n\r\n00:35:47:21  00:35:50:09\r\n        Je n'en dors plus.\r\n\r\n00:35:50:13  00:36:01:00\r\n      Comment on va faire ?\r\n   On est beaucoup dans ce cas.\r\n\r\n00:36:10:23  00:36:16:01\r\n  -Un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n   a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que la plus-value\r\n\r\n00:36:16:06  00:36:21:06\r\n    sur les biens immobiliers\r\n     dans les zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n00:36:21:11  00:36:26:16\r\nn'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme de la\r\n fortune priv\u00e9e mais un revenu\r\n\r\n00:36:26:21  00:36:31:00\r\n            d\u00e9coulant\r\n   d'une activit\u00e9 commerciale.\r\n\r\n00:36:31:05  00:36:36:11\r\n        En cas de vente,\r\n   le taux d'imposition de 7 %\r\n\r\n00:36:36:15  00:36:40:21\r\n          flambe \u00e0 50 %\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:36:41:02  00:36:46:02\r\n  R\u00e9parti entre l'imp\u00f4t communal,\r\ncantonal, f\u00e9d\u00e9ral et les cotis AVS.\r\n\r\n00:36:46:07  00:36:51:09\r\n  En cas d'arr\u00eat d'exploitation\r\n ou de succession, c'est brutal.\r\n\r\n00:36:51:13  00:36:56:07\r\n        Jusqu'\u00e0 ce jour,\r\n    il n'y avait pas d'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:36:56:11  00:37:02:16\r\nOn \u00e9value la ferme d\u00e9sormais au prix\r\n  du march\u00e9, disons 1'000'000 frs.\r\n\r\n00:37:02:21  00:37:07:06\r\nPour une ferme acquise 200'000 frs\r\nla plus-value est de 800'000 frs.\r\n\r\n00:37:12:06  00:37:16:01\r\n Cet arr\u00eat f\u00e9d\u00e9ral date de 2011.\r\n\r\n00:37:20:11  00:37:23:16\r\n      -Cet arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 connu\r\n\r\n00:37:23:21  00:37:26:23\r\n par le monde agricole 2 ans apr\u00e8s\r\n\r\n00:37:27:04  00:37:32:00\r\n      qu'il ait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9.\r\n\r\n00:37:32:05  00:37:37:04\r\n       Les gens attendaient \r\n       une solution miracle.\r\n\r\n00:37:37:09  00:37:41:12\r\n          Ils se disaient\r\n     que c'\u00e9tait pour des gens\r\n\r\n00:37:41:17  00:37:48:06\r\n     qui font des transactions\r\nimmobili\u00e8res, pour qui c'est normal.\r\n\r\n00:37:48:11  00:37:56:17\r\n Ils se rendent compte maintenant\r\n  que tout le monde sera touch\u00e9.\r\n\r\n00:38:04:15  00:38:09:12\r\n-Une ferme o\u00f9 habite Henri, 70 ans.\r\n\r\n00:38:09:17  00:38:16:18\r\nIl remet son exploitation \u00e0 son fils\r\n  et compte rester dans sa ferme.\r\n\r\n00:38:19:03  00:38:21:17\r\n       -La r\u00e9gion est ch\u00e8re,\r\n\r\n00:38:21:22  00:38:25:04\r\n    la sp\u00e9culation y est forte.\r\n\r\n00:38:25:09  00:38:29:02\r\n       Si on nous estime \u00e7a\r\n      \u00e0 la valeur du march\u00e9,\r\n\r\n00:38:29:07  00:38:32:06\r\n       on ne peut pas payer.\r\n\r\n00:38:32:11  00:38:36:20\r\n      L'argent investi dedans\r\n      vient de nos \u00e9conomies,\r\n\r\n00:38:37:01  00:38:40:13\r\nde la caisse de retraite de ma femme.\r\n\r\n00:38:40:18  00:38:48:08\r\n        J'ai vol\u00e9 personne,\r\n        pas fait de profit.\r\n\r\n00:38:48:12  00:38:50:09\r\n          -Et vendre ?\r\n\r\n00:38:50:13  00:39:00:06\r\n-C'est la derni\u00e8re chose \u00e0 faire mais\r\nj'ai pas envie de vendre \u00e0 un nabab.\r\n\r\n00:39:00:11  00:39:03:07\r\n          Et j'irai o\u00f9 ?\r\n\r\n00:39:03:11  00:39:07:08\r\n   On croit que les agriculteurs\r\n        sont millionnaires.\r\n\r\n00:39:07:12  00:39:14:07\r\nC'est pas le cas, on habite chez soi,\r\n       on touche pas d'argent.\r\n\r\n00:39:16:12  00:39:24:01\r\n-A Berne, le Parlement \u00e9tait pr\u00eat\r\n\u00e0 corriger les effets de l'arr\u00eat.\r\n\r\n00:39:27:11  00:39:30:10\r\n       Et puis, patatra...\r\n\r\n00:39:30:14  00:39:33:03\r\n  O.Feller \u00e9tait le rapporteur\r\n\r\n00:39:33:08  00:39:37:18\r\nde la commission qui s'est pench\u00e9e\r\n         sur la question.\r\n\r\n00:39:37:23  00:39:42:22\r\n          -En avril 2016,\r\n    nous \u00e9tions proches du but.\r\n\r\n00:39:43:03  00:39:45:07\r\n     Mais apr\u00e8s l'acceptation\r\n\r\n00:39:45:11  00:39:48:02\r\n      de la loi correctrice,\r\n\r\n00:39:48:07  00:39:51:11\r\n    l'affaire Parmelin a \u00e9clat\u00e9\r\n\r\n00:39:51:15  00:39:55:02\r\n     et abusivement exploit\u00e9e.\r\n\r\n00:39:55:07  00:39:58:21\r\n    Des milieux s'en sont pris\r\n         aux agriculteurs\r\n\r\n00:39:59:02  00:40:04:06\r\n  et \u00e7a a cass\u00e9 le travail fait.\r\n\r\n00:40:06:15  00:40:09:00\r\n      -L'affaire Parmelin.\r\n\r\n00:40:09:05  00:40:13:01\r\n Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral plaidait\r\n   pour cette loi correctrice\r\n\r\n00:40:13:06  00:40:17:18\r\n  alors qu'il poss\u00e9dait encore \r\n une parcelle de vigne \u00e0 Bursins\r\n\r\n00:40:17:23  00:40:21:22\r\n    en terrain constructible \r\n   qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 vendre.\r\n\r\n00:40:23:11  00:40:25:00\r\n        -Si on m'avait dit\r\n\r\n00:40:25:05  00:40:26:18\r\n     que \u00e7a ferait pol\u00e9mique,\r\n\r\n00:40:26:23  00:40:29:16\r\n  j'aurais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 deux fois.\r\n\r\n00:40:30:21  00:40:35:02\r\n     -La maladresse co\u00fbte cher\r\nau monde paysan mais pas seulement.\r\n\r\n00:40:36:03  00:40:39:18\r\n-Le contexte financier s'est p\u00e9jor\u00e9.\r\n\r\n00:40:39:23  00:40:43:07\r\nLes milieux agricoles ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s\r\n\r\n00:40:43:11  00:40:45:23\r\n       \u00e0 de fortes critiques.\r\n\r\n00:40:49:19  00:40:52:10\r\n -Lausanne... Depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n00:40:52:14  00:40:56:11\r\n   le Parlement vaudois tente\r\n    de trouver une solution.\r\n\r\n00:41:03:00  00:41:09:20\r\nLes d\u00e9fenseurs de la cause agricole\r\n   sont de droite et de gauche.\r\n\r\n00:41:11:19  00:41:13:21\r\n      -C'est un \u00e9norme sujet.\r\n\r\n00:41:14:02  00:41:19:06\r\n     On est un des plus grands\r\ncantons agricoles les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n00:41:19:11  00:41:23:14\r\nLe canton doit trouver des empl\u00e2tres\r\n\r\n00:41:23:19  00:41:26:13\r\n      sur une jambe de bois.\r\n\r\n00:41:26:18  00:41:31:16\r\n  On essaie d'att\u00e9nuer les effets\r\n      pour les agriculteurs.\r\n\r\n00:41:31:21  00:41:40:20\r\nCe qui m'irrite, c'est d'avoir rat\u00e9 \r\nune occasion de corriger cette r\u00e8gle\r\n\r\n00:41:41:01  00:41:47:01\r\n  qui tombe du ciel et s'applique\r\n      de mani\u00e8res r\u00e9troactive\r\n\r\n00:41:47:06  00:41:50:21\r\n   \u00e0 ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9\r\n      leur processus de vente\r\n\r\n00:41:51:02  00:41:54:20\r\n ou de transmission aux h\u00e9ritiers.\r\n\r\n00:41:57:03  00:42:01:17\r\n   -Au d\u00e9partement des Finances,\r\n400 dossiers restent en souffrance,\r\n\r\n00:42:01:22  00:42:06:12\r\n    dont ceux encore ouverts\r\n    quand est tomb\u00e9 l'arr\u00eat.\r\n\r\n00:42:06:17  00:42:10:09\r\nP.Broulis a \u00e9dict\u00e9 une directive.\r\n\r\n00:42:11:15  00:42:14:14\r\n  -J'ai pas voulu cette d\u00e9cision.\r\n\r\n00:42:14:19  00:42:18:18\r\nJ'ai essay\u00e9 de trouver une solution.\r\n\r\n00:42:18:23  00:42:24:20\r\nJe dois taxer les dossiers arriv\u00e9s\r\n         en prescription.\r\n\r\n00:42:25:01  00:42:29:19\r\n Pour certains, apr\u00e8s 5 ans, il a\r\n fallu d\u00e9placer la prescription.\r\n\r\n00:42:30:00  00:42:34:05\r\n     On a trouv\u00e9 une solution,\r\n       qui n'est pas id\u00e9ale.\r\n\r\n00:42:36:14  00:42:39:15\r\n -Solution: une remise partielle\r\n    et limit\u00e9e dans le temps\r\n\r\n00:42:39:20  00:42:43:02\r\n    sur les imp\u00f4ts cantonaux\r\n         et communaux.\r\n\r\n00:42:43:07  00:42:47:08\r\n    La charge fiscale passera\r\n          de 50 \u00e0 30 %.\r\n\r\n00:42:55:04  00:43:00:02\r\n     Les milieux agricoles\r\n   ne sont pas enthousiastes.\r\n\r\n00:43:00:07  00:43:04:21\r\n     Ce matin, le directeur \r\n    de l'association vaudoise\r\n\r\n00:43:05:02  00:43:09:01\r\n     des m\u00e9tiers de la terre\r\n      rencontre un paysan.\r\n\r\n00:43:09:06  00:43:10:17\r\n            -Indign\u00e9 !\r\n\r\n00:43:10:22  00:43:15:02\r\n       -L'analyse du projet\r\n\r\n00:43:15:07  00:43:18:23\r\n    nous laisse sur notre faim.\r\n\r\n00:43:19:04  00:43:26:16\r\nCette remise sera peu substantielle.\r\n\r\n00:43:37:21  00:43:44:08\r\n -Michel est retrait\u00e9 et ignore\r\n \u00e0 quelle sauce il sera mang\u00e9.\r\n\r\n00:43:47:15  00:43:52:17\r\n -J'aurai pas pu vendre la maison.\r\n\r\n00:43:52:22  00:43:56:21\r\n        C'est mon enfance.\r\n\r\n00:43:57:02  00:43:58:12\r\n           C'est sacr\u00e9.\r\n\r\n00:43:58:17  00:44:09:08\r\nOn a la ferme depuis 1700, elle \u00e9tait\r\n d\u00e9j\u00e0 sur les plans de la commune.\r\n\r\n00:44:09:12  00:44:11:22\r\n         On y est attach\u00e9.\r\n\r\n00:44:12:03  00:44:16:06\r\n           Il soupire\r\n\r\n00:44:16:11  00:44:18:18\r\n      C'est dans mes tripes.\r\n\r\n00:44:18:23  00:44:24:02\r\n          Cette maison,\r\n   nous en sommes d\u00e9positaires.\r\n\r\n00:44:24:07  00:44:32:15\r\nOn pense la d\u00e9poser dans des mains\r\n  mais pas \u00e0 faire des affaires.\r\n\r\n00:44:32:20  00:44:39:04\r\n  Le pouvoir politique prend les\r\n   paysans pour des promoteurs.\r\n\r\n00:44:39:09  00:44:43:16\r\n  C'est compl\u00e8tement... aberrant.\r\n\r\n00:44:46:18  00:44:50:18\r\n-Ca nous poursuit depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:44:50:23  00:44:53:05\r\n        Je me fais du souci\r\n\r\n00:44:53:10  00:44:56:18\r\n   pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.\r\n\r\n00:44:56:23  00:45:03:23\r\n   Si on subit pas tout de suite\r\n      les m\u00e9faits de l'arr\u00eat,\r\n\r\n00:45:04:04  00:45:07:10\r\n     nos enfants le subiront.\r\n\r\n00:45:07:14  00:45:13:08\r\n          C'est un poids\r\n      qu'on leur fait porter.\r\n\r\n00:45:16:06  00:45:20:11\r\n-Autre solution: reporter la charge\r\n      fiscale sur les enfants\r\n\r\n00:45:20:15  00:45:24:06\r\n       qui ne la paieront \r\n       que s'il y a vente.\r\n\r\n00:45:26:13  00:45:31:15\r\n    Les deux fils de Michel \r\n   ont repris l'exploitation.\r\n\r\n00:45:36:11  00:45:41:00\r\n    -C'est illogique et injuste\r\n\r\n00:45:41:05  00:45:46:17\r\n      de reporter une charge.\r\n\r\n00:45:46:22  00:45:49:08\r\n      -L'agriculture demande\r\n\r\n00:45:49:12  00:45:51:20\r\n      de gros investissements\r\n\r\n00:45:52:01  00:45:55:10\r\n        pour que \u00e7a roule.\r\n\r\n00:45:55:14  00:46:03:03\r\n On doit pouvoir voir \u00e0 long terme\r\n       et c'est pas le cas.\r\n\r\n00:46:04:18  00:46:08:11\r\n      -On vous met une bombe\r\n         dans les mains.\r\n\r\n00:46:08:15  00:46:13:07\r\n      On vous dit de choisir\r\n     la longueur de la m\u00e8che.\r\n\r\n00:46:13:11  00:46:19:23\r\nSi elle est bien longue, c'est les\r\nautres qui la porteront, pas vous.\r\n\r\n00:46:21:20  00:46:25:18\r\n     -Retour sur le domaine\r\n     de Marianne et Daniel.\r\n\r\n00:46:25:23  00:46:29:21\r\n     Aucun de leurs enfants\r\n     ne veut le reprendre.\r\n\r\n00:46:30:02  00:46:35:10\r\n  Ils ont vendu leur b\u00e9tail et\r\ncultivent des herbes aromatiques.\r\n\r\n00:46:35:14  00:46:42:03\r\nPout leur retraite, ils ont un an et\r\n  demi pour trouver une solution.\r\n\r\n00:46:44:23  00:46:46:18\r\n   -C'est nous voler une partie\r\n\r\n00:46:46:23  00:46:49:09\r\n       de notre patrimoine.\r\n\r\n00:46:49:13  00:46:53:05\r\n    -Le patrimoine, l'identit\u00e9,\r\n         l'investissement.\r\n\r\n00:46:53:10  00:46:56:16\r\n          Un agriculteur\r\n    travaille de jour, de nuit.\r\n\r\n00:46:56:21  00:47:00:11\r\n           Le week-end,\r\n    on courait apr\u00e8s le b\u00e9tail.\r\n\r\n00:47:00:16  00:47:05:04\r\n       -Ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu\r\n pour la retraite est en p\u00e9ril ?\r\n\r\n00:47:05:09  00:47:08:08\r\n          -Compl\u00e8tement.\r\n\r\n00:47:08:12  00:47:14:15\r\n       J'ai toujours esp\u00e9r\u00e9\r\n    qu'il y aurait une lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:47:14:20  00:47:19:08\r\n  Qu'on se dise que c'est du vol,\r\n       qu'on soit \u00e9quitable,\r\n\r\n00:47:19:12  00:47:23:03\r\n         juste \u00e9quitable.\r\n\r\n00:47:37:00  00:47:41:13\r\n    -On estime le nombre de SDF\r\n             en Suisse\r\n\r\n00:47:41:18  00:47:47:15\r\n       entre 1'000 et 5'000\r\n    selon l'ONG TOIT POUR TOUS\r\n\r\n00:47:47:20  00:47:53:21\r\nqui a essay\u00e9 hier pour la journ\u00e9e du\r\n sans-abri d'offrir un toit \u00e0 tous.\r\n\r\n00:47:54:02  00:47:58:08\r\n    Un coll\u00e9gien romand a tent\u00e9\r\n      l'exp\u00e9rience de la rue\r\n\r\n00:47:58:12  00:48:00:21\r\npour mieux comprendre cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:48:01:02  00:48:05:05\r\n        Notre r\u00e9alisatrice\r\n       l'a suivi 48 heures.\r\n\r\n00:48:07:10  00:48:10:14\r\n\r\n\r\n00:48:10:19  00:48:14:13\r\n-J'aime pas quand la nuit tombe.\r\n\r\n00:48:14:18  00:48:19:21\r\n Si je vois une situation chaude,\r\n \u00e7a fait toujours quelque chose.\r\n\r\n00:48:20:02  00:48:25:21\r\n       Une situation chaude,\r\n      \u00e7a peut vite d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n00:48:26:02  00:48:30:06\r\n     On m'a demand\u00e9 des clopes\r\n        et j'en avais pas.\r\n\r\n00:48:30:11  00:48:34:00\r\n   Le mec commence \u00e0 s'\u00e9nerver,\r\n        \u00e7a va super vite.\r\n\r\n00:48:43:15  00:48:46:16\r\n       -Basile Campanelli\r\n  a retrouv\u00e9 son lit douillet.\r\n\r\n00:48:46:21  00:48:50:15\r\n   Cet \u00e9tudiant de 18 ans a eu\r\n       une id\u00e9e originale\r\n\r\n00:48:50:20  00:48:53:15\r\n  pour son travail de maturit\u00e9.\r\n\r\n00:48:53:20  00:48:57:20\r\n     Il s'est gliss\u00e9 un mois\r\n     dans la peau d'un SDF.\r\n\r\n00:48:58:01  00:49:02:14\r\n-\"Je marche jusqu'\u00e0 ce que je trouve\r\n   quelqu'un qui puisse m'aider.\"\r\n\r\n00:49:02:19  00:49:05:21\r\n\"Pas beaucoup de monde dans la rue.\"\r\n\r\n00:49:06:02  00:49:11:12\r\n \"Tu ne sais pas o\u00f9 tu veux aller,\r\n       o\u00f9 tu peux bouffer.\"\r\n\r\n00:49:11:17  00:49:13:20\r\n      -Gr\u00e2ce \u00e0 son journal,\r\n\r\n00:49:14:01  00:49:17:14\r\n       Basile se rappelle\r\n  de son immersion dans la rue.\r\n\r\n00:49:18:18  00:49:21:02\r\n   -Pour approcher ces gens-l\u00e0,\r\n\r\n00:49:21:07  00:49:23:00\r\n   j'avais besoin de m'habiller\r\n\r\n00:49:23:05  00:49:25:08\r\n  comme eux, de faire comme eux,\r\n\r\n00:49:25:12  00:49:28:11\r\n      pour qu'ils me voient\r\n    comme quelqu'un d'interne.\r\n\r\n00:49:28:15  00:49:31:18\r\n      C'est voir autre chose\r\n         que son confort.\r\n\r\n00:49:31:23  00:49:40:10\r\n Je suis issu d'une famille ais\u00e9e,\r\nmes parents me donnent de l'argent.\r\n\r\n00:49:40:14  00:49:46:02\r\n  Ca m'int\u00e9ressait de voir ce que\r\n  \u00e7a fait de dormir dans la rue.\r\n\r\n00:49:46:07  00:49:49:23\r\n       -Basile est majeur,\r\n  l'\u00e9cole a accept\u00e9 son projet.\r\n\r\n00:49:50:04  00:49:54:01\r\n       Sa m\u00e8re l'a appuy\u00e9.\r\n\r\n00:49:54:06  00:49:58:05\r\n-J'ai compris que je devais l'aider.\r\n\r\n00:49:58:10  00:50:04:17\r\n Tout le monde allait me dire que\r\n     j'\u00e9tais une m\u00e8re indigne\r\n\r\n00:50:04:22  00:50:07:19\r\n    de laisser partir mon fils.\r\n\r\n00:50:08:00  00:50:11:23\r\n Oui, je l'ai laiss\u00e9 partir vivre\r\n         une exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:50:12:04  00:50:16:11\r\n   c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour lui.\r\n\r\n00:50:16:15  00:50:22:11\r\n   -J'ai pas fait \u00e7a pour dire \r\n  \"tout le monde peut le faire\".\r\n\r\n00:50:22:15  00:50:25:19\r\n  \"Je vais rentrer dans un mois.\"\r\n\r\n00:50:26:00  00:50:31:00\r\n   Je voulais approcher ces gens\r\n    pour avoir leur t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:50:31:05  00:50:37:08\r\n-Basile m'a emmen\u00e9e vivre un bout\r\n     de l'aventure avec lui.\r\n\r\n00:50:37:12  00:50:40:19\r\n J'ai pris ma cam\u00e9ra, mon micro,\r\n       mon sac de couchage\r\n\r\n00:50:41:00  00:50:44:11\r\n  pour vivre 48 h dans la rue.\r\n\r\n00:50:44:16  00:50:48:07\r\n             -Salut !\r\n\r\n00:50:48:11  00:50:51:21\r\n            -Ca va ?\r\n          -Trop et toi ?\r\n\r\n00:50:52:02  00:50:55:15\r\n   -Oui, on commence par quoi ?\r\n             -Marcher.\r\n\r\n00:50:58:23  00:51:02:15\r\n Le premier jour, je me suis pos\u00e9\r\n       plein de questions.\r\n\r\n00:51:02:20  00:51:07:15\r\n Comment mon mois va se d\u00e9rouler,\r\n comment je vais manger, dormir ?\r\n\r\n00:51:07:20  00:51:11:10\r\n  Devrais-je demander des tuyaux\r\n           \u00e0 des SDF ?\r\n\r\n00:51:11:14  00:51:17:10\r\nTu dois t'impr\u00e9gner de cette nouvelle\r\n     vie, \u00e7a passe par l'ennui.\r\n\r\n00:51:17:14  00:51:21:21\r\n             Comme l\u00e0,\r\n  on n'a pas grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n00:51:22:02  00:51:27:15\r\n Dans pas longtemps, on ira faire\r\n      la manche pour manger.\r\n\r\n00:51:29:21  00:51:42:10\r\n\r\n\r\n00:51:42:14  00:51:45:12\r\n     C'est dur de demander ?\r\n\r\n00:51:45:17  00:51:51:09\r\n           -Le plus dur,\r\n   c'est d'aller faire le geste.\r\n\r\n00:51:51:13  00:51:54:23\r\nSavoir tendre une main, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n00:51:55:04  00:51:58:03\r\n -Pas facile de tendre la main.\r\n\r\n00:51:58:08  00:52:03:19\r\nPendant l'exp\u00e9rience, le seul revenu\r\n   de Basile \u00e9tait la mendicit\u00e9.\r\n\r\n00:52:07:18  00:52:10:17\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n00:52:10:22  00:52:15:02\r\n-J'ai oubli\u00e9 mon cadenas, vous gardez\r\n    mon v\u00e9lo pour trois balles ?\r\n\r\n00:52:15:07  00:52:16:20\r\n           -On fait \u00e7a !\r\n\r\n00:52:17:01  00:52:24:22\r\n   -La g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de certains,\r\n     l'agacement des autres.\r\n\r\n00:52:55:19  00:52:58:00\r\n\r\n\r\n00:52:59:09  00:53:00:17\r\n\r\n\r\n00:53:03:11  00:53:06:00\r\n\r\n\r\n00:53:06:05  00:53:09:09\r\n-Tu donnes de l'argent aux SDF ?\r\n\r\n00:53:09:13  00:53:13:19\r\n -Avant oui, mais je me suis rendu\r\n   compte que \u00e7a fait pas tout.\r\n\r\n00:53:14:00  00:53:17:06\r\nJe donne un sourire, une discussion.\r\n\r\n00:53:17:11  00:53:22:00\r\nJe peux donner \u00e7a tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n00:53:41:12  00:53:44:02\r\n-Il a \u00e9chang\u00e9 avec des mendiants\r\n\r\n00:53:44:07  00:53:46:18\r\n   mais il ne faut pas oublier\r\n        la loi de la rue.\r\n\r\n00:53:46:23  00:53:48:12\r\n     La manche, c'est seul.\r\n\r\n00:54:02:03  00:54:06:15\r\n          -On va bouger.\r\n\r\n00:54:06:20  00:54:10:06\r\n  Il y a trois types de regards.\r\n\r\n00:54:10:11  00:54:15:05\r\nLe regard qui t'a vu de loin et fait\r\n     expr\u00e8s de pas te regarder.\r\n\r\n00:54:15:10  00:54:20:14\r\n         Le regard gentil\r\n     qui va l\u00e2cher une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:54:20:19  00:54:34:09\r\n  Et le regard le plus chiant qui\r\n  te regarde mais te donne rien.\r\n\r\n00:54:34:13  00:54:40:19\r\n   -Gain 3,30 frs: c'est peu,\r\nmais il va toucher une serveuse.\r\n\r\n00:54:41:00  00:54:47:02\r\n -De l'eau plate, fra\u00eeche, merci.\r\n\r\n00:54:47:07  00:54:50:18\r\n    -Elle lui offre un burger.\r\n\r\n00:54:50:23  00:54:54:04\r\n     -On peut fermer les yeux.\r\n\r\n00:54:54:09  00:55:01:09\r\nA un moment donn\u00e9, tu te rends compte\r\n  que juste \u00e9changer deux secondes,\r\n\r\n00:55:01:13  00:55:08:14\r\n  on te remercie comme si t'\u00e9tais\r\n          un super h\u00e9ros.\r\n\r\n00:55:08:20  00:55:11:05\r\n          Mais en fait,\r\n    \u00e7a te fait autant plaisir.\r\n\r\n00:55:11:10  00:55:14:06\r\n   -Salut, tu veux des frites ?\r\n\r\n00:55:14:11  00:55:17:14\r\n            -S\u00e9rieux ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:55:17:19  00:55:20:08\r\n           Tu dors o\u00f9 ?\r\n\r\n00:55:31:15  00:55:34:13\r\n     -T'as donn\u00e9 ton burger.\r\n\r\n00:55:34:18  00:55:40:22\r\n-J'avais aussi la m\u00eame d\u00e9marche quand\r\n    j'\u00e9tais un mois dans la rue.\r\n\r\n00:55:41:03  00:55:45:08\r\n   Je sais que je vais rentrer.\r\n\r\n00:55:45:12  00:55:51:11\r\n       Pour eux, on sait pas\r\n         quand \u00e7a finira.\r\n\r\n00:55:51:16  00:55:57:07\r\n    -Ton meilleur souvenir ?\r\n\r\n00:55:57:11  00:56:00:11\r\n         -Les rencontres.\r\n\r\n00:56:00:15  00:56:04:19\r\n Ca va me manquer de plus discuter\r\n          avec ces gens.\r\n\r\n00:56:05:00  00:56:07:09\r\n           -Le pire ?\r\n\r\n00:56:07:13  00:56:11:20\r\n      -Quand tu dors la nuit\r\n       et que t'es d\u00e9rang\u00e9.\r\n\r\n00:56:12:01  00:56:16:23\r\n    Des gens te pissent dessus,\r\n            te volent.\r\n\r\n00:56:17:04  00:56:22:14\r\n   Bouger pour dormir ailleurs,\r\n         c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:56:22:19  00:56:24:11\r\n          Tu m'entends ?\r\n\r\n00:56:24:16  00:56:27:02\r\n       On est aux Bastions.\r\n\r\n00:56:27:07  00:56:32:08\r\nUn endroit assez calme pour dormir.\r\n\r\n00:56:32:12  00:56:41:22\r\n  Si besoin, on peut vite partir.\r\n\r\n00:56:43:20  00:56:45:11\r\n             Parfait.\r\n\r\n00:56:45:16  00:56:49:23\r\nTypiquement, l\u00e0, t'es dans le noir,\r\n          on te voit pas\r\n\r\n00:56:50:04  00:56:53:06\r\n  et t'as quand m\u00eame la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:56:53:11  00:56:56:19\r\n       S'il y a un probl\u00e8me,\r\n        tu peux te barrer.\r\n\r\n00:57:01:21  00:57:05:20\r\n          Dans une heure,\r\n      on aura vraiment froid.\r\n\r\n00:57:07:18  00:57:12:03\r\n      Je vais mettre un pull.\r\n\r\n00:57:12:08  00:57:17:02\r\n  Je pense que la premi\u00e8re r\u00e8gle,\r\n       c'est de dormir seul.\r\n\r\n00:57:17:07  00:57:21:10\r\nLes SDF que tu croises peuvent \u00eatre\r\n        tes amis un moment,\r\n\r\n00:57:21:14  00:57:25:11\r\n tu peux faire la manche avec eux,\r\n    manger avec eux, discuter.\r\n\r\n00:57:25:16  00:57:31:00\r\nMais tu dors seul parce que tu sais\r\n  pas comment sont ces personnes.\r\n\r\n00:57:31:05  00:57:35:06\r\n   -Basile conna\u00eet les astuces\r\n   pour passer une bonne nuit.\r\n\r\n00:57:35:11  00:57:38:12\r\n      Ce n'\u00e9tait pas le cas\r\n        sa premi\u00e8re nuit.\r\n\r\n00:57:38:17  00:57:41:02\r\n      -J'y connaissais rien.\r\n\r\n00:57:41:07  00:57:48:01\r\nJe me suis rendormi avec l'anxi\u00e9t\u00e9 de\r\n  ne pas me r\u00e9veiller le lendemain.\r\n\r\n00:57:48:06  00:57:56:20\r\n  On se fait des films, on se dit\r\n  qu'il va nous arriver un truc.\r\n\r\n00:57:57:01  00:58:01:20\r\n La premi\u00e8re nuit, tu te demandes\r\n  ce qui t'as pouss\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n00:58:02:01  00:58:04:12\r\n      T'as envie de reculer.\r\n\r\n00:58:04:17  00:58:08:21\r\n      -Tu vas bien dormir ?\r\n\r\n00:58:09:02  00:58:11:01\r\n           -Trop bien !\r\n\r\n00:58:11:06  00:58:13:14\r\n       -Bonne nuit, alors.\r\n\r\n00:58:13:19  00:58:17:03\r\n           -Bonne nuit.\r\n\r\n00:58:17:08  00:58:20:18\r\n-Basile a dormi \u00e0 poings ferm\u00e9s,\r\n      contrairement \u00e0 moi\r\n\r\n00:58:20:23  00:58:24:04\r\n      qui dors dans la rue\r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:58:24:09  00:58:27:14\r\n  Aucun passant mais le froid,\r\n  la lumi\u00e8re des lampadaires,\r\n\r\n00:58:27:19  00:58:31:00\r\n       le bruit du trafic\r\n    m'ont emp\u00each\u00e9e de dormir.\r\n\r\n00:58:31:05  00:58:33:16\r\n   Le moindre son me stresse.\r\n\r\n00:58:33:21  00:58:37:05\r\n       Surprise au matin: \r\n       on n'est pas seuls.\r\n\r\n00:58:43:04  00:58:46:05\r\n         Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n00:58:46:10  00:58:50:01\r\n             -Fatigu\u00e9.\r\n\r\n00:58:50:06  00:58:55:09\r\n    Mais il faut aller manger,\r\n on sait pas quelle heure il est.\r\n\r\n00:58:55:13  00:59:01:01\r\n    On a dormi sur des marrons,\r\n      c'est pas confortable.\r\n\r\n00:59:01:06  00:59:05:09\r\n    Mais quand on est fatigu\u00e9,\r\n           on s'endort.\r\n\r\n00:59:05:13  00:59:12:04\r\n-Basile sait o\u00f9 il peut prendre \r\ngratuitement son petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n00:59:12:09  00:59:15:21\r\n   Le Bateau Gen\u00e8ve accueille\r\n         toute l'ann\u00e9e\r\n\r\n00:59:16:02  00:59:19:02\r\ndes personnes en situation pr\u00e9caire.\r\n\r\n00:59:19:07  00:59:22:09\r\n   150 \u00e0 200 repas sont servis\r\n          chaque jour.\r\n\r\n00:59:22:13  00:59:26:18\r\n     A Gen\u00e8ve, une dizaines\r\n  de lieux similaires existent.\r\n\r\n00:59:26:23  00:59:28:11\r\n         -C\u00e9dric, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:59:28:15  00:59:32:22\r\n          Tu manges o\u00f9 ?\r\n     On s'installe avec toi ?\r\n\r\n00:59:33:03  00:59:36:23\r\n          -Il retrouve\r\n   une connaissance de la rue.\r\n\r\n00:59:37:04  00:59:41:20\r\n     C\u00e9dric, SDF, d\u00e9couvre \r\n    que Basile est \u00e9tudiant.\r\n\r\n01:00:23:09  01:00:27:03\r\n-J'ai remarqu\u00e9 un manque d'humanit\u00e9.\r\n\r\n01:00:27:08  01:00:33:21\r\n   Les gens ne te regardent pas\r\n     quand tu fais la manche.\r\n\r\n01:00:52:23  01:00:57:12\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 de telles personnes, Basile\r\n enrichit son travail de maturit\u00e9.\r\n\r\n01:00:57:17  01:01:01:02\r\n   Il doit encore le r\u00e9diger.\r\n\r\n01:01:01:07  01:01:06:17\r\n -L'exp\u00e9rience me sert de tremplin\r\n      pour rebondir plus tard\r\n\r\n01:01:06:22  01:01:10:08\r\no\u00f9 je vais en faire quelque chose.\r\n\r\n01:01:10:12  01:01:14:17\r\n      Je me lancerai peut-\u00eatre\r\ndans le droit pour aider ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n01:01:14:22  01:01:18:15\r\n     C'est pas une exp\u00e9rience\r\n        juste pour le fun.\r\n\r\n01:01:18:20  01:01:24:06\r\n  Non, j'utilise cette exp\u00e9rience\r\n     pour les aider plus tard.\r\n\r\n01:01:32:12  01:01:36:19\r\n         -Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:01:37:00  01:01:39:22\r\n Faites-nous part de vos questions\r\n\r\n01:01:40:03  01:01:42:04\r\n       ou de vos r\u00e9actions,\r\n\r\n01:01:42:09  01:01:45:03\r\n    nous nous ferons un plaisir\r\n        de les r\u00e9percuter.\r\n\r\n01:01:45:08  01:01:48:11\r\n      Passez une belle soir\u00e9e\r\n    et une excellente semaine !\r\n\r\n01:01:48:16  01:01:50:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034512\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:13) [86%] : \r\nMoi, je suis maintenant pays \u00e7a va aller, donc c'est c'est clair que c'est notre mentalit\u00e9 quoi le but de cette pi\u00e8ce y de m'entra\u00eener, de le me possible et puis forc\u00e9ment d'\u00eatre \u00e9tourdi top niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:00:13 > 0:00:20) [98%] : \r\nLe mois prochain, on le retrouvera pour la course de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve sa course f\u00e9tiche, celle qui a inspir\u00e9 sa carri\u00e8re quand il \u00e9tait enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:33) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral puis vous retrouverez Catherine Sommer pour mise au point qui revient ce soir sur la personnalit\u00e9 controvers\u00e9e de l'islamologue g\u00e9nevois Tariq ramadan, je vous souhaite une belle soir\u00e9e une bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:00:41 > 0:00:45) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:47 > 0:03:52) [93%] : \r\nTariq ramadan bonsoir, notre invit\u00e9 ce soir c'est Tariq ramadan bonsoir rien Tarek ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:52 > 0:03:57) [75%] : \r\nFran\u00e7ois un foyer ce Mohamed Sal\u00e9, c'est 30 sur face 20 ans que Tariq ramadan est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:03:57 > 0:03:59) [99%] : \r\nTous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:29 > 0:04:36) [80%] : \r\nFarid tu demandera parce que je crois que moi, on m'\u00e9coute, pont, or tu demanderais la lumi\u00e8re de de ce point de 2,17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:41) [64%] : \r\nVoil\u00e0 cette guerre pourquoi-ce \u00eatre dangereux pour nautisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:04:50) [74%] : \r\nJ'affirme peut un point et l'Asie, on voit pas du tout le scotch dans leur nom encore qui laisse comme \u00e7a, je veux d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:51 > 0:04:51) [75%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:04:57) [79%] : \r\nDonc, je me trompe peut-\u00eatre la la m\u00e8che Vaezi Vasile a, une fois qu'elle aura fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:59 > 0:04:59) [100%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:59 > 0:05:20) [77%] : \r\nVoil\u00e0 qui est ma coll\u00e8gue vote train d'Air China immense pouvoir \u00e7a se limite vexant, quand on a vu la personne chose hein, en fait, cette \u00e9tude un homme je fais r\u00eave magie moi \u00e0 la place, j'ai fini dans le, elle fait la m\u00eame chose pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:25 > 0:05:42) [83%] : \r\nEn plus, et des talons comme \u00e7a, merci vous garde vue un oui parce que j'ai vu sur cette \u00e9mission, vous \u00eates toujours avec des talons comme \u00e7a, mais on m'a oblig\u00e9, moi on m'a dit que je pouvais pas faire autrement, il y a pas que toi qui les avaient aussi ben ouais, mais \u00c9lisabeth, elle est petite mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:05:54) [82%] : \r\nApr\u00e8s c'est une histoire de Brest parce qu'elle par rapport aux invit\u00e9s tout \u00e7a elle voulait sous- fifres alors ces minutes d'antenne minutes son \u00e9tau aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:00) [73%] : \r\nMoi, je fais des bas-fonds enrichi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:07) [76%] : \r\nParce qu'elle a fait \u00e7a, \u00e7a ne va pas soit souhaiter c'est Milan qui est l\u00e0 en bas, je sais plus peur du bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:26) [72%] : \r\nJ'laisse fermeture \u00e9galement moi je peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:26 > 0:06:27) [90%] : \r\nOui, je suis assise pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:06:53) [63%] : \r\nBon je \u00e7a peuvent voir jusqu'\u00e0 la ren\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:08 > 0:07:10) [70%] : \r\nL\u00e0- bas c'est fluo carr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:41 > 0:07:44) [91%] : \r\nPar exemple, le mettre un petit peu plus pour moi un peu plus dans mon axe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:44 > 0:07:45) [65%] : \r\nS\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:46 > 0:07:47) [63%] : \r\nSuis le roi l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:47 > 0:07:49) [85%] : \r\nVoil\u00e0, merci, oui, mais je commence l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:57 > 0:07:59) [85%] : \r\nJe sais pas, il faudrait peut-\u00eatre qui change \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:01 > 0:08:02) [67%] : \r\nOn le voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:03 > 0:08:06) [66%] : \r\nDe que d'un aujourd'hui, on prend un point \u00e0 out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:12 > 0:08:13) [88%] : \r\nAu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:26 > 0:08:33) [77%] : \r\nEst ce que tu peux la augment\u00e9 de ma\u00eetre il y a politique ou pas, l'A4 en ligne mais le ce, ce moniteur l\u00e0 et il est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:36) [83%] : \r\nOuverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:38 > 0:08:47) [77%] : \r\nAh, est ce qu'on peut avoir en fait dans le moniteur Yassine vous Pauline le moniteur et on les placements la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:50 > 0:08:52) [90%] : \r\nIl est branch\u00e9 sur la 5 celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:09 > 0:09:17) [87%] : \r\n7 ans, j'ai l'impression que c'\u00e9tait moi, je suis myope comme une taupe, mais j'ai un prince des raccords avec le truc, tu sais que c'est un effet les micros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:19 > 0:09:20) [87%] : \r\nCependant, il fait en Ituri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:20 > 0:09:22) [93%] : \r\nOui, mais j'ai rien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:22 > 0:09:23) [61%] : \r\nMais enfin petitesse peut rien faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:26 > 0:09:27) [84%] : \r\nOui, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:35 > 0:09:43) [87%] : \r\nMais c'est fantastique, je vais essayer de me d\u00e9p\u00eacher pour faire 50 00, comme \u00e7a, l\u00e0 on pourra pas dire oui mais l\u00e0 c'est un l\u00e0, c'est un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:45 > 0:09:48) [81%] : \r\nOK, j'ai essay\u00e9 de parler vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:57 > 0:10:01) [82%] : \r\nLes Remparts juste la t\u00eate qui bouge, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:10 > 0:10:18) [76%] : \r\nEt pendant quatre viable Orange la le jaune l\u00e0 l'orange moche l\u00e0 le flux oh la la c'est jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:20 > 0:10:21) [79%] : \r\nOui recueille sur l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:24 > 0:10:25) [85%] : \r\nL\u00e0 aussi en hausse et jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:26 > 0:10:28) [78%] : \r\nAllez en r\u00e9gie pour avoir les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:28 > 0:10:33) [90%] : \r\nMais je pense que c'est plus juste le jaune \u00e0 part \u00e7a, que l'orange en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:46 > 0:10:47) [94%] : \r\nOui, donc \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:49 > 0:10:50) [94%] : \r\nDonc, finalement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:51 > 0:10:54) [85%] : \r\nJe suis largement qu'il est, il faut que saturant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:04 > 0:12:10) [66%] : \r\nCabinda d'\u00eatre critique tant de l'acteur pas la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:12 > 0:12:23) [94%] : \r\nConcernant le harc\u00e8lement sexuel, pourquoi vous avez demand\u00e9 \u00e0 la femme, si quelque chose dans son attitude pr\u00eater \u00e0 confusion et pas \u00e0 l'homme une fois de plus, on entretient le mythe de l'ananas la jupe qui m\u00e9rite de se faire harceler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:24 > 0:12:36) [90%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pendant 7 mois et traiter avec beaucoup d'humanit\u00e9 et de gentillesse, n'oubliez pas, vous les journalistes, le nombre de cas positifs parmi les 50000 patients annuel au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:37 > 0:12:52) [96%] : \r\nVotre sujet m'a rem\u00e9mor\u00e9 une exp\u00e9rience avec ma m\u00e8re et je confirme le suivi des patients n\u00e9gliger les relations humaines je suis infirmier et je souffre chaque jour de la charge de travail, on re\u00e7oit la douleur des patients mais qui re\u00e7oit celle des soignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:54 > 0:13:03) [89%] : \r\nBravo, M\u00e9lanie Freymond bel exemple avec les si ce parti qui ne d\u00e9fendent que des bonnes causes et avec les massacres fait sur notre triste plan\u00e8te il y a du train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:03 > 0:13:05) [73%] : \r\nBah, il \u00e9tait plut\u00f4t tendue, la m\u00eame classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:05 > 0:13:15) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point d\u00e9test\u00e9 ou adul\u00e9, l'islamologue suisse Tariq ramadan a toujours suscit\u00e9 la pol\u00e9mique, il est aujourd'hui vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol, portrait d'un homme en pleine tourmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:17 > 0:13:25) [91%] : \r\nLa col\u00e8re gronde parmi les paysans qui voient la valeur fiscale de leur logement exploser, ils sont nombreux \u00e0 craindre le moment de leur retraite, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:28 > 0:13:38) [92%] : \r\nElle est la benjamine du Parlement, mais n'en est pas moins une voix qui compte comment l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone Vittel cette nouvelle notori\u00e9t\u00e9 Alain Rebetez l'a suivi durant une journ\u00e9e marathon, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:41 > 0:13:53) [89%] : \r\nTout un mois dans la rue aux c\u00f4t\u00e9s du SDF, c'est le pari que s'est lanc\u00e9 un \u00e9tudiant Genevois, l'occasion de constater l'indiff\u00e9rence des hein, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des autres, il a accept\u00e9 d'emmener une \u00e9quipe de Mise au point, avec lui, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:59 > 0:14:12) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche de novembre, pour commencer, petit tour d'horizon de la plan\u00e8te, avec quelques nouvelles piquante et signifiante d\u00e9nich\u00e9s par Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:25 > 0:14:42) [86%] : \r\nLa politesse dans les transports en commun, Genevois, pas toujours simple alors lundi 3 touristes britanniques ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 la rescousse pour inculquer les bonnes mani\u00e8res assez mal Poli du bout du lac, je laisse sortir de port je c\u00e8de ma place au pipeau, si c'est pas wonderful \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:44 > 0:14:51) [94%] : \r\nSauf qu'en fait non c'est pas wonderful du tout, il ne faut pas laisser sa place au vieux pour les encourager \u00e0 faire de l'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:52 > 0:15:02) [88%] : \r\nEt c'est le tr\u00e8s distingu\u00e9 soeur oui, professeur \u00e0 Oxford qui l'affirme alors debout feignasse et bon voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:08 > 0:15:13) [88%] : \r\nVous mardi c'\u00e9tait Halloween, chacun a sorti son costume le plus effrayant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:15 > 0:15:17) [84%] : \r\nAh oui, celui-l\u00e0, il est bien Philippe on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:18 > 0:15:21) [91%] : \r\nMais Trump lui comment il fait pour se faire peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:22 > 0:15:29) [94%] : \r\nFacile, il invite les enfants de ses pires ennemis, chez lui dans son bureau des enfants de journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:29 > 0:15:47) [68%] : \r\nEt de femmes \u00e0 13 \u00e0 fois cette fois \u00e0 une correction mais sur sur la route de poste friture ou pas, du c\u00f4t\u00e9 avec Ulster le fait qu'elle savait faire mais les s\u00fbrement aborde GI Al-Hussein vrai qu'il aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:50 > 0:16:13) [91%] : \r\nJoli pataqu\u00e8s diplomatique, cette semaine, des fonctionnaires de l'arm\u00e9e suisse ont assist\u00e9 \u00e0 des tests de dr\u00f4nes isra\u00e9liens sur le plateau du Golan jusqu'ici tout va bien, sauf que le plateau du Golan est un territoire syrien occup\u00e9 par Isra\u00ebl depuis 1967 la Suisse ne reconna\u00eet pas cette occupation ces officiels ne sont donc pas autoris\u00e9s \u00e0 s'y rendre, petit flottement au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:13 > 0:16:24) [92%] : \r\nOn rentre, ce n'est nous n'avons pas analyser la situation de fa\u00e7on suffisamment pr\u00e9cise et nous nous sommes rendus dans cette r\u00e9gion sans nous rendre compte de sa situation exacte, nous l'avons remarqu\u00e9 cette ann\u00e9e imm\u00e9diatement chang\u00e9 de lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:25 > 0:16:29) [88%] : \r\nNon mais faut les comprendre DDPS l'info n'est vieille que d'un demi- si\u00e8cle apr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:33 > 0:16:57) [90%] : \r\n\u00e0 Aurillac m\u00eame et laissez-moi vous pr\u00e9senter Sofia, le 1er robot humano\u00efde \u00e0 poss\u00e9der un passeport depuis une semaine, Sofia et saoudienne aussit\u00f4t aura peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat match Taking je voudrais remercier le royaume d'Arabie Saoudite, je suis tr\u00e8s honor\u00e9 de cette distinction, c'est historique, d'\u00eatre le 1er robot au monde \u00e0 obtenir une citoyennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:58 > 0:17:03) [88%] : \r\nEh bien, en tant que femme, Sofia a d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus de droits que ses compatriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:09 > 0:17:33) [88%] : \r\nLa Deutsche Bahn veut rendre hommage \u00e0 des personnalit\u00e9s allemandes en baptisant ses trains parmi les heureux \u00e9lus, l'actrice Marl\u00e8ne dites riche, l'ancien chancelier Konrad Adenauer ou encore Anne Frank, l'adolescente juive morte en camp de concentration prochain arr\u00eat Bergen-Belsen qu'Arthur Minus, tout le monde descend oui d'excellents choix ce train de Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:36 > 0:18:00) [95%] : \r\nTariq ramadan est dans la tourmente, figure controvers\u00e9e de la th\u00e9ologie l'intellectuel musulman est vis\u00e9 en France par 2 plaintes pour viol des accusations port\u00e9es en plein d\u00e9bat autour du harc\u00e8lement sexuel, suite \u00e0 l'affaire Weinstein Tariq ramadan d\u00e9nonce une campagne de calomnies et ses avocats ont d\u00e9pos\u00e9 plainte jeudi pour subordination de t\u00e9moin, ciblant des propos, arguant de l'existence d'autres victimes, les pr\u00e9cisions de Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:00 > 0:18:09) [84%] : \r\nTariq ramadan bonsoir, notre invit\u00e9 ce soir c'est Tariq ramadan bonsoir je crois Tarek ramadan en guise de pr\u00e9face sur le quintet improvise ext\u00e9riorise Oxford une vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:09 > 0:18:28) [93%] : \r\n20 ans que Tariq ramadan et sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, pas du tout ma\u00eetre dont la rh\u00e9torique, l'intellectuel suisse est une superstar admir\u00e9 par une grande partie de la communaut\u00e9 musulmane depuis longtemps, c'est que le mouvement des Fr\u00e8res le Genevois est un homme de m\u00e9dias omnipr\u00e9sents jusqu'\u00e0 la saturation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:28 > 0:18:32) [70%] : \r\nOn savait que Lib\u00e9ration l'assemblage que \u00e7a donne pour Gala, respect des agences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:33 > 0:18:48) [94%] : \r\nDepuis 10 jours, il fuit les journalistes et refuse toute interview Tariq ramadan est accus\u00e9 de viols sur les r\u00e9seaux sociaux, il continue \u00e0 parler th\u00e9ologie comme si de rien n'\u00e9tait, m\u00eame dans sa derni\u00e8re vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:49 > 0:19:10) [90%] : \r\nLa justice doit faire ce qu'il y a \u00e0 faire pour que les choses soient clarifi\u00e9es, elles le seront une chambre et je ne vais pas entrer, je vais pas m'exprimer sur ce sujet-l\u00e0, donc ce qui \u00e9tait venu uniquement pour ceci, vous pouvez \u00e9teindre et si vous avez des questions, h\u00e9 bien vous avez des questions et c'est la justice qui r\u00e9pondrait, c'est mon avocat qui r\u00e9pondra : c'est pas de \u00e7a dont je veux parler du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:12 > 0:19:19) [96%] : \r\nL'impact du scandale est immense, l'image bris\u00e9e d'un homme qui s'est toujours d\u00e9fendu d'un double discours d'un double visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:28 > 0:19:39) [95%] : \r\nBonjour le t\u00e9moignage de cette femme a tout d\u00e9clench\u00e9 cette ancienne salafiste devenue militante f\u00e9ministe accuse Tariq ramadan de l'avoir viol\u00e9e, c'est la premi\u00e8re fois que vous parler devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:39 > 0:20:21) [91%] : \r\nIl s'est litt\u00e9ralement jet\u00e9 sur moi comme une b\u00eate sauvage, j'ai pas eu le temps de respirer, j'ai, je me suis retrouv\u00e9 sous s'sous lui, plus je disais non, les pluies, il s'est mis en col\u00e8re et en fait, il m'a frapp\u00e9 tr\u00e8s violemment, il m'a gifl\u00e9e tr\u00e8s fort, ensuite il m'a, il m'a \u00e9trangl\u00e9 donc pendant plusieurs secondes je j'avais le souffle coup\u00e9, j'ai vraiment cru mourir vraiment et l\u00e0 il m'a, il m'a viol\u00e9e et j'\u00e9tais certaine que ce soir-l\u00e0 si je continuais \u00e0 le repousser, il me tuerait et il m'a dit : mais tu sais ce que m\u00e9ritent les femmes comme toi, c'est ce que c'est ce que tu m\u00e9rites puisque tu as cherch\u00e9, en gros, il me faisait comprendre il me l'a redit plusieurs fois que le fait que je retire le voile que je ne porte pas le voile, h\u00e9 ben, \u00e7a voulait dire que je m\u00e9ritais ce ce qui m'avait fait subir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:23 > 0:20:25) [98%] : \r\nUne plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:26 > 0:20:31) [99%] : \r\nL'avocat de la jeune femme d\u00e9crit le calvaire de sa cliente depuis qu'elle a os\u00e9 t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:21:00) [89%] : \r\nElle re\u00e7oit tous les jours un flot incessant de menaces par le biais notamment des r\u00e9seaux sociaux, des gens l'insulte sur sa morale vont dans un registre psychologique, consid\u00e8re que c'est contre les musulmans alors que, en gros, la seule chose qui orbite de faire reconna\u00eetre, c'est son statut de victime, tout le reste c'est de la billeves\u00e9es, c'est de la mousse pour essayer de cacher quelque chose de grave qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:00 > 0:21:05) [93%] : \r\nPour sa cliente comme pour d'autres victimes pr\u00e9sum\u00e9es d\u00e9poser plainte et tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:05 > 0:21:18) [90%] : \r\nIl y a plusieurs verrous il y a des verrous psychologiques a des verrous sociaux il y a des verrous Moreau en quelque sorte et donc encore aujourd'hui on se pose la question de savoir jusqu'\u00e0 combien de personnes, on va arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:31) [90%] : \r\nDepuis 10 jours, Tariq ramadan fait la une de tous les m\u00e9dias francophones, il est poursuivi dans 2 affaires distinctes de viols, d'autres jeunes femmes l'accuse \u00e9galement d'harc\u00e8lement sexuel, j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:31 > 0:21:37) [94%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui tranche avec ses propos tenus en public, notamment dans cette vid\u00e9o amateur de 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:38 > 0:21:54) [87%] : \r\nCelui qui viole une femme est un criminel, il doit \u00eatre jug\u00e9 et les r\u00f4les libre de pouvoir poursuivre, elle n'a pas \u00e0 se sentir coupables d'avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e il y a quinze le coupable, le viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:55 > 0:22:20) [92%] : \r\nSamedi, la presse suisse r\u00e9v\u00e8le que Tariq ramadan a eu \u00e9galement des relations inappropri\u00e9es, avec des \u00e9l\u00e8ves mineurs alors qu'il \u00e9tait enseignant \u00e0 Gen\u00e8ve, un choc pour beaucoup de gens, mais pas pour Caroline Fourest \u00e0 la une un peu cette journaliste est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme son ennemi de toujours, \u00e7a s'appelle Les Grands P\u00eachers lors de ce d\u00e9bat en 2009, elle d\u00e9fend son livre sur le double discours de Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:20 > 0:23:01) [89%] : \r\nVoil\u00e0, Tariq ramadan fait la liste des gros, des Grands P\u00eachers pour un, un musulman qui se respecte, il y a \u00e9videmment vivre une sexualit\u00e9 hors mariage, \u00e7a je crois que comme de nombreux fondamentaliste Tarek ramadan est tout \u00e0 fait contre dans ses discours et j'ai eu un regard appuy\u00e9 avec Tariq ramadan, qui a tr\u00e8s bien compris que je ne pensais pas une seconde que c'\u00e9tait comme \u00e7a qu'ils vivent et par contre, c'\u00e9tait ce qu'il pr\u00eache pour les autres, vous saviez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, je savais d\u00e9j\u00e0 puisque dans le public, il y avait m\u00eame de femmes qui m'avait contact\u00e9 quelques jours avant qu'il m'avait racont\u00e9 cette double vie et m\u00eame pire que sa double vie en r\u00e9alit\u00e9 puisque l'une d'elle, je vais la pr\u00e9senter quelque temps apr\u00e8s, un juge tellement elle me raconter des horreurs en r\u00e9alit\u00e9 mais quand je l'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge donc quelques jours apr\u00e8s ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:03 > 0:23:14) [87%] : \r\nElle a m'a rappel\u00e9 suite \u00e0 cette rencontre, elle avait re\u00e7u une menace plus explicite encore que les pr\u00e9c\u00e9dentes et il m'a dit Caroline j'arr\u00eate ou on arr\u00eate tout et c'\u00e9tait son sa d\u00e9cision et en conscience, je ne pouvais que la respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:14 > 0:23:15) [99%] : \r\nOn va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:15 > 0:23:22) [94%] : \r\nUn r\u00f4le d'interm\u00e9diaire qui lui vaut une plainte p\u00e9nale de Tariq ramadan, une contre- attaque judiciaire pour subordination de t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:23 > 0:23:55) [93%] : \r\nQuand on critique Tariq ramadan, d'abord, on en veut \u00e0 tous les musulmans, et ensuite on s'attaque \u00e0 un quasi- proph\u00e8te, il a encore r\u00e9cemment un imam qui a compar\u00e9 ce qui lui arrivait \u00e0 la calomnie contre Mahomet, donc c'est c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s violent en fait de faire son travail sur Tariq ramadan parce que par exemple dans mon cas, j'ai travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es sur des pr\u00e9dicateurs \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains sur des int\u00e9gristes catholiques, je n'ai jamais subi la calomnie, le soup\u00e7on, le proc\u00e8s d'intention, les milliers d'insultes que j'ai re\u00e7ue pour avoir fait exactement la m\u00eame chose sur Tariq ramadan, ni plus ni moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:56 > 0:24:12) [94%] : \r\nAvant cette affaire, l'intellectuel g\u00e9nevois pouvait compter sur le soutien de nombreuses personnalit\u00e9s, difficile pourtant d'en trouver une qui acceptent de s'exprimer face cam\u00e9ra, Jacques Neirynck, ancien parlementaire PDC a co- \u00e9crit un livre avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:15 > 0:24:35) [94%] : \r\nJe crois qu'effectivement, c'est le meilleur repr\u00e9sentant de l'Islam francophone d'abord par sa qualit\u00e9 intellectuelle mais aussi, il est capable de s'exprimer, il a particip\u00e9 \u00e0 une foule le d\u00e9bat, y compris \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sa fa\u00e7on de s'exprimer, sa fa\u00e7on de pr\u00e9senter l'Islam \u00e9tait quelque chose de remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:35 > 0:24:39) [92%] : \r\nLa culpabilit\u00e9 de Tariq ramadan, il n'y croit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:39 > 0:24:56) [89%] : \r\nC'est une cabale hein, au sens o\u00f9 on essaie d'abattre quelqu'un, donc il y a un principe de droit que nous connaissons, qui est la pr\u00e9somption d'innocence, mais quand on lit des articles m\u00eame dans le monde on suppose des gens qui les co\u00fbts pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:24:56 > 0:24:56) [75%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:04) [96%] : \r\nLe soutien \u00e0 Tariq ramadan est encore important au sein de la communaut\u00e9 musulmane \u00e0 la hauteur de ces 2 millions de followers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:06 > 0:25:20) [89%] : \r\nL\u00e0, c'est une photo de la derni\u00e8re activit\u00e9, qu'on a eu au au Salon du livre dans la invit\u00e9 Monsieur Tariq ramadan et puis a aussi, dans une conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9, puis on a fait quelques photos souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:22 > 0:25:28) [94%] : \r\nNadia Carmouze et pr\u00e9sident du groupe des femmes musulmanes de Suisse, une association bas\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:28 > 0:25:52) [93%] : \r\nJe ne l'ai jamais vu \u00e0 avoir un geste sous un regard mal plac\u00e9, que ce soit avec les femmes ou les hommes ou les enfants, donc je ne peux pas c'est c'est c'est pas possible, sinon c'est pas lui c'est c'est tout, c'est une machination, un coup mont\u00e9, le but c'est de salir Monsieur ramadan c'est de l'aide de le d\u00e9truire et ce n'est pas le but n'est pas la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:53 > 0:26:02) [90%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, les th\u00e9ories conspirationnistes les plus douteuses circulent impossible pour ces internautes d'imaginer leur idole coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:02 > 0:26:52) [88%] : \r\nIl a fascin\u00e9 beaucoup de musulmans de par son aisance \u00e0 l'Oral, cette capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer, qui venait trancher et rompre avec les difficult\u00e9s \u00e0 l'expression fran\u00e7aise des parents notamment la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration d'origine maghr\u00e9bine ou maghr\u00e9bines et cette fascination pour le verbe Rama Damien a suscit\u00e9 beaucoup d'enthousiasme parmi les musulmans, il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 les consid\u00e8re encore actuel par beaucoup de musulmans fran\u00e7ais comme \u00e9tant celui capable v\u00e9ritablement de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats publics musulman dans l'espace politique et social face \u00e0 des pol\u00e9mistes face \u00e0 des politiques et cette fascination a vir\u00e9, je le crois, c'est une hypoth\u00e8se que je d\u00e9fends et qui peut \u00eatre discutable, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 une forme de marabouts tisme qu'est ce que j'entends par l\u00e0 finalement l'incapacit\u00e9, ensuite pour ses fid\u00e8les \u00e0 avoir quelque distance critique vis-\u00e0-vis de ce qu'il peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:53 > 0:27:03) [95%] : \r\nCe sociologue analyse depuis des ann\u00e9es, les propos de Tariq ramadan, des discours conservateur qui correspondent \u00e0 l'image d'un homme mari\u00e9, p\u00e8re de 4 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:07 > 0:27:12) [96%] : \r\nParce que si vous le faisiez en dehors du cadre du mariage, ce serait un p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:20 > 0:27:55) [92%] : \r\nIl y a un d\u00e9calage abyssal entre le discours normatif prescripteurs qu'il qu'il qu'il distillait toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es un appel l'appel \u00e0 un respect scrupuleux de la norme, \u00e9viter la mixit\u00e9 etc et ce dont il est aujourd'hui au minimum je dirais coupable entre guillemets, c'est-\u00e0-dire d'avoir des relations avec des femmes et il peut pas faire autrement que reconna\u00eetre qu'il avait au moins des relations extra- conjugales maintenant s'agissant de l'accusation de viol, c'est \u00e0 un autre niveau, c'est un degr\u00e9 encore plus grave et la force est de constater, force d'admettre qu'il va falloir attendre encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:57 > 0:28:14) [91%] : \r\nL'affaire Tariq ramadan a des cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 de sa simple personne, c'est tout le tissu associatif de l'Islam francophone qui est fragilis\u00e9, un avis que partage Sa\u00efd Brain in journaliste parisien fin connaisseur de la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:17 > 0:28:49) [88%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable bombe le fait d'accuser un acteur majeur de l'Islam de France, Tariq ramadan c'est une figure centrale de l'Islam de France, un acteur majeur qui a form\u00e9 de tous g\u00e9n\u00e9rations de cadres musulmans qui informe toute une g\u00e9n\u00e9ration de pr\u00e9dicateur musulman qui, toute une g\u00e9n\u00e9ration de responsables associatifs musulmans le voit accus\u00e9 de viol, c'est en effet entre terre, c'est en effet une information n'information qui fait l'effet d'une bombe au sein du tissu associatif musulman c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:50 > 0:29:07) [87%] : \r\nPour moi, son image \u00e9tait compl\u00e8tement entach\u00e9 compl\u00e8tement fracass\u00e9s, \u00e7a, il sera tr\u00e8s difficile dans l'avenir, de tenir un nouveau un discours ax\u00e9 sur la religion, ax\u00e9e sur la morale ax\u00e9e sur la pudeur, compte tenu de ces accusations, il sera tr\u00e8s difficile de redorer son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:09 > 0:29:14) [97%] : \r\nUne image bris\u00e9e et une enqu\u00eate judiciaire qui devra faire la lumi\u00e8re sur de graves accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:15 > 0:29:21) [98%] : \r\nSeul le futur proc\u00e8s permettra de lever le voile sur le vrai visage de Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:35 > 0:29:47) [89%] : \r\nC'est la benjamine du Conseil national \u00e9lu \u00e0 27 ans la Genevoise Lisa Mazzone \u00e9tait alors quasi inconnu aujourd'hui la vice- pr\u00e9sidente des Verts, suisses est une des personnalit\u00e9s romandes qui compte Alain Rebetez l'a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:52 > 0:30:18) [90%] : \r\nD'apr\u00e8s la SonntagsZeitung, c'est la 14\u00e8me parlementaire la plus influente \u00e0 Berlin devant Karine Keller-Sutter loin devant les patrons de l'usine, un mot de l'Union syndicale, elle a 29 ans, c'est une politicienne professionnelle et je vous propose de suivre une journ\u00e9e dans la vie d'une petite b\u00eate qui monte, nous avons rendez- vous \u00e0 Lausanne, o\u00f9 \u00e9taient les t\u00eates \u00e0 Stuttgart, ce matin, il vient de Berne voici Lise Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:18 > 0:30:22) [86%] : \r\nSont encore c'est un pied-\u00e0-terre aberrante et j'ai eu l'opportunit\u00e9 de reprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:26 > 0:30:30) [92%] : \r\nC'est symbolique, \u00e7a vous avez peur que l'appartement de l'ancien pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:32 > 0:30:51) [93%] : \r\n1er rendez- vous de la journ\u00e9e avec un camarade de parti Vaudois, il lui donne des conseils juridiques comme avocat, vous poussez un peu gratuitement pour le parti l\u00e0 alors l\u00e0 exactement, c'est exactement \u00e7a, mais quand la cam\u00e9ra s'\u00e9loigne, on lynche quelques v\u00e9rit\u00e9s sur Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:51 > 0:30:59) [80%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Luc tr\u00e8s bien le diable Daniel Coats maintenant foutu laissent la place aux jeunes et puis vous, tr\u00e8s bien, elle avait accept\u00e9 passe devant Adele, c'\u00e9tait quand m\u00eame vachement Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:59 > 0:31:00) [89%] : \r\nLes 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:00 > 0:31:05) [83%] : \r\nC'est un bon maintenant il faut filer direction Gen\u00e8ve est en train naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:05 > 0:31:33) [90%] : \r\nJ'ai ma place pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est la derni\u00e8re place tout \u00e0 l'arri\u00e8re du train en tout temps, au fond, comme dans une petite bulle l\u00e0 il pr\u00e9pare la conf\u00e9rence de presse qu'il va bient\u00f4t donner vous aimez ce c\u00f4t\u00e9 public, parler en public, prendre la parole, Jeanne d'Arc et \u00e0 propos, ce classement de la SonntagsZeitung \u00e7a la flatte, oui je suis flatt\u00e9, bien s\u00fbr, vous \u00eates une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:38 > 0:31:44) [83%] : \r\nBen, tout d\u00e9pend au sein de mon parti, parti minoritaire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:44 > 0:31:58) [90%] : \r\nEt un exemple de cette influence, c'est le r\u00f4le qu'elle a jou\u00e9 dans l'affaire, il Jonas Friker ce coll\u00e8gue de parti avait compar\u00e9 la souffrance des cochons \u00e0 celle de l'Holocauste, elle aussi, a d\u00e9missionn\u00e9, c'est un peu une d\u00e9cision de tueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:01 > 0:32:04) [86%] : \r\nBon, d'abord c'est une d\u00e9cision que j'ai pas presque toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:04 > 0:32:20) [89%] : \r\nIl y un argument le pensent que s'arr\u00eater une erreur vis-\u00e0-vis de nos id\u00e9es et et m\u00eame du du d\u00e9bat public, de laisser passer des propos comme \u00e7a mais oui c'est dur, je ne suis pas un tube rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:20 > 0:32:26) [89%] : \r\nPourquoi un petit saut \u00e0 la Maison des associations pour une conf\u00e9rence de presse, contre des projets routiers Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:30 > 0:32:40) [88%] : \r\nQuand on est une figure politique comme \u00e7a, il a le regard des gens dans la rue et oui, c'est un des grands changements quand on arrive au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:41 > 0:32:53) [86%] : \r\nDirection les Verts Genevois, le bureau du parti et la m\u00eame s'il n'a pas encore annonc\u00e9 son retrait, on \u00e9voque la succession de Robert Kramer question embarrassantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:53 > 0:33:00) [92%] : \r\nVous esp\u00e9rez-vous qu'elle sera candidate pour le Conseil des \u00c9tats, va-t-on dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:00 > 0:33:05) [87%] : \r\nOui, non mais c'est c'est \u00e7a d\u00e9pendra, qui d'autre pouvait \u00eatre candidat, mais effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:06 > 0:33:12) [87%] : \r\n\u00e9tape finale son bureau carougeois et puis qu'elle partage avec cinq, graphiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:13 > 0:33:37) [84%] : \r\nBon avoir pas tr\u00e8s souvent, puis pourquoi un bureau ici \u00e0 travailler plut\u00f4t que le mot chat il est chez moi parce qu'il faut changer d'air, mais un travail \u00e0 la maison, c'est trop, ce troph\u00e9e, vous avez une vie priv\u00e9e, oui, j'ai des amis je \u00e7a je vois des gens j'voil\u00e0, vous n'\u00eates pas mari\u00e9, vous avez un compagnon non intime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:39 > 0:33:42) [81%] : \r\nNon, non, non, non, je fais, je fais \u00e7a, nos avec M. une vie priv\u00e9e qui a finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:48 > 0:33:52) [76%] : \r\nIl de faire son chemin, mais de tous priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:53 > 0:34:11) [81%] : \r\n\u00e0 7000 pour voir pouvoir non, je suis une vaste ce n'aiment pas le pouvoir, je suis cens\u00e9 vous non je, je pense que c'est essentiel de comprendre le pouvoir de comprendre les rapports de force et puis de pas faire comme si \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:14 > 0:34:40) [94%] : \r\nLa nouvelle fiscalit\u00e9 agricole plonge de nombreux paysans dans l'angoisse au moment de prendre leur retraite, c'est qu'elle change le statut fiscal du domicile du paysan, d\u00e9sormais li\u00e9 au prix du march\u00e9, un cauchemar pour les agriculteurs qui vivent dans les villages, c'est souvent le cas des paysans Vaudois qui pour pouvoir rester dans leurs fermes doivent th\u00e9oriquement payer un imp\u00f4t \u00e0 hauteur de centaines de milliers de francs malgr\u00e9 l'accord avalis\u00e9 cette semaine dans le canton, la col\u00e8re gronde Pierre Bavaud a enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:42 > 0:34:44) [99%] : \r\nEn apparence, le bonheur est dans le pr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:45 > 0:35:00) [94%] : \r\nMais en r\u00e9alit\u00e9 c'est une bombe \u00e0 retardement qui s'y cachent, c'est ainsi qu'a v\u00e9cu la nouvelle fiscalit\u00e9 agricole dans la campagne vaudoise, l'inqui\u00e9tude est particuli\u00e8rement grande sur la c\u00f4te au-dessus de Nyon, l\u00e0 o\u00f9 les prix de l'immobilier ont explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:01 > 0:35:10) [92%] : \r\nComme bien d'autres paysans Vaudois Marianne et Daniel habitant zone village l'\u00e2ge de leur retraite approche et le ciel risque de leur tomber sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:18 > 0:35:37) [88%] : \r\nQu'est ce qui va se passer dans une ann\u00e9e et demi on va nous envoyer des bulletins de versement avec des sommes faramineuses qui n'existait pas et qu'est-ce qu'on fait, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, il y a effectivement un b\u00e2timent mais tant qu'on est dedans, ce b\u00e2timent il il faut et ces 2 argent virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:37 > 0:36:03) [85%] : \r\n\u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 le but de de n'en faire une affaire jamais c'\u00e9tait donc qu'on puisse passer notre retraite qui il enfin voil\u00e0 moi j'en dors plus la nuit en ben voil\u00e0, on commence \u00e0 faire je trouve que c'est dramatique et on et il a une oui dans le canton de Vaud en est une grande quantit\u00e9 dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:15 > 0:36:29) [95%] : \r\nLa cause de ses tourments un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que la plus- Value sur les biens immobiliers, des paysans dans les zones \u00e0 b\u00e2tir ne doivent plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e fiscalement comme de la fortune priv\u00e9e mais comme d'un revenu d\u00e9coulant d'une activit\u00e9 commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:34 > 0:36:45) [93%] : \r\nDu coup, en cas de vente, le taux d'imposition de 7 pourcent par exemple dans le canton de Vaud a flamb\u00e9 \u00e0 50 pourcent r\u00e9partis entre l'imp\u00f4t communal et cantonal l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct plus les cotisations AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:47 > 0:37:09) [89%] : \r\nEt en cas d'arr\u00eat d'exploitation agricole de succession, les cons\u00e9quences sont encore plus brutale, jusqu'alors, le paysan qui souhaitait passer ses vieux jours dans sa ferme villageoises \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t d\u00e9sormais sa fermette \u00e9valu\u00e9s au prix du march\u00e9, mettons 1 1000000, s'il devait acquise pour 200000 francs la plus- Value est de 800000 francs, il doit donc th\u00e9oriquement s'acquitter d'une somme de 400000 francs pour pouvoir y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:13 > 0:37:19) [96%] : \r\nCet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral date de 2011 et le monde paysan a mis du temps \u00e0 en saisir la port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:21 > 0:38:02) [92%] : \r\nCet arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 connu par le monde agricole et m\u00eame par les professionnels que une amie et demi, voire 2 ans apr\u00e8s qu'il y \u00e9tait annonc\u00e9 par le tribunal, il est vrai qu'au d\u00e9part les gens attendaient une solution entre guillemets miracle hein en regardant tout ce qui s'\u00e9tait fait par le pass\u00e9, en se disant : mais c'est pas possible, \u00e7a ne nous touche pas ou alors c'est pour des gens qui font beaucoup de transactions immobili\u00e8res, donc, pour ces gens-l\u00e0, c'est normal qu'on les traite comme des professionnels de l'immobilier : et maintenant, h\u00e9 bien ils se rendent compte que tout le monde sera touch\u00e9 seront touch\u00e9s, mais tout le monde le sera t\u00f4t ou tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:06 > 0:38:17) [93%] : \r\nUne ferme au milieu d'un village, c'est ici qu'habitent Henri 70 ans cette ann\u00e9e commence son exploitation, il est en train de la remettre \u00e0 son fils et sa ferme, il compte bien y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:38:20 > 0:39:03) [85%] : \r\nSi si on habite dans une r\u00e9gion ou la sp\u00e9culation est forte, donc je sais pas qui va venir si mais \u00e7a si nous est une salle valeur du march\u00e9, on ne peut pas payer cette somme large qui a \u00e9t\u00e9 investi l\u00e0- dedans, il a \u00e9t\u00e9 mis de nos \u00e9conomies ou de la caisse d'entraide, ma femme, ainsi que l'un promoteur j'ai vol\u00e9 personne, je ne vois pas en plus le profit, j'ai fait pour m\u00e9riter \u00e7a au niveau d'un revenu et vendre cette propri\u00e9t\u00e9 vendeurs cette propri\u00e9t\u00e9, c'est la derni\u00e8re des choses qui restera, vous vendez \u00e7a moi j'ai pas envie Jones un nabab ah je sais pas \u00e0 pied parce que, faute d'int\u00e9r\u00eat le plus possible, tu vas aller o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:04 > 0:39:16) [85%] : \r\nOn consid\u00e8re que tous les agriculteurs se des millionnaires en puissance mais c'est pas le cas, oui, on devient millionnaire quand on touche de l'argent, mais quand on habite chez soi je trouve pr\u00e8s des forces de c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:17 > 0:39:27) [92%] : \r\n\u00e0 Berne, bien que la plupart des cantons al\u00e9maniques ne se sentaient pas concern\u00e9s par cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral compte tenu de r\u00e9gime fiscal le Parlement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 en corriger les effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:28 > 0:39:30) [99%] : \r\nEt puis patatras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:32 > 0:39:37) [91%] : \r\nOlivier Feller \u00e9tait le rapporteur de la commission du Conseil national, qui s'est pench\u00e9 sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:39 > 0:40:06) [91%] : \r\nC'est vrai qu'en avril 2016 nous \u00e9tions proches du du but, mais quelques jours apr\u00e8s l'acceptation de la loi correctrices par le Conseil national ben l'affaire dite Parmelin \u00e9clat\u00e9 et elle a \u00e9t\u00e9 abusivement exploit\u00e9s en particulier en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a permet \u00e0 certains milieux de s'en prendre aux agriculteurs en g\u00e9n\u00e9ral et ceux en quelque sorte cass\u00e9 l'ensemble du du travail concernant ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:06 > 0:40:07) [97%] : \r\nL'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:07 > 0:40:21) [92%] : \r\nParmelin lorsque le tout nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral avait plaid\u00e9 en faveur de cette loi correctrices aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues, alors qu'il \u00e9tait encore propri\u00e9taire \u00e0 Bursins de cette parcelle de vigne en terrain constructible, qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 vendre \u00e0 son fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:21 > 0:40:29) [91%] : \r\nSi vous m'aviez dit qu'il y aurait toute cette pol\u00e9mique apr\u00e8s et qu'il aurait fallu \u00eatre plus prudent, peut-\u00eatre que j'aurais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 2 fois acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:29 > 0:40:36) [97%] : \r\nUne maladresse qui a donc co\u00fbt\u00e9 cher au monde paysan, m\u00eame si ce n'est pas l'unique raison de cet \u00e9chec aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:36 > 0:40:49) [87%] : \r\nThomas le contexte financier g\u00e9n\u00e9ral s'est p\u00e9jor\u00e9 les milieux agricoles qui ne sont pas forc\u00e9ment bien vu en Suisse allemande, h\u00e9 bien on est expos\u00e9 \u00e0 de fortes critiques et cela a conduit \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chec, qui me laisse amers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:51 > 0:40:51) [100%] : \r\nLausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:52 > 0:40:58) [94%] : \r\nCela fait des ann\u00e9es que le Parlement Vaudois d\u00e9bat de cette question fiscale pour tenter de trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:00 > 0:41:01) [57%] : \r\nJean-Marie sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:03 > 0:41:09) [97%] : \r\nEt les d\u00e9fenseurs de la cause agricole se recrutent \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:11 > 0:41:56) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un \u00e9norme sujet ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut dire qu'on est en d\u00e9clin, des plus grands cantons agricoles les plus touch\u00e9es donc par cette cette jurisprudence du du tribunal f\u00e9d\u00e9ral et donc on se retrouve maintenant au niveau du canton \u00e0 devoir trouver un peu des empl\u00e2tres sur une jambe de bois, faire un service apr\u00e8s- vente douloureux dans tous les cas et on essaye d'att\u00e9nuer autant que possible les affaires pour les agriculteurs, ce qui me me frustre et m'irrite le plus par rapport \u00e0 la d\u00e9cision des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est qu'on a rat\u00e9 une occasion de corriger cette r\u00e9troactivit\u00e9 comme comme disent les juristes qui tombait du ciel, cette r\u00e8gle qui tombe du ciel et qui s'applique de mani\u00e8re r\u00e9troactive \u00e0 ce qui avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 leur leur processus de vente ou ou de transmission \u00e0 leurs h\u00e9ritiers par exemple de de domaines agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:57 > 0:42:12) [88%] : \r\nAu d\u00e9partement Vaudois des finances, ce sont ainsi plus de 400 dossiers qui restent en souffrance, dont ce qui \u00e9tait encore ouvert lorsqu'est tomb\u00e9e l'arr\u00eat en 2011 pour les r\u00e9gler, Pascal Broulis, \u00e9dicter une directive qui vient de recevoir l'aval de la Commission du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:12 > 0:42:36) [86%] : \r\nMoi j'ai pas voulu cette d\u00e9cision, j'ai essay\u00e9 de trouver une solution, 6 ans apr\u00e8s le ces d\u00e9cisions vraiment je trouve politique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, donc voil\u00e0, moi je, je dois ont donn\u00e9 taxi les dossiers arrivent bient\u00f4t prescription pour certains \u00e7a au bout de 5 ans, il a fallu d\u00e9placer avec la prescription, donc il faut qui d\u00e9cision on a trouv\u00e9 une solution qui n'est pas id\u00e9al, mais c'est une solution qu'on a amen\u00e9 sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:37 > 0:42:49) [98%] : \r\nCette solution une remise partielle et limit\u00e9e dans le temps sur les imp\u00f4ts cantonaux et communaux de quoi att\u00e9nuer un peu la douloureuse dans le meilleur des cas, la charge fiscale passera ainsi de 50 pourcent \u00e0 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:56 > 0:43:05) [97%] : \r\nPas de quoi susciter l'enthousiasme des milieux agricoles ce matin le directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:06 > 0:43:08) [84%] : \r\nLa voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:08 > 0:43:12) [76%] : \r\nMais rencontrent Michel un paysan concern\u00e9s, donc je suis indign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:43:12 > 0:43:12) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:13 > 0:43:28) [90%] : \r\nAlors on est \u00e9videmment content de savoir qu'il a cette perspective mais l'analyse au fond de ce projet, nous laisse un peu sur notre faim parce qu'au fond cette remise sera assez peu substantiel et notamment dans les cas les plus les plus probl\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:39 > 0:43:48) [88%] : \r\nMichel est fra\u00eechement retrait\u00e9, il ne sait pas encore \u00e0 quelle sont aussi, il va \u00eatre mang\u00e9, mais il est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la ferme qu'il poss\u00e8de avec Marie- Claire, son \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:48 > 0:43:58) [79%] : \r\nBien s\u00fbr, vendre, mais moi je peux me suivraient pas pu cette maison c'est c'est c'est quelque chose de plus, enfin c'est sacr\u00e9, voil\u00e0 c'est sacr\u00e9 du paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:00 > 0:44:46) [86%] : \r\nCette ferme, on l'a depuis les ann\u00e9es 1700 sur les premiers temps de la commune en 1700 elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dessus, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 partie, a d\u00e9j\u00e0 notre famille, on y est attach\u00e9 par cette cha\u00eene humaine, c'est pour moi, c'est dans mes tripes, quoi, je veux dire, cette, cette maison ces ces Terres Chelsea le d\u00e9positaire, nous en sommes le d\u00e9positaire, nous pensons qu'\u00e0 une chose, c'est que, pour pouvoir la d\u00e9poser dans des mains de de nos enfants, mais on ne pense pas \u00e0 faire des affaires, or en fait le le le pouvoir politique dans le pays, prendre tous les paysans pour des promoteurs, \u00e7a c'est c'est compl\u00e8tement aberrant de penser des choses pareilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:44:47 > 0:45:15) [90%] : \r\nC'est quelque chose qui nous poursuit depuis des ann\u00e9es, je trouve que c'est lourd \u00e0 porter, mais surtout, je me fais du souci pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, pour nos enfants, parce que si effectivement que si il s'il en subit pas tout de suite ce les m\u00e9faits de cet arr\u00eat, h\u00e9 bien c'est nos enfants qui vont le subir ou les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, je trouve que c'est un point qu'on leur fait porter et qui est insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:17 > 0:45:24) [92%] : \r\nL'autre solution, en effet, c'est de reporter la charge fiscale sur les enfants, il ne la paieront que s'il y a une vente effective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:27 > 0:45:31) [93%] : \r\nMichel et Marie- Claire ont 2 fils qui ont repris l'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:45:37 > 0:46:21) [86%] : \r\nMais bien s\u00fbr que personnellement j'ai, c'est je trouve \u00e7a quand m\u00eame illogique et injuste de reporter en fait une charge sur les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, l'agriculture, c'est un domaine qui est qui demande quand m\u00eame des gros investissements pour que \u00e7a roule, ouais, ben \u00e7a, c'est quelque chose qui est qui et sur une longue dur\u00e9e, on peut pour pour faire des investissements, on a, on n'a pas avoir \u00e0 long terme, l\u00e0 c'est pas du tout le cas en fait c'est une c'est une bombe qu'on vous met dans les mains et puis on vous dit : choisissez la longueur de la de la de la m\u00e8che hein, elle va exploser, mais vous pouvez choisir une petite machine plus Langogne une plus longue, vous verrez peut-\u00eatre que si elle est bien longue ou c'est pas vous qui pour traiter les autres, donc \u00e7a ne va pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:23 > 0:46:33) [93%] : \r\nRetour sur le domaine de Marianne et Daniel probl\u00e8me aucun de leurs enfants n'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre l'exploitation il y a quelques ann\u00e9es, Marianne et Daniel ont vendu leur b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:46:33 > 0:46:42) [91%] : \r\nSe sont convertis dans la culture d'herbes aromatiques pour leur retraite, qui leur laisse un go\u00fbt amer, ils ont une ann\u00e9e et demi pour trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:43 > 0:46:47) [79%] : \r\nCe nouveau les voler une partie d'un Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:46:47 > 0:47:03) [87%] : \r\nLe Patrimoine, le travail, l'identit\u00e9, les investissements oui parce qu'un agriculteur et travail de jour, de nuit, et quand il y avait du b\u00e9tail \u00e0 l'des fois le week- end on apr\u00e8s du b\u00e9tail et \u00e7a, c'est plus que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:03 > 0:47:05) [96%] : \r\nTout ce que vous aviez pr\u00e9vu pour votre retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:05 > 0:47:25) [85%] : \r\nMise en p\u00e9ril compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, moi j'ai toujours toujours esp\u00e9rer que finalement il y avait une lumi\u00e8re que qu'on se dise : mais c'est pas possible, c'est, c'est c'est Duval et puis qu'on soit \u00e9quitable par rapport privil\u00e9gi\u00e9 mais juste, \u00e9quitable et juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:38 > 0:48:07) [91%] : \r\nSans domicile fixe, on ne sait pas exactement combien ils sont, en Suisse, et pour cause, on les estime n\u00e9anmoins entre 1000 et 5 1000 selon les chiffres de toit pour tous, la nuit derni\u00e8re le \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e du sans abri, l'ONG tentait justement d'offrir un toit \u00e0 tous vivent dans la rue, y dormir et trouver \u00e0 manger, un coll\u00e9gien Romand a voulu tenter l'exp\u00e9rience pour mieux comprendre cette r\u00e9alit\u00e9 pour 48 heures notre r\u00e9alisatrice Vanessa BAPST a v\u00e9cu avec lui la loi de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:48:12 > 0:48:13) [59%] : \r\nJ'aime bien par exemple annuel tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:16 > 0:48:18) [69%] : \r\nBen si, je crois qu'\u00e0 une situation qui et doit clairement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:20 > 0:48:21) [97%] : \r\n\u00e7a fait toujours quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:23 > 0:48:25) [91%] : \r\nUne situation qui est chaude, c'est par exemple ben quand quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:26 > 0:48:29) [83%] : \r\n\u00e7a peut vite d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer toi cependant moment m'avait demand\u00e9 si j'avais des clubs sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:45 > 0:49:00) [88%] : \r\nBasile campagne elle a retrouv\u00e9 son petit lit Douillet mais sa chambre, il ne l'a pas vu pendant tout le mois de juillet, cet \u00e9tudiant de 18 ans, a une id\u00e9e assez original pour son travail de maturit\u00e9 se glisser 30 jours dans la peau d'un SDF jugement jusqu'\u00e0 ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:00 > 0:49:10) [88%] : \r\nPour quelqu'un qui puisse m'aider, oui, je peux parler beaucoup de monde dans la rue avec un c'\u00e9tait monde vide autour de soi, je sais pas o\u00f9 tu veux aller o\u00f9 tu peux trouver \u00e0 bouffer, alors tu commences \u00e0 avoir faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:49:13 > 0:49:17) [93%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 son journal de bord Basile ce rappel de son immersion totale dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:19 > 0:49:21) [95%] : \r\nEt je me suis dit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:49:21 > 0:49:47) [85%] : \r\nPour approcher ces gens-l\u00e0, j'avais besoin de m'habiller comme faire comme pour Kim, ils me voient comme quelqu'un d'interne est pas d'externes exactement la m\u00eame chose que et ceci voir autre chose que son confort, c'est parce que voil\u00e0, moi je suis quand m\u00eame et, enfin, issu d'une famille assez ais\u00e9e, tu vois, je sais pas trop bien avec \u00e7a, mes parents, il me donne de l'argent pour aller manger dehors, ou quoi, et \u00e7a m'int\u00e9ressait aussi de voir l\u00e0 et qui qu'est ce que \u00e7a fait dormir dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:49:48 > 0:49:55) [90%] : \r\nBasile est majeur : l'\u00e9cole ne pouvait donc pas refuser son projet, mais l'exp\u00e9rience aurait \u00e9t\u00e9 difficile sans l'appui de sa maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:55 > 0:50:17) [92%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, j'ai compris qu'il fallait que je l'aide que je lui apporte un soutien et tout le monde allait me dire : mais tu es une m\u00e8re indigne, tu laisses partir son fils oui je laisse partir mon fils Jesse je lui laisse vivre l'exp\u00e9rience qui doit vivre, parce que j'ai tr\u00e8s bien bien et vite senti que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:50:17 > 0:50:31) [88%] : \r\nPour lui, j'ai pas fait \u00e7a juste pour dire : ben, regardez, tout le monde peut le faire, je sais que moi, je vais rentrer dans un mois et qu'apr\u00e8s, je vais retrouver mon petit lit Douillet, machin et tout, moi, mon but c'est jour c'\u00e9tait d'approcher ces gens-l\u00e0 pour avoir leurs histoires plut\u00f4t que la fa\u00e7on de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:50:31 > 0:50:32) [65%] : \r\nDe lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:50:34 > 0:50:38) [95%] : \r\nBasile a accept\u00e9 de refaire son sac et de m'emmener vivre un bout de son aventure avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:50:39 > 0:50:45) [96%] : \r\nJ'ai pris ma cam\u00e9ra mon micro mon sac de couchage et nous voil\u00e0 partis pour vivre 48 heures ensemble dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:49 > 0:50:54) [76%] : \r\nSalut, mettre en \u00e9tat, l\u00e0, on commence par quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:50:54 > 0:50:56) [85%] : \r\nAlors on commence par le march\u00e9, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:59 > 0:51:29) [88%] : \r\nLa premi\u00e8re journ\u00e9e, bah, je me suis pos\u00e9 plein de questions, je me suis dit comment mon moi dans la rue, va se d\u00e9rouler, comment je vais faire pour manger, comment, comment je vais faire pour dormir et ce que je devrais d\u00e9j\u00e0 les rencontrer SDF pour avoir des petits tuyaux doivent doivent impr\u00e9gn\u00e9 de de cette nouvelle vie apprend quoi et \u00e7a passe par l'ont eu, \u00e7a passe par l'on est au d\u00e9but comme en on est pos\u00e9e, donc, avant, on n'a pas grand chose \u00e0 faire, mais dans pas longtemps on va, on va devoir aller faire la manche pour pour manger ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:31 > 0:51:43) [84%] : \r\nExcusez-moi, bonjour bonjour j'ose vous vendez une petite place pour Madame manger ce soir pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, vous avez pas l'argent que vous avez pas un petit truc \u00e0 manger, ni rien qui est \u00e7a marche, bonne journ\u00e9e s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:46 > 0:51:55) [93%] : \r\nBah, je pense que ce qui est le plus dur c'est pas quand on dit non, c'est d'aller faire le geste d'aller demander parce que savoir tendre une main, c'est \u00e9norme, c'est s\u00fbr, ravale ta fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:51:56 > 0:52:04) [97%] : \r\nPas facile donc de demander de l'argent \u00e0 des inconnus pendant son exp\u00e9rience n'avaient pas un sou en poche son seul revenu la mendicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:11 > 0:52:17) [74%] : \r\nMon cadenas garder mon fils dit et c'est vrai, Fay\u00e7al \u00e7a on fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:52:21 > 0:52:22) [99%] : \r\nLa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:52:24 > 0:52:25) [100%] : \r\nL'agacement des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:30 > 0:52:51) [84%] : \r\nJe vous invite \u00e0 faire \u00e7a avec moi, alors non, pourquoi moi je pense et puis j'ai des enfants d'accord et les champs mais j'avoue que si c'est la merci beaucoup, merci beaucoup les jeunes, je r\u00eavais moi alors je suis, je trouve que le travail avec Gen\u00e8ve d\u00e9cloisonnement porte, c'est vrai, trouver des John OK, si \u00e7a tombe du ciel, vous n'avez pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:52:51 > 0:52:54) [88%] : \r\nJe crois que ce m\u00e9dicament \u00e0 Gen\u00e8ve pour acheter beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:58 > 0:53:04) [77%] : \r\nAlors vous, vous vous vous m'employer parce ils sont \u00e0 ok, dommage, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:53:06 > 0:53:09) [88%] : \r\nEt puis un toit, c'est quelqu'un qui donne de l'argent ou SDF dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:09 > 0:53:23) [92%] : \r\nAlors, avant j'un maximum de donner de l'argent et apr\u00e8s cette exp\u00e9rience, je me suis rendu compte qu'en fait l'argent, \u00e7a fait pas tout, donc quand je ne peux pas donner l'argent ben je donne un sourire je donne une discussion donc voil\u00e0, quand j'ai plus d'argent, je donne un petit quelque chose comme \u00e7a que je peux donner tr\u00e8s facilement et que tout le monde peut donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:25 > 0:53:41) [76%] : \r\nLa gloire dans ses locaux avec une autre, \u00e7a fait du bien des gens comme \u00e7a les gens ici on pensent avoir surtout agi, on pense beaucoup, voil\u00e0 c'est pour la cha\u00eene toujours de a bien raison, parce que je sais pas, tu m'emmerde, moi, moi je veux faire petite marche tranquille, ouais, je vais y aller, prend soin de toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:53:41 > 0:53:48) [89%] : \r\nSon exp\u00e9rience lui a permis de pouvoir \u00e9changer avec des mendiants, mais il ne faut pas oublier la loi de la rue, la Manche, c'est seule la concurrence est rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:53:48 > 0:53:58) [74%] : \r\nLe loft parce que je vois des g\u00e9ologues, faire un concours d\u00e9sert il y a pas de concurrence entre bien sur sa l'efficience demain ah ouais, m\u00eame pour moi c'est c'est difficile, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:58 > 0:54:04) [88%] : \r\nC'est un peuple irakien, donc il fallait merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, donc l\u00e0 on va bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:08 > 0:54:34) [84%] : \r\nJe pense que Jean, il y a 3 types de regard, il y a le regard qui t'as vu de loin et qui fait expr\u00e8s de pas regarder parce qu'il sait que j'arrive \u00e0 sentir donner une pi\u00e8ce apr\u00e8s tu le regard gentil qui qui est pris soin, je sais pas la piti\u00e9, la gentillesse et qui va, qui va l\u00e2cher une pi\u00e8ce et dans le regard, celui-ci, je crois que c'est le plus chaud, c'est vraiment celui qui qui te regarde qui fait croire qu'il va \u00eatre plac\u00e9 de l'argent, mais qui en fait ne va pas claquer de l'argent parce que soit c'est pas dans ses principes la juste pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:54:35 > 0:54:37) [98%] : \r\nM\u00eame 3 francs 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:54:38 > 0:54:43) [95%] : \r\n3 francs 30 ce n'est effectivement pas beaucoup, mais il va toucher une serveuse qui travaille dans le restaurant d'en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:43 > 0:54:49) [71%] : \r\nNon non Michael plate la bonne offre un choix la gr\u00e8ve merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:54:49 > 0:54:52) [87%] : \r\nAxel lui offrent de sa poche le burger de son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:53 > 0:55:09) [74%] : \r\nOn veut fermer les ont ferm\u00e9 la beaucoup les yeux sur vous go\u00fbteuse et du coup je pense qu'il y a, on m'en donne une forme parce il et puis de Rangoun juste parler avec sa femme personne bien juste \u00e9change devront mais elle te remercie comme c'\u00e9tait un super- h\u00e9ros et qui dit : mais \u00e7a, ben \u00e7a m'a fait autant plaisir m\u00eame requ\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:55:13 > 0:55:16) [78%] : \r\nJe Fritz, je veux des frites allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:17 > 0:55:22) [79%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait s\u00e9rieux et Tudor oui ce soir, or, comme d'habitude, comme dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:55:24 > 0:55:28) [65%] : \r\nC'est un choix fait sacr\u00e9e sur la c\u00f4te parce que salutaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:55:33 > 0:55:35) [76%] : \r\nLe pass\u00e9, le Stade Rennais \u00e7a Burger quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:36 > 0:55:41) [82%] : \r\nComme \u00e7a, je l'ai donn\u00e9 mais, bah oui, parce que, mais j'avais aussi la m\u00eame d\u00e9marche quand j'\u00e9tais \u00e0 moi dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:42 > 0:55:43) [95%] : \r\nParce que moi je sais que je vais rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:44 > 0:55:51) [87%] : \r\nJe sais qu'il y a un d\u00e9but et une fin pour eux, il y a juste un d\u00e9but, la fin, on ne sait pas si elle va arriver si on a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:55:54 > 0:55:59) [90%] : \r\nEt donc ton exp\u00e9rience des 30 jours c'est c'est quoi pour toi ton meilleur souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:59 > 0:56:06) [82%] : \r\nC'est la personne que j'ai rencontr\u00e9s tout simplement et c'est \u00e7a qui va plus le plus ne manquer discuter avec ces gens dialogu\u00e9 me dire : ben voil\u00e0, regarde mon maintenant j'en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:56:06 > 0:56:07) [98%] : \r\nEt le pire moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:56:09 > 0:56:25) [78%] : \r\nActuellement, c'est quand tu dans la nuit \u00e9taient d\u00e9rang\u00e9s, quoi, il y a des gens qui juste pourtant mettez vont essayer une pisser dessus ne voulait tes affaires alors la nuit quand tu encore plus bouger de d'endroit pour trouver un autre endroit pour dormir tranquillement, c'est compliqu\u00e9, quoi, tu vois toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:27 > 0:56:33) [65%] : \r\nL\u00e0 on est au Bastion, vous ne parlez d\u00e9voration passe de 9 pieds \u00e7a mon droit est cass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:35 > 0:56:38) [88%] : \r\nJe dirais assez calme pour dormir, ou bien pas trop de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:39 > 0:56:41) [91%] : \r\nPierre quoi que ce soit, on peut, on peut vite partir durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:45 > 0:56:46) [74%] : \r\nDirais typiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:48 > 0:56:58) [84%] : \r\nLa dans le noir, il y a pas trop de probl\u00e8me, on ne voit pas \u00e9teint quand m\u00eame la lumi\u00e8re ou tu vois ce que tu fais, c'est un probl\u00e8me, je peux \u00eatre barrer dans tous les sens, donc nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:57:14 > 0:57:31) [88%] : \r\nJe pense que la premi\u00e8re toujours dormir seul, tu vois le SDF que tu croise dans la rue, \u00e7a peut \u00eatre des amis pendant un moment la journ\u00e9e, tu peux faire la manche avec eux, tu peux manger avec eux, tu peux discuter avec eux et quand tu dors parce que ces personnes au fond tu les connais pas, je ne sais pas comment elles sont tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:57:33 > 0:57:37) [96%] : \r\nBasile conna\u00eet toutes les astuces pour passer une bonne nuit, ce qui n'\u00e9tait pas le cas \u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:57:38 > 0:58:05) [82%] : \r\nJ'avais vraiment penser \u00e0 rien, c'\u00e9tait pas du tout strat\u00e9gique je je ne connaissais rien et je me suis endormi avec une certaine anxi\u00e9t\u00e9 enfin tout simplement pas me r\u00e9veiller lendemain matin c'est stupide parce qu'on se fait des films, mais c'est \u00e7a en fait, on se dit il va, il va trop m'arriver un truc durant la nuit, je ne nord que dans la et puis c'est la c'est sera premi\u00e8res minutes une demande mais qu'est ce qui qu'est ce qui m'a pouss\u00e9e en fait \u00e0 faire tout \u00e7a dans envie de reculer en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:58:08 > 0:58:15) [89%] : \r\nJe pense que tu vas bien dormir cette nuit, je pense que je vais \u00eatre bien dans dans cette nuit b\u00e9nie un peu in\u00e9dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:58:19 > 0:58:23) [91%] : \r\nBasile a dormi \u00e0 poings ferm\u00e9s, contrairement \u00e0 moi qui dort dans la rue, pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:58:24 > 0:58:31) [93%] : \r\nAucun passant ni police mais le froid, la lumi\u00e8re des lampadaires, le bruit du trafic, je n'ai pas ferm\u00e9 l'oeil de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:58:31 > 0:58:36) [93%] : \r\nLe moindre son est une source de stress et surprise au matin, nous ne sommes pas seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:58:52 > 0:59:05) [79%] : \r\nIl faut absolument changer, on ne sait pas \u00e0 quelle heure il est, donc \u00e7a fait partie du jeu, je ne sais pas su apport limog\u00e9 ce matin, c'est vrai que c'\u00e9tait voil\u00e0 on a dormi sur des marrons et tout, c'est parce qu'il y a le plus confortable quand le soir, on est fatigu\u00e9, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:59:08 > 0:59:26) [95%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 une personne rencontr\u00e9e dans la rue que Basile \u00e7a ou il peut prendre gratuitement son petit-d\u00e9jeuner Le Bateau Gen\u00e8ve une association priv\u00e9e qui accueille toute l'ann\u00e9e des personnes en situation de grande pr\u00e9carit\u00e9 150 \u00e0 200 repas sont servis chaque jour, \u00e0 Gen\u00e8ve, il existe une dizaine de lieux d'accueil similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:59:28 > 0:59:33) [72%] : \r\nPutain C\u00e9dric \u00e7a qui jour on peut avec talent dans le web bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:59:36 > 0:59:42) [85%] : \r\nIl retrouve quelques inconnu dans la rue, C\u00e9dric est SDF et d\u00e9couvrent que Basile est en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:59:46 > 1:00:23) [77%] : \r\nVous \u00eates de march\u00e9 maire int\u00e9ressante parce que il va quand m\u00eame r\u00e9ussir quoi il va essayer en tout cas de sensibiliser ces 30 jours tu te les uns fustig\u00e9, tu vois, parce que, avait envie, je suis surpris que son \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s avanc\u00e9 en rachetant c'est Survivor apr\u00e8s avoir film\u00e9 le et cach\u00e9, il \u00e9tait en poche, c'est le soutien vrai que peut-\u00eatre les gens se le t\u00e9moin ouvert Roberto il y a une certaine solitude solidarit\u00e9 quand m\u00eame qui qui est l\u00e0 et qui est quand m\u00eame relativement minime, je ne sais pas spectacle note \u00e9tudiant \u00e0 il lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:23 > 1:00:36) [91%] : \r\nMoi ce que j'ai remarqu\u00e9 que c'est perso, il y avait vraiment un manque d'humanit\u00e9 et tu vois dans le sens o\u00f9 les gens, les gens que tu que tu croisant la rue quand tu fais la manche par exemple souvent il te regarde pas parce qu'ils ont peur ou qu'ils ont pas envie, donner de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:00:36 > 1:00:53) [75%] : \r\nSitu\u00e9 feront avec toi-m\u00eame du Docteur soit je ne sais pas ces gens qui tombent, dette de fous dans la merde, si on peut jouer, c'est \u00e7a l'ordre pas tous ceux qui peuvent amener ce bonheur, tu vois, libre de l'amener ou pas tu vois et toi, tu dois pas les juger par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:00:54 > 1:01:02) [91%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 des personnes comme C\u00e9dric Basile va pouvoir enrichir son travail de maturit\u00e9, un travail qu'il doit encore r\u00e9dig\u00e9 et soutenir mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:01:02 > 1:01:24) [90%] : \r\nPour moi, l'exp\u00e9rience, elle s'arr\u00eate pas l\u00e0, en fait tout simplement cette exp\u00e9rience, elle me sert comme de tremplin pour rebondir plus tard ou je vais en faire quelque chose, je ne sais pas encore quoi peut-\u00eatre que plus tard, tu vois je me lancer dans le droit et \u00e7a pourrait me servir \u00e0 aider ces gens-l\u00e0, donc c'est pas juste, dans l'imm\u00e9diat pour faire une exp\u00e9rience pour le Fun, comme on pourrait dire, justement, c'est encore ind\u00e9cent parce que voil\u00e0, donc c'est vraiment j'utilise cette exp\u00e9rience pour les aider plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:34 > 1:01:48) [91%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos remarques, par le biais qui vous plaira et nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e une excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:48 > 1:02:05) [67%] : \r\nMais c'est peut-\u00eatre \u00e7a fait un peu de tout, le dans le pas de date de quelques quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vous allez donne Dominique B\u00e8gles Dominique de m\u00eame tardive, acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9gringolade ne Vandierendonck mais de quoi de du.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T01:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710630107", "durationSec": 327, "title": "Chacun sa croix : Lisa Mazzone", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e la conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise Lisa Mazzone.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CUENOD, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635091", "durationSec": 760, "title": "La chute", "excerpt": "R\u00e9actions suite aux accusations de viols et d'abus sexuels de la part de l'islamologue suisse Tariq Ramadan. Les milieux musulmans sont choqu\u00e9s alors que d'autres voix, comme celle de Caroline Fourest, laissent entendre qu'elle connaissait la \"double vie\" du th\u00e9ologien depuis longtemps.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "ISLAMISME", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "thematicPersons": ["RAMADAN, TARIQ"], "sequenceIds": ["1652278"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635093", "durationSec": 865, "title": "Imp\u00f4t des villes, imp\u00f4t des champs", "excerpt": "R\u00e9actions de paysans propri\u00e9taires de ferme suite \u00e0 la modification de la taxation fiscale des immeubles agricoles. Dans certains cas de transfert de biens aux enfants par exemple, les paysans seront tax\u00e9s sur un b\u00e9n\u00e9fice fictif. Il devra payer des imp\u00f4ts pour une somme qu'il n'aura pas touch\u00e9.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZECCA, Franco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "FERME", "AGRICULTURE"], "sequenceIds": ["1652371"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635094", "durationSec": 207, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635095", "durationSec": 867, "title": "Sans toit ni loi", "excerpt": "Un \u00e9tudiant genevois, Blaise Campanelli, s'est gliss\u00e9 dans la peau d'un mendiant durant 1 mois dans le cadre de son travail de maturit\u00e9. Il a \u00e9galement pass\u00e9 ses nuits dans la rue et les parcs comme un SDF.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SION, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAPST, VANESSA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "MENDIANT", "EXP\u00c9RIMENTATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652579", "summary": "Archives de Tariq Ramadan invit\u00e9 sur des plateaux de t\u00e9l\u00e9vision. Vid\u00e9o sur la page Facebook de Tariq Ramadan o\u00f9 il \u00e9voque le travail de la justice suite aux accusations d'abus sexuel. Archives du t\u00e9moignage de Henda Ayari, femme viol\u00e9e par Tariq Ramadan.\nPris : itw Jonas Haddad, avocat de Henda Ayari. Itw Caroline Fourest, journaliste.\nItw Jacques Neirynck, ex-conseiller national PDC.\nItw Nadia Karmous, pr\u00e9sidente des femmes musulmanes de Suisse.\nItw Haoues Seniguer, sociologue ma\u00eetre de conf\u00e9rences science politique Lyon.\nItw Sa\u00efd Branine, journaliste Oumma media.", "id": "1652278", "visualGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652672", "summary": "Itw Marianne et Daniel, couple de retrait\u00e9s. Ext Tribunal F\u00e9d\u00e9ral.\nItw Marc-Olivier Vullioud, sp\u00e9cialiste fiscalit\u00e9 immobili\u00e8re.\nItw Henri, propri\u00e9taire d'une ferme.\nOlivier Feller, conseiller national PLR vaudois, descendant du train. Itw Olivier Feller.\nLausanne : plong\u00e9e salle du Grand conseil vaudois. Itw Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 les Verts vaudois. Itw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois chef du d\u00e9partement des finances vaudois. A son bureau, Pasacl Broulis signant des documents. Itw Luc Thomas, directeur Prom\u00e9terre.\nItw Michel et Marie-Claire, propri\u00e9taires d'une ferme. Itw Sylvain et Alix, fils de Michel.", "id": "1652371", "visualThemes": ["FERME"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAPST, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717255", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034512", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C675890A-0E60-4405-81AA-15866D03AA25", "internalArchiveId": "C675890A-0E60-4405-81AA-15866D03AA25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Markus Niederhauser, Pr\u00e9sident du groupe romand pour le mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 - GPRM;Josef Dittli, conseiller aux etats PLR UR, pr\u00e9sident de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9;Monika Maire-Hefti, Conseill\u00e8re d'Etat PS NE, Cheffe du D\u00e9partement de l'Education et de la Famille;Johnny Kneub\u00fchler, joueur de hockey, attaquant LHC;Nicolas Jutzet, Vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR NE, Pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand de l'initiative No Billag\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/VERDICT PROCES DANIEL M. PA) Le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand requiert donc une peine de deux ans de prison avec sursis contre Daniel M....Ce pr\u00e9sum\u00e9 espion suisse jug\u00e9 depuis 2 semaines \u00e0 Francfort....\r\nL' ancien policier zurichois est accus\u00e9 d'avoir espionn\u00e9 les autorit\u00e9s fiscales du Land de Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie... entre 2011 et 2015...\r\nAutorit\u00e9s fiscales qui avaient particip\u00e9 \u00e0 l'achat de CD contenant les noms de potentiels fraudeurs... \r\nPietro Bugnon, l'accus\u00e9 \u00e9chappe donc \u00e0 la prison ferme...\r\n  55''\r\n((Une peine all\u00e9g\u00e9e car Daniel M. est pass\u00e9 aux aveux. Il a admis avoir rempli des missions pour le SRC, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il a aussi donn\u00e9 des d\u00e9tails sur sa r\u00e9mun\u00e9ration et sur son modus operandi. Des informations consid\u00e9r\u00e9es comme plausibles, coh\u00e9rentes et compl\u00e8tes par le parquet allemand. Raison pour laquelle, dans son plaidoyer, au troisi\u00e8me jour du proc\u00e8s, le procureur a requis seulement 2 ans de prison avec sursis contre Daniel M., qui risquait jusqu'\u00e0 cinq ans de prison ferme. L'existence d'une taupe recrut\u00e9e par Daniel M. au sein du fisc allemand, n'a jamais pu \u00eatre prouv\u00e9e. C'est l'autre \u00e9l\u00e9ment qui explique que la peine maximale n'a pas \u00e9t\u00e9 requise. Le verdict tombera jeudi prochain. Mais l'affaire pourrait rebondir. L'espion pr\u00e9sum\u00e9 a livr\u00e9 des noms \u00e0 la justice allemande: l'identit\u00e9 de ses personnes de contact au sein du SRC. Il n'est donc pas exclu que le parquet allemand ouvre de nouvelles proc\u00e9dures sur la base de ces aveux.))\r\n(Circulation routi\u00e8re) **** Lorsque vous prenez l'autoroute... vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9s de devancer par la droite...  Et bien selon le conseil f\u00e9d\u00e9ral... \u00e7a devrait \u00eatre permis.\r\nAttention, il ne s'agit pas d'autoriser le \"d\u00e9passement\" par la droite... qui consiste \u00e0 contourner une voiture un peu lente pour se rabattre ensuite sur la voie de gauche...\r\nNon, le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut seulement autoriser \u00e0 devancer par la droite... en cas de volume de trafic tr\u00e8s dense.\r\nLa mesure permettrait de d\u00e9sengorger les routes... \r\nEt m\u00eame d'augmenter de 5 \u00e0 10% leur capacit\u00e9... selon le lib\u00e9ral radical argovien Thierry Burkhart... \u00e0 l'origine de cette proposition.\r\n(TF4/ACHAT AVION PI) Les industriels actifs dans l'armement anticipent la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...sur l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen, Guy Parmelin doit pr\u00e9senter un nouveau projet \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement... ces prochaines semaines. \r\nMais les discussions vont d\u00e9j\u00e0 bon train entre industriels et militaires.\r\nEt il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'avenir des forces a\u00e9riennes...hier... lors de la recontre annuelle entre l'industrie d'armement et l'arm\u00e9e\r\nRouven Gueissaz.\r\n  1'32\r\n((Le F18 est comme un vieux t\u00e9l\u00e9phone analogique des ann\u00e9es 80. Son successeur, le F35, en revanche, c'est un smartphone. On peut lui ajouter ou lui enlever des applications et il \u00e9volue avec son temps. Voil\u00e0 comment un ancien haut grad\u00e9 australien est venu vanter les m\u00e9rites de l'appareil, consid\u00e9r\u00e9 comme la Rolls-Royce des avions de combat. Il avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par armasuisse \u00e0 cette traditionnelle journ\u00e9e de l'orientation de l'industrie. Egalement de la partie, Markus Niederhauser, le pr\u00e9sident du groupe romand pour le mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, le GPRM, qui regroupe une cinquantaine d'entreprises.\r\nSON\r\nLes entreprises suisses lorgnent avant tout sur les affaires compensatoires li\u00e9es \u00e0 l'achat d'un nouvel avion. Elles sont synonymes de fortes retomb\u00e9es pour le tissu \u00e9conomique suisse, comme l'explique le conseiller aux etats lib\u00e9ral-radical Josef Dittli, vice-pr\u00e9sident de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\nSON \r\nTRAD: La ligne du d\u00e9partement de la d\u00e9fense est claire: l'industrie doit \u00e0 nouveau \u00eatre impliqu\u00e9e. J'attends avec impatience de voir comment tout \u00e7a va se d\u00e9velopper, surtout apr\u00e8s certaines d\u00e9clarations du chef du d\u00e9partement qui a laiss\u00e9 planer le doute sur ces affaires compensatoires\"\r\nDans une interview parue en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Guy Parmelin avait effectivement nuanc\u00e9 l'impact de ces contre-parties. Pas du go\u00fbt des industriels r\u00e9unis hier \u00e0 Berne, qui font pression sur le gouvernement pour ne pas laisser passer ce march\u00e9 juteux.))\r\n(15/CATALOGNE PRISON PA) **** Les premi\u00e8res sanctions sont tomb\u00e9es... pour les ministres du gouvernement catalan destitu\u00e9 par Madrid...\r\nHier, huit d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive... et un neuvi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 en libert\u00e9 sous caution.\r\nCarles Pouigdemont... lui... est toujours \u00e0 Bruxelles... et il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 son audition. \r\nSelon des sources judiciaires \u00e0 Madrid... la justice espagnole devrait donc d\u00e9livrer aujourd'hui un mandat d'arr\u00eat \u00e0 son encontre.\r\nL'onde de choc est grande dans le monde ind\u00e9pendantiste. Val\u00e9rie Demon\r\n  1'03\r\n((La r\u00e9ponse de Carles Puigdemont, ne s'est pas faite attendre. Dans une d\u00e9claration enregistr\u00e9e depuis Bruxelles, il a assur\u00e9 que la d\u00e9tention provisoire de ses 8 anciens ministres constitue une grave atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie. Se consid\u00e9rant toujours pr\u00e9sident l\u00e9gitime de la Catalogne, il a exig\u00e9 la lib\u00e9ration de ses ministres. Il appelle de nouveau les Catalans au pacifisme pour combattre cette situation. La juge de l'Audience nationale a suivi les r\u00e9quisitions du parquet en envoyant en prison pr\u00e9ventive 8 anciens ministres r\u00e9gionaux du gouvernement catalan. Un neuvi\u00e8me se trouve en libert\u00e9 sous caution, pour avoir d\u00e9missionn\u00e9 un jour avant la d\u00e9claration de l'ind\u00e9pendance. La juge estime que les accus\u00e9s ont agi de mani\u00e8re m\u00e9dit\u00e9e et organis\u00e9e durant deux ans malgr\u00e9 les avertissements syst\u00e9matiques du tribunal constitutionnel. Craignant des risques de fuite, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 la prison pr\u00e9ventive. Elle doit encore se prononcer vendredi ou dans les jours prochains sur les r\u00e9quisitions du parquet qui r\u00e9clame un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en contre Carles Puigdemont et quatre autres anciens ministres rest\u00e9s en Belgique. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Etats-Unis) Fin du suspens aux Etats-Unis... Donald Trump a officialis\u00e9 hier soir le nom du nouveau pr\u00e9sident de la FED... la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\nUn nom qui circulait d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs jours... C'est Jerome Powell... qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9\r\nAg\u00e9 de 64 ans, il est juriste et banquier d'affaire... r\u00e9publicain consid\u00e9r\u00e9 comme mod\u00e9r\u00e9.\r\nIl succ\u00e8de donc \u00e0 Janet Yellen... qui occupait cette fonction depuis 2014.\r\n((Son contrat n'avait pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... \r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 1979 que le chef de la banque centrale am\u00e9ricaine n'est pas reconduit pour un second mandat.))\r\n--------------------\r\n**** Et cette autre nouvelle qui concerne aussi les Etats-Unis... le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 l'attentat de mardi dernier \u00e0 New York.\r\nL'organisation djihadiste a publi\u00e9 cette revendication en ligne... hier soir... mais sans livrer d'\u00e9l\u00e9ments de preuve.\r\nLe suspect de 29 ans avait lui... revendiqu\u00e9 son appartenance \u00e0 l'EI...\r\n(Proc\u00e8s Merah) Le terrorisme islamiste aussi \u00e0 l'actualit\u00e9 en France... avec le verdict du proc\u00e8s d'Abdelkader Merah\r\nLe fr\u00e8re du jihadiste Mohammed Merah... qui avait tu\u00e9 7 personne dans la r\u00e9gion de Toulouse en 2012... \u00e9cope de 20 ans de prison ferme. \r\nIl est reconnu coupable d'association de malgaiteurs terroriste criminelle...\r\nLa cour estime en revanche qu'il n'est pas complice d'assassinats... il \u00e9chape donc \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n(05/NE/APPRENTISSAGE DUAL ITV MAIRE-HEFTI) **** Retour en Suisse... dans le canton de neuch\u00e2tel...: Depuis des ann\u00e9es... il travaille pour encourager les apprentissages en entreprise... \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire.\r\nEt cette politique commence \u00e0 porter des fruits. \r\nPour cette rentr\u00e9e, pr\u00e8s de 1600 contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s entre apprentis et entreprises.... \r\nCe qui repr\u00e9sente un bond de 30% en huit ans. \r\nAutre tendance tr\u00e8s favorable : le nombre d'apprentis en \u00e9cole des m\u00e9tiers \u00e0 plein temps diminue... au profit du mode dual. \r\nCheffe du D\u00e9partement de l'Education et de la Famille, la socialiste Monika Maire-Hefti se r\u00e9jouit de cette \u00e9volution. \r\n   51''\r\nMonika Maire-Hefti r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(Martinet) Cette d\u00e9mission \u00e0 Lausanne maintenant... celle du chef du service des \u00e9coles primaires et secondaires de la ville.\r\nD'un commun accord avec la municipalit\u00e9... Philippe Martinet quitte son poste.\r\nLa semaine derni\u00e8re... le quotidien  \"La Libert\u00e9\" avait relay\u00e9 des accusations \u00e0 son encontre... \r\nDes collaborateurs lui reprochent un comportement inappropri\u00e9 dans le cadre professionnel.\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 conteste les faits et la municipalit\u00e9 de Lausanne se refuse \u00e0 tout commentaire.\r\n(21/HOCKEY ITV KNEUBUHLER) **** Hockey sur glace\r\nLausanne prend l'eau en National League... \r\nLes Vaudois se sont inclin\u00e9s 6 \u00e0 1 face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette hier soir aux Vernets. \r\nC'est leur 3e d\u00e9faite cons\u00e9cutive...\r\n Et celle d'hier \u00e9tait m\u00e9rit\u00e9e selon l'attaquant lausannois Johnny Kneub\u00fchler. \r\n  45''\r\nLausanne pointe donc \u00e0 l'avant-derni\u00e8re place... au classement.... avant la pause de 12 jours d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quipe nationale. \r\nGen\u00e8ve-Servette de son c\u00f4t\u00e9 repasse sur la barre et s'installe provisoirement \u00e0 la 7e place.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/NO BILLAG ITV JUTZET) Les opposants \u00e0 l'initiative No Billag ont lanc\u00e9 hier (JE) leur campagne contre ce texte qui veut supprimer la redevance. Selon l'association romande \"non \u00e0 no billag\", l'initiative provoquerait la disparition de plusieurs chaines de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Nicolas Jutzet, pr\u00e9side le comit\u00e9 romand de l'initiative No Billag. Le vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR neuch\u00e2telois juge s\u00e9veremment ses opposants.\r\n  52''\r\nDes propos recueills par Marc Menichini.", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-03T06:00:21_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-03T06:00:21_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9033453", "ece-9033443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T04:07:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E29CA6CA-3EE0-4326-AC62-DFE951BB36D6", "internalArchiveId": "E29CA6CA-3EE0-4326-AC62-DFE951BB36D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert Nussbaumer, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats;Olivier Ferraz, initiateur d'\"AvocaTel\";B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat VERTS VD;Jean-Paul Remy, Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League;Johnny Kneub\u00fchler, joueur de hockey, attaquant LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/FR SERVICE JURIDIQUE TELEPHONIQUE PI) Cette id\u00e9e qui fait des remous dans le milieu de la justice...celle d'un jeune avocat fribourgeois, d\u00e9sireux de lancer un nouveau service juridique par t\u00e9l\u00e9phone. Son nom: AvocaTel...un programme qui devrait entrer en fonction le 1er d\u00e9cembre prochain...l'initiateur du service a d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 pr\u00e8s de 12 milles avocats pour qu'ils participent. Mais le projet divise Maurice Doucas. L'ordre des avocat vaudois a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 ses membres de ne donner aucune suite \u00e0 cet appel...\r\n 1'40\r\n((Apr\u00e8s avoir compos\u00e9 le no d'AvocaTel, les personnes en qu\u00eate d'un avis juridique pr\u00e9sentent succintement leur affaire. L'appelant se voit ensuite facturer Fr.2.. la communication... L'avocat au t\u00e9l\u00e9phone et le client conviennent apr\u00e8s du travail \u00e0 mener. Cela peut aller du conseil par t\u00e9l\u00e9phone au rendez-vous dans une \u00e9tude... Mais pour le vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats, on ne peut pas identifier clairement et r\u00e9gler des probl\u00e8mes juridiques en si peu de temps au tel\u00e9lphone... Albert Nussbaumer...\r\nSON\r\nAutre soucis, pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats ce sont les risques de conflits d'int\u00e9r\u00eats lorsqu'un appelant raconte son histoire au t\u00e9l\u00e9phone... Ce dernier peut tomber sans le savoir sur l'avocat de la partie adverse... L'initiateur d'AvocaTel ne nie pas ce risque... Pour lui, ce danger existe d\u00e9j\u00e0 quotidennement et il fait partie int\u00e9grante du m\u00e9tier... Olivier Ferraz...\r\nSON\r\nPlusieurs dizaines d'avocats sont int\u00e9ress\u00e9s par ce projet, mais ils attendent encore les prises de position des organes dirigeants de la profession pour se d\u00e9cider... ))\r\n(Bve Saint-Paul) Fribourg o\u00f9 l'on apprend ce matin la restructuration de l'imprimerie Saint-Paul, \u00e9diteur du quotidien la Libert\u00e9. Le groupe pr\u00e9voit de biffer pr\u00e8s de 30 emplois sur les 300 que compte l'entreprise. En cause: les probl\u00e8mes que rencontre l'industrie graphique...et le d\u00e9ficit enregistr\u00e9 par l'entreprise.\r\n(09/VD/LOI LOGEMENT ITV METRAUX) *** Pas plus de 1500 francs par mois pour un trois pi\u00e8ces et demi vaudois d'environ 75 m\u00e8tres carr\u00e9...\r\nVoil\u00e0 un exemple du r\u00e8glement d'application voulu par la nouvelle loi vaudoise sur le parc locatif: des logements abordables. Une loi adopt\u00e9e en f\u00e9vrier dernier par les citoyens dont les contours ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier. Un bon travail selon la conseill\u00e8re d'Etat B\u00e9atrice M\u00e9traux. Elle se r\u00e9jouit d'avoir mis \u00e0 disposition des acteurs du logement, des outils innovants pour favoriser la cr\u00e9ation d'appartements \u00e0 loyers abordables pour la classe moyenne. Car il y a p\u00e9nurie...on l'\u00e9coute.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden. Notons que le PLR vaudois craint que ce r\u00e8glement d'application ne soit surtout un millefeuille administratif.\r\n(07/VD/DEMISSION MARTINET PA) *** Toujours sur sol vaudois, Philippe Martinet, chef du service des \u00e9coles de Lausanne, quitte ses fonctions...\r\nL'ancien pr\u00e9sident vert du Grand Conseil vaudois donne sa d\u00e9mission. Il est accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de graves probl\u00e8mes humains. Dysfonctionnements r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine dernier dans la Libert\u00e9 et qui a eu raison du chef de service. Agathe Birden. \r\n  50''\r\n((Le service que dirigeait Philippe Martinet a connu des d\u00e9parts \u00e0 la cha\u00eene... Il rend les gens fous...c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 un t\u00e9moin au journal La Libert\u00e9... des collaborateurs se sont plaints, estimant que le comportement de Philippe Martinet \u00e9tait inappropri\u00e9. Une enqu\u00eate interne a \u00e9t\u00e9 ouverte, mais finalement, Philippe Martinet et la municipalit\u00e9 de Lausanne ont convenu d'un commun accord de mettre un terme \u00e0 leur rapport de travail...c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 la Municipalit\u00e9 dans un communiqu\u00e9...et c'est tout ! La ville de Lausanne se refuse \u00e0 tout commentaire...le principal int\u00e9ress\u00e9 admet \u00eatre affect\u00e9 par cette affaire, mais il dit partir la conscience tranquille...il ne commente pas non plus les accusations prof\u00e9r\u00e9es contre lui, et notamment les rumeurs de harc\u00e8lement sexuel... mais il affirme qu'il n'y a aucune proc\u00e9dure ouverte contre lui aujourd'hui. Il assure aussi avoir re\u00e7u des dizaines de messages de soutien notamment de la part des Verts vaudois, sa famille politique, mais aussi de la part de ses collaborateurs.))\r\n(Bve badge \u00e9lectronique VS) En Valais, le canton s'organise pour lutter contre le travail ill\u00e9gal. L'association valaisanne des entrepreneurs a mis en place un syst\u00e8me de badge \u00e9lectroniques. Sorte de carte d'identit\u00e9 professionnelle qui permettra de v\u00e9rifier que l'employ\u00e9 est en possession d'un contrat de travail et que ses charges sociales ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es. Un syst\u00e8me qui se veut plus simple et efficace que les contr\u00f4les actuels. Pour le moment, une cinquantaine d'entreprises valaisannes de construction se sont engag\u00e9s \u00e0 se doter de cet outil.\r\n(23/ CATALOGNE MANDAT D'ARRET ET MANIFS 8H) *** Sur la sc\u00e8ne internationale, zoom sur l'Espagne o\u00f9 la sage judiciaire n'est pas loin de se terminer...\r\nHuit membres du gouvernement catalan destitu\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive...et aujourd'hui, le lancement annonc\u00e9 d'un mandat d'arr\u00eat contre le pr\u00e9sident catalan...Carles PUIJ-DEMONE, install\u00e9 depuis lundi \u00e0 Bruxelles...Un mandat d'arr\u00eat qui n'a pas \u00e9t\u00e9 encore fait, contrairement \u00e0 ce qu'avait indiqu\u00e9 l'avocat belge de l'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste. C'est une source judiciaire \u00e0 Madrid qui l'affirme Pierre-Etienne Joye. \r\n(L'avocat du pr\u00e9sident de la Catalogne l'avait pourtant d\u00e9clar\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision flamande.. il affirmait que son client, Carles Puigdemont , lui avait dit qu'un mandat d'arr\u00eat avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 son encontre. Il concerne \u00e9galement 4 de ses ministres qui se trouvent aussi en Belgique. En fait, ce n'est pas encore le cas, mais le juge de l'audience nationale doit le faire aujourd'hui vendredi. Apr\u00e8s l'\u00e9mission officielle du mandat d'arr\u00eat,  la justice espagnole va donc pouvoir envoyer une demande d'extradition au parquet f\u00e9d\u00e9ral de Bruxelles.)\r\n*** Pendant ce temps,  8 membres de l'ancien gouvernement catalan sont en prison pr\u00e9ventive depuis hier soir...\r\n(C'est le juge d'instruction espagnol qui a d\u00e9cid\u00e9 d'emprisonner les huit anciens ministres destitu\u00e9s par madrid pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne.. Et les r\u00e9actions ont fus\u00e9... d'abord celle de Carles Puigdemont . Il a d\u00e9clar\u00e9 dans une intervention enregistr\u00e9e depuis Bruxelles que ces arrestations consituent une grave atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie. Il exige la lib\u00e9ration de ses coll\u00e8gues incarc\u00e9r\u00e9s. Des manifestation ont alors eu lieu dans la foul\u00e9e . 20'000 personnes, selon la police, se sont rassembl\u00e9es hier dans la soir\u00e9e \u00e0 Barcelone \u00e0 l'appel du mouvement de l'ind\u00e9pendance ANC. \"Ce n'est pas une justice, c'est une dictature\", ont notamment scand\u00e9s les manifestants.)\r\nMerci Pierre-Etienne Joye.\r\n(Bve Cuba) *** Retour sur l'affaire des myst\u00e9rieuses attaques acoustiques contre des diplomates am\u00e9ricains \u00e0 Cuba...\r\nLes gouvernements am\u00e9ricains et cubains ont chacun ouvert une enqu\u00eate sur ces incidents. Des attaques acoustiques dont les derni\u00e8res sont survenues en ao\u00fbt dernier selon Washington. Elles ont affect\u00e9 une vingtaine de diplomates qui souffrent aujourd'hui de pertes d'audition, de troubles cognitifs et du sommeil. Sauf que la Havane r\u00e9torque qu'aucune preuve n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les am\u00e9ricains pour \u00e9tablir une quelconque attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. Le ministre cubain des affaires \u00e9trang\u00e8res a accus\u00e9 hier les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de mentir d\u00e9lib\u00e9remment.\r\n(Bve Apatrides) *** Plus de trois millions d'apatrides dans le monde...c'est le chiffre jusque l\u00e0 identifi\u00e9 par le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nUn chiffre qui est certainement la partie visible de l'iceberg d\u00e9clare aujourd'hui le HCR. Dans un rapport, l'organisation onnusienne d\u00e9plore une marginalisation prolong\u00e9e de ces apatrides...qui peuvent aboutir \u00e0 des d\u00e9placements contestables. Le HCR qui pointe du doigt la minorit\u00e9 musulmane de Birmanie, les Rohingas. Plus de trois quart des apatrides viennent de ce type de minorit\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9es. Les d\u00e9placements forc\u00e9s et les d\u00e9ch\u00e9ances arbitraires de nationalit\u00e9s doivent endiguer selon l'organisme.\r\n(TF5/CARTON ROUGE ENTRAINEURS PI) *** Sur les terrains de football, les entra\u00eeneurs et leur staff pourront aussi \u00eatre sanctionn\u00e9s pour mauvaise conduite...\r\nL'arbitre pourra d\u00e9gainer son carton jaune et rouge y compris pour ceux qui sont sur le banc. Validation par la FIFA et test du syst\u00e8me d\u00e8s ce week-end dans le championnat australien. C'est une premi\u00e8re mondiale, Alain Th\u00e9voz...\r\n  1'37\r\n((Oui,l'id\u00e9e a s\u00e9duit, le comportement des entra\u00eeneurs et des membres du staff sur le banc de touche sera surveill\u00e9 de pr\u00e8s par les directeurs de jeu comme ils le font d\u00e9j\u00e0 pour les joueurs sur le terrain. La sanction pourra aller d'un carton jaune, pour toute contestation injustifi\u00e9e, gestes de provocation ou p\u00e9n\u00e9tration dans la zone technique adverse, au carton rouge pour toute infraction allant du jet de bouteille, au langage abusif, en passant par les crachats ou obstruction. Toute exclusion entra\u00eenera une suspension pour le prochain match. Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League, Jean-Paul Remy est favorable \u00e0 cette nouvelle mesure approuv\u00e9e par le Board, la seule autorit\u00e9 habilit\u00e9e \u00e0 modifier les lois du football.\r\nITW Jean-Paul Remy\r\nCe nouveau r\u00e8glement -  pour l'heure \u00e0 titre exp\u00e9rimental en Australie - devrait entrer en vigueur dans tous les championnats. Le temps - pour le Board et la FIFA - d'affiner les protocoles.))\r\n(21/HOCKEY ITV KNEUBUHLER) Sur la glace...derby l\u00e9manique hier en hockey sur glace...avec Lausanne qui prend l'eau en National League. Les Vaudois se sont inclin\u00e9s 6-1 face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette hier soir aux Vernets. C'est leur 3e d\u00e9faite cons\u00e9cutive et celle d'hier \u00e9tait m\u00e9rit\u00e9e selon l'attaquant lausannois Johnny Kneub\u00fchler. \r\n  45''\r\nLausanne pointe \u00e0 l'avant-derni\u00e8re place au classement avant la pause de 12 jours d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quipe nationale. Gen\u00e8ve-Servette repasse sur la barre et s'installe provisoirement \u00e0 la 7e place.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Orang-Outan) Enfin cette d\u00e9couverte dans le monde des grands singes...une \u00e9quipe internationale avec participation zurichoise a identifi\u00e9 une troisi\u00e8me esp\u00e8ce d'orang-outan...au nord de l'\u00eele de Sumatra. Analyse g\u00e9n\u00e9tiques et comportementales ont permi de confirmer l'hypoth\u00e8se: Une nouvelle esp\u00e8ce d'hominid\u00e9 donc qui devient du m\u00eame coup la plus menac\u00e9e du groupe. Elle ne compte que 800 individus r\u00e9pertori\u00e9s et les constructions pr\u00e9vues sur l'\u00eele la mettent en danger.", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033481", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T08:00:45_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T08:00:45_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9033502", "ece-9033481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:35:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:55:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30D39FA1-5526-4F41-AE74-7588BC89D642", "internalArchiveId": "30D39FA1-5526-4F41-AE74-7588BC89D642", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il lib\u00e9raliser davantage l'agriculture suisse? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Rudi Berli", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Berli, Rudi\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9duire le protectionnisme en mati\u00e8re agricole et le gouvernement se dit persuad\u00e9 des bienfaits de cette r\u00e9duction d'un point de vue \u00e9conomique. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS) et Rudi Berli, mara\u00eecher et pr\u00e9sident d'Uniterre Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Faut-il lib\u00e9raliser davantage l'agriculture suisse? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Rudi Berli 18h  Agriculture suisse : faut-il lib\u00e9raliser davantage ?\r\nSLV Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS DIR. ST. SION\r\nSLV Rudi Berli, mara\u00efcher et pr\u00e9sident d'Uniterre Gen\u00e8ve **.83 (Appeler assez t\u00f4t, il donnera un fixe)\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9duire le protectionnisme en mati\u00e8re agricole...\r\nMercredi, il a pr\u00e9sent\u00e9 sa vue d'ensemble du d\u00e9veloppement de la politique agricole pour l'apr\u00e8s 2022...\r\nLe gouvernement se dit convaincu qu'une r\u00e9duction partielle de la protection douani\u00e8re  est int\u00e9ressante d'un point de vue \u00e9conomique...\r\nIl mise aussi sur les accords de libre-\u00e9change pour faire baisser les co\u00fbts qui frappe les paysans suisses...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-il en train de sacrifier les paysans ou au contraire, offre-t-il \u00e0 l'agriculture suisse de nouvelles opportunit\u00e9s ?\r\nOn en d\u00e9bat... avec Philippe Nantermod, bonsoir... conseiller national PLR valaisan... Et Rudi Berli, bonsoir... Vous \u00eates mara\u00efcher et pr\u00e9sident d'Uniterre Gen\u00e8ve...\r\nRUDI BERLI\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut offrir de nouvelles perspectives aux paysans suisses... Vous n'\u00eates pas convaincu ?\r\n- Que craignez-vous au juste ?\r\n- Des accords de libre \u00e9change peuvent \u00eatre positifs pour l'agriculture qui importe aussi, par exemple, des machines agricoles ou du fourrage... l\u00e0 on pourrait baisser les co\u00fbts et \u00e7a profiterait directement aux paysans suisses, non ?\r\n- Le salut de l'agriculture passe-t-il par davantage de protectionnisme ? Ne faudrait-il pas pas que l'agriculture soit, dison,s un peu plus entrepreneuriale ?\r\n- Le peuple a vot\u00e9 le 24 septembre \u00e0 78 % en faveur d'un nouvel article constitutionnel qui mentionne, entre autres, un march\u00e9 plus ouvert... le peuple a donn\u00e9 son accord \u00e0 cette vision plus lib\u00e9rale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nPHILIPPE NANTERMOD\r\n- Une ouverture du march\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur est dans l'int\u00e9r\u00eat de toute la Suisse, \u00e9crivez-vous dans un communiqu\u00e9... Expliquez-nous ?\r\n- Aujourd'hui, entre 2 et 3 exploitations agricoles disparaissent chaque jour en Suisse... L'ouverture du march\u00e9 va-t-elle inverser la tendance ?\r\n- Les prix des produits agricoles suisses sont plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs en Europe... Pensez-vous vraiment qu'il y a un march\u00e9 pour des yoghurt ou du lait suisse tr\u00e8s cher ?\r\n- Sans protection douani\u00e8res, les prix auront tendance \u00e0 baisser en Suisse... Mais cela ne conduira-t-il pas \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la fermeture des exploitations ? \r\n- Johann Schneider Ammann n'a cess\u00e9 de pousser l'agriculture vers plus de lib\u00e9ralisme... Pensez-vous qu'une majorit\u00e9 du Parlement osera le suivre dans ce sens ?", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033433", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il lib\u00e9raliser davantage l'agriculture suisse? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Rudi Berli / FOR_2017-11-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9duire le protectionnisme en mati\u00e8re agricole et le gouvernement se dit persuad\u00e9 des bienfaits de cette r\u00e9duction d'un point de vue \u00e9conomique. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS) et Rudi Berli, mara\u00eecher et pr\u00e9sident d'Uniterre Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9033433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:23Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T17:40:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95AC97A8-22EF-4FA2-A45D-8CD57E59392B", "internalArchiveId": "95AC97A8-22EF-4FA2-A45D-8CD57E59392B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Jutzet, Vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR NE, Pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand de l'initiative No Billag;Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb Landry, directrice g\u00e9n\u00e9rale de la chambre de commerce;Lucas Dubuis, porte-parole d'Unia\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(11/VERDICT PROCES MERAH PA) 20 ans de prisons pour association de malfaiteur en vue d'un acte terroriste. C'est la peine requise par la Cour d'Assisses de Paris \u00e0 l'encontre du fr\u00e8re de Mohammed Merah, Abdelkader. La complicit\u00e9 d'assassinat n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue contre le pr\u00e9venu et les magistrats sont all\u00e9s moins loin que ce que souhaitait l'avocate g\u00e9n\u00e9rale: la prison a perp\u00e9tuit\u00e9. Ce proc\u00e8s fleuve et symbolique sera rest\u00e9 sous haute tension jusqu'\u00e0 la fin. Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris, y \u00e9tait. \r\n  1'05''\r\n((Pour la cour Mohammed Merah a commis ses crimes seul. Rien ne prouve que son fr\u00e8re ait \u00e9t\u00e9 partie prenante ni n'ait eu connaissance de ses projets macabres. Pas plus qu'il puisse \u00eatre \u00e9tablit que l'influence d'Abdelkader sur Mohammed ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour son passage \u00e0 l'acte. Un raisonnement difficile \u00e0 entendre pour les familles de vicitmes qui esp\u00e9raianet une condamantion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. A la sortie du tribunal certains ont laiss\u00e9 explos\u00e9 leur col\u00e8re.conspuant une justice qui je cite laisse tuer des enfants juifs \u00bb. maitre Dupont Moretti, d\u00e9fenseur d'Abdelkader Merah s'est lui violemment fait huer par plusieurs individus. Mais le t\u00e9nor du barreau est rest\u00e9 sto\u00efque. \u00ab Ce soir la cour a rappel\u00e9 que m\u00eame dans les affaires les plus graves la preuve n'\u00e9tait pas rel\u00e9gu\u00e9e au rang d'accessoire.. une pens\u00e9e pour les victimes \u00e0 qui on a fabriqu\u00e9 un faux coupable pour \u00e9tancher leur soif de justice.Ma\u00eetre Dupont Moretti qui n'exclut pas de faire appel sur le jugement pour association de malfaiteurs. L'avocate g\u00e9n\u00e9rale peut elle aussi faire appel. L'affaire merah et ses \u00e9chos douloureux ne sont pas encore class\u00e9. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Bve Ramadan) *** L'islamologue et th\u00e9ologien suisse Tariq Ramadan r\u00e9plique apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de deux plaintes pour viol \u00e0 son encontre...\r\nLes avocats de Tariq Ramadan ont a leur tour d\u00e9pos\u00e9 une plainte...pour subordination de t\u00e9moin. Ils r\u00e9clament l'ouverture d'un enqu\u00eate car soup\u00e7onnent de potentielles collusions selon des sources proches du dossier. Le th\u00e9ologien suisse de 55 ans est sous le coup d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour viol, agression sexuelle, violence et menace de mort. Deux plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n(Bve USA) *** Etats-Unis Suisse...on conna\u00eet d\u00e9sormais le nom du nouvel ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse et au Liechtenstein. \r\nIl s'agit d'ED MAC-MULLEN ... Sa nomination par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier au S\u00e9nat. Ed MAC-MULLEN est un proche alli\u00e9 politique du pr\u00e9sident. Ce natif de New York, install\u00e9 depuis plus de 30 ans en Caroline du Sud, succ\u00e8de donc \u00e0 Suzie LeeVine. qui a quitt\u00e9 la Suisse \u00e0 la fin janvier. Il aura donc fallu un peu plus de 9 mois \u00e0 l'administration Trump pour nommer son nouvel ambassadeur \u00e0 Berne.\r\n(03/NO BILLAG ITV JUTZET) *** Les opposants \u00e0 l'initiative No Billag ont lanc\u00e9 hier leur campagne contre le texte...\r\nUn texte qui vise \u00e0 supprimer la redevance. Or pour l'association romande \"Non \u00e0 no Billage\" l'initiative provoquerait la disparition de plusieurs chaines de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Nicolas Jutzet, pr\u00e9side le comit\u00e9 romand de l'initiative No Billag. Le vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR neuch\u00e2telois juge s\u00e9veremment ses opposants.\r\n  0'52''\r\nDes propos recueills par Marc Menichini.\r\n(04/GE/ RIE3 EN RETARD PI) *** Apr\u00e8s le canton de Vaud, celui de Gen\u00e8ve s'inqui\u00e8te de sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nLe projet genevois de nouvelle imposition des entreprises doit \u00eatre r\u00e9activ\u00e9...c'est urgent! Ce cri du coeur vient de la Chambre de commerce, d'industries et de services. Elle fait suite \u00e0 la d\u00e9cision du gouvernement vaudois de mettre en oeuvre sa propre r\u00e9forme d\u00e8s 2019. Des taux abaiss\u00e9 \u00e0 13,79% alors que Gen\u00e8ve n'aura pas adapt\u00e9 le sien. Sans consensus politique, la perte d'attractivit\u00e9 fiscale est un risque r\u00e9el pour le canton. Sylvie Belzer...\r\n   1'06''\r\n((La d\u00e9cision vaudoise est tomb\u00e9e comme un couperet. Vaud va faire cavalier seul en intoduisant son taux de 13,79% , enterrant le principe de bonne coh\u00e9rence l\u00e9manique. Sans attendre donc la nouvelle mouture du volet f\u00e9d\u00e9ral, et en avance sur le calendrier qui pr\u00e9voit une mise en oeuvre d\u00e8s 2020. Mais ce que le canton de Vaud peut financi\u00e8rement se pemettre, Gen\u00e8ve n'en a pas les moyens. Le canton doit pouvoir compter sur la r\u00e9trocession f\u00e9d\u00e9rale. Et pour rester comp\u00e9titif, il faut travailler le consensus comme le souligne Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb Landry, directrice g\u00e9n\u00e9rale de la chambre de commerce:\r\nSON 0'32\"\r\nEffectivement la gauche n'entend pas d\u00e9poser les armes avant les \u00e9lections cantonales. Et pas forc\u00e9ment apr\u00e8s non plus. Elle d\u00e9nonce un projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et exige des compensations suppl\u00e9mentaires pour une baisse du taux align\u00e9e sur le taux vaudois.))\r\n(Bve badge \u00e9lectronique VS) En Valais, le canton s'organise pour lutter contre le travail ill\u00e9gal. L'association valaisanne des entrepreneurs a mis en place un syst\u00e8me de badge \u00e9lectroniques. Sorte de carte d'identit\u00e9 professionnelle pour v\u00e9rifier le statut de l'employ\u00e9 et le payement de ses charges sociales. Pour le moment, une cinquantaine d'entreprises valaisannes de construction se sont engag\u00e9s \u00e0 se doter de cet outil.\r\n(17/SOLAIRE MEYER BURGER ITV DUBUIS) *** Une erreur strat\u00e9gique...\r\nVoil\u00e0 comment Unia juge la d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par Meyer Burger de fermer son site de production de Thoune. Cette mesure entra\u00eenera la disparition de 180 emplois selon le sp\u00e9cialiste bernois des panneaux solaires, jusqu'\u00e0 250 selon le syndicat. Une partie de la production sera d\u00e9localis\u00e9e en Chine, alors que la recherche et le d\u00e9veloppement resteront \u00e0 Thoune, o\u00f9 Meyer Burger \u00e0 son si\u00e8ge. Mais pour Lucas Dubuis, le porte-parole d'Unia, cette annonce de suppression de postes est embl\u00e9matique. \r\n  41''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(22/FAUX WHISKY PA) Et puis cette anecdote...estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 10'000 francs. Celle du whisky le plus cher du monde, servi dans le luxueux h\u00f4tel grison Waldhaus am See. Ce verre de whisky a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 un client chinois pour 9 mille 999 francs l'\u00e9t\u00e9 dernier ... avant que l'histoire ne se complique. Katja Schaer\r\n  0'59''\r\n((L'histoire a fait le tour du monde une premi\u00e8re fois - en ao\u00fbt dernier. Quand un riche client chinois, en visite dans les Grisons, s'offre un dram de whisky, comme disent les sp\u00e9cialistes \u00e9cossais - donc un peu moins de 4 centilitres ou deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe et demie, pour la somme de 9999 francs. Un prix exceptionnel pour un whisky qui devait l'\u00eatre tout autant - comprenez un Macallan de 1878. Cette d\u00e9gustation, relat\u00e9e dans la presse mondiale, fait r\u00eaver ... mais elle fait aussi des sceptiques, qui doutent de l'authenticit\u00e9 du pr\u00e9cieux breuvage. De quoi pousser la direction du luxueux h\u00f4tel \u00e0 exiger que plusieurs tests soient r\u00e9alis\u00e9s. Et c'est l\u00e0 que le souffl\u00e9 retombe, ou que les m\u00e9dias s'enflamment - parce qu'il s'agit d'un faux. Une copie, distill\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970. Le Macallan 1878 a cent ans de moins, titre alors le communiqu\u00e9 de l'h\u00f4tel - l'h\u00f4tel qui s'empresse de rembourser le client, mais qui ne pr\u00e9cise pas o\u00f9 il s'\u00e9tait procur\u00e9 la bouteille.))\r\nSelon 20 minutes.ch, la fausse bouteille avait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par l'ancien patron de l'\u00e9tablissement...", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033487", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9033511", "ece-9033487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:35:46Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75A792D0-EB7E-49C6-8174-93C7D7E9C19D", "internalArchiveId": "75A792D0-EB7E-49C6-8174-93C7D7E9C19D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gianluca Esposito, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif du GRECO;Philippe Martinet, ancien chef du service des Ecoles de la ville de Lausanne;Corinne Serfati, avocate;Olivier Guillard, directeur de recherche Asie \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques de Paris;Makai Holdener, Joueur de hockey, attaquant Gen\u00e8ve-Servette HC;Alexandre Seryapin, m\u00e9decin-colonel;Jean-Paul Remy, Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:48-07:15:03 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/SALAIRES JUGES FEDERAUX DI (7H)) C'est  une coutume du syst\u00e8me politique suisse... s\u00e9rieusement remise en question... \r\nLes juges f\u00e9d\u00e9raux reversent un pourcentage de leur salaire au parti politique dont ils sont membres ou proches... \r\nMais cette r\u00e9trocession d\u00e9range vivement le Greco, le Groupe d'Etats contre la Corruption du Conseil de l'Europe... \r\nLes critiques de cette instance suscitent en ce moment un vif d\u00e9bat parmi les magistrats...\r\nMais Marc Menichni,  la plupart des partis politiques restent indiff\u00e9rents...\r\n  35''\r\n((C'est que cette r\u00e9trocession repr\u00e9sente une manne financi\u00e8re consid\u00e9rable pour les partis politiques... seuls les Verts et le parti socialiste ont accept\u00e9 de nous ouvrir leur compte... en 2016 les 12 juges membres ou sympathisants Verts ont vers\u00e9 au parti quelques 124 000 francs en tout, au PS, c'est environ 200 000 francs pour leurs 38 magistrats f\u00e9d\u00e9raux... le PDC re\u00e7oit un montant qui varie entre 2000.- et 6000.- francs par juge... l'UDC per\u00e7oit 2% du salaire de ses 38 magistrats... ces deux partis ont en revanche refus\u00e9 de nous dire le total qu'ils ont encaiss\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9, le PLR ne donne aucun chiffre)). \r\n***Et  Marc, dans cette r\u00e9trocession,  qu'est ce qui d\u00e9range exactement ce groupe europ\u00e9en contre la corruption.\r\n  49''\r\n((Le parlement qui \u00e9lit les juges f\u00e9d\u00e9raux veut garantir un certain \u00e9quilibre politique au sein des juridictions... donc pour \u00eatre \u00e9lu par exemple au tribunal f\u00e9d\u00e9ral... un juge doit appartenir \u00e0 un parti... du coup une fois \u00e9lu...ou alors six ans plus tard pour sa r\u00e9\u00e9lection... ce magistrat restera en quelques sorte redevables au parti, et lui paiera donc ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e cette r\u00e9trocession... une liaison probl\u00e9matique selon Gianluca Esposito, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif du GRECO\r\nSON 22 sec ))\r\n***Et Marc, on s'en doute,  ces critiques font des vagues au sein de la profession. \r\n  28''\r\n((M\u00eame si le sujet reste tabou... certains juges estiment ne rien avoir \u00e0 se reprocher et versent, en toute probit\u00e9, cette r\u00e9trocession... qu'il faut donc maintenir...d'autres avouent un malaise devant l'influence que peut exercer le parti dans leur carri\u00e8re...ces juges voudraient faire \u00e9voluer la situation... une volont\u00e9 partag\u00e9e par l'Association suisse des magistrats... seulement voil\u00e0 d'apr\u00e8s nos recherches... \u00e0 l'heure actuelle seuls les Verts veulent parler de r\u00e9forme au parlement. Tous les autres partis militent pour le statu quo.)) \r\n-------------------------\r\nEnqu\u00eate sign\u00e9e Marc Menichini.\r\n(NO BILLAG) ***Et dans l'actualit\u00e9 politique...les opposants romands \u00e0 l'initiative \"No Billag\" ont lanc\u00e9 leur campagne...\r\nCampagne en vue de la votation du 4 mars 2018.\r\nL'association  d'opposant regroupe des \u00e9lus tous les principaux partis, sauf d l'UDC...\r\nOn y trouve aussi des sportifs et des acteurs des milieux culturels, comme le patron du Paleo, Daniel Rosselat.\r\nTous ont expliqu\u00e9...hier...\u00e0 Lausanne...que la suppression de la redevance...entra\u00eenerait la disparition de 19 cha\u00eenes de radios et t\u00e9l\u00e9vision en Suisse romande.\r\nLes cha\u00eenes priv\u00e9es, come les cha\u00eenes publiques.\r\nLes opposants ont notammetn invoqu\u00e9 la baisse pr\u00e9vue de la redevance, ainsi que  l'importance de ces m\u00e9dais dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n(08/VD/DEMISSION ITV MARTINET) ***Dans le canton de Vaud...Philippe Martinet, le chef du service des Ecoles de la ville de Lausanne, d\u00e9missionne. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil vaudois est accus\u00e9 par certains collaborateurs d'\u00eatre responsable de graves probl\u00e8mes humains,\r\nNos confr\u00e8res de  la Libert\u00e9 le r\u00e9v\u00e9laient la semaine derni\u00e8re.\r\nLe haute fonctionnaires a donc fait  l'objet d'une enqu\u00eate interne... \r\nLa Municipalit\u00e9 de Lausanne se refuse \u00e0 tout commentaire. \r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9 lui admet qu'il peut avoir un ton parfois un peu rugueux, mais il dit partir la conscience tranquille...\r\nPhilippe Martinet.\r\n  44''\r\nPropos recueilis par Agathe Birden.\r\n(BREVE AMBASSADEUR US SUISSE) En bref...apr\u00e8s 9 mois...l'administration Trump a fait son choix...\r\nLe nouveal ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse et au Liectheinsetin...s'\u00e2ppelle Ed Mc Mullen...\r\nSa nomination par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier soir au S\u00e9nat. am\u00e9ricain.\r\nEd  McMullen est un proche alli\u00e9 politique du pr\u00e9sident.\r\nCe New-yorkais, install\u00e9 depuis plus de 30 ans en Caroline du Sud, succ\u00e8de donc \u00e0 Suzie LeeVine. qui a quitt\u00e9 la Suisse \u00e0 la fin janvier\r\n(12/VERDICT PROCES MERAH ITV SERFATI) ***En France, le fr\u00e8re du djihadiste Mohamed Merah...\u00e9chappe \u00e0 la prison \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9...\r\nC'est ce que r\u00e9clamait l'avocate g\u00e9n\u00e9rale....de la Cour d'assise de Paris....\r\nMais le Fr\u00e8re de Mohamed Merah...est reconnu coupable d'association de malfaiteur en vue d'acte terroriste...mais non coupable de complicit\u00e9 d'assassinat.\r\nIl \u00e9cope donc de 20 ans de prison.\r\nPour rappel, son fr\u00e8re avait tu\u00e9 des enfants juifs et des mlitaires...en 2012...dans la r\u00e9gion de Toulouse.\r\nL'avocate des victimes, Corine Serfati...regrette...le verdict rendu hier...\r\n   0'48''\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler\r\n(NY - EI revendique) ***Le groupe Etat islamique a...lui...reveniqu\u00e9 cette nuit...l'attaque terroriste au camion b\u00e9lier de mardi \u00e0 New-York...\r\nIl affirme que c'est l'un de ses soldats...qui a mortellement fauch\u00e9...des cyclistes...et des pi\u00e9trons sur Maathan...\r\nDAESH...n'\u00e9taite pas sa revendication et n'apporte aucune preuve.\r\nL'auteur de l'attaque avait confi\u00e9...hier...aux enqu\u00eateurs...son affiliation au groupe djihadiste\r\n(CAT - Mandat d'arr\u00eat contre le pr\u00e9sident ajdhui) ***La saga politico-judiciaire se poursuite en Catalogne...Un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en sera \u00e9mis aujourd'hui contre Carles Pudj-demont,\r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne...est toujous...r\u00e9fugi\u00e9 en Belgique.\r\nSelon son avocat....la justice espagnole va envoyer une demande d'extradition....au parquet f\u00e9d\u00e9ral de Bruxelles\r\nLa justice belge aura alors 60 jours pour \u00e9tudier la question...et si la demande est approuv\u00e9e...le pr\u00e9sident catalan fera appel.\r\nIl a aussi demand\u00e9 hier...la lib\u00e9ration des huit ministres catalans...plac\u00e9s par Madrid en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n(TF1/BRIMANIE AUNG SAN SUU KYI PI) Dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin...cette demande des Nations Unies...La Birmanie doit accorder la cityoennet\u00e9 aux membres de la communaut\u00e9 Roginya....\r\n***Une minorit\u00e9 musulmane victime...selon l'ONU d'un \"nettoyage ethnique\". En deux mois, ils sont plus de 600 mille \u00e0 avoir fui vers le Bangladesh.\r\nEt avant leur exil...ils habitaient pour la pluparts des villages et villes de l'Ouest de la Birmanie.\r\nHier...pour la premi\u00e8re fois....depuis le d\u00e9but de la crise...la dirigeante biramen  Angue-Sane-Sou-Tchi s'est rendue sur place.\r\nLa prix nobe de l paix reste tr\u00e8s critiqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger pour son peu d'empathie \u00e0 l'\u00e9gard des Rogingyas.\r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  1'18''\r\n((Aucune d\u00e9claration, mais une visite haute en symboles. Aung San Suu Kyi s'est rendu hier dans des villages d\u00e9vast\u00e9s de l'Etat d'Arakan. Elle a rencontr\u00e9 plusieurs commuaut\u00e9s de la r\u00e9gion.Pour Olivier Guillard, directeur de recherche Asie \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques de Paris, c'est l'arm\u00e9e qui a l\u00e2ch\u00e9 du lest et permis \u00e0 la dirigeante birmane de redorer son blason. \r\nSON\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, plusieurs ministres mais aussi de puissants hommes d'affaires du pays. Pour le gouvernement, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique d'une r\u00e9gion marginalis\u00e9e pourrait contribuer \u00e0 instaurer un climat plus pacifique. Olivier Guillard.\r\nSON\r\nReste que l'exode des Rohingyas se poursuit. 3'000 d'entre eux sont encore arriv\u00e9s hier au Bangladesh, apr\u00e8s plusieurs jours de marche, parfois sans nourriture et sans eau.))\r\n(Powell nomm\u00e9) Il devient \u00e0 64 ans....le pr\u00e9sident de la banque centrale la plus puissante du monde...\r\nJerome Powell...est officellemment...nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la Fed, la banque centrale des Etats-Unis.\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 son choix hier soir.\r\nCe r\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9. avait \u00e9t\u00e9 nom\u00e9 au conseil des gouverneurs de la Fed en 2012.\r\nIl  pourrait rompere...avec la politique mon\u00e9tiraire prudente...en mati\u00e8re des taux d'int\u00e9r\u00eats, mise en place par sa pr\u00e9decesseure...Janet Yellen.\r\n(20/HOCKEY ITV HOLDENER) Du hockey sur glace maintenant...\r\nGen\u00e8ve-Servette a sorti la t\u00eate de l'eau hier...lors du derby l\u00e9manique face \u00e0 Lausanne...\r\nEt les Aigles l'ont fait avec la mani\u00e8re...Victoire sur un score de tennis----6 \u00e0 1...aux Vernets...\r\nDe quoi quitter l'avant derni\u00e8re place de National Liuge....pour s'installer au 7 e rang.\r\nUn bond au classement que l'attaquant Makai Holdener tient toutefois \u00e0 relativiser...\r\n  25''\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Lausanne a subi hier sa 3e d\u00e9faite cons\u00e9cutive. \r\nLes Lions vaudois sont d\u00e9sormais 11e et avant dernires du championnat.\r\n(TF6/60 ANS LAIKA ESPACE PI) ***Il y a 60 ans jours pour jours...exp\u00e9rimentaiton animale...rimait avec conqu\u00eate spatiale...\r\nEt oui...son nom est entr\u00e9e dans les livres d'hsitoires...\r\nLa  chienne La\u00efka \u00e9tait exp\u00e9id\u00e9 dans l'espace par les Sovi\u00e9tiques...\u00e0 bord du fameux Spoutnik...le tout  premier satellite artificiel de l'histoire. \r\nEmbarquement imm\u00e9diat dans le passe\u00e9...avec....Simon Corthay...\r\n 1'46''\r\n((Ce 3 novembre 1957, nous sommes juste avant le 40e anniversaire de la r\u00e9volution bolch\u00e9vique et le num\u00e9ro un de l'\u00e9poque, Nikita Khrouchtchev, tient \u00e0 montrer la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'URSS sur les Etats-Unis. Apr\u00e8s un entra\u00eenement en centrifugeuse, Laika la b\u00e2tarde ramass\u00e9e dans les rues de Moscou est gliss\u00e9e dans la capsule juste \u00e0 sa taille. A 7 kilom\u00e8tres de l\u00e0, Alexandre Seryapin, m\u00e9decin-colonel, sent le sol vibrer au d\u00e9collage de la fus\u00e9e. \r\nSON 1\r\nEmotion d'autant plus forte que le personnel du centre spatial sait parfaitement que la chienne de 3 ans ne reviendra pas vivante sur terre. A l'\u00e9poque, pas moyen de la r\u00e9cup\u00e9rer... Elle meurt apr\u00e8s neuf rotations autour de la terre, faute de protection suffisante contre les radiations du soleil. Toutefois, la radio sovi\u00e9tique continue de publier des rapports sur sa bonne sant\u00e9 - jusqu'\u00e0 la d\u00e9sint\u00e9gration du spoutnik cinq mois plus tard... Dans la course au premier vol habit\u00e9, les Etats-Unis, eux, recourent \u00e0 des singes. R\u00e9cup\u00e9ration d'un chimpanz\u00e9 en plein oc\u00e9an Atlantique.\r\nSON 2\r\nLe commentateur ne croit pas si bien dire. Deux mois plus tard d\u00e9j\u00e0, en avril 61, le premier homme est en orbite. Youri Gagarine, un compatriote de la chienne La\u00efka...))\r\n(METEO) ***Et mes excuses aux r\u00eaveurs...on va redscendre sur terre....pour refermer ce journal...\r\nAvec un bref coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\nLa journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e... sur la majorit\u00e9 des r\u00e9gions romandes. Quelques nuages sont attendus sur le nord du Jura, l'Ajoie et la r\u00e9gion des trois lacs... ils devraient se dissiper en cours de journ\u00e9e.\r\nTemp\u00e9rature: 14 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain: toujours du soleil le matin... puis des nuages l'apr\u00e8s-midi et m\u00eame quelques gouttes en soir\u00e9e dans le Jura.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF5/CARTON ROUGE ENTRAINEURS PI) Football. Des cartons jaunes et rouges pour les entra\u00eeneurs et leur staff. Ce syst\u00e8me sera test\u00e9 d\u00e8s ce week-end dans le championnat australien. Et c'est une \u00ab premi\u00e8re \u00bb mondiale, approuv\u00e9e par la FIFA, Alain Th\u00e9voz.\r\n  1'37\r\n((Oui,l'id\u00e9e a s\u00e9duit, le comportement des entra\u00eeneurs et des membres du staff sur le banc de touche sera surveill\u00e9 de pr\u00e8s par les directeurs de jeu comme ils le font d\u00e9j\u00e0 pour les joueurs sur le terrain. La sanction pourra aller d'un carton jaune, pour toute contestation injustifi\u00e9e, gestes de provocation ou p\u00e9n\u00e9tration dans la zone technique adverse, au carton rouge pour toute infraction allant du jet de bouteille, au langage abusif, en passant par les crachats ou obstruction. Toute exclusion entra\u00eenera une suspension pour le prochain match. Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League, Jean-Paul Remy est favorable \u00e0 cette nouvelle mesure approuv\u00e9e par le Board, la seule autorit\u00e9 habilit\u00e9e \u00e0 modifier les lois du football.\r\nITW Jean-Paul Remy\r\nCe nouveau r\u00e8glement -  pour l'heure \u00e0 titre exp\u00e9rimental en Australie - devrait entrer en vigueur dans tous les championnats. Le temps - pour le Board et la FIFA - d'affiner les protocoles.))", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-03T07:00:27_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-03T07:00:27_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9033514", "ece-9033489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:37:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80BFC187-C3B7-411F-90CB-763E7DA48FDC", "internalArchiveId": "80BFC187-C3B7-411F-90CB-763E7DA48FDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD, en charge des finances;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Ghazi;Sophie Mottu-Morel, directrice du concours hippique de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(CH CFF gares non fumeur) B\u00e2nir la cigarettes dans toutes les gares suisse...Les CFF l'envisagent d\u00e8s la fin 2018. C'est la NZZ qui r\u00e9v\u00e8le l'information en ligne. Alors...Pierre Crevoisier, la d\u00e9cision n'est pas d\u00e9finitive...mais l'ex-r\u00e9gie est en phase de test.\r\nLe projet pilote va d\u00e9marrer d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e.\r\nTrois options sont pr\u00e9vues.\r\nDes gares enti\u00e8rement non fumeurs\r\nDes zones fumeurs sur les quais uniquement.\r\nOu encore une exp\u00e9rience de lounges ou de salon fumeurs.\r\nPas de d\u00e9cision de bannissement g\u00e9n\u00e9ral. Les CFF avaient d'ailleurs annonc\u00e9 au d\u00e9but de cette ann\u00e9e que la fum\u00e9e dans les gares serait discut\u00e9e.\r\nDiscussion ouverte.\r\n*** Le test concerne aussi des gares de Suisse romande\r\nEffectivement. Nyon et Neuch\u00e2tel.\r\nNyon sera l'une des gares o\u00f9 l'usage de la cigarette sera enti\u00e8rement banni. Comme \u00e0 B\u00e2le et Zurich Stadelhofen. D\u00e8s le 10 d\u00e9cembre prochain, il n'y aura plus aucun cendrier \u00e0 disposition des accros de la clope.\r\nQuand \u00e0 Neuch\u00e2tel, un salon sera \u00e0 disposition. En collaboration avec Swiss Cigarette.\r\nEn dehors, nada.\r\nOn ajoutera encore l'exp\u00e9rience de Belinzone.\r\nL\u00e0, les seules zones fumeurs seront signal\u00e9e sur les quais.\r\n***Les CFF veulent aussi mesurer la pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les cigarettes\r\nOui, les milliers, les millions, de m\u00e9g\u00f4ts balanc\u00e9s \u00e0 terre, sur les quais et les voies.\r\nImaginez. \u00c0 lp\u00e9chelle du monde, on estime \u00e0 72 milliards le nombre de m\u00e9gots diss\u00e9min\u00e9s.\r\nDes d\u00e9chets non biod\u00e9gradables.\r\nDans les gares pilote, les C FF vont donc mesurer l'impact de l'interdit.\r\n*** Pierre, les CFF suivent la tendance europ\u00e9enne...\r\nOn appellera que l'interdiction de fumer dans les trains date de 2005. \r\nEn comparaison internationale, le r\u00e8glement des CFF est plut\u00f4t lib\u00e9ral. \r\nLa France, l'Italie, l'Autriche, les Pays-Bas, la Belgique et l'Espagne ont d\u00e9j\u00e0 des gares non-fumeur.\r\nEn th\u00e9orie. La pratique, c'est autre chose.\r\n(05/DEMISSION SCHWAAB PA (REP 22H30)) *** D\u00e9part sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...le conseiller national vaudois Jean-Christophe Schwaab d\u00e9missionne...\r\nCe docteur en droit de 38 ans abandonne la sc\u00e8ne politique nationale pour des raisons familiales. Il veut avoir plus de temps pour s'occuper de son fils a\u00een\u00e9 qui souffre d'un trouble du d\u00e9veloppement. Pietro Bugnon, la d\u00e9putation socialiste vaudoise perd, du m\u00eame coup, un de ses membres influents.\r\n  57''\r\n((Jean-Christophe Schwaab, fils de l'ancien conseiller d'Etat vaudois Jean-Jaques Schwaab aura pass\u00e9 6 ans sous la coupole \u00e0 Berne apr\u00e8s un parcours syndical comme secr\u00e9taire central de l'union syndicale suisse. Jean-Christophe Schwaab, ardent d\u00e9fenseur de la transparence en politique. Il est un des rares \u00e9lus \u00e0 avoir publi\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement la liste de ses indemnit\u00e9s parlementaires. En 2012, fra\u00eechement \u00e9lu, le socialiste s'est fait conna\u00eetre \u00e0 Berne au moment du conflit fiscal avec les Etats-Unis, alors que la Suisse \u00e9tait sous pression de Washington. Il s'est beaucoup battu pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des employ\u00e9s de banque, dont les noms avaient \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.Jean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es de la commission des affaires juridiques. Un poste en vue, puisque c'est l\u00e0 que sont pr\u00e9par\u00e9s d'importants dossiers comme celui du mariage pour tous. Le socialiste quitte Berne mais n'exclut pas de revenir un jour sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. D'ailleurs ce fin connaisseur des appellations du vignoble vaudois n'abandonne pas compl\u00e8tement la politique. Il conserve son poste de municipal de la commune de Bourg-en-Lavaux.))\r\n(10/VD/PROGRAMME LEGISLATURE ITV BROULIS) *** Le canton de Vaud veut aller plus vite que la Conf\u00e9d\u00e9ration sur l'imposition des entreprises. \r\nIl va mettre en oeuvre sa r\u00e9forme en janvier 2019...comme pr\u00e9vu...m\u00eame si Berne n'a pas finalis\u00e9 sont projet fiscal actuellement en consultation. Le conseil d'\u00e9tat vaudois l'a annonc\u00e9 hier dans le cadre de la pr\u00e9sentation de son programme de l\u00e9gislature. Le taux d'imposition des entreprises passera donc de 21 \u00e0 13,79%, un taux plus attractif... Tania Barril a demand\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis, en charge des finances, si cette concurrence n'allait pas froisser les cantons voisins.\r\n 38''\r\n(Bve Cr\u00e9dit Suisse) 244 millions...c'est le b\u00e9n\u00e9fice trimestriel affich\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse. Le troisi\u00e8me trimestre positif d'affil\u00e9e pour le num\u00e9ro deux bancaire helv\u00e9tique. Il y a un an, \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, Cr\u00e9dit Suisse affichait 41 millions de b\u00e9n\u00e9fice.\r\n(Bve Meyer Burger) ***:..C\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie toujours...le sp\u00e9cialiste bernois des syst\u00e8mes et installations pour l'industrie photovolta\u00efque veut quitter la Suisse...\r\nThoune, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, lieu o\u00f9 Meyer Burger a install\u00e9 son si\u00e8ge. Il veut d\u00e9sormais d\u00e9localiser ses activit\u00e9s de production en Chine. Une d\u00e9cision pour redresser la rentabilit\u00e9 du groupe annonce aujourd'hui la direction. L'impact de la mesure pourrait toucher 180 emplois maximum.\r\n(03/DRONES ITV SOMMARUGA) Embarras et plates excuses au sein du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, le DDPS...\r\nDes drones acquis par l'arm\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s dans les territoires occup\u00e9s...et pdes d\u00e9l\u00e9gations compos\u00e9es de repr\u00e9sentants helv\u00e9tiques se sont rendus sur place \u00e0 trois reprises entre 2012 et 2015. Des op\u00e9rations ill\u00e9gale puisque la Suisse ne reconna\u00eet pas cette zone comme faisant partie de l'Etat d'Isra\u00ebl. Le DDPS parle d'un soucis de communication avec le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nScandaleux ! estime Carlo Sommargua...socialiste genevois membre de la commission politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n  50''\r\nEXTRO\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(12/CATALOGNE JUGES PA) *** Longue journ\u00e9e judiciaire \u00e0 Madrid...les juges ont convoqu\u00e9 le bureau du parlement catalan et l'ensemble de l'ex-gouvernement r\u00e9gional.\r\nCARLES POUJ-DEMONE et ses 13 ministres qui sont accus\u00e9s de r\u00e9bellions, de malversation et de s\u00e9dition dans le cadre de l'ind\u00e9pendance proclam\u00e9e en Catalogne. Mais il y aura plusieurs absents ce matin...dont le pr\u00e9sident destitu\u00e9 qui a d\u00e9cid\u00e9 de rester en Belgique. \u00c0 Madrid, les explications de Val\u00e9rie Demon....\r\n    56'' \r\n((Il manquera Carles Puigdemont ce matin \u00e0 Madrid devant la juge de l'Audience nationale. Mais aussi quatre de ses anciens ministres rest\u00e9s en Belgique. L'ancien pr\u00e9sident catalan n'a pas l'intention de rentrer en Espagne. Son avocat belge l'a confirm\u00e9 et propos\u00e9 que Carles Puigdemont d\u00e9clare depuis la Belgique en vid\u00e9o-conf\u00e9rence. L'ancien pr\u00e9sident catalan veut gagner du temps. Il sait que le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en que pr\u00e9parera la juge de Madrid mettra de temps \u00e0 aboutir. Mais l'absence de l'ex pr\u00e9sident catalan devant la justice va contraster avec celle de la plupart des membres de son ancien gouvernement d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la juge. Ils risquent beaucoup, notamment la prison en pr\u00e9ventive. Leurs avocats n'auront pas la t\u00e2che facile lorsqu'ils tenteront de plaider l'absence de risque de fuite. Alors que le propre ex-pr\u00e9sident catalan a justement choisi cette solution. Si ces dirigeants catalans prennent aujourd'hui ou demain le chemin de la prison, ce serait une nouvelle agression aux yeux du monde ind\u00e9pendantiste.Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\nSi les inculp\u00e9s ne r\u00e9pondent pas \u00e0 la convocation, le parquet devrait demander leur arrestation. Et pour ceux qui se trouvent \u00e0 Bruxelles, c'est le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en qui pourrait tomber.\r\n(Bve NY) *** L'auteur de l'attaque au camion-b\u00e9lier hier \u00e0 Manhattan revendique son appartenance au groupe Etat Islamique...\r\nLe jeune Ouzbek de 29 ans a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre satisfait de son acte et n'a pas nier son lien avec le groupe terroriste. C'est ce qu'a indiqu\u00e9 hier le parquet f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain. L'auteur de l'attaque a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 qu'il avait choisi le jour d'Halloween pour \u00eatre certain qu'il y ait du monde dans les rues. L'attentat a fait 8 morts et 11 bless\u00e9s. Dans tweet diffus\u00e9 hier, Donald Trump r\u00e9clame la peine de mort pour le chauffeur de la camionnette. \r\nChauffeur qui aurait eu des contacts avec un potentiel complice selon les enqu\u00eateurs. Lui aussi d'origine Ouzbek, il a pu \u00eatre localis\u00e9.\r\n(Bve Harc\u00e8lement sexuel) D\u00e9mission pour comportement d\u00e9plac\u00e9 hier au gouvernement britannique. Le ministre de la d\u00e9fense Michael FALLONE quitte ses fonctions et s'excuse. Il reconna\u00eet avoir pos\u00e9 sa main a plusieurs reprises sur le genou d'une journaliste, malgr\u00e9 les protestations de cette derni\u00e8re. La premi\u00e8re ministre Teresa May a pris acte de la d\u00e9cision.\r\n(17/POUTINE A TEHERAN PA) *** Toujour dans l'actualit\u00e9 internationale...le r\u00e9chauffement des relations entre la Russie et l'Iran se confirme...\r\nVladimir Poutine \u00e9tait en visite hier \u00e0  T\u00e9h\u00e9ran...o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue Hassan Rohani.\r\nLes deux pays ont en commun d'\u00eatre cib\u00e9 par des sanctions am\u00e9ricaines...et ils ont notamment abord\u00e9 la question d'un partenariat \u00e9conomique.\r\nCorrespondance \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran : SIAvosh Ghazi.\r\n((La Russie est pays ami et un partenaire strat\u00e9gique de l'Iran\", a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani en recevant le pr\u00e9sident Poutine\r\nIl a aussi affirm\u00e9 que \"la coop\u00e9ration de l'Iran et de la Russie a eu un grand effet dans la lutte contre le terrorisme\" en Syrie, tout en appelant \u00e0 la poursuite de cette coop\u00e9ration \"dans la phase finale de cette lutte\" contre le terrorisme.\r\nAvant m\u00eame l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident russe, son chef d'\u00e9tat-major l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour parler coop\u00e9ration militaire et coop\u00e9ration en Syrie.\r\nLa Russie et l'Iran coop\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 pour la construction de deux centrales nucl\u00e9aires dans le sud iranien.\r\nDe m\u00eame, le g\u00e9ant russe des hydro-carbures Rosneft et la compagnie nationale iranienne de P\u00e9trole ont sign\u00e9 une \"feuille de route\" pour d\u00e9velopper \"toute une s\u00e9rie de champs de p\u00e9trole et de gaz \u00bb avec un \"investissement total qui atteindra les 30 milliards de dollars.\r\nLa visite du pr\u00e9sident Russe intervient aussi alors que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre la Russie et l'Iran, qualifies d'\"adversaires de l'Am\u00e9rique\".))\r\n(TF4/HIPPISME CHI GENEVE PI) Et puis cette distinction sportive hier...\r\nLe concours hippique international de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 meilleur concours de l'ann\u00e9e. Un sans faute pour l'\u00e9v\u00e9nement puisque c'est la neuvi\u00e8me fois que l'\u00e9preuve obtient cette distinction, St\u00e9phane Trisconi\r\n  1'33\r\n((Atteindre le sommet est une chose. Rester au sommet en est une autre. Le CHI de Gen\u00e8ve est parvenu \u00e0 le faire une nouvelle fois. On pourrait presque croire \u00e0 une routine. Mais il n'en est rien du tout. C'est un peu comme en gastronomie. Le comit\u00e9 d'organisation du CHI de Gen\u00e8ve constitue une grande brigade de cuisine. Il innove et soigne ses convives chaque ann\u00e9e. Sauf que \u00e7a n'est pas le Gault et Millau qui le note. Mais la prestigieuse revue \"L'Ann\u00e9e Hippique\" et le Club des cavaliers internationaux de saut d'obstacles. Si le jury est diff\u00e9rent, la pression, elle, est la m\u00eame. La directrice du concours hippique de Gen\u00e8ve, Sophie Mottu-Morel.\r\nSON : 0'46'' (Mottu)\r\nOui parce qu'une baisse de points pourrait provoquer un manque d'int\u00e9r\u00eat des sponsors. Le CHI de Gen\u00e8ve et ses 700 b\u00e9n\u00e9voles peuvent donc avoir le sourire. Mais comme en cuisine, le temps de savourer ne sera pas tr\u00e8s long. La 57\u00e8me \u00e9dition du CHI de Gen\u00e8ve est pr\u00e9vue dans 35 jours d\u00e9j\u00e0, du 7 au 10 d\u00e9cembre.))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Foot) Et en football...la soir\u00e9e de Ligue des Champions a souri hier soir aux clubs anglais...\r\nManchester City, vainqueur \u00e0 Naples 4 \u00e0 2, est qualifi\u00e9 pour les huit\u00e8mes de finale.\r\nIdem pour Tottenham...qui a battu le tenant du titre...le Real Madrid : 3 buts \u00e0 1.\r\n(((Ce soir...deux clubs suisse seront en lice en Ligue Europa.\r\nA 19 heures, Young-Boys re\u00e7oit \u00e0 Berne le Dynamo Kiev.\r\nAlors que Lugano se d\u00e9place en R\u00e9pbulique Tch\u00e8que...pour y affronter le Viktoria Pilzen...)))", "durationSec": 744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030469", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e0 par Coraline Pauchard", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9030496", "ece-9030469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T05:39:29Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T09:10:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25C05AB8-457A-4661-AEC8-05F115286E26", "internalArchiveId": "25C05AB8-457A-4661-AEC8-05F115286E26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mauro Poggia, conseiller d'Etat MCG GE, en charge du DEAS;Ad\u00e8le Thorens, Conseill\u00e8re nationale verte VD;Lebhour;Damien Humbert-Droz, Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 interpartis, PLR NE;Nina Zimmer, directrice du Kunstmuseum de Berne;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD, en charge des finances\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(04/DETECTIVES ASSURANCES PA) Les citoyens qui trompent les assurances sociales sont donc dans le viseur des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\nApr\u00e8s le parlement...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser des d\u00e9tectives...\u00e0 les pister...en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\nMais il a l\u00e9g\u00e8rement revu le projet des chambres , jug\u00e9 trop invasif. \r\nPas question, par exemple, de recourir aux GPS pour espionner les assur\u00e9s.\r\nLes explications d'Alexandra Richard:\r\n  59''\r\n((Ce serait une trop grande intrusion dans la vie priv\u00e9e. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le reconna\u00eet. La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, appel\u00e9e \u00e0 juger le cas d'une Zurichoise espionn\u00e9e par son assurance qui voulait r\u00e9duire sa rente, avait d\u00e9nonc\u00e9 la pratique suisse. Et ses lacunes l\u00e9gislatives.Le Parlement les a combl\u00e9es... pour permettre aux assureurs de pister les potentiels fraudeurs, en toute l\u00e9galite. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le veut lui aussi - essentiel selon lui pour lutter contre les abus. Mais il propose de renoncer aux points du projet de loi qui sont les plus intrusifs pour la vie priv\u00e9e: le GPS pour localiser le patient. Et il revoit aussi la p\u00e9riode d'observation.Selon le projet de loi, un assur\u00e9 aurait pu \u00eatre surveill\u00e9 ind\u00e9finiment. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pose une limite: dans des cas motiv\u00e9s, la dur\u00e9e de surveillance pourrait \u00eatre prolong\u00e9e de six mois maximum, et au total, elle ne devrait pas d\u00e9passer 30 jours. Les assurances, comme la SUVA ou l'AI, pourraient par contre toujours engager des d\u00e9tectives pour pister et enregistrer, en son et en image, les patients soup\u00e7onn\u00e9s de fraude.))\r\n(11/GE/ DETECTIVES ASSURANCES ITV POGGIA) Des d\u00e9tectives devraient pouvoir surveiller d'\u00e9ventuels fraudeurs aux assurances sociales. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit vouloir cr\u00e9er le plus rapidement possible une base l\u00e9gale qui permette aux assurances sociales de proc\u00e9der \u00e0 cette surveillance.\r\nEt c'est une bonne chose, selon le conseiller d'Etat genevois, Mauro Poggia.\r\n   49'' \r\nMauro Poggia r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey.\r\n(02/POLITIQUE AGRICOLE ITV THORENS) ***Une autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suscite d\u00e9j\u00e0 de vives r\u00e9actions dans les milieux paysans...\r\nIls d\u00e9noncent une\"ouverture des fronti\u00e8res...qui mettrra...un peu plus encore...la pression sur les agriculteurs..\r\nLe gouvernement l'a anonnc\u00e9 hier. Il veut d\u00e8s d\u00e8s 2022.... un meilleur acc\u00e8s aux march\u00e9s internationaux pour l'agriculture suisse.\r\nLa strat\u00e9gie est claire :  davantage de libre \u00e9change, plus de comp\u00e9titivit\u00e9! \r\nEconomieSuissse salue cette lib\u00e9ralisation....\r\nMais pour la conseill\u00e8re nationale verte, Ad\u00e8le ThorenS, cette strat\u00e9gie va \u00e0 l'encontre de l'agriculture souhait\u00e9e par les Suisses.\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon\r\n(Drones Golan) ***Dans l'actualit\u00e9 politique, il y a  aussi ce nouveau nuage dans le ciel de l'arm\u00e9e suisse...\r\nDes nuages en forme de drone.\r\nOn a appris hier que  repr\u00e9sentants du d\u00e9partement de la d\u00e9fense avaient assist\u00e9 \u00e0 des tests de dr\u00f4ne isral\u00e9liens dans la r\u00e9gion du Golan.\r\nUn territoire...que la Suisse ne reconnna\u00eet pas officiellement.... comme appartenant \u00e0 Isra\u00ebl.\r\nUne fois inform\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmlin dit \u00eatre intervenu imm\u00e9diatement.es services \u00e9voquent \"un dysfonctionnement dans la communication\".\r\nReste que dans le programme d'armement 2015, le parlement avait bien valid\u00e9 l'acquisition de six dr\u00f4nes d'explorations isra\u00e9liens.\r\n(Retrait CN Schwaab) En bref...\r\nLe Socialiste vaudois Jean-Christophe Schwaab quittera le Conseil national \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\nIl souahite avoir plus de temps pour d'occuper de son fils a\u00een\u00e9, qui souffre d'un trouble du d\u00e9veloppement.\r\nL'actuel pr\u00e9sident de la comission des affaires jurdiiques n'exclut pas un futur retour sous la coupole.\r\nEt il conserve son poste de municipal dans la commune de Bourg-en-Lavaux\r\n(Gares - Fum\u00e9e interdite?) ***Fumer une cigarette sur le  quai de la gare...\u00e7a pourait \u00eatre bient\u00f4t fini!\r\n Les CFF envisagent l'interdiction de fumer dans toutes les gares de Suisse d\u00e8s la fin 2018.\r\nLe projet \u00e9mane d'un document, publi\u00e9 par la NZZ.\r\nUne phase test d'une ann\u00e9e est pr\u00e9vue...avec diverses variantes.\r\nUne gare totalement non-fumeur...\u00e0 Nyon et B\u00e2le. Alors qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, des \"lounges\" pour fumeur seront install\u00e9s.\r\nLa France, l'Italie et l'Autriche...appliquent aujourd'hui d\u00e9j\u00e0...l'interdiction de fumer dans les gares.\r\n(13/UK DEMISSION MINISTRE DEFENSE PA) Au Royaume-Uni, les scandales de harc\u00e8lement sexuels font tomber une premi\u00e8re t\u00eate...\r\nEt un visage de marque...le ministre de la d\u00e9fense, Michael Fallon, a d\u00e9missionn\u00e9e hier soir..\r\nIl avait admis des comportements d\u00e9plac\u00e9s...par le pass\u00e9.\r\nEn d\u00e9but de semaine, il avait pr\u00e9sent\u00e9 des excuses pour avoir pos\u00e9 sa main sur le genou d'une journaliste. \r\nA Londres, le r\u00e9cit de Catherine Ilic\r\n  59''\r\n((Dans sa lettre de d\u00e9mission, Michael Fallon explique que son comportement a pu ne pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des exigences requises, sans donner plus de d\u00e9tails. Un article publi\u00e9 cette semaine relatait comment lors d'un d\u00eener, il avait pos\u00e9 sa main \u00e0 plusieurs reprises sur le genou d'une journaliste, qui l'avait remis en place. L'incident qui s'est d\u00e9roul\u00e9 il y a 15 ans avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme clos par les deux partis, d'o\u00f9 l'\u00e9tonnement \u00e0 Westminster \u00e0 l'annonce de son d\u00e9part. Selon plusieurs d\u00e9put\u00e9s, il y aurait un autre motif, sans doute un \u00e9cart de conduite plus s\u00e9rieux, qui pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 prochainement dans la presse. Pour Theresa May, \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement peu stable, cette affaire tombe \u00e0 un tr\u00e8s mauvais moment. Michael Fallon \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un ministre exp\u00e9riment\u00e9 et alli\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre. Or dans un contexte, o\u00f9 les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent, il n'est pas exclu que d'autres t\u00eates tombent, ce qui la fragiliserait encore davantage. Catherine Ilic, RTS-info, Londres))\r\n(14/USA ATTAQUE NYC SUITE PA) \"Il devrait \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort\"....\r\nPeine r\u00e9clam\u00e9e par Donald Trump...cette nuit....dans un twitt...\r\nau sujet de l'auteur de l'attaque au camion-b\u00e9lier....qui a fait 8 morts...mardi \u00e0 New-York.\r\nCe jeune Ouzbek de 29 a \u00e9t\u00e9 formellement inculp\u00e9 de terrorisme...\r\nEt lors de son interrogatoire. il s'est dit \"satisfait\" de son geste.\r\nLes pr\u00e9cisions de Karim Lebhour.\r\n(Birmanie) C'est une premi\u00e8re depuis la crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas....\r\nLa dirigeante Aung San Suy Chi...s'est rendue ce matin...dans l'Ouest de la Birmanie.\r\nCette r\u00e9gion...que plus de 600 membres milles membres de la communaut\u00e9 Rohgigay...ont fuit...depuis la fin ao\u00fbt.\r\nUn exil...le plus souvent...vers le Bangladesh.\r\nAugn Sn Su Chi...prix nobel de la Paix...n'a pas indiqu\u00e9...si elle se rendra dans les nombreux br\u00fbl\u00e9s par l'arm\u00e9e birmane.\r\n(TF3/NE POLEMIQUE BROCHURES PI) ***Retour en Suisse....o\u00f9 les brochures officielles d'avant votation.... font d\u00e9cid\u00e9ment pol\u00e9mique!\r\nApr\u00e8s le cas genevois, c'est au tour des citoyens neuch\u00e2telois de recevoir ces jours un \"Vot'info\" qui d\u00e9clenche la col\u00e8re des partis de droite.\r\nLe d\u00e9pliant concerne le vote du 26 novembre...\r\nLe PLR et l'UDC souhaient cr\u00e9er des convention de travail diff\u00e9rentes pour le personnel soignant et non-soignant.\r\nLe gouvernement  et la gauche pr\u00e9f\u00e9r\u00e8ent un maintien de la CCT actuelle.\r\nProbl\u00e8me, Roger Guignard, dans cette brochure officiel,  la position des partis de droite n'a droit...qu'\u00e0 quelques lignes...\r\n  1'33\r\n((C'est une situation bien singuli\u00e8re: en mars dernier, le Grand Conseil, encore \u00e0 majorit\u00e9 de droite, se pronon\u00e7ait pour la suppression de la CCT Sant\u00e9 actuelle, jug\u00e9e trop g\u00e9n\u00e9reuse et scl\u00e9ros\u00e9e. R\u00e9f\u00e9rendum aussit\u00f4t de la gauche et des syndicats, pour le maintien de la Convention. Un maintien que d\u00e9fend aussi le Conseil d'Etat, \u00e0 majorit\u00e9 socialiste. Du coup, la brochure laisse quasiment toute la place aux partisans du non : gouvernement et r\u00e9f\u00e9rendaires. Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 interpartis qui souhaite de nouvelles conventions, le PLR Damien Humbert-Droz parle d'une information lacunaire et d'\u00e9lecteur manipul\u00e9s.\r\nMag Humbert-Droz  0'28\".\r\nLe communiqu\u00e9 publi\u00e9 par le comit\u00e9 interpartis ne m\u00e2che pas ses mots : il parle d'institutions bafou\u00e9es, puisque les arguments en faveur des nouvelles conventions ne sont clairement expos\u00e9s nulle part. \"Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de manipuler les votants en verrouillant l'information\", peut-on lire. Par respect pour les \u00e9lecteurs, le Comit\u00e9 ne fera pas recours contre ce proc\u00e9d\u00e9, mais profitera de la session du Grand Conseil, la semaine prochaine, pour rappeler les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent une brochure dite \"officielle\" !!))\r\n(TF5/EXPO GURLITT PI) Et on va se refermer ce journal sur une page \"culture\"....\r\nAvec l'ouverture....aujourd'hui...au Kunst-museum...de Berne....des premi\u00e8res exposition de la collection Gurlitt.\r\nGurlitt....du  nom de cet Allemand qui \u00e9tait devenu le plus important marchand d'art du 3e Reich. \r\nEt \u00e0 Berne, on estime qu'on a bien fait d'accepter cet h\u00e9ritage controvers\u00e9.\r\nSimon Corthay.\r\n  1'44\r\n((Il y a trois ans, \u00e0 l'annonce de l'h\u00e9ritage, on ne savait pas pr\u00e9cis\u00e9ment combien il y avait d'oeuvres vol\u00e9es aux victimes du r\u00e9gime nazi dans cet \u00e9norme ensemble de 1500 pi\u00e8ces. A la fin de cette ann\u00e9e, on y voit plus clair, comme l'annonce la directrice du mus\u00e9e de Berne, Nina Zimmer.\r\nSON 1\r\nMais oui, pour la directrice de mus\u00e9e, dont la mission est de conserver un patrimoine, restituer une oeuvre aux descendants des propri\u00e9taires l\u00e9gitimes ne pose pas de probl\u00e8me. Les Bernois, rappelle-t-elle, ont accept\u00e9 l'h\u00e9ritage en connaissance de cause, en sachant qu'il impliquait un gros travail d'enqu\u00eate de provenance.\r\nMag 2\r\nIl y a donc - et pas seulement pour le mus\u00e9e de Berne - un avant et un apr\u00e8s-Gurlitt. Et les premi\u00e8res expositions de la collection disent toutes deux qu'on ne peut plus montrer une oeuvre d'art sans conna\u00eetre ses propri\u00e9taires successifs, toute son histoire...))\r\n(METEO) L'histiore de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui...en Suisse romande...est assez simple...\r\nLe soleil sera d'abord une  peu moisn pr\u00e9sent \u00e0 cause de nuages d'altitude...\r\n13 \u00e0 15 degr\u00e9s \r\n....pour un ciel radieux...il faudra attendre demain...\r\navant un retour de la pluie dimanche.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(14/USA ATTAQUE NYC SUITE PA)  L'auteur de l'attaque au camion b\u00e9lier qui a fait 8 morts mardi a New York a formellement \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de terrorisme et il commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre interrog\u00e9 par les enqu\u00eateurs, se disant m\u00eame \u00ab satisfait \u00bb de son geste. Karim Lebhour \u00e0 Washington.\r\n(10/VD/PROGRAMME LEGISLATURE ITV BROULIS) Le canton de Vaud va mettre en oeuvre sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en janvier 2019, comme pr\u00e9vu. Et ce, sans attendre que la Conf\u00e9d\u00e9ration ait finalis\u00e9 son projet fiscal actuellement en consultation. Le conseil d'\u00e9tat vaudois l'a annonc\u00e9 hier (MER) dans le cadre de la pr\u00e9sentation de son programme de l\u00e9gislature. Le taux d'imposition des entreprises passera donc de 21 \u00e0 13,79%, un taux plus attractif... Tania Barril a demand\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis, en charge des finances, si cette concurrence n'allait pas froisser les cantons voisins.\r\n 38''", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9030488", "ece-9030464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T05:37:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T09:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB77908D-CCAB-4048-98F0-26DC250BE081", "internalArchiveId": "FB77908D-CCAB-4048-98F0-26DC250BE081", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". L'association romande des opposants \u00e0 l'initiative a lanc\u00e9 sa campagne", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "L'association romande des opposants \u00e0 l'initiative \"No Billag\" est pr\u00e9sid\u00e9e par le conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli et comprend des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux romands de droite, comme de gauche. ", "durationSec": 152, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030421", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV", "campagne \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["Le combat sur la redevance radio-TV divise les entreprises suisses / FOR_2017-11-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l'initiative No Billag, pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises. Elle s'oppose en effet \u00e0 l'id\u00e9e que les patrons doivent payer deux fois la redevance, en tant qu'entrepreneur et en tant que citoyen."], "variantIds": ["ece-9030421"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4DFC96B-1E2A-4CF5-9C0A-919B98FACD04", "internalArchiveId": "B4DFC96B-1E2A-4CF5-9C0A-919B98FACD04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, conseiller national PLR FR, Directeur de l'Union suisse des paysans;Clemence Dujardin, expatri\u00e9e fran\u00e7aise \u00e0 Malte;Manuel Delia, blogueur maltais;Dominique Sartori, Directeur de l'h\u00f4pital du Jura Bernois;Michel Aebischer, joueur de football, Young Boys;Ghazi\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (05/DEMISSION SCHWAAB PA (REP 22H30)) Jean-Christophe Schwaab quitte le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe socialiste vaudois d\u00e9missionne du Conseil national.... pour des raisons familiales.\r\nIl veut avoir plus de temps pour s'occuper de son fils a\u00een\u00e9... qui souffre d'un trouble du d\u00e9veloppement.\r\nPietro Bugnon... c'est une mauvaise nouvelle pour la d\u00e9putation socialiste vaudoise... qui perd l'un de ses membres influents...\r\n  57''\r\n((Jean-Christophe Schwaab, fils de l'ancien conseiller d'Etat vaudois Jean-Jaques Schwaab aura pass\u00e9 6 ans sous la coupole \u00e0 Berne apr\u00e8s un parcours syndical comme secr\u00e9taire central de l'union syndicale suisse. Jean-Christophe Schwaab, ardent d\u00e9fenseur de la transparence en politique. Il est un des rares \u00e9lus \u00e0 avoir publi\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement la liste de ses indemnit\u00e9s parlementaires. En 2012, fra\u00eechement \u00e9lu, le socialiste s'est fait conna\u00eetre \u00e0 Berne au moment du conflit fiscal avec les Etats-Unis, alors que la Suisse \u00e9tait sous pression de Washington. Il s'est beaucoup battu pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des employ\u00e9s de banque, dont les noms avaient \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.Jean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es de la commission des affaires juridiques. Un poste en vue, puisque c'est l\u00e0 que sont pr\u00e9par\u00e9s d'importants dossiers comme celui du mariage pour tous. Le socialiste quitte Berne mais n'exclut pas de revenir un jour sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. D'ailleurs ce fin connaisseur des appellations du vignoble vaudois n'abandonne pas compl\u00e8tement la politique. Il conserve son poste de municipal de la commune de Bourg-en-Lavaux.))\r\n(D\u00e9tectives assurance) En Suisse... toujours.... Des d\u00e9tectives devraient pouvoir pister... les \u00e9ventuels fraudeurs \u00e0 l'assurance.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient un projet qui \u00e9mane du parlement... et qui veut cr\u00e9er une base l\u00e9gale pour permettre ces observations.\r\nProjet que le gouvernement juge toutefois trop invasif. Pas question pour lui, par exemple, d'autoriser le recours aux GPS.\r\nPar contre, les d\u00e9tectives pourraient proc\u00e9der \u00e0 des enregistrements visuels et sonores.\r\n(01/POLITIQUE AGRICOLE ITV BOURGEOIS) *** Cette autre annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier... le gouvernement veut un meilleur acc\u00e8s aux march\u00e9s internationaux pour l'agriculture suisse. \r\nC'est l'un des axes pour la politique agricole d\u00e8s 2022. \r\nLa strat\u00e9gie du ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann: davantage de libre \u00e9change, plus de comp\u00e9titivit\u00e9! \r\nPour le bien, selon lui, des agriculteurs. \r\nMais pour l'Union suisse des paysans, c'est tout le contraire. \r\nSon directeur, Jacques Bourgeois:\r\n  54''\r\nJacques Bourgeois avec Alexandra Richard\r\n(New-York) A l'actualit\u00e9 internationale...\r\nL'auteur de l'attentat qui a fait 8 morts mardi soir \u00e0 New York... se dit \"satisfait de son acte\"...\r\nSelon le parquet f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain, le jeune ouzbek de 29 ans n'a exprim\u00e9 aucun regret....\r\nIl revendique \u00e9galement son appartenance au groupe Etat islamique.\r\nLe terroriste pr\u00e9parait son attaque depuis environ un an... Il se serait d\u00e9cid\u00e9 pour l'utilisation d'une camionnette b\u00e9lier il y a deux mois.\r\nA noter encore... tout \u00e0 l'heure, sur Twitter, Donald Trump a r\u00e9clam\u00e9 la condamnation \u00e0 mort de l'assaillant.\r\n(TF1/15M MALTE PI) **** La frustration bouillonne toujours sur l'\u00eele de Malte. \r\nUne partie de la population continue de donner de la voix... deux semaines apr\u00e8s l'assassinat de Daphne Caruana Galizia...tu\u00e9e par l'explosion d'une bombe sous sa voiture. \r\nTrafics illicites, pots-de-vin, comptes bancaires offshore: cette blogueuse d\u00e9non\u00e7ait la corruption qui gangr\u00e8ne son pays. \r\nQuinze minutes enqu\u00eate cette semaine sur cette \u00eele de 430'000 habitants qui doute des fondements m\u00eame de sa d\u00e9mocratie....\r\nReportage Zo\u00e9 Decker\r\n  1'46\r\nMalte: le paradis corrompu? C'est le sujet de Quinze minutes cette semaine. A suivre sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag #15RTS et \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h40 sur la 1\u00e8re.\r\n((Zo\u00e9 : Devant le Parlement Maltais...il est 18h...un groupe de personnes manifestent...et ce type d'action se multiplie depuis deux semaines...\r\nson\r\nClemence Dujardin, est fran\u00e7aise, install\u00e9e \u00e0 Malte, c'est elle qui organise cette action.\r\nson\r\nZo\u00e9 Qui est-ce?\r\nSON\r\nZo\u00e9 : Dans cette chasse \u00e0 la corruption, les institutions sont vis\u00e9es...Mais pas seulement. Pour Manuel Delia, blogueur, c'est toute la culture de la soci\u00e9t\u00e9 qui doit changer...\r\nSON\r\nTRAD il y a cette id\u00e9e que la corruption participe \u00e0 stimuler les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques de ce pays...Ce n'est pas qu'une question de cupidit\u00e9 des ministres ou de politiciens corrompu...c'est la cupidit\u00e9 d'un syst\u00e8me \u00e9conomique qui dit: oui, si la mafia blanchit son argent ici je ne vais pas mettre mon nez dans cette affaire, je ne cherche pas \u00e0 savoir ce qui va se passer ensuite, mais je le fais bien. C'est une vision perverse.\r\nQuand Daphne Caruana Galizia \u00e9crivait, c'est cette Malte l\u00e0 qu'elle d\u00e9non\u00e7ait...pas seulement les politiciens corrompus. Sa volont\u00e9 \u00e9tait de d\u00e9noncer le sympt\u00f4me d'une culture de la corruption.\r\nZo\u00e9 : Grand admirateur et ami de la blogueuse assassin\u00e9e, Daphne Caruana Galizia....Manuel a d\u00e9cid\u00e9 il y a peu de quitter son travail pour poursuivre son combat....))\r\n(D\u00e9mission parlement UK) Accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel... le ministre britannique de la d\u00e9fense d\u00e9missionne. \r\nMikel Fallon aurait notamment pos\u00e9 sa main sur le genou d'une journaliste....\r\nDans sa lettre de d\u00e9mission adress\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re ministre Theresa May, il pr\u00e9sente ses excuses pour son comportement... \r\nTheresa May.. elle... a annonc\u00e9 hier qu'elle prendrait les mesures n\u00e9cessaires contre tous ceux qui sont soup\u00e7onn\u00e9es d'inconduite sexuelle.\r\nDans la foul\u00e9e de l'affaire Weinstein aux Etats-Unis... le parlement britannique a lui aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9... ces derniers jours... par plusieurs accusations de harc\u00e8lement sexuel.\r\n(06/JU/HOPITAL MOUTIER ITV SARTORI) **** Retour en Suisse... L'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier se pr\u00e9cise, apr\u00e8s le vote de la cit\u00e9 pr\u00e9votoise... sur son transfert dans le canton du Jura.\r\nL'h\u00f4pital du Jura Bernois... qui poss\u00e8de le site de Moutier... a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 de le transformer en filiale autonome...\r\nPr\u00e9sent\u00e9e comme une solution \u00e9l\u00e9gante pour sortir de l'impasse, elle n'aura aucune influence sur les effectifs, les infrastructures ou les prestations. \r\nL'espoir de Dominique Sartori... le directeur de l'H\u00f4pital du Jura bernois, c'est que le site de Moutier, lors du changement de canton, soit rachet\u00e9 par le Jura. \r\nOn l'\u00e9coute. \r\n  55''\r\nPropos receuillis par Alain Arnaud\r\n(22/FOOT YOUNG BOYS PI) *** Football. Young Boys accueille ce soir le Dynamo Kiev pour la 4\u00e8me journ\u00e9e en Europa League. \r\nLa saison 2** pourrait bien \u00eatre celle de l'\u00e9quipe bernoise, qui affiche des ambitions... en championnats .... mais \u00e9galement sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'03\r\nYoung Boys - Dynamo Kiev : coup d'envoi \u00e0 19h00....\r\nUn match \u00e0 suivre sur RTS deux. \r\n((Les BSC Young Boys collectionnent les places d'honneur depuis la cr\u00e9ation de la Super League en 2003. mais YB appara\u00eet cette saison comme le favori pour f\u00eater le titre, une 12\u00e8me cons\u00e9cration qui se fait attendre depuis trente-et-un ans ! Les Bernois comptent 7 longueurs d'avance sur le champion en titre B\u00e2le, apr\u00e8s 13 journ\u00e9es. Le m\u00e9rite de leurs succ\u00e8s revient - aussi - \u00e0 leur entra\u00eeneur - l'Autrichien Adi H\u00fctter - et \u00e0 l'importance qu'il accorde pour cr\u00e9er un esprit d'\u00e9quipe. Michel Aebischer est l'un des jeunes joueurs prometteurs du club de la capitale. \r\nITW  Michel Aebischer\r\nRep\u00each\u00e9 en Europa League apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 lors du barrage de la Champions League, Young Boys esp\u00e8re se hisser en 16\u00e8me finale. Une victoire ce soir face au Dynamo Kiev et YB prendrait une option sur l'une des deux premi\u00e8res du groupe.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Catalogne) C'est confirm\u00e9... Carles Puigdemon ne se rendra pas \u00e0 Madrid... aujourd'hui... pour r\u00e9pondre \u00e0 la convocation de la justice espagnole\r\nLe dirigeant catalan destitu\u00e9 s'est exprim\u00e9 hier depuis Bruxelles... o\u00f9 il est actuellement r\u00e9fugi\u00e9.\r\nIl qualifie de \"proc\u00e8s politique\"... l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 ouverte contre lui pour s\u00e9dition et r\u00e9bellion.\r\nLe vice-pr\u00e9sident du gouvernement destitu\u00e9...Oriol Junqueras... lui... a fait part de son intention de compara\u00eetre.\r\n(17/POUTINE A TEHERAN PA) \r\n(sanctions CIO) Du sport.... \r\nLe Comit\u00e9 international olympique a sorti l'artillerie lourde... pour sanctionner des athl\u00e8tes qui ont particip\u00e9 au syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9 en Russie.\r\nLe fondeur russe Evgeni Belov est suspendu \u00e0 vie de toute participation aux Jeux... Il en va de m\u00eame pour son compatriote Alexander Legkov... lui aussi fondeur... qui se voit \u00e9galement retirer son titre olympique.\r\nCes lourdes sanctions interviennent un peu plus d'un mois avant une date cruciale...\r\nD\u00e9but d\u00e9cembre, la commission ex\u00e9cutive du CIO devra trancher sur la participation de la Russie aux Jeux de Pyongchang, d\u00e9but 2018.", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9030447", "ece-9030437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T04:08:36Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85481C02-BA8E-446A-BA13-D4143E1ACBCF", "internalArchiveId": "85481C02-BA8E-446A-BA13-D4143E1ACBCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La transmission directe aux imp\u00f4ts des certificats de salaire annul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "Alors que la loi sur la proc\u00e9dure fiscale a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil, la Chambre constitutionnelle l'a annul\u00e9e en la jugeant contraire au droit sup\u00e9rieur.\r\n\r\n* * La transmission directe aux imp\u00f4ts des certificats de salaire annul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve 12h30 Fiscalit\u00e9 certif salaires \r\nA Gen\u00e8ve, la transmission directe des certificats de salaire aux imp\u00f4ts est annul\u00e9e. Cette modification de la loi sur la proc\u00e9dure fiscale a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil. Mais la Chambre constitutionnelle la juge ill\u00e9gale. Dans un arr\u00eat rendu mardi, elle estime la disposition contraire au droit sup\u00e9rieur. Le contribuable doit fournir lui m\u00eame son certificat de salaire au fisc. Le Conseil d'Etat en prend acte, mais ne cache pas son \u00e9tonnement, Guillaume Rey. \r\nLa Chambre constitutionnelle avait \u00e9t\u00e9 saisie par... 2 d\u00e9put\u00e9s, dont le PLR Yvan Zweifel, qui s'est d'ailleurs f\u00e9licit\u00e9 hier sur les r\u00e9seaux sociaux... \"Big Tax Brother est vaincu\": voil\u00e0 ce qu'il a \u00e9crit. Une r\u00e9action qui contraste avec celle du ministre des finances, le PDC Serge Dal Busco. \r\nson 1 29'' ((renoncer \u00e0 ces recettes suppl\u00e9mentaires que l'on esp\u00e9rait))\r\nLa transmission obligatoire du certificat par l'employeur visait \u00e0 am\u00e9liorer l'efficience de l'administration, \u00e0 s'assurer que les revenus sont d\u00e9clar\u00e9s de mani\u00e8re exhaustive et \u00e0 garantir l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre contribuables. Serge Dal Busco l'a dit: plusieurs cantons proc\u00e8dent d\u00e9j\u00e0 de la sorte. Reste \u00e0 voir si cette d\u00e9cision genevoise remettra en cause leur pratique. \r\nson 2 22'' ((r\u00e9viser des pratiques qui ont lieu dans d'autres cantons))\r\nUn cas genevois qui pourrait donc avoir des cons\u00e9quences... \u00e0 voir \u00e9galement si cette d\u00e9cision fera l'objet d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030406", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La transmission directe aux imp\u00f4ts des certificats de salaire annul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2017-11-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.11.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la loi sur la proc\u00e9dure fiscale a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil, la Chambre constitutionnelle l'a annul\u00e9e en la jugeant contraire au droit sup\u00e9rieur."], "variantIds": ["ece-9030406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T11:39:40Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC0D03FD-F0B4-4EDC-ABE1-468110A4F16F", "internalArchiveId": "FC0D03FD-F0B4-4EDC-ABE1-468110A4F16F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lib\u00e9raliser totalement le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, une erreur historique? : 1. Commentaire de Rouven Gueissaz. - 2. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, et Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois", "publicationDate": "2017-11-01T00:00:00Z", "summary": "La Commission de l'\u00e9nergie du Conseil national demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure pour lib\u00e9raliser le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Erreur historique ou bonne id\u00e9e? ", "durationSec": 917, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9027119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ralisation des prix", "\u00e9nergie \u00e9lectrique"], "alternativeTitle": ["Lib\u00e9raliser totalement le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, une erreur historique?  / FOR_2017-11-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.11.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission de l'\u00e9nergie du Conseil national demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure pour lib\u00e9raliser le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Erreur historique ou bonne id\u00e9e? D\u00e9bat entre le  Beno\u00eet Genecand (PLR/GE), et le conseiller d\u2019Etat Pierre-Yves Maillard (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9027119"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:20Z", "webPublicationDate": "2017-11-01T17:25:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat socialiste vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78B6BD10-EDF4-4A90-92FE-F83CCF9F061D", "internalArchiveId": "78B6BD10-EDF4-4A90-92FE-F83CCF9F061D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9criture inclusive peut-elle asseoir l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme en adaptant la grammaire? : D\u00e9bat entre Suzette Sandoz, professeure de droit et membre du PLR Suisse, et Pascal Gygax, directeur du groupe de psycholinguistique et psychologie sociale de l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2017-11-01T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9criture inclusive, qui consiste \u00e0 \"rendre visible\" le f\u00e9minin des noms, ne fait pas l'unanimit\u00e9.", "durationSec": 720, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9027123", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["\u00e9galit\u00e9 des sexes", "\u00e9criture", "grammaire"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9criture inclusive peut-elle asseoir l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme en adaptant la grammaire? / FOR_2017-11-01T18:14:00_developpement-8", "Forum du 01.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9criture inclusive, qui consiste \u00e0 \"rendre visible\" le f\u00e9minin des noms, ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Suzette Sandoz, professeure de droit et membre du PLR Suisse, et Pascal Gygax, directeur du groupe de psycholinguistique et psychologie sociale de l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-9027123"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-11-05T00:52:07Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nFi des femmes et on va rester dans le dans le sujet, \u00e9galit\u00e9 hommes/femmes avec les 2 invit\u00e9s qui nous en rejoint qui ont \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention vos explications Katia cher c'est Suzette Sandoz, bonsoir, bonsoir madame ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise et on vous entend aussi d'ailleurs, le dimanche matin tr\u00e8s souvent dans dans les beaux parleurs sur la 1\u00e8re merci, c'est avec plaisir, toujours h\u00e9 ben pour moi aussi et Pascal Guiga ex- bonsoir bonsoir, directeur de l'\u00e9quipe de psycho- linguistique et de psychologie sociale appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Fribourg, on vous a invit\u00e9 tous les 2 pour parler de, de, de l'\u00e9criture inclusive alors c'est c'est \u00e9criture qui mentionne syst\u00e9matiquement la forme f\u00e9minine des d\u00e9signations par exemple le producteur et la productrice de forum, par exemple, c'est un exemple et on aimerait aussi nous dire il ou elle, elle est -il pour le pluriel plut\u00f4t que le le pluriel, le f\u00e9minin pluriel, le masculin qui prime, on le sait dans la grammaire fran\u00e7aise et Microsoft par exemple offre d\u00e9sormais un logiciel de traitement de texte Word qui comprend une correction automatique \u00e0 l'\u00e9criture inclusive, alors \u00e9videmment \u00e7a fait d\u00e9bat et on va en d\u00e9battre avec avec vous de Pascal Gygax pour vous c'est \u00e9criture inclusive et la des avantages lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nAlors, si vous le permettez, je vais, je vais prendre un petit peu de temps quand m\u00eame, je vais cette d'\u00eatre tr\u00e8s vrai, bref par rapport \u00e0 \u00e7a, mais j'aimerais bien que pour les auditrices et auditeurs se soient par rapport \u00e0 commen\u00e7ait juste \u00e0 cette inclusive exactement, alors il y a, en fait, il y a 3 avantages : je vais essayer de, de lui donner assez bri\u00e8vement le 1er Avantage c'est un Avantage historique, en fait, le langage inclusive permet finalement d'inverser le m\u00e9canisme de masculinisation qui a d\u00e9but\u00e9 au 17\u00e8me si\u00e8cle, pour des raisons compl\u00e8tement id\u00e9ologique et j'aimerais vous donner un exemple pour pour illustrer ce m\u00e9canisme le th\u00e8me que vous allez probablement adorer celle qui fait d\u00e9bat \u00e0 l'heure actuelle, c'est le terme d'Autriche et au tri, c'est un th\u00e8me qui est int\u00e9ressant puisque il vient du latin au 4 x et c'est un terme qui a exist\u00e9 pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles jusqu'au 17\u00e8me si\u00e8cle et o\u00f9 des 7\u00e8me si\u00e8cle certains grammairiens de Port-Royal typiquement l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise a jou\u00e9 son r\u00f4le, \u00e9videmment, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais certaines en tout cas, certains intellectuels commence \u00e0 d\u00e9battre de de ces formes f\u00e9minines et d\u00e9cide de les supprimer, simplement des et la raison est tr\u00e8s simple : la raison est simple : on supprime ces formes pour signaler que ses activit\u00e9s aussi professions ne sont accessibles que pour les hommes, ok, maintenant le 2\u00e8me apr\u00e8s bient\u00f4t pour ceux qui qui avait Osiris, c'\u00e9tait le 2\u00e8me Avantage et linguistiques et il permet de r\u00e9soudre le langage inclusive permet de r\u00e9soudre finalement une ambigu\u00eft\u00e9 \u00e9norme de notre langue et l'ambigu\u00eft\u00e9 du masculin, mais masculin a 2 sens, un sens dit sp\u00e9cifique et un sens du g\u00e9n\u00e9rique imaginez maintenant le travail de votre cerveau \u00e0 chaque fois que votre cerveau masculin pour se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des personnes votre cerveau de choisir soit certains sp\u00e9cifique soit certains g\u00e9n\u00e9riques et en fait, le cerveau fonctionne tr\u00e8s mal avec les ambigu\u00eft\u00e9s et l'ambigu\u00eft\u00e9, elle est r\u00e9solu assez facilement masculin \u00e9gal un homme et je vous promets, \u00e7a fait 10 ans qu'on essaye de mettre les gens et on n'est pas les seuls, on travaille avec des \u00e9quipes en Europe, \u00e7a fait 10 ans qu'on essaye de mettre les gens dans des situations pour essayer d'activer ce masculin Belga le g\u00e9n\u00e9rique et on n'arrive pas, on arrive simplement pas, on n'arrive pas \u00e0 bloquer masculin \u00e9gal Hum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [82%] :\r\n\u00e7a, ce serait l'homme qui veut dire \u00e0 la fois l'homme et l'\u00eatre humain, le m\u00eame si nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [90%] :\r\nOui, exactement, et votre 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment est le 3\u00e8me Avantage et, finalement, est li\u00e9 au 2\u00e8me set un Avantage social puisque le langage inclusive permet \u00e9videmment d'une meilleure Exposition des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, mais j'aimerais dire aussi qui permet une meilleure Exposition de la diversit\u00e9 dans les professions et \u00e7a c'est important pour les jeunes avec qui on travaille quand on pr\u00e9sente des m\u00e9tiers en utilisant le langage inclusif, les filles et les gar\u00e7ons d'ailleurs se sentent beaucoup plus apte \u00e0 suivre des \u00e9tudes pour faire ces m\u00e9tiers -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [86%] :\r\nConvaincu Suzette Sandoz partout ces explications tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 parce que, enfin, j'entends que l'on peut dire, auditrice au lieu de lire le mot affreux de hauteur et je trouve qu'un certain nombre de f\u00e9minin qui devrait \u00eatre form\u00e9, selon des r\u00e8gles tout \u00e0 fait habituelle du f\u00e9minin, au lieu de c\u00e9der \u00e0 une sorte de f\u00e9minisation barbares, qui n'a rien \u00e0 voir avec les r\u00e8gles habituelles de la langue, \u00e7a c'est un \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet d'habitude le faire mine d'auteurs, pour moi c'\u00e9tait autruche de plumes, mais la Rothrist je pourrais tout \u00e0 fait, ni les explications concernant la difficult\u00e9 que l'on peut avoir \u00e0 concevoir que le masculin et quelquefois neutre quand il n'est pas oppos\u00e9 au f\u00e9minin ou sans savent que \u00e7a correspond vraiment \u00e0 de la mal il tue 2 je sais -tu ben je vais faire un n\u00e9ologisme, h\u00e9 bien je pense que \u00e7a veut dire qu'on est vraiment b\u00eate parce que, \u00e0 vrai dire, si on avait r\u00e9ussi \u00e0 travailler intelligemment, on aurait incontestablement amener les gens \u00e0 penser qu'entendu je vais chez le dentiste, \u00e7a peut-\u00eatre un dentiste ou un m\u00e9decin femme et quand on dit je vais chez le m\u00e9decin, comme on peut pas dire je vais chez la m\u00e9decine parce qu'\u00e9videmment son \u00e2me autrement, ben pour moi quand on dit je vais chez le m\u00e9decin, \u00e7a peut \u00eatre aussi bien un homme qu'une femme, par cons\u00e9quent, je pense qu'on a tr\u00e8s vite c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la solution de la facilit\u00e9 en disant ou c'est trop compliqu\u00e9, vont m\u00eame les cerveaux, on nous prend peut-\u00eatre pour des cr\u00e9tins, parce que je suis bien convaincu que c'est une habitude \u00e0 prendre que de voir imm\u00e9diatement comme image par rapport \u00e0 \u00e0 titre dont seul, on utilise le masculin aussi bien un homme qu'une femme, et \u00e7a, c'est une v\u00e9ritable \u00e9ducation que l'on pourrait faire quant \u00e0 l'Oral au langage inclusif excusez -moi quand c'est encore simplement de dire, mesdames et messieurs, ce que je trouve une forme formule polie qui ne date d'ailleurs pas d'aujourd'hui, \u00e7a ne me g\u00eane pas, lorsque \u00e9videmment on recourt \u00e0 ce langage inclusive, ce qui met le la professeure point et ensuite on ne sait plus quand on dit certains professeurs si on doit mettre certains points pointS. professeur point Point S, \u00e0 mon avis, alors on est tomb\u00e9 dans la destruction totale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [83%] :\r\nDe la langue, il y a la l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise parle d'ailleurs de p\u00e9ril mortel pour pour la langue justement que ce langage inclusive sur sur ce le fait que finalement on a un cerveau qui fonctionne relativement bien, est -ce que c'est vraiment en passant est -ce que \u00e7a risque de compliquer d'ailleurs la notre lecture s'a des petits points entre le le le et le LSE pour pour faire ce langage inclusive parce que \u00e7a reste un jeu, mais paradoxalement de compliquer justement la la vie de notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [84%] :\r\nAlors avant de r\u00e9pondre \u00e0 ma juste revenir sur un point quand m\u00eame qui est assez important sur l'apprentissage du masculin et du f\u00e9minin, c'est un apprentissage qui est qui, assez clair le le Fran\u00e7ais naturellement nous incite nous incite \u00e0 avoir les femmes en utilisant le f\u00e9minin, on voit les hommes sur le masculin, donc les enfants sont tout de suite, expos\u00e9s \u00e0 ces formes -l\u00e0 donc la forme d'une Am\u00e9rique seulement plus tard, et du coup \u00e7a rend tr\u00e8s difficile l'ambigu\u00eft\u00e9 puisque l'ambigu\u00eft\u00e9 n\u00e9e de cette s\u00e9quence, en fait, il faut faire attention quand on parle de l'engager inclusive puisque le langage inclusive prend plusieurs formes, il y a plusieurs formes, une des formes qui est connue : celle les doublons, les doublons de dire les m\u00e9caniciens et les m\u00e9caniciens ces doublons existaient jusqu'au 17\u00e8me si\u00e8cle, vous trouvez toute la litt\u00e9rature de la Renaissance ou ces doublons existent maintenant les autres formes qui sont vous g\u00eaner ces formes apparaissent maintenant surtout par rapport \u00e0 des nouveaux m\u00e9dias, le langage ici s'adapte par rapport \u00e0 des, des, des personnes qui travaillent typiquement sur Internet et ont besoin de de quelque chose de plus court que les doublons mais de fait, ces doublons, l\u00e0 c'est une solution qu'on pr\u00e9sente souvent dans les ateliers sur le l'engagement sexiste comme \u00e9tant la solution probablement \u00e0 l'heure actuelle, qui est une des solutions les plus simples, les plus maintenant ces formes contract\u00e9, il en existe plusieurs, donc on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces formes contract\u00e9e, mais en tout cas, une chose, une chose est s\u00fbre, c'est que ces formes qu'elle fonctionne en termes de repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [88%] :\r\nSuzette Sandoz est -ce que c'est pas l\u00e0 quand m\u00eame, le gain au-del\u00e0 de la symbolique au-del\u00e0 de la langue, finalement, si \u00e7a fonctionne, notamment aupr\u00e8s des plus jeunes pour leur apprendra peut-\u00eatre une vision un peu plus \u00e9galisa triste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [91%] :\r\nMerci \u00e9coutez, moi je ne comprends pas pourquoi on s'obstine \u00e0 consid\u00e9rer les gens comme des cr\u00e9tins parce que il y a tout un nombre de d'abstraction que l'on peut parfaitement comprendre et saisir et jusqu'\u00e0 il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, il me semble qu'il n'y avait pas de probl\u00e8me \u00e0 pas concevoir que le terme masculin pouvait dans certains cas aussi bien recouvrir fait une femme quand m\u00eame si je peux le dire de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [90%] :\r\nSandoz vous interromps une seconde Monsieur Guigue Access qu'aujourd'hui on a des \u00e9tudes qui d\u00e9montrent finalement exactement l'inverse de ce que dit Madame Madame Sandoz qui d\u00e9montre que \u00e7a ne marche pas ou en tout cas que ces repr\u00e9sentations restent les m\u00eames : si on ne passe pas par ce type de m\u00e9thode, par exemple, par de l'\u00e9criture inclusive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [90%] :\r\nEn fait, c'est, c'est ce que j'essaie de vous dire, c'est qu'il existe maintenant, 10 ans de recherches l\u00e0 dessus dans des laboratoires de psycho- linguistique en Europe qui a eu un projet que vous connaissez peut-\u00eatre un projet europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es, et sur les 7 langues, il y en avait un peu plus mais sur les 7 langues, c'est toujours la m\u00eame chose, on on peine finalement \u00e0 changer une repr\u00e9sentation qu'on apprend d\u00e8s l'enfance, donc c'est \u00e7a qui est difficile, \u00e7a veut pas dire que les gens sont des cr\u00e9tins, pas du tout, on peut concevoir, on peut se dire oui, ben oui, bien s\u00fbr, ici le masculin va \u00eatre g\u00e9n\u00e9rique, mais ce qui est difficile, c'est d'\u00e9viter finalement l'activation qui est automatique et incontr\u00f4lable, quel que soit votre niveau intellectuel, elle est incontr\u00f4lable masculin \u00e9gal c'est quelque chose qu'on apprend par Exposition d\u00e8s l'enfance donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [83%] :\r\nSuzette Sandoz, mais ce qui est totalement incontr\u00f4lable, c'est l'\u00e9criture inclusive, \u00e0 partir du moment notamment o\u00f9 elle \u00eatre abr\u00e9g\u00e9e comme vous le mentionniez quand c'est \u00e9criture inclusive qui n'a pas, \u00e0 mon avis typique consiste simplement \u00e0 dire les employ\u00e9es et les employer le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e9videmment il faut qu'on assiste pour qu'on entende que f\u00e9minin il y a les cl\u00e9s, l'\u00e9l\u00e9gance aussi de la prononciation qui fait qu'on ne va pas, sauf peut-\u00eatre en Vaudois, \u00e7a serait une bonne id\u00e9e et parce qu'on pourrait dire d'employer et les et \u00e7a mettrait le cas \u00e9ch\u00e9ant, le Vaudois \u00e0 l'ONU, dans son bureau mais le le mais oui, si on \u00e9coutait face \u00e0 fait rire pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [86%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre \u00e7a ne fait rire Madame Cendon mais c'est un sujet r\u00e9el de soci\u00e9t\u00e9, ici on parle de repr\u00e9sentation de visibilit\u00e9 et nous, on parle de jeunes qui vont choisir des m\u00e9tiers qui vont choisir des formations et on parlait avant des st\u00e9r\u00e9otypes qui sont dans les m\u00e9dias, la f\u00e9minisation du langage, alors par la f\u00e9minisation seulement ici le langage inclusif non seulement augmente la visibilit\u00e9 des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, mais diminue les st\u00e9r\u00e9otypes qui sont li\u00e9es au m\u00e9tier qu'on repr\u00e9sente, on pr\u00e9sente aux jeunes, vous pouvez tr\u00e8s comme vous voulez, ce r\u00e9sultat existe, il a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 et ce r\u00e9sultat est l\u00e0 dans plusieurs langues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:29) [86%] :\r\nVous imaginez -vous m\u00e9canicienne par exemple pas que que ce mot existe permet aussi d'avoir une vraie repr\u00e9sentation 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [87%] :\r\nEt bien je crois qu'on parle d'une m\u00e9canicienne mais pas du tout, et qu'\u00e0 la limite on dise les m\u00e9caniciens, les m\u00e9caniciens de gens dans un nouveau, je n'y vois pas sinon quelquefois l'allongement de certains, de discours, je n'y vois pas d'inconv\u00e9nient, ce qui me g\u00eane, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 on admet alors, sous pr\u00e9texte de respecter cette dualit\u00e9 des abr\u00e9viations qui rendent la langue totalement barbare et la lecture pratiquement incompr\u00e9hensible, j'ai re\u00e7u un m\u00e9moire de master ayant \u00e0 l'\u00e9criture inclusive avec \u00e9videmment abr\u00e9viations et c'\u00e9tait vraiment tout \u00e9tait \u00e9crit : je vous jure que le plaisir \u00e9tait tr\u00e8s relatif \u00e0 la lecture se d\u00e9fendent ce m\u00eame pas de quoi on parle, mais j'ajouterais une chose \u00e0 l'\u00e9poque de l'image, mais si on pense \u00e0 la publicit\u00e9, il est vraiment facile d'illustrer un mot masculin par une image et f\u00e9minine et masculine L \u00e0 l'image tient un r\u00f4le \u00e9norme et peut-\u00eatre bien qu'on ne l'utilise pas suffisamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [82%] :\r\nPascal Gygax le mois de la fin pour vous en quelques secondes, comme le mois du d\u00e9but, tant mieux, c'est la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme sur la femme alors je suis pass\u00e9 de mesclun, il \u00e9tait tr\u00e8s percutant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [89%] :\r\nC'est un peu l'image, l'image rejoint exactement les m\u00eames probl\u00e8mes que le langage puisque l'image est \u00e9galement un langage de communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [88%] :\r\nDonc par exemple qu'on ce sera le mot de la fin, la chirurgie, parce qu'on a un sacr\u00e9 partir sur la route, Suzette Sandoz merci beaucoup Pascal il y a exdirecteur de l'\u00e9quipe de psycho- linguistique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, merci \u00e0 tous les 2 dans ce d\u00e9bat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-01T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gygax, Pascal", "role": "directeur du groupe de psycholinguistique et psychologie sociale de l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit et membre du PLR Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}