{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=150&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=175&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=125&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-2AFABC4F-2FF5-49AF-9362-314EA1AAED4A", "internalArchiveId": "2AFABC4F-2FF5-49AF-9362-314EA1AAED4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'immunit\u00e9 de Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise d\u00e9missionnaire, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois : interviews de Didier Castella, d\u00e9put\u00e9 fribourgeois PLR et Erika Schnyder, d\u00e9put\u00e9e fribourgeoise socialiste ", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "L'immunit\u00e9 de Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois. La justice pourra donc entendre la ministre, qui a donn\u00e9 sa d\u00e9mission mercredi. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction. ", "durationSec": 638, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062697", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["immunit\u00e9 parlementaire", "conseiller d'Etat", "secret professionnel", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Garnier, Marie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la ministre fribourgeoise d\u00e9missionnaire Marie Garnier / FOR_2017-11-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'immunit\u00e9 de Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois mardi. La conseill\u00e8re d'Etat pourra ainsi \u00eatre entendue par un procureur. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Didier Castella (PLR) et Erika Schnyder (PS)."], "variantIds": ["ece-9062697"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnyder, Erika", "role": "d\u00e9put\u00e9e fribpurgeoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "d\u00e9put\u00e9 fribpurgeois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0808B0B-8AF1-4963-863C-736AAAFA23E1", "internalArchiveId": "E0808B0B-8AF1-4963-863C-736AAAFA23E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le tunnel du Grand-St-Bernard restera ferm\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Ferm\u00e9 depuis le 21 septembre \u00e0 la suite de l'effondrement d'une poutre du syst\u00e8me de ventilation c\u00f4t\u00e9 italien, le tunnel du Grand-Saint-Bernard ne rouvrira pas le 30 novembre. Le chantier pourrait m\u00eame durer jusqu'en f\u00e9vrier 2018.\r\n\r\n* * Le tunnel du Grand-St-Bernard restera ferm\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu  \r\n*** Ferm\u00e9 depuis le 21 septembre dernier suite \u00e0 l'effondrement, c\u00f4t\u00e9 italien, d'une poutre du syst\u00e8me de ventilation, le tunnel du Grand-Saint-Bernard ne rouvrira pas le 30 novembre comme initialement annonc\u00e9. C'est une certitude. Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais. On \u00e9voque d\u00e9sormais No\u00ebl, au mieux. Mais dans la vall\u00e9e d'Aoste, il est plut\u00f4t question du mois de f\u00e9vrier.\r\nPapier-dialogue direct studio de Sion\r\n. C'est en tout cas ce qu'avance sur Facebook un conseiller r\u00e9gional vald\u00f4tain du Mouvement Cinque Stelle, Roberto Cognetta, cit\u00e9 par nos confr\u00e8res de la Stampa d'Aoste. \u00abRoberto Cognetta fait un peu de provocation, mais sur le fond, il a certainement raison: les choses vont encore trainer plusieurs mois\u00bb, avance quant \u00e0 elle Danila Chenal, journaliste de la Gazzetta Matin d'Aoste que nous avons pu joindre aujourd'hui. Quoi qu'il en soit, les travaux de r\u00e9paration de ce tron\u00e7on d'un kilom\u00e8tre et demi n'ont toujours pas d\u00e9marr\u00e9. L'appel d'offres n'a pas encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et les proc\u00e9dures administratives devraient prendre encore plusieurs semaines. Avant qu'une entreprise soit d\u00e9sign\u00e9e et que le chantier d\u00e9marre. Qu'il faudra ensuite conduire \u00e0 son terme. D'apr\u00e8s un ing\u00e9nieur qui conna\u00eet bien le dossier, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re la partie italienne du tunnel ne s'est pas d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 ce jour sur une variante technique.\r\n*** Pourquoi ces lenteurs?.\r\n. Difficile de le savoir. Nous enqu\u00eatons depuis le 4 novembre dernier sur ce sujet et la R\u00e9gion Autonome Vall\u00e9e d'Aoste. que nous sollicitons r\u00e9guli\u00e8rement par nos questions \u00e9crites. c'est tout ce qui est accept\u00e9. campe sur la date du 30 novembre. Ou alors ne nous r\u00e9pond m\u00eame pas. Comme cet apr\u00e8s-midi. Il faut savoir que la SITRASB, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re la partie italienne du tunnel, a vu son pr\u00e9sident, Omar Vittone, d\u00e9missionner il y a quelques jours. Officiellement pour raison personnelles. Officieusement, ce dernier aurait entretenu des relations tendues avec d'autres membres du conseil d'administration. qui l'accusaient d'\u00eatre le responsable des lenteurs administratives. ainsi qu'avec le commissaire aux comptes. Selon nos sources, le rempla\u00e7ant d'Omar Vittone n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9. Or lui seul, semble-t-il, pourra signer le contrat pour le chantier de r\u00e9paration... Dans la Vall\u00e9e d'Aoste, d'aucuns avancent aussi un dialogue difficile entre la r\u00e9gion et Rome.\r\n*** Et c\u00f4t\u00e9 suisse qu'est-ce qu'on en dit.\r\n. \u00abNous attendons toujours des nouvelles\u00bb, affirment en cour tant Jacques Melly, le chef du D\u00e9partement valaisan de la mobilit\u00e9, que le conseiller aux Etats PLR vaudois Olivier Fran\u00e7ais. Ce dernier pr\u00e9side \u00e0 la fois la soci\u00e9t\u00e9 TGSB. qui g\u00e8re la partie suisse du tunnel. et de la Sisex, la soci\u00e9t\u00e9 italo-suisse d'exploitation du tunnel du Grand-Saint-Bernard et dont les deux soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires sont actionnaires \u00e0 parts \u00e9gales. \u00abNous nous tenons toujours \u00e0 disposition des Italiens pour les aider. Nous avons tout essay\u00e9 pour cela\u00bb, nous a confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure Jacques Melly. \u00abNous leur avons propos\u00e9 une solution pragmatique pour les r\u00e9parations. Qu'ils ont accept\u00e9e dans un premier temps, puis rejet\u00e9e\u00bb, lance quant \u00e0 lui Olivier Fran\u00e7ais qui ajoute: \u00abC\u00f4t\u00e9 suisse, nous avons des normes moins contraignantes et des proc\u00e9dures administratives plus simples. Eux sont noy\u00e9s dans les formalit\u00e9s\u00bb. Et Olivier Fran\u00e7ais d'\u00e9voquer aussi, c\u00f4t\u00e9 italien, des difficult\u00e9s en ce qui concerne les march\u00e9s publics. Bref, pas de quoi rassurer ceux qui attendent une r\u00e9ouverture rapide du tunnel.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062699", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le tunnel du Grand-St-Bernard restera ferm\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu / FOR_2017-11-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["Ferm\u00e9 depuis le 21 septembre \u00e0 la suite de l\u2019effondrement d'une poutre du syst\u00e8me de ventilation c\u00f4t\u00e9 italien, le tunnel du Grand-Saint-Bernard ne rouvrira pas le 30 novembre. Le chantier pourrait m\u00eame durer jusqu'en f\u00e9vrier 2018."], "variantIds": ["ece-9062699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:45Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43263068-F8ED-4541-BD79-921F522FE884", "internalArchiveId": "43263068-F8ED-4541-BD79-921F522FE884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/LEVEE IMMUNITE MARIE GARNIER DI 8h)  MAURICE DOUCAS, en direct du Studio de Fribourg / natel ** 91\r\nC'est un \u00e9v\u00e9n\u00e9mement rarissime qui se produira aujourd'hui au sein du Grand conseil fribourgeois... Les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur la lev\u00e9e - ou non - de l'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier.\r\nLa Conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste qui a d\u00e9mission mercredi dernier est sou\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction.\r\nMaurice Doucas, bonjour...  \r\nIl y a une semaine encore, cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 semblait acquise. \r\nMais, ce n'est plus aussi certaine aujourd'hui... Maurice Doucas...\r\nLe doute commence \u00e0 s'immiscer dans l'esprit de certains d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil... qui se demandent si il ne serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'Etat de clore ce dossier et de passer \u00e0 autre choses... Selon Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC, certains D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens pensent qu'en d\u00e9missionnant la semaine derni\u00e8re, Marie Garnier a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 le prix fort et que si elle \u00e9tait condamn\u00e9e la peine encourue serait de toute mani\u00e8re tr\u00e8s faible... \r\n*** Dans le camps de ceux qui sont r\u00e9solument contre toute lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire... il y a naturellement le parti des Verts, qui d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'Etat. \r\nPour le pr\u00e9sident de ce parti, Bruno Marmier, on se trompe simplement de d\u00e9bat... On ne devrait pas discuter - aujourd'hui - de la possible lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier, mais on devrait plut\u00f4t se demander quel est l'int\u00e9r\u00eat public \u00e0 lever cette immunit\u00e9. \r\n*** Les socialistes sont - quant \u00e0 eux - dubitatifs...  \r\nLa question est effectivement tr\u00e8s discut\u00e9e au sein du PS, mais il y a quand m\u00eame une majorit\u00e9 qui pense que l'on doit absolument faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire et trouver l'origine des fuites. On ne peut pas, selon le pr\u00e9sident du PS cantonal, Beno\u00eet Piller rester sur des non-dits et des suspicions jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, qui va encore durer 4 ans...\r\nDe leurs c\u00f4t\u00e9s, les Lib\u00e9raux-radicaux penchent aussi pour une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier... C'est du moins l'avis de Johanna Gapanny qui explique que le PLR va simplement suivre le pr\u00e9avis favorable de la commission.  \r\n*** Et puis enfin, il y a l'UDC qui est r\u00e9sollument pour la lev\u00e9e d'immunit\u00e9.\r\nPour le pr\u00e9sident Ruedi Schlaeffli, le citoyen ne comprendrait pas qu'une conseill\u00e8re d'Etat puisse se soutraire \u00e0 la justice, alors que l'homme de la rue doit comparaitre lorsqu'il est convoqu\u00e9. Il faut donc donner la possibilit\u00e9 \u00e0 ceux qui travaillent sur ce dossier de faire leurs investigations... \r\n*** et dans quel climat ce vote devrait-il avoir lieu cet apr\u00e8s-midi au Grand Conseil fribourgeois...\r\nLes chefs de partis souhaitent avoir un d\u00e9bat digne. Il devrait y avoir peu d'interventions. Tout sera discut\u00e9 ce matin en s\u00e9ance de groupes... Le vote aura lieu \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e. Et comme me l'a avou\u00e9 le pr\u00e9sident du grand conseil le PDC Bruno Boschung, il sera tr\u00e8s soulag\u00e9 cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s ce vote... \r\n-----\r\nLe d\u00e9cryptage sign\u00e9 Maurice Doucas...\r\n(Bve voie bilat\u00e9rale) La voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne perd du terrain, selon un sondage. \r\nEn un an, un Suisse sur quatre s'en est d\u00e9tourn\u00e9. \r\nPlut\u00f4t que la solution m\u00e9diane actuellement suivie, une moiti\u00e9 d'entre eux pr\u00e9f\u00e8re l'adh\u00e9sion et l'autre la fin des accords.\r\nMais la voie bilat\u00e9rale demeure majoritaire dans l'opinion. \r\n60% des personnes interrog\u00e9es disent la soutenir, selon un sondage de gfs.bern issue du Barom\u00e8tre du Credit suisse 2017 rendu public hier. Il y a un an, elles \u00e9taient encore 81%.\r\n(TF3/OPERATIONS MILITAIRES UE RENFORCEES) *** 23 des 28 Etats membres de l'Union europ\u00e9enne ont concr\u00e9tis\u00e9 hier un vieux projet...\r\nCelui d'une Europe munie d'une d\u00e9fense commune. \r\nIls ont sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire qualifi\u00e9 d'historique. \r\nLes signataires souscrivent ainsi \u00e0 vingt \"engagements\" en vue de d\u00e9velopper des programmes d'armement, de combler une s\u00e9rie de lacunes dans leurs capacit\u00e9s militaires ou de faciliter le lancement d'op\u00e9rations ext\u00e9rieures.\r\nLes pays volontaires se sont aussi engag\u00e9s, \u00e0 l'initiative de la France et de l'Allemagne, \u00e0 renforcer leurs d\u00e9penses dans le secteur militaire...\r\n\u00c0 Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer.\r\n  1'31''\r\n(07/USA ROY MOORE SUR LA SELLETTE PA) Le srcutin dans l'Etat de l'Alabama aux Etats-Unis semblait acquis pour le parti r\u00e9publicain... \r\nMais les accusations d'agressions sexuelles se multiplient contre Roy Moore, le candidat ultraconservateur au si\u00e8ge de s\u00e9nateur...\r\nLa cinqui\u00e8me femme \u00e0 prendre la parole, affirme que le responsable r\u00e9publicain l'avait agress\u00e9e lorsqu'elle avait 16 ans. \r\nUne autre affirme avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e alors qu'elle avait 14 ans, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70.\r\nAu moment o\u00f9 l'Etat de l'Alabama doit \u00e9lire un nouveau repr\u00e9sentant au S\u00e9nat lors d'une \u00e9lection anticip\u00e9e (le 12 d\u00e9cembre)... C'est le parti r\u00e9publicain tout entier (et sa fragile majorit\u00e9 au S\u00e9nat) qui vacille... \r\nA Washington, le d\u00e9cryptage de Rapha\u00ebl Grand...\r\nPour d\u00e9noncer ces agression sexuelles pr\u00e9sum\u00e9es de Roy Moore, le candidat ultraconservateur r\u00e9publicain au si\u00e8ge de s\u00e9nateur...\r\nEt pour souligner l'importance du consentement, plusieurs c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s am\u00e9ricaines ont publi\u00e9 hier des photos d'elles \u00e0 14 ans sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(Bve Manipulation internet) Commentez, Likez, vous \u00eates surveill\u00e9s ou manipul\u00e9s...\r\nDes faits, fr\u00e9quemment attribu\u00e9s \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine \r\nMais de plus en plus de pays manipulent les r\u00e9seaux sociaux ou traquent les opposants sur internet, selon l'organisation Freedom House.\r\nL'ONG de d\u00e9fense des droits qui parle d'une menace grave pour la d\u00e9mocratie a publi\u00e9 ce matin un rapport sur la libert\u00e9 de l'internet .\r\n65 pays ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s et parmis lesquels 30 gouvernements ont manipul\u00e9 internet cette ann\u00e9e, pour d\u00e9former l'information en ligne, contre 23 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n(Bve Appel Climat) *** \"Bient\u00f4t, il sera trop tard\" : plus de 15 000 scientifiques lancent un appel \u00e0 agir pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te...\r\nD\u00e9ja en 1992, l'ONG Union of Concerned Scientists publiait \"l'avertissement des scientifiques du monde \u00e0 l'humanit\u00e9\". \r\n1700 scientifiques lan\u00e7aient une mise en garde : l'impact des activit\u00e9s de l'homme sur la nature allait probablement aboutir \"\u00e0 de grandes souffrances humaines\" et \u00e0 \"mutiler la plan\u00e8te de mani\u00e8re irr\u00e9m\u00e9diable\". \r\nUn quart de si\u00e8cle plus tard, ce sont donc plus de 15 000 scientifiques de 184 pays qui \u00e9mettent un \"deuxi\u00e8me avertissement\". \r\nCette tribune est publi\u00e9e par la revue BioScience, en pleine COP23.\r\nDisponibilit\u00e9 de l'eau potable, d\u00e9forestation, baisse du nombre de mammif\u00e8res, \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre... Tous les voyants sont dans le rouge, \u00e9crivent ces chercheurs. \r\nEt bient\u00f4t, il sera trop tard pour inverser cette tendance..\r\n(03/VS/ AFFAIRE POLLUTION MERCURE ITV FANTI) Sujet qui fait \u00e9cho \u00e0 cette actualit\u00e9 en Valais... \r\nLe pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti, obtient gain de cause dans l'affaire du dossier de la pollution au mercure dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge... \r\nDans un arr\u00eat rendu le 10 novembre et publi\u00e9 hier, le Tribunal cantonal valaisan oblige en effet le canton \u00e0 rendre public ce dossier que lui r\u00e9clamait la RTS... 8000 pages cach\u00e9es, selon S\u00e9bastien Fanti... \r\nAlors quel signification autour de cette dissimulation? \r\nEcoutez sa r\u00e9ponse...\r\n  0'51''\r\nEt le canton du Valais a 30 jours pour \u00e9tudier l'arr\u00eat du Tribunal avant de d\u00e9cider s'il r\u00e9pond \u00e0 l'injonction ou s'il poursuit jusqu'au Tribunal Federal.\r\n(Bve Foot Italie Mondial) Quadruple championne du monde, l'Italie ne sera pas du Mondial en Russie l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\nCe n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 60 ans et une coupe du Monde en Su\u00e9de. \r\nla Squadra azzura sorti hier soir en barrage par la Su\u00e9de... \r\nSu coup le gardien et capitaine italien, Gianluigi Buffon, 39 ans et 5 coupe du monde au compteur prend sa retraite internationale.\r\n(12/DECES DE POISSON) Le ski alpin est en deuil! \r\nDavid Poisson, 35 ans, membre de l'\u00e9quipe de France de descente a perdu la vie hier en chutant lors d'un entra\u00eenement \u00e0 Nakiska, au Canada. \r\nDavid Poisson, qui a notamment \u00e9t\u00e9 entrain\u00e9 par le Valaisan Patrice Morisod. \r\nCaroline Reymond... Les circonstances de l'accident ne sont toujours pas connues... \r\n---\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de ski n'a pas encore donn\u00e9 de d\u00e9tails sur les circonstances du drame. David Poisson participait depuis quelques jours \u00e0 un camp d'entra\u00eenement, en vue des \u00e9preuves de vitesse \u00e0 la fin du mois \u00e0 Lake Louise. On ne sait donc pas si les normes de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, si David Poisson portait un airbag de s\u00e9curit\u00e9. \r\nL'heure est aux hommages. David Poisson, 35ans, \u00e9tait l'un des routiniers du Cirque blanc, avec ses 146 d\u00e9parts en Coupe du monde. La perspective des Jeux olympiques l'avait certainement motiv\u00e9 \u00e0 rempiler pour une saison suppl\u00e9mentaire. \r\n***David Poisson avait connu son heure de gloire en 2013 aux Mondiaux de Schladming o\u00f9 il avait pris la m\u00e9daille de bronze.\r\nIl avait \u00e9galement pris la3e place en descente \u00e0 santa Caterina en 2015. Amateur de pentes verglac\u00e9es et vertigineuses, le solide natif d'Annecy avait par ailleur termin\u00e9 4e de la mythique Streif Kitzbuhl en 2013. \r\nDe l'Am\u00e9ricaine Lindsay Vonn \u00e0 l'Italien Peter Fill, tous se rappellent aujourd'hui le sourire et le courage de celui que l'on surnommait Kaillou. L'ancien champion Luc Alphand, sous le choc, a expliqu\u00e9 \u00e0 l'Equipe. \r\nQuand tu es skieur, tu es dans ton truc. Ce mot, la mort, tu ne veux pas en parler. Ce risque tu l'oublies, enfin tu essaies. Le risque z\u00e9ro n'existera jamais en descente.\" L'\u00e9quipe de France de ski ne le sait que trop bien. Il y a 16 ans et deux semaines, R\u00e9gine Cavagnoud se tuait apr\u00e8s avoir heurt\u00e9 un coach allemand sur une piste d'entra\u00eenement sur le glacier du Pitztal.\r\n(Bve Seigneur des anneaux) Et puis apr\u00e9s Star Wars, c'est maintenant le Seigneur des anneaux qui va \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 en s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9.\r\nLa semaine derni\u00e8re Disney annoncait que la Saga intergalactique de Georges Lucas allait bintot \u00eatre adapt\u00e9e au petit \u00e9cran...\r\nCette nuit c'est au tour d'Amazon de faire une annonce similaire.\r\nLe Seigneur des anneaux d'apr\u00e9s les romans de Tolkien, va devenir un feuillton sur plusieurs saisons...\r\nLe g\u00e9ant du commerce en ligne, qui \u00e9tait en concurrence avec Netflix et HBO, a remport\u00e9 les droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en mettant sur la table une somme colossale de plus de 200 millions de dollars.\r\nLe PDG d'Amazone a aussitot annonc\u00e9 la couleur : il veut produire une serie aussi sp\u00e9ctaculaire et audacieurse que Game of Thrones...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 673, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9062663", "ece-9062639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T07:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-178AA8D7-5E7E-4BF8-AC25-B526D0F2FCF9", "internalArchiveId": "178AA8D7-5E7E-4BF8-AC25-B526D0F2FCF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\n*** Une transformation, \u00e0 la une ce matin... celle de l'Humanitaire en produit financier...\r\nLe CICR lance des obligations rapportant un int\u00e9r\u00eat de 7% si les projets qu'elles financent sont courronn\u00e9s de succ\u00e8s.\r\nUn moyen de trouver un financement, pour intervenir dans des crises toujours plus complexes. \r\nCa se passe comme \u00e7a: des partenaires priv\u00e9s ont apport\u00e9 un capital de d\u00e9part de 19 millions de francs. \r\nCet argent sera utilis\u00e9 pour construire 3 centres de r\u00e9adaptation en Afrique. Ils \u00e9quiperont des personnes hanidcap\u00e9es avec des proth\u00e8ses.\r\nSi ces centres fournissent suffisamment de proth\u00e8ses, les investisseurs r\u00e9cup\u00e9reront le capital investi, avec un int\u00e9r\u00eat pouvant aller jusqu'\u00e0 7%. Ce sont 4  pays dont la Suisse, et des institutions philantropiques qui apporteront, apr\u00e8s 5 ans, l'argent n\u00e9cessaire au remboursement des investisseurs initiaux - les priv\u00e9s. \r\n*** Plusieurs journaux reviennent ce matin sur la comm\u00e9moration, hier en France, des attentats du 13 novembre 2015. Ils s'interrogent sur ce que ces attentats ont chang\u00e9 en terme de s\u00e9curit\u00e9, dans le pays.\r\nC'est dans la Libert\u00e9, le Courrier et le Quotidien jurassien.\r\nL'Etat d'urgence, d'abord. prolong\u00e9 une premi\u00e8re fois le 20 novembre 2015; ensuite, des pouvoirs \u00e9tendus pour les juges et les procureurs charg\u00e9s d'enqu\u00eates li\u00e9es au terrorisme. \r\nEt depuis 15 jours, la nouvelle loi anti-terroriste, qui fait passer certains dispositifs de l'Etat d'urgence dans la loi. \r\nEt il reste deux sujets particuli\u00e8rement complexe \u00e0 traiter: le retour en France des djihadistes fran\u00e7ais venus d'Irak ou de Syrie et de leur famille. Et la pr\u00e9vention de la radicalisation, notamment en prison. \r\n*** Le terroriste Abu Nidal, fondateur du groupe palestinien du m\u00eame nom, aurait voyag\u00e9 librement en Suisse dans les ann\u00e9es 80, r\u00e9v\u00e8le ce matin la NZZ...\r\nDes r\u00e9v\u00e9lations dans le cadre de la s\u00e9rie du journal: \"la suisse \u00e0 l'ombre du terrorisme\".\r\nAbu Nidal dont le groupe est responsable de plusieurs attaques dans les an\u00e9es 70 et 80. Notamment les attentats des a\u00e9roports de Rome et Vienne, le 27 d\u00e9cembre 1985. Plusieurs hommes arm\u00e9s avaient ouvert le feu sur des personnes au comptoirs de la compagnie El-Al.\r\nAbu Nidal a donc voyag\u00e9 en Suisse, sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, et alors que les services de s\u00e9curit\u00e9s suisses \u00e9taient au courant.\r\nVu de 2017, cette protection accord\u00e9e aux terroristes est pour le moins \u00e9tonnante. Mais \u00e0 l'\u00e9poque ce n'\u00e9tait pas rare, rappelle la NZZ. \r\nCertains pays le faisaient pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 sur leur sol.\r\nPour les services secrets occidentaux, la Suisse \u00e9tait un \u00abtrou noir au milieu de l'Europe\u00bb. \r\n*** On va parler politique... politique \"matrimoniale\": deux conseiller nationaux veulent supprimer l'obligation de passer par la case \"mariage civil\" avant le mariage religieux.\r\nC'est dans le Bund et le Tages Anzeiger. \"Le oui devant Dieu devrait suffire\", titre de l'article. \r\nCar en suisse, le mariage uniquement religieux est interdit. Une interdiction qui date du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\nDeux conseiller nationaux UDC, le zurichois Claudio Zanetti et le fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page. Proposition faite \u00e0 la session d'automne, et refus\u00e9e par le COnsiel f\u00e9d\u00e9ral la semaine derni\u00e8re. \r\nMais nous n'en sommes qu'au d\u00e9but de ce d\u00e9bat, note le Tages Anzeiger.\r\nCar cette proposition des deux conseillers nationaux va \u00eatre suivie d'un colloque \u00e0 l'institut de droit religieux de l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\n*** On reste dans la politique f\u00e9d\u00e9rale. Dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, un grand portrait de la conseill\u00e8re aux Etats PLR St-galloise Karine Keller-Sutter, future pr\u00e9sidente du conseil des Etats.\r\nElle sera \u00e9lue le 27 novembre. Et les journaux se demande si ce poste sera un tremplin pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le Blick disait, lui, tout le contraire la semaine pass\u00e9e: on attend d'une pr\u00e9sidente ou d'un pr\u00e9sident du conseil des Etats qu'il soit neutre, pas en campagne.\r\nMais au-del\u00e0 de \u00e7a, il faudrait d'abord savoir si elle est candidate. Elle fait partie des personnalit\u00e9s qui comptent \u00e0 Berne, dit l'article. Tr\u00e8s \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.  \r\nM\u00eame si elle a aussi ses d\u00e9tracteurs, qui pensent qu'on la surestime. \r\nLe parti r\u00e9ussira-t-il \u00e0 la convaincre de se lancer dans une course au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Il faudrait qu'elle accepte une concurrence... parce qu'il se chuchotte qu'elle se donnerait des airs de prima donna. \r\n*** La Suisse n'est pas capable de se r\u00e9jouir et de profiter de son succ\u00e8s... c'est le diagnostic pos\u00e9 par l'Aargauer Zeitung, ce matin...\r\nUn grand dossier, dans le sillage de la qualification de la Suisse pour la coupe du monde de football, l'ann\u00e9e prochaine en Russie.\r\nAu d\u00e9part de ce dossier, les sifflets, contre l'attaquant Haris Seferovic. Peu inspir\u00e9 lors du match de dimanche, et donc siffl\u00e9 par le public. Mais on devrait n'en avoir rien \u00e0 faire, qu'il ait mal jou\u00e9, puisqu'on est qualifi\u00e9s. \r\nEh bien non. C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne typiquement suisse: que d\u00e9cortique l'Aargauer Zeitung: la suisse est g\u00e2t\u00e9e. L'\u00e9conomie marche, les salaires sont \u00e9lev\u00e9s, les trains arrivent \u00e0 l'heure - sur ce dernier point, je ne serais pas aussi cat\u00e9gorique.\r\nBref. Tout va bien, mais la Suisse r\u00e2le. Pourquoi ? Le succ\u00e8s rassasie, sature. Autrement dit: trop de succ\u00e8s, tue le succ\u00e8s. Et il cr\u00e9e des attentes de perfections qui sont beaucoup trop \u00e9lev\u00e9es \u00e0 atteindre.", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9062649", "ece-9062630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:19Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDEF66EF-9CEE-44A8-B510-4801E3BBFB8E", "internalArchiveId": "FDEF66EF-9CEE-44A8-B510-4801E3BBFB8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : le gardien italien Gigi Buffon;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois;Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, co-pr\u00e9sident du NOMES;Saul Luciano, paysan et guide p\u00e9ruvien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF8/ ITALIE ELIMINEE DI 7h) ((( ERIC JOZSEF, en direct sur sa ligne RNIS PRIVE +39 06 80 69 01 87 / natel +39 ** 89 *6611)))\r\nC'est donc du jamais vu depuis 60 ans...\r\nL'Italie du football...ne vivra donc pas de Coupe du Monde cet \u00e9t\u00e9 en Russie.\r\nBattus au barrage \u00e0 l'aller en Su\u00e8de...les transalpins ont cond\u00e9d\u00e9 un 0-0 r\u00e9dibitoire.....\u00e0 Milan.\r\nEt hier soir...bien des Tiffosi ont partag\u00e9 leurs larmes...avec celle d'une l\u00e9gende...le gardien Gigi Buffon...\r\n--- \r\nGigi Buffon, juste apr\u00e8s cette d\u00e9faite au micro de la t\u00e9l\u00e9vision italienne.\r\nIl a aussi confirm\u00e9 qu'il mettait un terme \u00e0 sa carri\u00e8re interrnationale. \r\nUne page se tourne....pour l'Italie...ce pays si amoureux du foot...qui pour la premi\u00e8re fois en soixante ans...sera absent de la Coupe du Monde.\r\nEric Joseph, vous \u00eatres en direct de Rome.\r\nAlors est-que ce matin on peut aller...jusqu'\u00e0 parler de... traumatisme national?\r\n----------------------------------------------------\r\nOui l'expression n'est pas trop forte m\u00eame si on parle de sport. C'est la premi\u00e8re fois depuis 1958 que l'Italie ne se qualifie pas \u00e0 la coupe du monde. Une coupe du monde que la squadra azzurra a gagn\u00e9 \u00e0 quatre reprises, la derni\u00e8re fois en 2006 contre la France de Zidane. La d\u00e9faite est d'autant plus douloureuse pour les Italiens que la Su\u00e8de \u00e9tait \u00e0 priori une \u00e9quipe \u00e0 sa port\u00e9e. Mais l'\u00e9quipe transalpine, pas tr\u00e8s bien organis\u00e9e, a but\u00e9 sur un mur, sur une d\u00e9fense su\u00e9doise in\u00e9branlable. Les joueurs ont quitt\u00e9 le stade de San Siro sous les sifflets. La d\u00e9ception est vraiment \u00e9norme dans la p\u00e9ninsule o\u00f9 le foot continue d'avoir une place tr\u00e8s importante dans la vie quotidienne. Cette \u00e9limination, c'est aussi une page qui se tourne dans le football italien. Pour plusieurs joueurs c'\u00e9tait la derni\u00e8re campagne pour une coupe du monde, notamment pour Daniele De Rossi et surtout pour le capitaine Gianluigi Buffon v\u00e9ritable monument du foot. Apr\u00e8s cinq coupes du monde, 175 s\u00e9lections en 20 ans, il a confirm\u00e9 hier soir, en larmes, qu'il mettait fin \u00e0 sa carri\u00e8re internationale.\r\nRELANCE : Eric, cette \u00e9limination....il va maintenant falloir l'expliquer...\r\nChaque tifoso \u00e0 son hypoth\u00e8se pour expliquer ce d\u00e9sastre sportif. Le principla accus\u00e9 c'est le s\u00e9lectionneur Giampiero Ventura qui de toute \u00e9vidence n'avait pas la carrure pour un tel r\u00f4le. Mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, c'est le syst\u00e8me d'organisation du football en Italie qui est clairement sur la sellette. A l'image de son pr\u00e9sident Carlo Tavecchio, la f\u00e9d\u00e9ration n'a pas su se renouveler et se moderniser. Ajoutons enfin, que la d\u00e9faite d'hier soir prend un tour politique. Quelques minutes seulement apr\u00e8s le coup de sifflet final, Matteo Salvini le leader du parti d'extr\u00eame-droite de la Ligue du Nord a post\u00e9 un tweet mettant la d\u00e9faite sur - je cite - \u00ab l'invasion des joueurs \u00e9trangers dans le championnat \u00bb, ce qui emp\u00eacherait, selon lui, aux talents italiens de s'affirmer. La d\u00e9faite de San Siro risque ainsi de provoquer de longs et douloureux d\u00e9bats dans le pays.\r\n----------------------------------\r\nEt des d\u00e9bats sans doute...aussi ce matin...jusqu'en Suisse.\r\nMerci  Eric Joseph, en direct de Rome.\r\n(16/EVT CREDIT SUISSE AMENDE USA) ****Dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin :  Cr\u00e9dit Suisse doit s'acquitter d'une nouvelle amende aux Etats-Unis...\r\n134 millions et demi de francs : c'est le prix \u00e0 payer par la banque pour ne pas \u00eatre poursuivie pour violation de la loi bancaire de New-York \r\nEn cause : les activit\u00e9 de change aux Etats-Unis\r\nUne affaire qui remonte \u00e0 2008, Estelle Braconnier...\r\n---------\r\nUne enqu\u00eate men\u00e9e par le D\u00e9partement financier de New York a \u00e9tabli que la banque aurait flirt\u00e9 voire viol\u00e9 la loi en pratiquant une sorte d'entente sur les taux de change durant 7 ans.\r\nQui dit entente implique d'autres \u00e9tablissements \u00e9pingl\u00e9s eux aussi par la justice am\u00e9ricaine, britannique et suisse o\u00f9 des enqu\u00eates ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 menn\u00e9es.\r\nHSBC, UBS, Citibank ou encore JP Morgan ont \u00e9t\u00e9 notamment la cible des investigations.\r\nAujourd'hui, tout comme leurs confr\u00e8res, les traders du Cr\u00e9dit suisse sont accus\u00e9s d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des forums de discussions \u00e9lectronique au cours desquelles ils partagaient discr\u00e8tement des informations confidentielles et discutaient d'une coordination des op\u00e9rations bancaires...Bref ils manipulaient en coulisse les taux de change.\r\nLe march\u00e9 des devises est l'un des plus liquides avec un chiffre d'affaire moyen de plus de 5 milliards de francs par jour.\r\nL'escarcelle du r\u00e9gulateur des services financiers de New York enfle un peu plus aujourd'hui, de 134 millions et demi...\r\nUne petite somme, toute proportion gard\u00e9e, compar\u00e9e aux centaines de millions pay\u00e9s par les autres enseignes...Le prix pour garder sa licence outre-atlantique...\r\n(Migrations) ***Dans le reste de l'actualit\u00e9, cette phrase forte hier \u00e0 Berne. Simonetta Somaruga veut \u00e9viter \"que notre \u00e9poque devienne un chapitre noire de l'histoire europ\u00e9enne\"...\r\nSelon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, le  chapitre noir pourrait \u00eatre selon...celui des migrations entre l''Afrique et l'Europe. \r\nElles faisaient l'objet...hier....de la rencontre...\u00e0 Berne...du Groupe de contact de la M\u00e9diterrann\u00e9e centrale...\r\nSimonetta Sommaruga a plaid\u00e9 pour plus...de solidarit\u00e9 et une meilleure collaboration internationale.\r\nAu final...la d\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eat demande...notamment de meilleurs conditions dans les centres en Libye...o\u00f9 sont d\u00e9tenus pr\u00e8s de 700 mille migrants.\r\nLe Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU l'a expliqu\u00e9 hier. IL  souhaite re-localiser 40 mille migrants...mais n'a obtenu \u00e0 ce jour qu'un quart des places d'accueil n\u00e9cessaires.\r\n(TF1/MILLIARD UE 7h) *** On l'\u00e9voquai en titre : Un pas important pourrait bien \u00eatre franchi demain dans l'am\u00e9lioration des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait selon toute vraisemblance donner son aval au renouvellement de la contribution suisse \u00e0 la construction europ\u00e9enne: le fameux milliard de coh\u00e9sion pour les pays de l'Est. \r\nUne \u00e9tape d\u00e9cisive en vue de la visite en Suisse...du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker....dans moins de deux semaines. \r\nPietro Bugnon, on observe un r\u00e9chauffement et peut-\u00eatre aussi un changement de tactique, c\u00f4t\u00e9 suisse, sur un autre dossier crucial: la question institutionnelle...\r\n  1'47''\r\n((D\u00e9tendre les fronts... Car \u00e0 ce stade, malgr\u00e9 des n\u00e9gociations tr\u00e8s avanc\u00e9es, il n'y a pas de majorit\u00e9, en Suisse, pour un accord cadre institutionnel... qui r\u00e8gle la fa\u00e7on avec laquelle Berne et Bruxelles aplanissent leurs diff\u00e9rends.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait revoir sa strat\u00e9gie. Int\u00e9grer la question institutionnelle... que l'UDC avec son initiative sur les juges \u00e9trangers a rendu tr\u00e8s \u00e9motionnelle... dans un d\u00e9bat plus large: un nouveau paquet d'accords bilat\u00e9raux, le troisi\u00e8me. Une strat\u00e9gie que d\u00e9crypte le conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli...\r\nSON 24''\r\n\"Changer d'appellation\"... L'UDC genevois Yves Nidegger d\u00e9nonce, lui, une manoeuvre lexicale...\r\nSON 15''\r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9rix a lui aussi des doutes. Le co-pr\u00e9sident du NOMES, le Nouvement Mouvement europ\u00e9en suisse, y voit surtout une d\u00e9marche cosm\u00e9tique.\r\nSON 17''\r\nRelancer le d\u00e9bat sur de nouvelles bases. C'est la strat\u00e9gie du \"reset\" pr\u00f4n\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Remettre les compteurs \u00e0 z\u00e9ro. Plus sur la forme... que sur le fond.))\r\n***Le choix des mots dans ce dossier europ\u00e9en... Nous y reviendrons \u00e0 7h15 avec le chercheur en droit europ\u00e9en Johan Rochel.\r\nEt la question des bilat\u00e9rales est aussi relanc\u00e9 ce matin par un nouveau sondage GFS, issu du barom\u00e8tre de Cr\u00e9dit Suisse.\r\nEn une ann\u00e9e, un Suisse sur cinq se serait d\u00e9tourn\u00e9 de la voie bilat\u00e9rale\r\nElle serait encore soutenue...tout de m\u00eame par 60% des Suisses.\r\nIl y a un an, le soutien s'\u00e9levait \u00e0 plus de 80%.\r\n(Fribourg - Garnier) ***Et cette question politique br\u00fblante dans le canton de Fribourg : le Grand Conseil va-t-il lever l'immunit\u00e9 de la Conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier?\r\nLe parlement  prendra sa d\u00e9diciosn  cet apr\u00e8s-midi.\r\n Un vote in\u00e9dit.... li\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate du minis\u00e8tre public firbourgeois.\r\n Il soup\u00e7onne Marie Garnier d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction...dans le cadre d'un conflit autour de la Pr\u00e9fecture de la Sarine.\r\nSeulement voil\u00e0...la ministre \u00e9cologiste a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re...\r\nD\u00e9cision suffisante selon certains d\u00e9put\u00e9s..la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de sanction est donc devenue plus incertaine...\r\n(ESP - CAT - Ing\u00e9rence russe) ***L'Etat central espagnol d\u00e9nonce une possible ing\u00e9rence russe...lors du r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance catalan...\r\nLes minsitres de la D\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res ont alert\u00e9 hier les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes...\r\nDes groupes bas\u00e9s en Russie...mais aussi au Venezuela auraient utilis\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux pour proumouvoir l'ind\u00e9pendance catalane.\r\nL'Etat espagnol \u00e9voque notamment la cr\u00e9ation de faux comptes Twitter et Facebook.\r\nLes ministres concern\u00e9s ont  affirm\u00e9 avoir des preuves, m\u00eame s'ils ne les ont pour l'instant pas pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n(TF6/SITES NATURELS MENACES) Des Glaciers qui fondent, des r\u00e9cifs de corail qui blanchissent...\r\nLes sites naturels du Patrimoine mondial se trouvent sous le danger galopant des changements climatiques\r\nHier...lors de la conf\u00e9\u00e9rence de BONN sur le climat..., l'Union internationale pour la conservation de la nature a annonc\u00e9 cette tendance.\r\nAujourd'hui...cest changements menacent deux fois plus de sites de l'Unesco....qu'il y a trois ans.\r\nLes d\u00e9tails avec...Simon Corthay.\r\n  1'46''\r\n((En 2014, dans le rapport sur la conservation de cette cr\u00e8me du patrimoine naturel, les changements climatiques \u00e9taient plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9s comme une menace potentielle. En trois ans, les voici devenus \u00e9lev\u00e9s. Par exemple au large de l'Australie, o\u00f9 le r\u00e9chauffement de l'oc\u00e9an a massivement blanchi la Grande barri\u00e8re de corail, ph\u00e9nom\u00e8ne dont l'ampleur a frapp\u00e9 les scientifiques l'an dernier.Risques \u00e9lev\u00e9s aussi en altitude: l'organisation mondiale bas\u00e9e \u00e0 Gland, dans le canton de Vaud, insiste sur ces glaciers qui n'arr\u00eatent pas de fondre...  Aletsch le Suisse, le plus grand des Alpes. Le rapport survole aussi les Andes p\u00e9ruviennes, un parc national aussi menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement. Entour\u00e9 de sommets, dans cette vid\u00e9o de la radio t\u00e9l\u00e9vision belge, Saul Luciano, paysan et guide qui veut se battre pour ses montagnes.\r\nSon\r\n\"Si on se d\u00e9fend, c'est que quelque chose peut \u00eatre r\u00e9par\u00e9... Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la d\u00e9glaciation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, par exemple, a \u00e9t\u00e9 la plus forte pour la fonte des glaces. Il n'a pas neig\u00e9 et nous avons perdu une masse consid\u00e9rable de glace. Et c'est tr\u00e8s triste...\"\r\nMais Saul Luciano le P\u00e9ruvien ne se laisse pas abattre: il engage une action en dommages et int\u00e9r\u00eat contre le plus gros \u00e9metteur europ\u00e9en de gaz \u00e0 effet de serre, l'Allemand RWE, qui n'a pourtant pas de centrale au P\u00e9rou. Et hier, un premier succ\u00e8s: les juges allemands, entrent en mati\u00e8re sur cette plainte, qui pourrait d\u00e9boucher sur la naissance d'une justice climatique internationale.))\r\n(Ski alpin - D\u00e9c\u00e8s Poisson) Le monde du cirque blanc en deuil ce matin...\r\nLe skieur fran\u00e7ais David Poisson est mort...hier...lors d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement...dans la station canadienne de Nakiska\r\nLe Haut savoyard de 35 ans \u00e9tait un v\u00e9t\u00e9ran de la Coupe du monde de ski. Il avait notamment d\u00e9roch\u00e9 en 2013...une m\u00e9daille de bronze de descente...lors des mondiaux.\r\n(TEnnis) On va refermer ce journal avec du Tennis...\r\nEt la voie vers un septi\u00e8me Masters...qui s'ouvre pour Roger Federer....\r\nSon principal rival...ll num\u00e9ro un mondial Rafael Nadal s'est retir\u00e9...hier soir...du Tournois des Ma\u00eetres \u00e0 Londres...\r\nBattu en trois set par le Belge David Goffin, il a expliqu\u00e9 son forfait...par une blessure au genou.\r\nCe soir...Roger Federer disputera sa seconde rencontre dans ces Masters.\r\nIl affronte \u00e0 21 heures...l'Allemand ALexander Zverev.\r\n(METEO) ***Et c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...nouvelle journ\u00e9e tr\u00e8s fra\u00eeche....sur la Suisse romande...\r\nLa bise raffraich\u00eet encore l'atmosph\u00e8re....\r\nComptez maximum 6 degr\u00e9s aujourd'hui...avec une sensation de froid un peu plus forte encore.\r\nMais le soleil devrait s'imposer partout...\r\nM\u00eame programme pr\u00e9vu pour demain.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/USA ROY MOORE SUR LA SELLETTE PA) Aux Etats-Unis, c'est une \u00e9lection qui semblait acquise pour le parti r\u00e9publicain.. Mais les accusations d'agressions sexuelles se multiplient contre Roy Moore, candidat ultra conservateur de l'Alabama. Il est accus\u00e9 par 5 femmes. L'une d'elles affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime d'attouchement sexuel \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, alors qu'elle n'avait que 14 ans..  \r\nAu moment o\u00f9 l'Etat de l'Alabama doit \u00e9lire un nouveau repr\u00e9sentant au S\u00e9nat lors d'une \u00e9lection anticip\u00e9e (le 12 d\u00e9cembre prochain).. c'est le parti r\u00e9publicain tout entier qui vacille. (et sa fragile majorit\u00e9 au S\u00e9nat..) A Washington, d\u00e9cryptage Rapha\u00ebl Grand\r\nRoy Moore, 70 ans, est un ancien juge de la Cour supr\u00eame de l'Alabama.. Un candidat ultra conservateur du parti r\u00e9publicain.. Il devait s'emparer du si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant  au S\u00e9nat par Jeff Session, l'actuel ministre am\u00e9ricain. de la Justice  ..\r\nMais depuis les r\u00e9v\u00e9lations d'agressions sexuelles, les appels se multiplient dans les rangs r\u00e9publician pour que Roy Moore retire sa candidature. L'influent Mitch McConnel, le leader de la Majorit\u00e9 au S\u00e9nat a eu cette petite phrase, hier, pour sceller le sort du candidat: je crois ces femmes. Roy Moor doit partir. \r\nPourtant ce dernier r\u00e9siste..   et mets, du m\u00eame coup, le si\u00e8ge du parti en danger... Car si Les R\u00e9publicain lancent un nouveau candidat en Alabama, les voix risquent de s'\u00e9parpiller.. Roy Moor garde garde le soutien de la droite dure.\r\nL'Alabama devient d\u00e8s lors un enjeu central pour le Parti r\u00e9publicain. Et sa courte majorit\u00e9 au S\u00e9nat est menac\u00e9e. c'est l\u00e0 tout l'enjeu !\r\nRoy moore avait promis,s'i les t\u00e9lu,  de renverser l'establishment \u00e0 Washington. Sa premi\u00e8re victime semble \u00eatre, dasn l0'imm\u00e9dait, Son proipre parti. Rg rtsinof Washington", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9062655", "ece-9062634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1636198", "internalArchiveId": "AA1711636445", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 1884, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9087470", "imageURL": "http://www.rts.ch/9087469.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La c\u00e9cit\u00e9 est l'une des cons\u00e9quences du diab\u00e8te", "l'Italie toujours sous le choc apr\u00e8s l'\u00e9limination de son \u00e9quipe", "Le tunnel du Grand Saint Bernard pourrait rester ferm\u00e9 jusqu'en f\u00e9vrier", "Un projet est lanc\u00e9 pour r\u00e9duire les antibiotiques dans l'\u00e9levage", "Immunit\u00e9 lev\u00e9e pour l'ex-magistrate fribourgeoise Marie Garnier", "Le contre-projet \u00e0 l'initiative sur les multinationales est lanc\u00e9", "Un projet isra\u00e9lien permet aux voitures \u00e9lectriques de se charger en roulant", "Le Valais doit publier le rapport sur la pollution au mercure", "Beaucoup de cas de viols demeurent impunis", "La Suisse va-t-elle relancer l'emqu\u00eate sur l'attentat de Louxor?", "Des mesures contre le harc\u00e8lement compulsif", "Les larmes de Buffon apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'Itlalie", "Des \u00e9leveurs bovins testent les alternatives aux antibiotiques", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les pr\u00e9cisions de Marion Tinguely, depuis Col du Grand-Saint-Bernard, VS.", "Berne envisage des sanctions en cas de violations graves des droits humains.", "Un bras de fer avait eu lieu entre Temps pr\u00e9sent et le canton \u00e0 ce sujet.", "T\u00e9moignage d'une victime dont la plainte reste encore sans suite.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration veut \u00eatre plus active contre le ph\u00e9nom\u00e8ne du stalking."], "variantIds": ["ece-8970074", "ece-8970103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T06:40:12Z", "subTitles": ["19:30:02:02  19:30:17:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:19:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:17  19:30:22:13\r\n   Le s\u00e9isme politique continue\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:24:16\r\n        Les d\u00e9put\u00e9s l\u00e8vent\r\n     l'immunit\u00e9 de M.Garnier.\r\n\r\n19:30:26:19  19:30:29:12\r\n       Un projet est lanc\u00e9\r\n  pour r\u00e9duire les antibiotiques\r\n\r\n19:30:29:14  19:30:31:11\r\n    chez les vaches laiti\u00e8res.\r\n\r\n19:30:31:13  19:30:37:03\r\n    Toute la cha\u00eene alimentaire\r\n            est en jeu.\r\n\r\n19:30:37:22  19:30:40:17\r\n Le tunnel du Grand-Saint-Bernard\r\n      pourrait rester ferm\u00e9\r\n\r\n19:30:40:19  19:30:42:10\r\n         jusqu'en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:48:02\r\n     M.Tinguely dira l'impact\r\n sur les automobilistes cet hiver.\r\n\r\n19:30:48:15  19:30:52:12\r\n        Que fait la Suisse\r\npour poursuivre le cerveau pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:53:22\r\n     des attentats de Louxor ?\r\n\r\n19:30:54:00  19:30:58:06\r\n        On entendra ce soir\r\n  la r\u00e9ponse du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:30:59:08  19:31:00:18\r\n    Et puis l'Italie d\u00e9sesp\u00e8re.\r\n\r\n19:31:00:20  19:31:05:11\r\n   La grande nation du football\r\nest priv\u00e9e de Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:31:05:12  19:31:12:20\r\nCa ne s'\u00e9tait pas vu depuis 60 ans.\r\n\r\n19:31:13:22  19:31:17:03\r\n Une telle succession d'\u00e9v\u00e9nements\r\n  est rare dans un canton romand.\r\n\r\n19:31:17:05  19:31:19:12\r\n      La conseill\u00e8re d'Etat \r\n     M.Garnier a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:31:19:14  19:31:21:12\r\nVoici maintenant son immunit\u00e9 lev\u00e9e.\r\n\r\n19:31:21:14  19:31:28:21\r\n    On n'a pas fini de mesurer\r\nles effets de ce s\u00e9isme politique.\r\n\r\n19:31:29:21  19:31:36:05\r\n    -Vous avez lev\u00e9 l'immunit\u00e9\r\n   de Mme Garnier avec 56 voix.\r\n\r\n19:31:36:07  19:31:38:12\r\n        -Sourire crisp\u00e9\r\n    \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:31:38:14  19:31:42:09\r\n  Le Grand conseil fribourgeois\r\n        a lev\u00e9 l'immunit\u00e9\r\n\r\n19:31:42:11  19:31:44:12\r\n        de la conseill\u00e8re\r\n        d'Etat M.Garnier.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:47:08\r\n -La n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre transparent\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:49:04\r\n  et \u00e9quitable entre les citoyens\r\n\r\n19:31:49:07  19:31:53:09\r\n      et les \u00e9lus a pr\u00e9valu,\r\n   et le groupe UDC est content.\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:54:17\r\n          -Je suis d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n19:31:54:19  19:31:57:04\r\nJ'estime qu'il s'agit d'une cabale\r\n\r\n19:31:57:06  19:31:59:00\r\n    dirig\u00e9e contre Mme Garnier.\r\n\r\n19:31:59:02  19:32:01:12\r\n     Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un homme\r\n      d'un parti de droite,\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:03:15\r\n  jamais on aurait fait tout \u00e7a.\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:06:11\r\n      -C'\u00e9tait l'occasion\r\n   pour le Parlement cantonal\r\n\r\n19:32:06:13  19:32:08:15\r\n      de clore une affaire \r\n     qui dure depuis 8 mois,\r\n\r\n19:32:08:17  19:32:11:00\r\n       et qui a entra\u00een\u00e9\r\n   la d\u00e9mission de M.Garnier.\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:14:03\r\n Certains redoutent que la lev\u00e9e\r\n  d'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re\r\n\r\n19:32:14:05  19:32:18:19\r\n  ait des cons\u00e9quences n\u00e9fastes\r\npour le fonctionnement de l'Etat.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:21:07\r\n-Que va d\u00e9couvrir l'affaire p\u00e9nale ?\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:22:23\r\n   Il y a eu d\u00e9j\u00e0 eu des fuites.\r\n\r\n19:32:23:01  19:32:26:13\r\n       Il y aura une tension\r\n      au sein du gouvernement\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:29:03\r\n qui rejaillira sur le Parlement.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:32:04\r\n         Une telle affaire\r\n   ne peut que semer la zizanie.\r\n\r\n19:32:32:19  19:32:34:10\r\n    -Le parlement a tranch\u00e9.\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:37:22\r\nSoup\u00e7onn\u00e9e d'avoir livr\u00e9 \u00e0 la presse\r\n  des informations confidentielles\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:39:21\r\n    concernant la pr\u00e9fecture\r\n         de la Sarine,\r\n\r\n19:32:39:23  19:32:41:22\r\n    M.Garnier n'\u00e9chappera pas\r\n          \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:32:42:09  19:32:44:04\r\n-Le Grand conseil en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi,\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:45:10\r\n         j'en prend acte.\r\n\r\n19:32:45:11  19:32:47:11\r\n         J'esp\u00e8re tomber\r\n    sur une justice \u00e9quitable,\r\n\r\n19:32:47:12  19:32:49:18\r\n qui privil\u00e9gie l'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n19:32:49:20  19:32:55:11\r\nJe reste persuad\u00e9e de ne pas avoir\r\n   viol\u00e9 le secret de fonction.\r\n\r\n19:32:56:07  19:32:58:04\r\n-Une conseill\u00e8re d'Etat qui quitte\r\n\r\n19:32:58:06  19:33:00:04\r\nle gouvernement, un procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:33:00:06  19:33:03:07\r\n   contraint de se r\u00e9cuser suite\r\n\u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations sur sa vie priv\u00e9e,\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:05:04\r\n         quelle que soit\r\n      l'issue de ce dossier,\r\n\r\n19:33:05:06  19:33:07:14\r\n   l'image du canton est ternie\r\n        par cette affaire.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:09:16\r\n  -On compare Fribourg \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:33:09:18  19:33:11:11\r\n  au Valais, alors que ce n'\u00e9tait\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:14:11\r\n    pas le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:18:12\r\n -Un nouveau procureur doit \u00eatre \r\nd\u00e9sign\u00e9 pour instruire ce dossier,\r\n\r\n19:33:18:14  19:33:21:02\r\n  certains veulent un procurer\r\n     issu d'un autre canton\r\n\r\n19:33:21:04  19:33:23:22\r\n    pour calmer les esprits.\r\n\r\n19:33:24:14  19:33:27:09\r\n -Le tunnel du Grand-Saint-Bernard\r\n       pourrait rester ferm\u00e9\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:28:23\r\n         jusqu'en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:33:29:01  19:33:31:03\r\n        Le journal italien\r\n      \"la Stampa\" l'affirme.\r\n\r\n19:33:31:05  19:33:34:13\r\nOn parle d'un axe majeur des Alpes,\r\n pour la Suisse et pour l'Europe.\r\n\r\n19:33:34:15  19:33:37:10\r\n     Les travaux de r\u00e9paration\r\n devaient durer quelques semaines,\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:39:17\r\n    l'\u00e9ch\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e.\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:45:03\r\n  La date avanc\u00e9e du 30 novembre\r\n     ne peut pas \u00eatre tenue.\r\n\r\n19:33:48:17  19:33:54:19\r\n    -Marion Tinguely, bonsoir.\r\n\r\n19:33:54:23  19:33:57:22\r\n          Est-ce qu'on a\r\n    une confirmation de date ?\r\n\r\n19:33:58:01  19:33:59:23\r\n         -Pour l'instant,\r\n\r\n19:34:00:04  19:34:04:10\r\n      la date de f\u00e9vrier 2018\r\n           a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e\r\n\r\n19:34:04:14  19:34:08:05\r\n uniquement dans la presse locale\r\n         du Val d'Aoste.\r\n\r\n19:34:08:09  19:34:11:04\r\n   Ce n'est pas encore officiel.\r\n\r\n19:34:11:08  19:34:14:14\r\n    La date du mois de f\u00e9vrier\r\n          a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e\r\n\r\n19:34:14:18  19:34:16:23\r\n    \u00e0 cause d'une complication\r\n         administrative.\r\n\r\n19:34:17:03  19:34:18:17\r\n         Jusqu'\u00e0 ce jour,\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:24:14\r\n  c'\u00e9tait la date du 30 novembre\r\n    qui avait \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:34:24:18  19:34:27:01\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 de l'exploitant suisse,\r\n\r\n19:34:27:06  19:34:30:11\r\n     cette date du 30 novembre\r\n       para\u00eet peu probable.\r\n\r\n19:34:30:15  19:34:34:20\r\n    Il reste 2 semaines \u00e0 peine\r\npour r\u00e9aliser d'importants travaux.\r\n\r\n19:34:35:00  19:34:38:11\r\n           Apparemment,\r\n   ils n'auraient pas commenc\u00e9.\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:44:07\r\n         L'appel d'offres\r\n   viendrait juste d'\u00eatre lanc\u00e9.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:47:19\r\n-On parle d'un grand axe europ\u00e9en.\r\n\r\n19:34:47:23  19:34:49:22\r\n      -D'apr\u00e8s les chiffres,\r\n\r\n19:34:50:03  19:34:54:11\r\n      ce sont 2'000 v\u00e9hicules\r\n     qui circulent chaque jour\r\n\r\n19:34:54:14  19:34:56:16\r\n    via le Grand-Saint-Bernard.\r\n\r\n19:34:56:21  19:35:01:16\r\n   La prolongation de fermeture \r\n   annonc\u00e9e par la presse locale\r\n\r\n19:35:01:20  19:35:06:11\r\n   serait \u00e9galement un d\u00e9sastre\r\n         pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:22\r\n           J'ai contact\u00e9\r\n      le maire de Saint-R\u00e9my,\r\n\r\n19:35:10:03  19:35:14:08\r\n     qui se trouve \u00e0 la sortie\r\n du tunnel du Grand-Saint-Bernard,\r\n\r\n19:35:14:12  19:35:18:11\r\n  il m'a dit que la prolongation\r\n         est impensable.\r\n\r\n19:35:18:16  19:35:22:05\r\n      De nombreux restaurants\r\n         et des commerces\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:26:05\r\nont d\u00fb licencier beaucoup de monde.\r\n\r\n19:35:26:20  19:35:31:19\r\n   Imaginez qu'on puisse rouvrir\r\n en f\u00e9vrier ce serait un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:35:31:19  19:35:33:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:34:19\r\n   On reparle des antibiotiques.\r\n\r\n19:35:34:21  19:35:37:11\r\n     Depuis les ann\u00e9es 1930,\r\nils ont sauv\u00e9 des millions de vie.\r\n\r\n19:35:37:12  19:35:39:13\r\n        On voit maintenant\r\n     le revers de la m\u00e9daille.\r\n\r\n19:35:39:15  19:35:43:00\r\nEn Europe, 25'000 personnes seraient\r\n victimes de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes\r\n\r\n19:35:43:02  19:35:53:15\r\n  provoqu\u00e9es par certains usages\r\n   excessifs des antibiotiques.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:57:05\r\n    Toute la cha\u00eene alimentaire\r\n          est concern\u00e9e:\r\n\r\n19:35:57:07  19:36:00:11\r\ndepuis la vache jusqu'au lait que \r\nnous consommons au petit d\u00e9jeuner.\r\n\r\n19:36:00:12  19:36:03:01\r\n Un projet est lanc\u00e9 pour r\u00e9duire\r\n   la quantit\u00e9 d'antibiotiques\r\n\r\n19:36:03:03  19:36:03:23\r\n      dans l'\u00e9levage animal.\r\n\r\n19:36:04:18  19:36:06:08\r\n  -Mercure \u00e0 0, une bise crue,\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:08:17\r\n        c'est \u00e0 ce moment\r\n que les vaches tombent malades.\r\n\r\n19:36:08:19  19:36:11:20\r\nCet hiver, H.Aebischer fera tout\r\n pour \u00e9viter les antibiotiques.\r\n\r\n19:36:12:18  19:36:14:23\r\n -On utilise peu d'antibiotiques,\r\n\r\n19:36:15:01  19:36:16:19\r\n  mais quand on a entendu parler\r\n\r\n19:36:16:21  19:36:23:12\r\nde la r\u00e9sistance aux antibiotiques,\r\n       on a voulu diminuer.\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:26:07\r\n          -Il est l'un\r\n   des 60 producteurs laitiers\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:28:01\r\n\u00e0 avoir rejoint le projet ReLait,\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:31:06\r\n visant \u00e0 r\u00e9duire l'utilisation \r\n d'antibiotiques sur les bovins.\r\n\r\n19:36:31:08  19:36:34:17\r\nGr\u00e2ce \u00e0 une application, les vaches\r\n seront surveill\u00e9es en temps r\u00e9el\r\n\r\n19:36:34:19  19:36:38:12\r\n par l'institut de Grangeneuve.\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:42:01\r\nLes donn\u00e9es permettront \u00e0 l'institut\r\nde dispenser conseils et strat\u00e9gies\r\n\r\n19:36:42:03  19:36:44:19\r\npour pr\u00e9venir au mieux les maladies.\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:47:07\r\n  -La gestion de l'alimentation,\r\n\r\n19:36:47:09  19:36:48:20\r\n           de l'hygi\u00e8ne,\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:55:11\r\n       ainsi que la gestion\r\n      de la qualit\u00e9 du lait.\r\n\r\n19:36:56:00  19:36:58:12\r\n     -M\u00eame si l'utilisation\r\n d'antibiotiques sur les bovins\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:00:07\r\n   a baiss\u00e9 de 40 % en 10 ans,\r\n\r\n19:37:00:09  19:37:03:06\r\n  le d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries\r\n   r\u00e9sistantes aux traitements\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:05:10\r\ninqui\u00e8te les autorit\u00e9s sanitaires.\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:07:14\r\n     Les bovins ne sont pas\r\n      les seuls concern\u00e9s,\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:11:15\r\n      l'homme et la nature\r\n    sont \u00e9galement impact\u00e9s.\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:15:09\r\n -Le danger c'est de ne plus avoir\r\n   d'antibiotiques performants,\r\n\r\n19:37:15:11  19:37:17:11\r\net certaines traces d'antibiotiques\r\n\r\n19:37:17:13  19:37:19:20\r\n     \u00e9limin\u00e9es par les animaux\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:21:17\r\n  ou les humains se retrouveront\r\n\r\n19:37:21:19  19:37:24:18\r\n dans le L\u00e9man ou les cours d'eau.\r\n\r\n19:37:24:20  19:37:29:10\r\nCette charge environnementale va \u00eatre\r\n  laiss\u00e9e aux futures g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:37:30:05  19:37:33:03\r\n -Le projet s'\u00e9talera sur 6 ans\r\n et co\u00fbtera 1,8 mio de francs,\r\n\r\n19:37:33:05  19:37:35:22\r\nfinanc\u00e9 \u00e0 80 % par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:37:01  19:37:40:10\r\n   -Tout l'enjeu est de r\u00e9duire \r\n   le recours aux antibiotiques.\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:44:13\r\n     On se rappelle le slogan:\r\n\r\n19:37:44:15  19:37:47:05\r\n        \"Les antibiotiques,\r\n      c'est pas automatique.\"\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:49:06\r\n         Des agriculteurs\r\n    font appel \u00e0 l'hom\u00e9opathie\r\n\r\n19:37:49:08  19:37:50:12\r\n ou au traitement par les plantes.\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:54:00\r\n    -Pour E.Coigny, l'\u00e9levage\r\n   est une affaire de famille.\r\n\r\n19:37:54:02  19:37:55:22\r\n        Alors pas facile\r\n   de changer les traditions,\r\n\r\n19:37:56:00  19:37:57:11\r\n mais il innove dans les soins.\r\n\r\n19:37:57:13  19:38:00:07\r\n        Comme ce matin,\r\n quand il voit sa vache boiter.\r\n\r\n19:38:01:09  19:38:04:02\r\n-Je lui ai mis un peu d'hom\u00e9opathie\r\n\r\n19:38:04:04  19:38:06:16\r\n et on va voir ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:38:07:20  19:38:09:19\r\n             -Ici,\r\nc'est une stagiaire en agronomie\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:11:22\r\n qui a introduit l'hom\u00e9opathie,\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:13:22\r\n           une m\u00e9thode\r\n  qui repose sur l'observation.\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:18:11\r\n  -Il faut regarder le caract\u00e8re \r\n  de la b\u00eate, si elle est c\u00e2line,\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:22:12\r\n  peureuse, m\u00e9chante, et on peut\r\n  trouver le m\u00e9dicament ad\u00e9quat.\r\n\r\n19:38:27:10  19:38:31:11\r\n-A 30 km, A.Hentsch perfectionne\r\nl'exploitation qu'il a reprise.\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:36:11\r\n Ing\u00e9nieur agronome, il d\u00e9couvre\r\n les m\u00e9thodes alternatives seul,\r\n\r\n19:38:36:13  19:38:38:12\r\n    notamment l'hom\u00e9opathie.\r\n\r\n19:38:39:00  19:38:42:18\r\n-Il y a vraiment moyen d'approfondir,\r\n\r\n19:38:42:20  19:38:44:05\r\n     et d'avoir des r\u00e9sultats\r\n\r\n19:38:44:06  19:38:46:02\r\n       avec ces techniques.\r\n\r\n19:38:46:14  19:38:49:03\r\n -En un an, pas une de ses b\u00eates\r\n      n'est tomb\u00e9e malade.\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:54:21\r\n  -On a aussi \u00e7a, des extraits de\r\np\u00e9pins de raisin et de pamplemousse\r\n\r\n19:38:54:23  19:39:00:04\r\n       pour les infections,\r\n      c'est un antiseptique.\r\n\r\n19:39:00:16  19:39:03:20\r\n-Outre les produits, les conditions\r\n   de vie des animaux comptent.\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:07:14\r\n  La cl\u00e9 selon lui: des petites\r\nstructures, des races r\u00e9sistantes,\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:09:14\r\n  et une production restreinte.\r\n\r\n19:39:10:06  19:39:12:10\r\n     -Trop pousser les b\u00eates,\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:16:00\r\n      de par l'alimentation,\r\n\r\n19:39:16:02  19:39:18:06\r\n      son mode de d\u00e9tention,\r\n\r\n19:39:18:08  19:39:25:06\r\n       ou l'aspect g\u00e9n\u00e9tique,\r\nc'est au d\u00e9triment de quelque chose.\r\n\r\n19:39:25:18  19:39:28:02\r\n      -Difficile d'imaginer\r\n   l'extension d'un tel mod\u00e8le\r\n\r\n19:39:28:03  19:39:29:14\r\n    \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle,\r\n\r\n19:39:29:16  19:39:33:00\r\n      m\u00eame si ces m\u00e9thodes\r\n    s\u00e9duisent toujours plus.\r\n\r\n19:39:33:17  19:39:36:13\r\n    -Dans l'affaire du mercure\r\n  en Valais, le Tribunal cantonal\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:39:13\r\n veut obliger le Canton \u00e0 publier\r\n   le rapport sur la pollution.\r\n\r\n19:39:39:15  19:39:42:11\r\n         \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n    demandait \u00e0 y avoir acc\u00e8s.\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:45:18\r\n  S'en \u00e9tait suivi un bras de fer\r\n      politique et juridique.\r\n\r\n19:39:46:12  19:39:50:04\r\n-Depuis 2014, beaucoup se demandent\r\n\r\n19:39:50:06  19:39:54:01\r\n ce que cache le rapport de 2011\r\nque le Valais ne veut pas publier\r\n\r\n19:39:54:03  19:39:56:12\r\n   sur la pollution au mercure\r\n         en Haut-Valais.\r\n\r\n19:39:56:14  19:40:01:19\r\nEn 2014, \"Temps Pr\u00e9sent\" demande une\r\ncopie dans le cadre d'un reportage.\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:03:08\r\n        Le canton refuse.\r\n\r\n19:40:03:10  19:40:07:02\r\n            Aujourd'hui,\r\nle Tribunal cantonal lui donne tort.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:19:20\r\n        -Cette d\u00e9cision,\r\nS.Fanti l'attendait depuis 3 ans.\r\n\r\n19:40:19:22  19:40:23:14\r\n     C'est lui qui a amen\u00e9\r\n  le d\u00e9bat devant le tribunal.\r\n\r\n19:40:24:06  19:40:26:18\r\n-Quand nous penserons qu'un document\r\n\r\n19:40:26:20  19:40:28:04\r\n      doit \u00eatre rendu public,\r\n\r\n19:40:28:06  19:40:30:11\r\nnous ferons toutes les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:40:30:13  19:40:32:03\r\n   Ils peuvent gagner du temps,\r\n\r\n19:40:32:05  19:40:38:14\r\nmais si un canton se fait toujours\r\n condamner, son image est ternie.\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:40:21\r\n -Le Valais dit avoir pris acte,\r\n\r\n19:40:40:23  19:40:45:08\r\net ne comprend pas l'int\u00e9r\u00eat pour\r\nun document si peu pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\n19:40:45:21  19:40:47:07\r\n    -Si vous faites recours,\r\n\r\n19:40:47:09  19:40:50:04\r\n    \u00e7a donnera l'impression\r\n que vous cachez quelque chose.\r\n\r\n19:40:50:19  19:40:52:02\r\n       -J'en suis conscient.\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:57:07\r\n              On sait\r\nque la publication d'un tel rapport\r\n\r\n19:40:57:09  19:41:00:12\r\n    n'apportera pas grand-chose\r\n         dans le dossier.\r\n\r\n19:41:00:14  19:41:03:07\r\n            Finalement,\r\n   c'est aussi le fait de savoir\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:06:22\r\nce que nous devons obligatoirement\r\n         publier ou non.\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:11:08\r\n -M.Forter participait en 2014 \r\nau reportage de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n19:41:11:10  19:41:16:02\r\n Il m\u00e8ne alors sa propre enqu\u00eate\r\n        sur la pollution.\r\n\r\n19:41:16:17  19:41:18:15\r\n    -Au d\u00e9but de cette affaire,\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:22:21\r\n on a essay\u00e9 de cacher les choses,\r\n\r\n19:41:22:23  19:41:27:02\r\n           maintenant,\r\n  l'atmosph\u00e8re est plus ouverte,\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:33:08\r\n          notamment gr\u00e2ce\r\n      \u00e0 la pression publique.\r\n\r\n19:41:33:21  19:41:35:20\r\n          -Il souhaite\r\n    confronter ses r\u00e9sultats\r\n\r\n19:41:35:22  19:41:38:18\r\n      \u00e0 ceux qui pourraient\r\n   se trouver dans ce rapport.\r\n\r\n19:41:38:20  19:41:42:00\r\n37 pages pourraient \u00eatre rendues\r\n    publiques dans un mois,\r\n\r\n19:41:42:02  19:41:44:03\r\n      \u00e0 moins d'un recours.\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:47:11\r\n       -La pression publique\r\n augmente sur les multinationales.\r\n\r\n19:41:47:13  19:41:50:03\r\n   Il s'y ajoute des r\u00e9v\u00e9lations\r\n      des \"Paradise Papers\".\r\n\r\n19:41:50:05  19:41:53:15\r\nLa classe politique s'empare du sujet\r\n   et Berne envisage des sanctions\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:56:23\r\n    en cas de violations graves\r\n        des droits humains.\r\n\r\n19:41:57:19  19:42:01:10\r\n     -Comme une ombre qui plane\r\nsur les discussions de la salle 287.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:03:10\r\n  Celle des \"Paradise Papers\",\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:07:02\r\nces r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques\r\n     fiscales d'entreprises.\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:09:06\r\n          Une affaire\r\n  qui arrive alors qu'\u00e0 Berne,\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:12:20\r\n  on d\u00e9bat de l'initiative sur\r\nles multinationales responsables.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:18:19\r\nAuditionn\u00e9s hier matin, partisans\r\n et opposants \u00e9taient discrets.\r\n\r\n19:42:18:21  19:42:22:14\r\n      Comme ce repr\u00e9sentant\r\ndu secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:42:23:06  19:42:27:12\r\n -L'initiative, il va falloir voir\r\n\r\n19:42:27:14  19:42:29:19\r\n ce que les parlementaires en font\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:31:17\r\n  avant de pouvoir se prononcer.\r\n\r\n19:42:32:08  19:42:35:14\r\n       -L'initiative pour\r\ndes multinationales responsables\r\n\r\n19:42:35:16  19:42:39:02\r\n vise les violations des droits \r\nde l'homme et de l'environnement.\r\n\r\n19:42:39:04  19:42:42:06\r\n Ce n'est pas exactement ce que\r\n ciblent les \"Paradise Papers\",\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:44:11\r\ncentr\u00e9s sur les pratiques fiscales.\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:48:16\r\nMais ce scandale exerce une pression\r\n    sur les grandes entreprises.\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:52:09\r\nM\u00eame S.Sommaruga les met en garde.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:57:02\r\n   Un contexte politique id\u00e9al\r\n       pour les initiants.\r\n\r\n19:42:57:20  19:43:04:09\r\n -Ces \"Paradise Papers\" ont montr\u00e9\r\n    qu'il y a besoin de normes\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:05:16\r\n         qui s'appliquent\r\n\r\n19:43:05:18  19:43:07:06\r\n     \u00e0 toutes les entreprises,\r\n\r\n19:43:07:08  19:43:13:08\r\net que \u00e7a ne va pas que chaque pays\r\n      jongle avec les r\u00e8gles,\r\n\r\n19:43:13:10  19:43:16:07\r\nou qu'on puisse m\u00eame en contourner.\r\n\r\n19:43:16:20  19:43:20:07\r\n  -Aujourd'hui, la commission \r\n qui se penchait sur le dossier\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:22:02\r\n   a annonc\u00e9 un contre-projet.\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:26:15\r\n      Berne envisage donc\r\n   d'introduire des sanctions\r\n\r\n19:43:26:17  19:43:29:11\r\n   en cas de violations graves\r\n       des droits humains.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:32:16\r\n      Signe d'un changement\r\n       de climat politique\r\n\r\n19:43:32:18  19:43:35:03\r\n        sur la question\r\n    des grandes entreprises.\r\n\r\n19:43:36:05  19:43:38:21\r\n     -Les locaux du cimentier \r\n    franco-suisse LafargeHolcim\r\n\r\n19:43:38:23  19:43:41:01\r\n ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:43:41:03  19:43:45:05\r\n Une perquisition a aussi eu lieu \u00e0\r\nBruxelles, dans le cadre de l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:43:45:07  19:43:47:08\r\n         sur des soup\u00e7ons\r\n      de financement indirect\r\n\r\n19:43:47:10  19:43:50:14\r\n de groupes djihadistes en Syrie.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:53:23\r\n      HSBC a trouv\u00e9 un accord\r\n   avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n\r\n19:43:54:01  19:43:56:23\r\nmettant fin \u00e0 l'instruction ouverte\r\n     pour d\u00e9marchage illicite\r\n\r\n19:43:57:01  19:43:58:09\r\n     et infractions fiscales.\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:01:11\r\n     HSBC Private Bank Suisse\r\n     paiera 300 mios d'euros.\r\n\r\n19:44:01:12  19:44:05:09\r\n   L'affaire avait commenc\u00e9 par\r\nla remise aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:08:23\r\n     de fichiers clients vol\u00e9s\r\n  par l'informaticien H.Falciani.\r\n\r\n19:44:09:23  19:44:11:22\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       veut \u00eatre plus active\r\n\r\n19:44:12:00  19:44:13:16\r\n contre le ph\u00e9nom\u00e8ne dustalking.\r\n\r\n19:44:13:18  19:44:16:12\r\n       Ce sont des personnes\r\nqui font une fixation obsessionnelle\r\n\r\n19:44:16:14  19:44:19:21\r\n sur une connaissance, jusqu'\u00e0 la\r\n poursuivre par mail ou par SMS,\r\n\r\n19:44:19:23  19:44:21:07\r\n      et souvent la menacer.\r\n\r\n19:44:21:09  19:44:24:18\r\n Les pouvoirs publics s'engagent:\r\nexemple cette affiche sur le th\u00e8me\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:27:09\r\n        \"non, c'est non\",\r\n diffus\u00e9e par la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:35:18\r\nUne conf\u00e9rence se tenait aujourd'hui\r\n   pour conseiller les victimes.\r\n\r\n19:44:36:17  19:44:38:18\r\n   -On l'appellera: Andrea...\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:42:18\r\n   Il y a quelques ann\u00e9es, elle\r\na une br\u00e8ve relation avec un homme.\r\n\r\n19:44:42:20  19:44:45:06\r\n     Mais apr\u00e8s la rupture,\r\n         c'est le choc.\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:49:20\r\n   L'homme se met \u00e0 l'insulter\r\n        et \u00e0 la menacer.\r\n\r\n19:44:51:07  19:44:54:18\r\n   -Je ne le reconnaissais pas.\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:57:11\r\n   Pour moi, il \u00e9tait adorable.\r\n\r\n19:44:57:13  19:45:01:13\r\n        J'ai eu tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:45:02:14  19:45:05:19\r\n          -Le harceleur\r\n    r\u00e9v\u00e8le un nouveau visage.\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:09:13\r\n       -Il n'allait pas bien\r\n   et m'en a rendue responsable.\r\n\r\n19:45:09:15  19:45:14:11\r\n  Il ne supportait pas le rejet.\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:23:07\r\n  -Les mails sont peu nombreux\r\n     mais ils se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:31:12\r\n-Quand un mail arrivait, mon coeur\r\n   s'emballait et je tremblais.\r\n\r\n19:45:32:12  19:45:37:15\r\n-Alors Andrea s'adresse \u00e0 un bureau\r\n    pour victimes destalking.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:40:19\r\nLestalking,il en \u00e9tait question\r\n       \u00e0 Berne aujourd'hui\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:17\r\n      lors d'une conf\u00e9rence\r\n organis\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:43:19  19:45:46:21\r\n     L'occasion d'\u00e9changer \r\n    sur l'attitude \u00e0 adopter\r\n\r\n19:45:46:23  19:45:50:18\r\nface \u00e0 un harceleur obsessionnel.\r\n\r\n19:45:51:07  19:45:53:12\r\n    -Il faut couper les ponts,\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:55:03\r\n        ne jamais r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:45:55:05  19:46:01:16\r\nEt tout garder pour avoir des preuves\r\n   quand on d\u00e9noncera \u00e0 la police.\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:06:15\r\n       Informer l'entourage,\r\ncomme son patron, peut aussi aider.\r\n\r\n19:46:07:12  19:46:11:08\r\n    -La police neuch\u00e2teloise,\r\n     pionni\u00e8re en Romandie,\r\n\r\n19:46:11:10  19:46:16:11\r\n      dispose d'un service\r\n pour raisonner les harceleurs.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:18:09\r\n           -Le probl\u00e8me,\r\n\r\n19:46:18:11  19:46:20:20\r\n     c'est qu'apr\u00e8s deux ans,\r\n\r\n19:46:20:22  19:46:26:05\r\n       \u00e7a devient compulsif.\r\n\r\n19:46:26:07  19:46:34:09\r\nL\u00e0, on a beau lui dire que c'est mal,\r\n            il continue.\r\n\r\n19:46:34:22  19:46:36:19\r\n-Pour mieux prot\u00e9ger les victimes,\r\n\r\n19:46:36:21  19:46:40:11\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif\r\n\r\n19:46:40:13  19:46:42:14\r\n     contre les harceleurs.\r\n\r\n19:46:42:19  19:46:47:11\r\n      -Autre chapitre, celui\r\n des agressions sexuelles commises\r\n\r\n19:46:47:16  19:46:50:20\r\n     mais pas toujours port\u00e9es\r\n        devant la justice.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:55:18\r\nMartine Clerc, ces r\u00e9cents scandales\r\n  sexuels \u00e9clairent cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:46:55:23  19:46:58:23\r\n    Beaucoup de cas tr\u00e8s graves\r\n        demeurent impunis.\r\n\r\n19:46:59:08  19:47:01:23\r\n     -Oui, car porter plainte\r\n        ne va pas de soi.\r\n\r\n19:47:02:01  19:47:06:14\r\n       Apr\u00e8s une agression,\r\nles victimes sont en \u00e9tat de choc.\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:09:17\r\n   La peur de ne pas \u00eatre crues\r\n           ou la honte\r\n\r\n19:47:09:22  19:47:12:03\r\n les poussent \u00e0 garder le silence.\r\n\r\n19:47:12:08  19:47:16:05\r\n      Mais les professionnels\r\n  sont formels: il faut en parler\r\n\r\n19:47:16:07  19:47:18:16\r\n          pour diminuer\r\n les cons\u00e9quences de l'agression.\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:21:09\r\n       Autre recommandation:\r\n      imm\u00e9diatement se rendre\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:22:11\r\n   aux urgences gyn\u00e9cologiques.\r\n\r\n19:47:22:13  19:47:25:05\r\n     Pour soigner des l\u00e9sions,\r\n      d\u00e9tecter une grossesse,\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:28:09\r\ntraiter pr\u00e9ventivement les maladies\r\n   sexuellement transmissibles.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:32:04\r\n      Et aussi pour demander\r\nun \"constat d'agression sexuelle\",\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:34:22\r\n    m\u00eame si vous ne comptez pas\r\n  porter plainte dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:47:35:00  19:47:37:17\r\n    Dans la mesure du possible:\r\n      \u00e9vitez de vous doucher\r\n\r\n19:47:37:19  19:47:41:20\r\n      ou de laver les v\u00eatements\r\nque vous portiez lors de l'agression.\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:46:14\r\n Ensuite, il faut prendre contact \r\navec un centre d'aide aux victimes,\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:49:02\r\n  les centres LAVI, par exemple.\r\n\r\n19:47:49:04  19:47:52:12\r\nLes victimes sont libres de porter\r\n   plainte aupr\u00e8s de la police.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:55:07\r\n     Une proc\u00e9dure judiciaire\r\n      peut prendre du temps.\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:58:16\r\n       Voyons le t\u00e9moignage\r\nd'une Genevoise qui a port\u00e9 plainte\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:00:12\r\n       il y a un an et demi.\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:03:04\r\n           Elle t\u00e9moigne\r\n    sous couvert de l'anonymat.\r\n\r\n19:48:03:23  19:48:08:13\r\n   -C'est difficile car on doit\r\n raconter \u00e0 de nombreuses reprises\r\n\r\n19:48:08:15  19:48:12:14\r\n        ce qui est arriv\u00e9,\r\n     avec beaucoup de d\u00e9tails,\r\n\r\n19:48:12:16  19:48:16:14\r\n et si vous n'en donnez pas assez,\r\n       on vous en redemande.\r\n\r\n19:48:16:16  19:48:20:18\r\n         C'est difficile,\r\n  car des fois on a envie de dire\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:23:15\r\n     \"j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a\",\r\n\r\n19:48:23:17  19:48:30:21\r\n    car c'est tr\u00e8s douloureux \r\n   mentalement et physiquement.\r\n\r\n19:48:30:23  19:48:34:21\r\n   Chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:48:34:23  19:48:40:06\r\n     est une piq\u00fbre de rappel\r\n    de ce qui nous est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:48:40:08  19:48:45:22\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 des milliers de francs\r\n     engag\u00e9s pour ma d\u00e9fense.\r\n\r\n19:48:46:00  19:48:49:07\r\n  J'ai une protection juridique,\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:57:00\r\n   mais les protections juridiques\r\nne peuvent pas toujours se prononcer.\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:05:13\r\nQuand on se sent victime et qu'on se\r\ndit qu'il faut l\u00e2cher quelque chose\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:11:12\r\ncar on n'a pas les moyens de s'offrir\r\n       une justice ordinaire,\r\n\r\n19:49:11:14  19:49:15:11\r\n  \u00e7a am\u00e8ne beaucoup de rancoeur.\r\n\r\n19:49:15:12  19:49:20:07\r\n     Quand on d\u00e9pose plainte, \r\n    on nous dit que c'est long.\r\n\r\n19:49:20:09  19:49:23:19\r\n        Le temps qui passe,\r\n  on ne le passe pas \u00e0 la maison:\r\n\r\n19:49:23:21  19:49:27:04\r\n on doit continuer de sociabiliser\r\n\r\n19:49:27:06  19:49:30:06\r\n       et faire des choses\r\n     pour que \u00e7a aille mieux,\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:35:05\r\net \u00e0 tout moment on risque de croiser\r\n  son agresseur au coin d'une rue.\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:41:21\r\n       J'arrive maintenant\r\n \u00e0 avoir une vie presque normale,\r\n\r\n19:49:41:23  19:49:45:19\r\n   mais elle ne sera jamais plus\r\n    comme avant, c'est certain.\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:50:00\r\n    -Martine, \u00e0 ce t\u00e9moignage\r\nil faut ajouter un fait juridique.\r\n\r\n19:49:50:02  19:49:53:20\r\nLa Suisse a une d\u00e9finition du viol\r\n       qui est restrictive\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:55:13\r\n     par rapport \u00e0 d'autres...\r\n\r\n19:49:58:14  19:50:01:17\r\n -Cette femme a port\u00e9 plainte pour\r\ncontrainte sexuelle, non pour viol.\r\n\r\n19:50:01:19  19:50:05:00\r\n    La Suisse a une d\u00e9finition\r\n     tr\u00e8s restreinte du viol\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:06:18\r\n    par rapport \u00e0 nos voisins.\r\n\r\n19:50:06:20  19:50:09:03\r\n             Le viol,\r\n    dans le code p\u00e9nal suisse,\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:12:07\r\n         c'est uniquement\r\n  une p\u00e9n\u00e9tration vaginale forc\u00e9e\r\n\r\n19:50:12:09  19:50:14:02\r\n     d'un homme sur une femme.\r\n\r\n19:50:14:04  19:50:17:03\r\n  Toute autre p\u00e9n\u00e9tration forc\u00e9e,\r\n    la sodomie ou la fellation,\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:19:01\r\nrel\u00e8ve de la \"contrainte sexuelle\".\r\n\r\n19:50:19:03  19:50:23:11\r\n Au sens de la loi, un homme ou un \r\npetit gar\u00e7on ne peut pas \u00eatre viol\u00e9.\r\n\r\n19:50:23:12  19:50:26:12\r\n Pour le viol, elles vont de 1 an\r\n       \u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n19:50:26:14  19:50:29:05\r\n      Mais pour la contrainte\r\n             sexuelle,\r\n\r\n19:50:29:07  19:50:32:11\r\n  il n'y a pas de peine plancher.\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:36:17\r\n       L'auteur peut aussi\r\n  \u00e9coper d'une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n19:50:36:17  19:50:38:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:50:38:02  19:50:40:11\r\nLa r\u00e9v\u00e9lation \u00e9tait faite dimanche\r\n      dans \"Mise Au Point\".\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:43:08\r\n Le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat \r\n de Louxor est en prison au Caire.\r\n\r\n19:50:43:10  19:50:46:03\r\n  Pourtant, il n'est toujours pas\r\n   poursuivi pour cet attentat.\r\n\r\n19:50:46:05  19:50:47:11\r\n         20 ans ont pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:12  19:50:49:23\r\n     Comment la justice suisse\r\n    peut-elle maintenant r\u00e9agir\r\n\r\n19:50:50:01  19:50:51:23\r\net qu'a-t-elle fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent?\r\n\r\n19:50:52:01  19:50:54:03\r\n         Voici la r\u00e9ponse\r\n       du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:50:54:22  19:50:56:19\r\n        -Mustapha Hamza.\r\n\r\n19:50:56:21  19:51:00:06\r\n Le reportage de \"MAP\" a permis \r\n de localiser le cerveau pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n19:51:00:08  19:51:02:02\r\n    de l'attentat de Louxor.\r\n\r\n19:51:02:04  19:51:05:19\r\n   Il est en prison en Egypte,\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:08:05\r\n       pour des activit\u00e9s\r\n      li\u00e9es au terrorisme.\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:11:23\r\n       La justice suisse \r\n      s'\u00e9tait vu reprocher\r\n\r\n19:51:12:01  19:51:13:17\r\nd'avoir clos l'enqu\u00eate trop t\u00f4t.\r\n\r\n19:51:13:19  19:51:18:12\r\n          Que dit-elle\r\n de la r\u00e9apparition de M.Hamza ?\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:37:04\r\n        A l'Egypte donc\r\n     de v\u00e9rifier les faits.\r\n\r\n19:51:37:06  19:51:40:14\r\nPour cet expert, ce retour devrait \r\npousser la Suisse \u00e0 rouvrir le cas.\r\n\r\n19:51:41:01  19:51:42:22\r\n-Si l'\u00e9l\u00e9ment est confirm\u00e9, la Suisse\r\n\r\n19:51:43:00  19:51:44:10\r\n  devra probablement se demander\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:46:04\r\n        si elle ne doit pas\r\n        rouvrir l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:48:12\r\n      Qui vous dit que le MPC\r\n       ne va pas le faire ?\r\n\r\n19:51:48:14  19:51:52:11\r\n   Le MPC ne va pas s'expliquer\r\n devant la presse sur ses actions.\r\n\r\n19:51:52:12  19:51:57:17\r\n    Normalement, le MPC devrait\r\n    v\u00e9rifier ces informations.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:02:12\r\n        -La Justice suisse\r\ncompte-t-elle solliciter l'Egypte ?\r\n\r\n19:52:02:14  19:52:03:22\r\n         Pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:52:04:00  19:52:09:07\r\n            Pourtant,\r\ndes motifs de poursuite existent.\r\n\r\n19:52:10:10  19:52:12:11\r\n-On peut le poursuivre pour meurtre.\r\n\r\n19:52:12:13  19:52:15:06\r\nIl y a aussi d'autres infractions:\r\n\r\n19:52:15:08  19:52:18:16\r\n          prise d'otage,\r\n  financement du terrorisme, etc.\r\n\r\n19:52:18:18  19:52:21:11\r\n    L'arsenal juridique existe.\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:25:04\r\n       -Comment expliquer \r\n       la retenue du MPC ?\r\n\r\n19:52:25:06  19:52:29:06\r\n    Enqu\u00eater en Egypte 20 ans\r\napr\u00e8s les faits serait compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:52:29:08  19:52:35:12\r\nEt la tenue d'un proc\u00e8s en Suisse\r\n        serait d\u00e9licate.\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:39:18\r\n  -Le mardi est Journ\u00e9e mondiale\r\n du diab\u00e8te, une maladie massive.\r\n\r\n19:52:39:20  19:52:43:16\r\n         500'000 personnes\r\n      en souffrent en Suisse.\r\n\r\n19:52:43:18  19:52:50:17\r\n      Elle affecte le coeur,\r\n  les reins, mais aussi les yeux.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:56:08\r\n -Yannick peut lire et sa vision\r\n    n'a pas \u00e9volu\u00e9 r\u00e9cemment.\r\n\r\n19:52:56:10  19:52:59:04\r\n     Pourtant, des vaisseaux\r\n   dans ses yeux sont alt\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:52:59:06  19:53:01:13\r\n    Diagnostiqu\u00e9e diab\u00e9tique\r\n         il y a 8 ans,\r\n\r\n19:53:01:15  19:53:04:04\r\n       elle a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e\r\n     vers un ophtalmologue.\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:06:12\r\n        -J'\u00e9tais surprise.\r\n\r\n19:53:06:14  19:53:08:19\r\n  Je ne pensais pas qu'il y avait\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:11:14\r\n         des cons\u00e9quences\r\n   sur les yeux avec le diab\u00e8te.\r\n\r\n19:53:11:16  19:53:15:08\r\n          On ne sent pas\r\n      la maladie s'installer.\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:18:11\r\n    On ne peut pas le deviner.\r\n\r\n19:53:19:11  19:53:21:14\r\n        -Comme les reins,\r\n     le coeur ou le cerveau,\r\n\r\n19:53:21:16  19:53:25:05\r\n    les yeux sont une cible de\r\nla maladie dans 15 \u00e0 30 % des cas.\r\n\r\n19:53:25:07  19:53:29:13\r\n  Les m\u00e9decins omettent parfois\r\n   de conseiller un contr\u00f4le.\r\n\r\n19:53:30:05  19:53:31:22\r\n          -C'est fr\u00e9quent\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:33:22\r\n     qu'un patient diab\u00e9tique\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:39:02\r\n     ne sache pas que les yeux\r\n      peuvent \u00eatre atteints.\r\n\r\n19:53:39:04  19:53:45:12\r\nOu pense que tant qu'on voit bien,\r\n      on n'a pas de maladie.\r\n\r\n19:53:46:04  19:53:48:13\r\n        -Car la maladie\r\n     peut \u00eatre silencieuse.\r\n\r\n19:53:49:06  19:53:50:18\r\n        -Un patient atteint\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:52:19\r\n    sur le milieu de sa r\u00e9tine\r\n\r\n19:53:52:21  19:53:56:04\r\n    aura une baisse de vision.\r\n\r\n19:53:56:06  19:54:00:08\r\n     Mais un patient atteint\r\n   \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de sa r\u00e9tine\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:04:16\r\n      n'aura aucun sympt\u00f4me.\r\n\r\n19:54:05:08  19:54:09:23\r\n-D'o\u00f9 l'importance de contr\u00f4ler,\r\n une fois par ann\u00e9e au minimum.\r\n\r\n19:54:10:23  19:54:13:16\r\n      -La d\u00e9couverte pr\u00e9coce\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:16:04\r\n permet un traitement plus facile\r\n\r\n19:54:16:06  19:54:18:09\r\n que si les l\u00e9sions sont avanc\u00e9es.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:25:20\r\n Elle devrait pr\u00e9munir contre une \r\n\u00e9volution allant jusqu'\u00e0 la c\u00e9cit\u00e9.\r\n\r\n19:54:26:17  19:54:29:11\r\n  -Un traitement qui peut aller\r\n   de l'observation r\u00e9guli\u00e8re\r\n\r\n19:54:29:14  19:54:30:21\r\n         \u00e0 la chirurgie.\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:35:03\r\n  Il ne gu\u00e9rira pas la l\u00e9sion,\r\n   mais limitera les effets.\r\n\r\n19:54:36:00  19:54:39:17\r\n-La conf\u00e9rence mondiale sur le climat\r\nentre dans une nouvelle phase demain.\r\n\r\n19:54:39:19  19:54:42:16\r\n   Une trentaine de chefs d'Etat\r\n   et de gouvernements arrivent.\r\n\r\n19:54:42:18  19:54:49:01\r\n  Regardez ce projet isra\u00e9lien:\r\nil permet \u00e0 une voiture \u00e9lectrique\r\n\r\n19:54:49:03  19:54:54:09\r\n     de se recharger en roulant,\r\nsur des routes sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9es.\r\n\r\n19:54:55:05  19:54:59:22\r\n-Conduire une voiture \u00e9lectrique:\r\n   le bonheur pour Brian Blum.\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:04:05\r\n  -Elle est tellement puissante,\r\n           silencieuse\r\n\r\n19:55:04:07  19:55:06:04\r\n  et bonne pour l'environnement.\r\n\r\n19:55:06:06  19:55:10:02\r\nNous sommes tomb\u00e9s amoureux de cette\r\n voiture d\u00e8s que nous l'avons vue.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:13:05\r\n         -Brian h\u00e9sitait\r\n \u00e0 cause de la faible autonomie,\r\n\r\n19:55:13:07  19:55:15:07\r\n  une centaine de km seulement.\r\n\r\n19:55:15:09  19:55:17:18\r\n         Mais la soci\u00e9t\u00e9\r\n  commercialisant cette voiture\r\n\r\n19:55:17:20  19:55:21:20\r\n   avait mis en place un r\u00e9seau\r\nde stations d'\u00e9change de batteries.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:25:02\r\n      -Vous arriviez par ici\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:29:11\r\n un robot passait sous la voiture\r\n\r\n19:55:29:12  19:55:32:21\r\n    enlevait la batterie us\u00e9e,\r\n      chargeait la nouvelle\r\n\r\n19:55:32:23  19:55:35:18\r\n et vous partiez apr\u00e8s 5 minutes.\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:38:23\r\n            -Soutenue\r\npar l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien,\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:45:01\r\n   \"Better Place\" promettait\r\n de r\u00e9volutionner l'automobile.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:46:19\r\n    5 ans apr\u00e8s son lancement\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:50:05\r\n     et apr\u00e8s avoir englouti\r\ndes centaines de mios de dollars,\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:52:13\r\n  la compagnie a fait faillite.\r\n\r\n19:55:53:09  19:55:55:04\r\n        -C'est comme aller\r\n\r\n19:55:55:06  19:55:57:03\r\n     dans une station essence.\r\n\r\n19:55:57:05  19:56:00:11\r\n Mais il faut y aller 4 fois plus\r\n souvent quand vous voyagez loin.\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:04:17\r\nUne voiture \u00e0 essence roule environ\r\n400 km, celle-l\u00e0 100 km seulement.\r\n\r\n19:56:05:09  19:56:07:11\r\n       -Comment augmenter\r\n    l'autonomie des batteries\r\n\r\n19:56:07:13  19:56:09:13\r\n pour faire d\u00e9coller ce march\u00e9 ?\r\n\r\n19:56:09:15  19:56:11:14\r\n          Une question\r\n    environnementale cruciale\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:14:13\r\n      pour un pays satur\u00e9\r\n par la circulation automobile.\r\n\r\n19:56:14:15  19:56:18:21\r\nDes ing\u00e9nieurs pensent avoir trouv\u00e9\r\nla solution: une route \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:56:18:23  19:56:22:05\r\n     Sous le bitume, ils ont\r\n  mis au point une installation\r\n\r\n19:56:22:07  19:56:26:20\r\n    capable de diffuser 20 kW\r\n   d'\u00e9lectricit\u00e9 sans contact.\r\n\r\n19:56:27:09  19:56:30:07\r\n    -Un capteur comme celui-ci\r\n    est plac\u00e9 sous la voiture.\r\n\r\n19:56:30:09  19:56:39:02\r\n  Lorsque la voiture arrive ici,\r\n    elle re\u00e7oit de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:43:10\r\n    -Les voitures \u00e9lectriques\r\npourront se recharger en roulant.\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:46:17\r\n  Rassurant pour les angoiss\u00e9s\r\n   de la panne d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:56:47:10  19:56:49:14\r\n-La voiture peut rouler 24 h sur 24.\r\n\r\n19:56:49:16  19:56:51:09\r\n    Elle ne doit pas s'arr\u00eater\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:52:17\r\n         pour se charger.\r\n\r\n19:56:52:19  19:56:54:17\r\nLe prix du v\u00e9hicule devient minimal\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:57:11\r\n      car il n'a plus besoin\r\n      d'une grosse batterie.\r\n\r\n19:56:58:00  19:57:01:11\r\n-La technologie sera d'abord test\u00e9e\r\n      sur des lignes de bus.\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:06:21\r\n Plusieurs villes dans le monde\r\n     seraient int\u00e9ress\u00e9es.\r\n\r\n19:57:07:18  19:57:11:02\r\n  -Les larmes de Buffon resteront\r\n   dans les annales du football.\r\n\r\n19:57:11:04  19:57:14:11\r\n         C'\u00e9tait hier soir,\r\nquand l'Italie a v\u00e9cu la catastrophe.\r\n\r\n19:57:14:12  19:57:18:06\r\n     La grande nation du foot\r\n  ne sera pas du voyage \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:57:18:08  19:57:24:07\r\n      Il faut remonter \u00e0 1958\r\npour retrouver un si grand d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:57:24:09  19:57:30:03\r\n L'homme qui incarne cette douleur\r\n est le gardien G.Buffon, 39 ans,\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:33:07\r\n   une des plus belles carri\u00e8res\r\n      de l'histoire du foot.\r\n\r\n19:57:33:09  19:57:38:11\r\nSon parcours avec l'\u00e9quipe nationale\r\n           prend fin ici.\r\n\r\n19:57:40:02  19:57:55:07\r\n -Ce matin, des journaux italiens\r\n       titraient la honte,\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:27:08\r\n -Ce matin, des journaux italiens\r\n       titraient la honte,\r\n\r\n19:58:27:10  19:58:30:08\r\n           l'apocalypse\r\n        ou encorela fine,\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:36:21\r\n        la fin d'un monde\r\n pour des millions de passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:39:23\r\n      -Le champ de bataille\r\n        apr\u00e8s la d\u00e9faite.\r\n\r\n19:58:40:01  19:58:43:19\r\n      Le stade de San Siro\r\nrestera pour beaucoup d'Italiens\r\n\r\n19:58:43:21  19:58:48:15\r\n   le symbole de l'\u00e9limination\r\n   de la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:58:49:08  19:58:54:21\r\n-Ils avaient besoin d'un grand stade,\r\n      mais \u00e7a n'a servi a rien.\r\n\r\n19:58:56:18  19:58:59:07\r\n    -Dans le centre de Milan,\r\n    apr\u00e8s une nuit de larmes,\r\n\r\n19:58:59:09  19:59:06:22\r\n  trois tifosi venus de Palerme\r\n  ne cachent pas leur amertume.\r\n\r\n19:59:07:21  19:59:10:05\r\n-Quelle d\u00e9ception, c'est terrible...\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:15:03\r\n Pour la premi\u00e8re fois, nous sommes\r\n\u00e9ject\u00e9s de cette Coupe apr\u00e8s 60 ans.\r\n\r\n19:59:16:00  19:59:20:14\r\n-Chez nous lors de la Coupe du monde,\r\n      les magasins sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:59:20:16  19:59:25:05\r\n    Tout le monde se retrouve,\r\n on met des \u00e9crans g\u00e9ants partout.\r\n\r\n19:59:25:07  19:59:31:11\r\nCette fois, tout cela n'existera pas:\r\n    c'est un vrai deuil national.\r\n\r\n19:59:32:22  19:59:34:23\r\n     -Le vendeur de journaux\r\n      sur la place du Duomo\r\n\r\n19:59:35:01  19:59:37:18\r\n    a d\u00e9j\u00e0 rang\u00e9 les vareuses\r\n     de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:59:37:20  19:59:43:11\r\n Ce matin, les journaux sportifs\r\n  se sont vendus par milliers.\r\n\r\n19:59:44:06  19:59:47:03\r\n    -\"La Gazzetta dello Sport\",\r\n         je n'en ai plus.\r\n\r\n19:59:47:05  19:59:51:05\r\n  M\u00eame les Su\u00e9dois l'ont achet\u00e9e \r\n pour se souvenir de leur exploit.\r\n\r\n19:59:51:19  19:59:56:14\r\n     -De m\u00e9moire de tifosi,\r\nles victoires de 1982 et de 2006\r\n\r\n19:59:56:16  20:00:01:18\r\n       sont les symboles \r\n      du football italien,\r\n\r\n20:00:01:20  20:00:07:00\r\n  loin des titres et des photos\r\n    qui font la Une ce matin.\r\n\r\n20:00:07:02  20:00:10:18\r\n  A.Ramazzotti est journaliste\r\n   du \"Corriere dello Sport\".\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:13:23\r\n       Il a suivi le match\r\net consid\u00e8re que c'est un d\u00e9sastre\r\n\r\n20:00:14:01  20:00:17:01\r\n  pour la F\u00e9d\u00e9ration italienne\r\n          de football.\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:21:00\r\n-Pour l'Italie, qui voulait revenir\r\n\r\n20:00:21:02  20:00:22:15\r\n     au niveau des Espagnols,\r\n\r\n20:00:22:17  20:00:25:23\r\n  des Allemands et des Anglais,\r\ncette \u00e9limination est un coup dur.\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:29:05\r\n   Et il y a la perte \u00e9conomique\r\n    estim\u00e9e \u00e0 100 mios d'euros,\r\n\r\n20:00:29:07  20:00:32:10\r\n rien que pour le manque \u00e0 gagner\r\n       des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:36:19\r\net les autres versements de la FIFA:\r\n    c'est une perte importante.\r\n\r\n20:00:37:22  20:00:40:02\r\n          -Cette d\u00e9faite\r\n\r\n20:00:40:03  20:00:41:23\r\n entrera dans l'Histoire italienne\r\n\r\n20:00:42:01  20:00:45:20\r\n comme un gros traumatisme, car ici\r\nle football est plus qu'une religion.\r\n\r\n20:00:45:22  20:00:48:11\r\n        W.Churchill disait:\r\n\r\n20:00:48:13  20:00:51:13\r\n       \"Les Italiens perdent\r\n un match de foot comme la guerre,\r\n\r\n20:00:51:15  20:00:56:12\r\n       et perdent la guerre\r\n     comme un match de foot.\"\r\n\r\n20:00:57:14  20:01:00:04\r\n          -Ce soir \"ABE\"\r\n     enqu\u00eate sur ces bact\u00e9ries\r\n\r\n20:01:00:06  20:01:03:01\r\n    qui deviennent r\u00e9sistantes\r\n        aux antibiotiques.\r\n\r\n20:01:03:03  20:01:05:23\r\n       Mais avant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:06:01  20:01:08:10\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:08:11  20:01:12:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Cuendet, M.D'Auria, J.Durussel,\r\n        J.Godinat, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034639\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:12) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le s\u00e9isme politique continue dans le canton de Fribourg, les d\u00e9put\u00e9s l\u00e8ve l'immunit\u00e9 de Marie Garnier la justice pourra entendre la conseill\u00e8re du pas d\u00e9missionnaire le projet lanc\u00e9 pour r\u00e9duire les antibiotiques chez les vaches laiti\u00e8res, toute la cha\u00eene alimentaire est en jeu, jusqu'\u00e0 l'\u00eatre humain qui d\u00e9veloppent des r\u00e9sistances inqui\u00e9tant : le tunnel du Grand-Saint-Bernard pourrait rester ferm\u00e9 jusqu'en f\u00e9vrier, La Stampa, la firme Marion Tinguely et sur les lieux, il dira d'impact sur les automobilistes, cet hiver, que fait la Suisse et qu'a-t-elle fait pour poursuivre le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Luxor apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de mise au point, on entend ce soir la r\u00e9ponse du minist\u00e8re public et puis l'Italie d\u00e9sesp\u00e8re notre reportage montre l'ampleur du traumatisme, la grande nation du foot et priv\u00e9 de Coupe du monde, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas vu depuis 60 ans des larmes bouffonne, r\u00e9sume ce d\u00e9sastre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:14 > 0:03:29) [92%] : \r\nUne telle succession d'\u00e9v\u00e9nements est rare dans un canton suisse Romand, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier a d\u00e9missionn\u00e9 voici maintenant son immunit\u00e9 lev\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois, on n'a pas fini de mesurer les effets de ce s\u00e9isme, y compris pour la majorit\u00e9 du gouvernement, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:30 > 0:03:44) [88%] : \r\nVous avez lev\u00e9 les militaires et madame d'Danier avec 56 voix, sourire crisp\u00e9 \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat pour une seule voix la majorit\u00e9 du Grand Conseil fribourgeois approuv\u00e9 la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:45 > 0:03:53) [90%] : \r\nJe crois que la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre transparent et d'\u00eatre \u00e9quitable avait hante les citoyens et les \u00e9lus a pr\u00e9valu et elle groupe UDC on est contente de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:53 > 0:04:03) [94%] : \r\nJe suis extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u, il estime qu'il s'agit avant tout d'une cabale dirig\u00e9e contre Madame Garnier si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un homme et d'un parti de droite, jamais on aurait eu ce pataqu\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:03 > 0:04:18) [96%] : \r\nCar c'\u00e9tait l'occasion pour le parlement cantonal de clore une affaire qui dure depuis 8 mois et qui a d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de Marie Garnier, aujourd'hui, certains redoutent que la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat fait in\u00e9dit dans l'histoire du canton n'ait des cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour le fonctionnement de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:32) [93%] : \r\nQue va d\u00e9couvrir l'affaire p\u00e9nale il y a eu d\u00e9j\u00e0 des fuites pr\u00e9alablement donc est ce que \u00e7a va donner, il y aura un c'est quand m\u00eame une tension au sein du gouvernement qui va rejaillir aussi sur le Parlement, une affaire comme \u00e7a, mais \u00e7a ne peut que cr\u00e9er la zizanie au sein du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:32 > 0:04:40) [93%] : \r\nIls disent, mais le Parlement a tranch\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir livr\u00e9 \u00e0 la presse des documents confidentiels concernant la pr\u00e9fecture de la Sarine Marie Garnier n'\u00e9chappera pas \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:41 > 0:04:56) [89%] : \r\nVoil\u00e0 le grand conseil en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, j'en prend acte et puis j'esp\u00e8re tomber sur sur une justice \u00e9quitable qui privil\u00e9gie l'int\u00e9r\u00eat public est toujours persuad\u00e9 moi de de ne pas avoir fait de violations de de secret de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:56 > 0:05:07) [94%] : \r\nUne conseill\u00e8re d'\u00c9tat, qui quitte le gouvernement, un procureur g\u00e9n\u00e9ral, contraint de se r\u00e9cuser suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations sur sa vie priv\u00e9e, quelle que soit l'issue de ce dossier devant la justice ce soir l'image du canton de Fribourg ressort ternie par cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:14) [90%] : \r\nOn compare Fribourg \u00e0 Gen\u00e8ve au Valais alors que ce n'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 maintenant et puis \u00e7a je trouve, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:15 > 0:05:23) [93%] : \r\nUn nouveau procureur doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 pour instruire ce dossier certains en appellent \u00e0 un procureur issu d'un autre canton, une fa\u00e7on de calmer les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:51) [92%] : \r\nLe tunnel du Grand-Saint-Bernard pourrait rester ferm\u00e9 jusqu'en f\u00e9vrier La Stampa l'firme et c'est un choc, on parle d'un axe majeur des Alpes pour la Suisse pour l'Europe, les travaux de r\u00e9paration du plafond devrait durer quelques semaines, devait durer quelques semaines, l'\u00e9ch\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 ensuite repouss\u00e9e la date du 30 novembre avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, il semble qu'elle ne puisse pas \u00eatre avec toutes les cons\u00e9quences sur les automobilistes, vous \u00eates sur place Marion Tinguely d'abord est-ce qu'on a la moindre confirmation de date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:54 > 0:06:35) [91%] : \r\nAlors pour l'instant, justement, cette date de 2 f\u00e9vrier 2018 elle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e uniquement dans la presse locale du Val d'Aoste, n'est pas encore une date officielle, donc cette date de du mois de f\u00e9vrier, en fait, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans cette presse locale en cause, ce serait des des complications administratives jusqu'\u00e0 ce jour, c'\u00e9tait la date donc du 30 novembre qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e mais du c\u00f4t\u00e9 de l'exploitant suisse du tunnel cette date du 30 novembre para\u00eet en effet peu probable, en effet, il reste 2 semaines \u00e0 peine, pour r\u00e9aliser d'importants travaux et apparemment ses travaux n'auraient pas du tout commenc\u00e9 et l'appel d'offre viendrait juste d'\u00eatre relanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:35 > 0:06:42) [85%] : \r\nOn parle d'de tr\u00e8s grand axe europ\u00e9en suisse, ce sont des milliers d'automobilistes chaque jour qui vont \u00eatre concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:44 > 0:07:23) [94%] : \r\nOui, d'apr\u00e8s les chiffres, ce sont 2000 v\u00e9hicules qui circulent ici chaque jour via le tunnel du Grand-Saint-Bernard et cette prolongation de fermeture annonc\u00e9e par la presse locale serait \u00e9galement un un d\u00e9sastre pour la pour la r\u00e9gion d'un point de vue \u00e9conomique, j'ai contact\u00e9 le le maire de de Saint-R\u00e9my, qui est le village qui se trouve juste \u00e0 la sortie du tunnel du Grand-Saint-Bernard quand je lui ai parl\u00e9 de cette possible \u00e9ventuelle prolongation, il m'a dit que c'\u00e9tait impensable il y avait d\u00e9j\u00e0 de nombreux restaurants de nombreux commerces qui avait d\u00fb licencier beaucoup de monde et d'imaginer que seulement en f\u00e9vrier pour lui c'\u00e9tait juste inimaginable, ce serait un d\u00e9sastre pour l'\u00e9conomie r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:23 > 0:07:24) [99%] : \r\nMerci Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:26 > 0:08:00) [90%] : \r\nOn reparle des antibiotiques, c'est une d\u00e9couverte majeure de l'humanit\u00e9 depuis les ann\u00e9es 30 ils ont sauv\u00e9 des millions de vies, mais on voit aussi le revers de la m\u00e9daille, regardez ce chiffre en Europe 25000 personnes seraient victimes chaque ann\u00e9e des bact\u00e9ries r\u00e9sistantes provoqu\u00e9s par certains usages excessifs ou incontr\u00f4l\u00e9s des antibiotiques, toute la cha\u00eene alimentaire est concern\u00e9, par exemple, depuis la vache jusqu'au Lucknow consomm\u00e9 au au petit d\u00e9jeuner, le projet est lanc\u00e9e aujourd'hui m\u00eame pour r\u00e9duire la quantit\u00e9 d'antibiotiques dans l'\u00e9levage sous une surveillance \u00e9troite mais que Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:01 > 0:08:11) [86%] : \r\nMercure presque \u00e0 0 une bise cru et intense ne sur le sait, c'est \u00e0 ce moment de l'ann\u00e9e que ses vaches tombent malades mais cet hiver, il va tout faire pour ne pas recourir aux antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:23) [78%] : \r\nNon, on n'en a pas beaucoup pour ne played d'antibiotiques G\u00e9rard mais quand on a entendu parler avec elle appr\u00e9cie Stern c'\u00e9tait antibiotiques on a, dit-on, et c'est quand m\u00eame diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:24 > 0:08:45) [87%] : \r\nIl est l'un des 60 producteurs laitiers \u00e0 avoir rejoint le projet relais qui vise \u00e0 r\u00e9duire drastiquement l'utilisation d'antibiotiques sur les bovins, le projet r\u00e9unit exploitant ing\u00e9nieur et v\u00e9t\u00e9rinaire, gr\u00e2ce \u00e0 une application, les vaches seront surveill\u00e9s en temps r\u00e9el par l'Institut Grangeneuve les donn\u00e9es permettront \u00e0 l'Institut de dispenser conseiller strat\u00e9gie personnalis\u00e9e pour pr\u00e9venir au maximum les maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:45 > 0:08:55) [95%] : \r\nDe la gestion de l'alimentation de la gestion de l'hygi\u00e8ne de la gestion aussi de la qualit\u00e9 du lait, notamment au niveau des germes qu'on peut trouver dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:09:11) [91%] : \r\nM\u00eame si l'utilisation des antibiotiques sur les bovins a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 40 pourcent en 10 ans le d\u00e9veloppement r\u00e9cent de bact\u00e9ries ultra- r\u00e9sistantes aux traitements inqui\u00e8te les autorit\u00e9s sanitaires car les bovins ne sont pas les seuls concern\u00e9s, l'homme et la nature sont durablement impact\u00e9 par ces bact\u00e9ries mutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:11 > 0:09:29) [88%] : \r\nLe danger, c'est de plus avoir d'antibiotiques performant et c'est clair que certaines traces d'antibiotiques \u00e9limin\u00e9es par les animaux ou par les humains, je vais les retrouver dans le la, Cl\u00e9ment ou dans les cours d'eau en Suisse cette charge environnementale va \u00eatre laiss\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:36) [95%] : \r\nLe projet s'\u00e9talera sur 6 ans et co\u00fbtera 1,8 millions de francs financ\u00e9s \u00e0 80 pourcent par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:37 > 0:09:47) [93%] : \r\nOn se rappelle le slogan les antibiotiques c'est pas automatique, c'est vrai pour l'homme, c'est vrai pour la b\u00eate des agriculteurs font appel \u00e0 l'hom\u00e9opathie au traitements par les plantes, S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:48 > 0:10:00) [91%] : \r\nAlors pour \u00c9tienne ni l'\u00e9levage, c'est une affaire de famille depuis des g\u00e9n\u00e9rations, alors ce n'est pas forc\u00e9ment facile de bouleverser les traditions pourtant depuis peu, il innove dans les soins par exemple ce matin quand il constate que sa vache bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:00 > 0:10:01) [83%] : \r\nCe matin, je lui ai mis en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:02 > 0:10:07) [87%] : \r\nC'est par furent un peu d'hom\u00e9opathie et puis on va quand m\u00eame lever le pied, voir ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:07 > 0:10:13) [96%] : \r\nIci, c'est une stagiaire en agronomie qui a introduit le recours \u00e0 l'hom\u00e9opathie, une m\u00e9thode qui repose beaucoup sur l'observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:13 > 0:10:27) [87%] : \r\nIl faut garder le caract\u00e8re de la b\u00eate, si elle est coquine Calvin, si elle a peur, si elles ne avec les autres syst\u00e8mes chef tout \u00e7a et puis on peut trouver le m\u00e9dicament qui qui qui correspond \u00e0 la vache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:27 > 0:10:38) [89%] : \r\n\u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, Antoine Hentsch perfectionne l'exploitation qu'il vient tout juste de reprendre, ing\u00e9nieur agronome dipl\u00f4m\u00e9 c'est pourtant par lui- m\u00eame, qu'il d\u00e9couvre les m\u00e9thodes alternatives, notamment l'hom\u00e9opathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:38 > 0:10:46) [87%] : \r\nJe me rends compte qu'il y a vraiment possibilit\u00e9 de d'approfondir et puis d'avoir des r\u00e9sultats avec ces, ces techniques alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:46 > 0:10:51) [93%] : \r\nEn un an, pas une seule de ses b\u00eates n'est tomb\u00e9 malade, sans jamais avoir vu la couleur d'un antibiotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:51 > 0:11:00) [90%] : \r\nSinon, on a \u00e7a aussi un des extraits de p\u00e9pins de raisin, pamplemousse pour les infections \u00e7a renforce aussi c'est un antiseptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:00 > 0:11:09) [95%] : \r\nEn dehors des produits, c'est aussi les conditions de vie des animaux qui compte la cl\u00e9 selon lui des petites structures des races rustiques et r\u00e9sistantes et une production restreinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:21) [92%] : \r\nJe pense que de pousser trop les b\u00eates, soit de mani\u00e8re de Paris, l'action de l'homme, c'est-\u00e0-dire l'alimentation ou son mode de d\u00e9tention ou pas l'aspect g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:11:25) [97%] : \r\nC'est au d\u00e9triment de quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:25 > 0:11:32) [92%] : \r\nDifficile donc d'imaginer l'extension dans telle mod\u00e8le \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle, m\u00eame si les m\u00e9thodes alternatives s\u00e9duisent de plus en plus d'\u00e9leveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:33 > 0:11:45) [90%] : \r\nDans l'affaire du mercure en Valais le Tribunal cantonal veut obliger le canton a publi\u00e9 Le rapport sur la pollution temps pr\u00e9sent demandait \u00e0 y avoir acc\u00e8s, il s'en \u00e9tait suivi un bras de fer Ivan Healy Daniel Bachmann Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:47 > 0:12:07) [90%] : \r\nDepuis 2014, c'est la question que beaucoup se posent : que cache le rapport que le canton du Valais, ne veut pas publier sur la pollution au mercure en Valais, ce rapport a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 en 2011 en 2014 Temps pr\u00e9sent demande une copie dans le cadre d'un reportage le canton refuse aujourd'hui le tribunal cantonal lui donne tort de mani\u00e8re tr\u00e8s claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:07 > 0:12:16) [96%] : \r\nEn cas de pollution massive comme en l'esp\u00e8ce, l'int\u00e9r\u00eat du public \u00e0 \u00eatre inform\u00e9 \u00e0 pouvoir se forger une libre opinion l'emporte sur un \u00e9ventuel int\u00e9r\u00eat au maintien du secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:16 > 0:12:24) [90%] : \r\nCette d\u00e9cision, S\u00e9bastien Fanti l'attendaient depuis 3 ans, c'est lui le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es qui a amen\u00e9 le d\u00e9bat devant le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:38) [94%] : \r\n\u00e0 chaque fois que nous avons le sentiment qu'un document doit \u00eatre rendu public, nous ferons toutes les proc\u00e9dures jusqu'\u00e0 leur terme, donc ils peuvent gagner un petit peu de temps mais si si vous avez un canton qui fait syst\u00e9matiquement condamn\u00e9s par les tribunaux, l'image de ce canton va \u00eatre ternie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:38 > 0:12:49) [89%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du canton dit avoir pris acte et ne pas comprendre l'int\u00e9r\u00eat port\u00e9 \u00e0 un document qu'on estime pas pr\u00e9pond\u00e9rant, vous \u00eates conscient que si vous faites recours \u00e7a donnera toujours se signale qu'il y a quelque chose \u00e0 cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:49 > 0:13:06) [93%] : \r\nJ'en suis pleinement conscient avec peut-\u00eatre aussi l'explication pour laquelle in fine et il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0 que l'on sait que le la publication n'atteindra pas n'apportera pas grand- chose dans le dossier, c'est aussi le fait de savoir finalement qu'est-ce que nous devons ou pas publi\u00e9 de mani\u00e8re obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:07 > 0:13:16) [91%] : \r\nMartin lui particip\u00e9 en 2014 au reportage de Temps pr\u00e9sent, il m\u00e8ne sa propre enqu\u00eate alors sur la pollution au nom de l'association des M\u00e9decins en faveur de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:17 > 0:13:33) [89%] : \r\nEn d\u00e9but de cette affaire alors que 1014, on a essay\u00e9 de cacher les choses, mais je pense maintenant, c'est une atmosph\u00e8re beaucoup plus ouverte aussi \u00e0 cause de la pression publique qui \u00e9tait r\u00e9sultat tu sais essayent de cacher je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:33 > 0:13:43) [86%] : \r\nMartin Forterre souhaite n\u00e9anmoins confront\u00e9 ses propres r\u00e9sultats, ce qui pourrait se trouver dans ce rapport 37 pages qui pourraient \u00eatre rendus publics dans 30 jours, \u00e0 moins d'un recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:44 > 0:13:56) [93%] : \r\nLa pression augmente sur les multinationales, il s'y ajoute les r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers, la classe politique s'empare du sujet Berne envisage des sanctions en cas de violations graves des droits humains, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:58 > 0:14:22) [96%] : \r\nComme une ombre qui plane sur les discussions de la salle de 108 ans de cette l'ombre des Paradise Papers ces r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques fiscales des grandes entreprises, une affaire qui intervient alors qu'\u00e0 Berne, on d\u00e9bat de l'initiative sur les multinationales responsables auditionn\u00e9s hier matin, partisans et opposants se faisait discret dans les couloirs du palais comme ce repr\u00e9sentant du secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:23 > 0:14:30) [81%] : \r\n\u00e0 l'initiative de toute mani\u00e8re, elle est, et il va falloir revoir ce qui me ce que les parlementaires enfant avant de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:30 > 0:14:56) [90%] : \r\nCes dessus l'initiative dite pour des multinationales responsables vise les cas de non respect des droits de l'homme et de l'environnement, ce n'est pas exactement ce que cible les Paradise Papers centr\u00e9e sur les pratiques fiscales mais ce scandale est telle qu'il exerce une large, pression sur les grandes entreprises, m\u00eame la ministre Simonetta Sommaruga les met en garde un contexte politique id\u00e9al pour les initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:57 > 0:15:15) [89%] : \r\nC'est Paradise Papers ont montr\u00e9 que, ils ont montr\u00e9 au Parlement, mais ils ont aussi montr\u00e9 \u00e0 l'entier de la population, qu'il y a besoin de normes qui s'appliquent \u00e0 l'entier des entreprises et que \u00e7a ne va pas finalement que chaque pays jongle un peu avec certaines r\u00e8gles qu'on puisse contourner des r\u00e8gles suivant, donc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:15 > 0:15:34) [93%] : \r\nOui, on se trouve et, de fait, aujourd'hui, la commission qui se pencher sur le dossier, a annonc\u00e9 un contre- projet \u00e0 l'initiative, concr\u00e8tement, cela veut dire que Berne envisage d'introduire des sanctions en cas de violations graves des droits humains, signe d'un changement de climat politique sur la question des grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:36 > 0:15:49) [96%] : \r\nLes locaux du cimentier franco- suisse LafargeHolcim ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s \u00e0 Paris, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la RTS, la perquisition a aussi eu lieu \u00e0 Bruxelles dans le cadre de l'enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de financement indirect de groupes islamistes en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:50 > 0:16:08) [89%] : \r\nHSBC a trouv\u00e9 un accord avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises qui met fin \u00e0 l'instruction pour d\u00e9marchage illicite et infractions fiscales HSBC pourrait \u00eatre banque suisse paiera 300 millions d'euros, l'affaire avait d\u00e9but\u00e9 par la remise aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises de fichier clients vol\u00e9s par Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:10 > 0:16:35) [89%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration veut \u00eatre plus active contre le ph\u00e9nom\u00e8ne du s'Talking, ce sont des personnes qui font une fixation obsessionnelle sur une connaissance jusque-l\u00e0 Poursuivre par Mail ou par SMS et souvent l'a menac\u00e9 les pouvoirs publics s'engagent exemple cette affiche sur le th\u00e8me : non, c'est non diffus\u00e9e par la Ville de Gen\u00e8ve et une conf\u00e9rence se tenait aujourd'hui pour conseiller les victimes par exemple sur l'intervention a demand\u00e9 au plus vite \u00e0 la police, David Berger, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:37 > 0:16:51) [95%] : \r\nOn l'appellera Andr\u00e9a il y a quelques ann\u00e9es, elle entretient une br\u00e8ve relation avec un homme, mais apr\u00e8s la rupture, c'est le choc, l'ex- partenaire se met \u00e0 l'insulter et elle a menac\u00e9 par e-mail pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:52 > 0:17:02) [85%] : \r\nEh oui, \u00e7a, au Kremlin, je ne le connaissais pas du tout comme \u00e7a, pour moi, c'\u00e9tait quelqu'un de tout \u00e0 fait adorable, j'ai vraiment eu tr\u00e8s peur quand tout a commenc\u00e9, \u00e7a aurait \u00eatre enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:02 > 0:17:05) [96%] : \r\nLe harceleur r\u00e9v\u00e8le alors un nouveau visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:06 > 0:17:18) [87%] : \r\nBen Ennahda exerce il n'allait pas bien et il m'a rendu responsable pour le p\u00e9trin dans lequel il \u00e9tait, il ne supportait pas le fait d'\u00eatre rejet\u00e9, c'est en t\u00eate en pleine on est rare craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:19 > 0:17:23) [96%] : \r\nLes mais ils ne sont pas tr\u00e8s nombreux mais ils reviennent toujours et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:24 > 0:17:32) [89%] : \r\nAh c'est bien, tu vas rater une nouvelle d\u00e8s qu'un nouveau Mail, mon coeur se mettait \u00e0 battre la chamade et je me mettais \u00e0 trembler c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:32 > 0:17:50) [93%] : \r\nC'est alors seulement \u00e0 s'adresse \u00e0 un bureau d\u00e9di\u00e9 aux victimes de stocker le Talking, il en a \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui \u00e0 Berne lors d'une grande conf\u00e9rence organis\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'occasion d'\u00e9changer sur la meilleure attitude \u00e0 adopter, quand on est victime d'un harceleur obsessionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:50 > 0:18:07) [82%] : \r\nTen contente quand on sait qu'il faut interrompre tout contact et ne jamais r\u00e9pondre au harceleur, il faut aussi tout document\u00e9, car il faut des preuves quand on ira de non, c'est le cas \u00e0 la police et puis \u00e7a aide d'informer son entourage, par exemple, son employeur, c'est pas je peux t\u00e9nor para\u00eetre skipper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:07 > 0:18:16) [90%] : \r\n\u00e9galement pr\u00e9sente la police neuch\u00e2teloise pionni\u00e8re en Suisse romande, elle dispose d'un service qui essaie de ramener les Arcelor \u00e0 la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:16 > 0:18:34) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est que ben voil\u00e0, on a souvent affaire \u00e0 des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e ou 2 ans de comportement d'harc\u00e8lement et puis c'est devenu compulsif ah et puis l\u00e0, ben on a beau dire que c'est pas bien ce qui fait gars c'est c'est plus fort que lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:34 > 0:18:42) [95%] : \r\nPour mieux prot\u00e9ger les victimes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose \u00e0 pr\u00e9sent de renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre et harceleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:44 > 0:18:57) [91%] : \r\nL'autre chapitre que nous ouvrons ce soir et celui des agressions sexuelles commises et pourtant pas toujours port\u00e9e devant la justice les r\u00e9cents scandales sexuels \u00e9claire cette r\u00e9alit\u00e9 Martine Clerc beaucoup de cas tr\u00e8s graves, des viols qui demeurent impunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:57 > 0:19:59) [94%] : \r\nOui, car vous vous en doutez bien porter plainte ne va pas de soi apr\u00e8s une agression sexuelle, on est souvent en \u00e9tat de choc et on garde le silence, et pourtant les professionnels sont formels : il faut en parler pour r\u00e9duire les risques traumatiques, on peut, il faut aussi aller imm\u00e9diatement \u00e0 l'h\u00f4pital, aux urgences une \u00e9cologique d\u00e9j\u00e0 pour soigner des l\u00e9sions pour d\u00e9tecter une \u00e9ventuelle grossesse et aussi pour soigner pr\u00e9ventivement les maladies sexuellement transmissibles et aussi, et c'est tr\u00e8s important pour dresser un constat d'agression sexuelle et pour cela il faut des preuves donc dans la mesure du possible, \u00e9vitez de vous doucher ou de laver vos v\u00eatements pour trouver du soutien, on peut se tourner vers les centres la vie partout en Suisse, les centres d'aide aux victimes et pour porter plainte, c'est aupr\u00e8s de la police, mais il faut savoir que porter plainte, engendre une proche, c'est dur judiciaire qui peut \u00eatre tr\u00e8s longue, nous avons rencontr\u00e9 une Genevoise qui a port\u00e9 plainte il y a un an et demi pour contrainte sexuelle, elle t\u00e9moigne sous le couvert de l'anonymat, la proc\u00e9dure est toujours en cours, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:00 > 0:20:37) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile parce qu'on doit revient raconter \u00e0 chaque fois je pas nombreuses reprises, ce qui est arriv\u00e9 avec beaucoup de taille avec le plus de d\u00e9tails possible et si vous n'en donnez une assez on vous en demande encore c'est difficile parce que il y a un moment o\u00f9 vous avez envie de r\u00e9pondre, j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 ces questions, parce que c'est, c'est tr\u00e8s douloureux, mentalement, physiquement, \u00e7a peut donner aussi de des tremblements, il y a aussi le fait que chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure est une piq\u00fbre de rappel de ce qui vous est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:40 > 0:21:15) [93%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 des milliers de francs qui sont engag\u00e9es pour pour ma d\u00e9fense, j'ai une protection juridique, mais les protections juridiques ne peuvent pas toujours se prononcer au au fur et \u00e0 mesure de de la proc\u00e9dure, quand on se dit victime quand on se sent victime de se dire que on va peut-\u00eatre devoir l\u00e2cher quelque chose parce qu'on n'a pas les moyens de de se l'offrir cette justice ordinaire, c'est quelque chose qui peut, qui peut amener beaucoup de rancoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:17 > 0:21:45) [88%] : \r\nEn Anto d\u00e9pose plainte, on nous dit notamment c'est non le temps qui passe ou ne passe pas \u00e0 la maison, attendent que \u00e7a se passe, on voit dans la rue, on doit continuer de socialiser, de faire les choses pour que \u00e7a aille mieux et puis \u00e0 tout moment, on risque de croiser son agresseur au coin d'une rue et j'arrive maintenant bien bien heureusement \u00e0 avoir une vie, je vais dire Yazid normal mais elle n'est plus comme avoir la sera plus jamais comme avant, \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:46 > 0:21:52) [88%] : \r\nMartine \u00e0 ce t\u00e9moignage, il faut ajouter un fait juridique, la Suisse a une d\u00e9finition du viol, qui est tr\u00e8s restrictive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:52 > 0:22:30) [93%] : \r\nOui, oui, bien plus restreint par rapport \u00e0 tous nos voisins europ\u00e9ens, en tout cas pour \u00eatre clair, dans le code p\u00e9nal suisse, le viol, c'est uniquement une p\u00e9n\u00e9tration vaginale forc\u00e9e d'un homme sur une femme, point barre, tout le reste, sodomies, fellations rel\u00e8ve de la contrainte sexuelle, ce qui veut dire qu'au sens de la loi, un petit gar\u00e7on ou un homme ne peut pas \u00eatre victime d'un viol, et \u00e7a, \u00e7a a des cons\u00e9quences sur les peines \u00e9galement pour le viol, \u00e7a va de un an de prison, la peine minimale la peine plancher \u00e0 10 ans maximum pour la contrainte sexuelle, pas de peines plancher, ce qui veut dire que l'auteur d'une agression peut ainsi s'en tirer avec une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:30 > 0:22:53) [91%] : \r\nMerci Martine la r\u00e9v\u00e9lation \u00e9tait faite dimanche dans Mise au point, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Louxor, qui a caus\u00e9 la mort de 36 de nos compatriotes, est en prison au Caire et pourtant \u00e0 ce jour, il n'est toujours pas poursuivis pour cet attentat 20 ans ont pass\u00e9, comment la justice suisse peut-elle maintenant r\u00e9agir et qu'a-t-elle fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on va entendre la r\u00e9ponse du minist\u00e8re public, Mathieu, plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:55 > 0:23:30) [93%] : \r\nMustapha Hamza, le reportage de mise au point a permis de localiser le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du terrible attentat de Louxor longtemps disparu des radars, cet islamiste est en prison en \u00c9gypte pour des activit\u00e9s li\u00e9es au terrorisme, mais sans lien avec Louxor, la justice suisse s'\u00e9tait vu reprocher d'avoir clos l'enqu\u00eate trop t\u00f4t sans poursuivre 2 responsables, que dit-elle aujourd'hui de la r\u00e9apparition de Mustapha Hamza, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration confirme avoir des soup\u00e7ons alors contre la personne mentionn\u00e9e dans le reportage, s'il est confirm\u00e9 que ce dernier se trouve en \u00c9gypte, il incombera aux autorit\u00e9s de ce pays, de le poursuivre sur le plan p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:31 > 0:23:38) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00c9gypte, donc de v\u00e9rifier les faits pourtant pour cet expert, l'\u00e9l\u00e9ment nouveau, devrait pousser la Suisse \u00e0 r\u00e9activer l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:38 > 0:23:59) [89%] : \r\nAlors si cet \u00e9l\u00e9ment \u00e9tait confirm\u00e9e, la Suisse devrait probablement se demander dans quelle mesure elle devrait pas r\u00e9ouvrir l'enqu\u00eate qui vous dit que le MPC ne va pas le faire simplement le MPC ne va pas forc\u00e9ment s'expliquer devant l'opinion publique et dans la presse sur ses actions pr\u00e9sentes et futures, mais effectivement normalement le MPC devraient v\u00e9rifier ces informations, c'est son devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:59 > 0:24:09) [90%] : \r\nLa justice suisse compte-t-elle activement sollicit\u00e9 l'\u00c9gypte, pas de r\u00e9ponse \u00e0 nos demandes de pr\u00e9cisions, pourtant les motifs pour poursuivre le commanditaire pr\u00e9sum\u00e9 existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:09 > 0:24:21) [93%] : \r\nEt on peut le poursuivent pour meurtre, effectivement, qui est l'infraction de base, ensuite il y a un certain nombre de d'autres infractions comme la prise d'otages, financement du terrorisme etc donc l'arsenal juridique existe, il y a pas de probl\u00e8me \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:22 > 0:24:35) [92%] : \r\nComment expliquer l'apparente retenue du MPC pour l'avocat enqu\u00eat\u00e9 en \u00c9gypte, 20 ans apr\u00e8s les faits, s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9e et la tenue d'un \u00e9ventuel proc\u00e8s en Suisse s'annoncerait tr\u00e8s d\u00e9licate pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:37 > 0:24:51) [83%] : \r\nCe mardi, et Journ\u00e9e mondiale du diab\u00e8te, c'est une maladie massive 500000 personnes au demi 1000000 de personnes en souffrent en Suisse massive mais aussi insidieuse, elle affecte les coeurs l'Iran mais aussi les yeux, il vante Rimbert Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:52 > 0:25:04) [92%] : \r\nJanick peut parfaitement lire et sa vision n'a pas \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pourtant des vaisseaux dans ses yeux sont alt\u00e9r\u00e9s diagnostiqu\u00e9 diab\u00e9tique, il y a 8 ans, elle a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 vers un ophtalmologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:04 > 0:25:18) [90%] : \r\nD\u00e9but j'\u00e9tais surprise parce que je pensais pas qu'il y avait des cons\u00e9quences sur les yeux, par rapport au diab\u00e8te, on voit pas diff\u00e9rence sent pas qu'il y a la maladie qui s'installer, on peut pas le voir et on peut pas le deviner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:18 > 0:25:29) [86%] : \r\nComme les Iran le coeur ou le cerveau, les yeux sont un organes cibles de la maladie dans 15 \u00e0 30 pourcent des cas des passions l'ignorent et les m\u00e9decins omettent parfois de conseillers en contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:29 > 0:25:45) [95%] : \r\nC'est extr\u00eamement fr\u00e9quent effectivement qu'un patient qui souffre de diab\u00e8te depuis plusieurs ann\u00e9es, n'a pas la notion que les yeux peuvent \u00eatre atteints ou alors \u00e0 une notion erron\u00e9e de penser que tant qu'on voit bien, on n'a pas de maladie des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:45 > 0:25:48) [98%] : \r\nCar la maladie peut \u00eatre silencieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:48 > 0:26:04) [92%] : \r\nUn patient qui aura une atteinte de sa r\u00e9tine sur le milieu, comme c'est le cas ici aura un signe de baisse de vision, inversement, un patient qui a une atteinte \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de s'arr\u00eater, mais vous voyez ici des vaisseaux qui ont prolif\u00e9r\u00e9 n'aura absolument aucun sympt\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:04 > 0:26:11) [95%] : \r\nEt pourtant, il y a danger, d'o\u00f9 l'importance de contr\u00f4le, une fois par ann\u00e9e au minimum la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:11 > 0:26:26) [95%] : \r\nD'une atteinte pr\u00e9coce de la r\u00e9tine permet un traitement beaucoup plus facile que si les l\u00e9sions sont d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9s et devrait pr\u00e9munir d'une \u00e9volution qui peut conduire, dans les situations graves jusqu'\u00e0 la c\u00e9cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:26 > 0:26:35) [97%] : \r\nUn traitement qui peut aller de l'observation r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 la chirurgie, il ne va pas gu\u00e9rir la l\u00e9sion mais permettra de limiter les effets de la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:36 > 0:26:54) [92%] : \r\nLa conf\u00e9rence sur le climat entre dans une nouvelle phase demain \u00e0 Bonn, une trentaine de chefs d'\u00c9tat arrivent, la r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie de reportages sur des pistes prometteuses, ce soir, ce projet isra\u00e9lien, il permet \u00e0 la voiture \u00e9lectrique de se recharger tout en roulant sur des routes sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9, St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:56 > 0:27:00) [97%] : \r\nConduire une voiture \u00e9lectrique, c'est un pur bonheur pour Brian Blum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:01 > 0:27:09) [87%] : \r\nSo, elle est tellement puissante et tellement silencieuse et bonne pour l'environnement, d\u00e8s que nous avons vu cette voiture, nous en sommes tomb\u00e9s amoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:21) [93%] : \r\nTout le monde, Brian h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 cause de la faible autonomie des voitures \u00e9lectriques, une centaine de kilom\u00e8tres seulement, mais la soci\u00e9t\u00e9 commercialisant cette voiture avait mis en place un r\u00e9seau de stations d'\u00e9change de batteries comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:22 > 0:27:35) [84%] : \r\nEt vous arriviez Paris si vous arr\u00eatiez l\u00e0- bas, votre voiture \u00e9tait un peu soulev\u00e9 un robot venait d'ici est pass\u00e9 sous la voiture, il charger la batterie dans la voiture, enlever la batterie us\u00e9 et vous reparti apr\u00e8s cinq Midnight menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:36 > 0:27:52) [94%] : \r\nLe plan soutenu par l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien Shimon Perez en personne Better promettait de r\u00e9volutionner l'automobile et de convertir le monde entier au tout \u00e9lectrique, 5 ans apr\u00e8s son lancement, et apr\u00e8s avoir englouti des centaines de millions de dollars, la compagnie a fait faillite faute de clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:52 > 0:28:04) [90%] : \r\nEt cela dans un gaz, c'est comme aller dans une station- essence, mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut y aller 3 ou 4 fois plus souvent quand m\u00eame voyager loin, une voiture \u00e0 essence peut rouler 3 \u00e0 400 kilom\u00e8tres, c'est la 100 kilom\u00e8tres seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:04 > 0:28:26) [95%] : \r\nComment augmenter l'autonomie des batteries pour faire d\u00e9coller le march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique, une question environnementale crucial pour un pays satur\u00e9 par la circulation automobile et comme Isra\u00ebl des ing\u00e9nieurs pensent avoir trouv\u00e9 la solution : une route \u00e9lectrique sous le bitume de cette rue de Tel-Aviv, ils ont mis au point une installation capable de diffuser 20 kilowatt d'\u00e9lectricit\u00e9 sans contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:26 > 0:28:39) [78%] : \r\n\u00e0 moins qu'il ait Hazan une \u00e7a un capteur comme celui-ci est plac\u00e9e sous la voiture, je me Gerben disons que cette place, c'est la voiture, mais vous voyez, lorsque la voiture arrive ici, elle re\u00e7oit de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:40 > 0:28:46) [98%] : \r\nLes voitures \u00e9lectriques pourront donc se recharger en roulant, de quoi rassurer les angoiss\u00e9s de la panne d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:46 > 0:28:56) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, \u00e7a la voiture peut rouler 24h/24h n'a pas besoin de s'arr\u00eater pour se charger \u00e0 l'auteur du coup le prix du v\u00e9hicule devient minimale car il n'a plus besoin d'une grosse batterie ta r\u00e9ac dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:57 > 0:29:06) [93%] : \r\nLa technologie sera d'abord test\u00e9 sur des lignes de bus avant d'\u00e9quiper des grands axes routiers plusieurs villes \u00e0 travers le monde se serait montr\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:08 > 0:29:15) [96%] : \r\nLes larmes de bouffonne resteront dans les annales du football, c'\u00e9tait hier soir quand l'Italie a v\u00e9cu la catastrophe, la grande nation du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:15 > 0:29:31) [95%] : \r\n4 fois championne du monde ne sera pas \u00e0 Moscou l'an prochain, il faut remonter \u00e0 1958 il y a 60 ans, pour retrouver aussi grand d\u00e9sastre et l'homme qui incarne cette douleur et le gardien bouffonne 39 ans, une des plus belles carri\u00e8res de l'histoire du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:31 > 0:29:38) [96%] : \r\nSon parcours avec l'\u00e9quipe nationale prend fin ici, \u00e9coutez ce qu'il disait juste apr\u00e8s le match perdu contre la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:29:39 > 0:29:40) [70%] : \r\nAvais Spira qui fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:29:43 > 0:29:56) [55%] : \r\nLe moment nom permet de spiritueux quelques Kpalim\u00e9 mais pour disperser ce Pierre-Luc Robert enfin lit quoi comment Jacques et encore libano- social et Thomas est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 peut-\u00eatre comptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:29:57 > 0:30:03) [62%] : \r\nElle est qu'Shiwen c'est bien quoi, historien, nous on est couramment r\u00e9colteront un autre ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:30:05 > 0:30:21) [66%] : \r\nD\u00e9finir avec en finalit\u00e9 pour pas \u00e7a et pire en haut et des, je trouve que j'ai accouch\u00e9 desperate de l'Ultima parti \u00e9tablis charbon fiche \u00e0 l'ACA on utilisa qu'on a, on a donc pas l'efficace si on au mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:22 > 0:30:36) [88%] : \r\nVoil\u00e0, l'\u00e9motion de bouffonne, s'il est une de la presse italienne, plusieurs journaux titraient la honte l'apocalypse ou tout simplement FIN& et la fin d'un monde pour des millions de passionn\u00e9s, voici le reportage aujourd'hui, de notre correspondante Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:37 > 0:30:49) [97%] : \r\nLe Champ de bataille apr\u00e8s la d\u00e9faite au lendemain du match le stade de San Siro \u00e0 Milan restera pour beaucoup d'Italiens, le symbole de l'\u00e9limination historique de la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:49 > 0:30:56) [87%] : \r\nPas m\u00eame un essai, ils avaient besoin d'un grand stade qui pouvait aider l'\u00e9quipe, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce stade n'a servi \u00e0 rien, Enda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:56 > 0:31:06) [93%] : \r\nDans le centre de Milan apr\u00e8s une nuit de larmes, Giuseppe Oreste et Fabio 3 tifosi venus de Palerme sp\u00e9cialement pour soutenir l'\u00e9quipe nationale ne cachent pas leur am\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:06 > 0:31:16) [85%] : \r\nTu connais que dalle vous savez quelle d\u00e9ception c'est terribles pour la premi\u00e8re fois, nous sommes \u00e9ject\u00e9 cette comp\u00e9tition apr\u00e8s 50 60 ans, c'est du jamais vu Michael en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:16 > 0:31:33) [91%] : \r\nJuan, bonjour mondial chez nous lors de la Coupe du monde, les magasins sont ferm\u00e9s, l'Italie s'arr\u00eate de vivre tout le monde se retrouve chez les amis, on met des \u00e9crans g\u00e9ants partout, il y a une grande \u00e9motion et cette fois, tout cela n'existerait pas, c'est un v\u00e9ritable deuil national apr\u00e8s 60 ans sous va d'\u00e0 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:33 > 0:31:43) [96%] : \r\nSur la place du Duomo, le vendeur de journaux a d\u00e9j\u00e0 rang\u00e9 les vareuses de l'\u00e9quipe nationale car ce matin, plus que les souvenirs, ce sont les journaux sportifs qui se sont vendues par milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:43 > 0:31:50) [87%] : \r\nEt alors, gr\u00e2ce la Gazzetta dello Sport, c'est bien simple, je n'en ai plus qu'm\u00eame les Su\u00e9dois l'ont achet\u00e9 pour garder un souvenir de leur exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:51 > 0:32:17) [92%] : \r\nUn exploit, car de m\u00e9moire de tifosi la victoire de 1982 en Espagne, et celle plus r\u00e9cente \u00e0 Berlin lors de la Coupe du monde de 2006 sont les symboles du grand football italien, bien loin des titres et des photos, des larmes de Gigi bouffonne qui font la une des journaux ce matin, Andr\u00e9a Ramazzotti et journalistes du collier les dello sporte il a suivi le match hier soir et consid\u00e8re que c'est un v\u00e9ritable d\u00e9sastre pour la F\u00e9d\u00e9ration italienne de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:17 > 0:32:38) [91%] : \r\nL'\u00c9tat al\u00e9as pour l'Italie et pour le monde du football italien qui voulait revenir au niveau des espagnols, des Allemands et des Anglais, cette \u00e9limination est un fameux coup dur et puis il y a la perte \u00e9conomique estim\u00e9 \u00e0 100 millions d'euros rien que pour le manque \u00e0 gagner des sponsors des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et les autres versements de la FIFA, et donc c'est une perte important, oui, mais c'est l'Atomium im portante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:38 > 0:32:56) [91%] : \r\nLa d\u00e9faite de San Siro entrera dans l'histoire sportive italienne comme traumatisme important car ici le football, c'est presque plus qu'une religion, rien de telle pour l'illustrer, que cette phrase de Winston Churchill qui disait les Italiens perdent un match de football comme s'il perdait la guerre et ils perdent la guerre comme s'ils avaient perdu un match de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:57 > 0:33:07) [96%] : \r\nCe soir \u00e0 Bure, enqu\u00eate sur les bact\u00e9ries qui deviennent r\u00e9sistantes aux antibiotiques, on en parlait justement dans ce journal, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:16 > 0:33:19) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:06 > 0:34:09) [74%] : \r\nBon, j'avais aussi est allum\u00e9 mon m\u00e9cano femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:45 > 0:34:51) [85%] : \r\nMoi, je ne veux pas ces trucs moi j'aime pas triste sur les r\u00e9seaux sociaux mais il va faire beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:35 > 0:35:36) [89%] : \r\nMerci, merci \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:51 > 0:40:45) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors, avec le retour de l'anticyclone, le soleil \u00e9tait au rendez- vous, aujourd'hui, mais le froid restait piquant sous une bise parfois forte par exemple sur l'ouest du d\u00e9mon ici en r\u00e9gion genevoise, on a enregistr\u00e9 des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ce qui donnait un ressenti de temp\u00e9rature \u00e0 0 degr\u00e9 pour une temp\u00e9rature sous abri de 7 degr\u00e9s la bise qui s'est install\u00e9e entre la d\u00e9pression sur l'Italie et l'anticyclone qui s'\u00e9tend depuis le proche Atlantique un vent de Nord-Est qui am\u00e8ne, soit de l'air froid mais aussi bien plus sec, c'est ce qui a permis au nuage de bien se disloquer, nous allons rester jusqu'\u00e0 vendre des sous l'influence anticyclonique sa protection surtout puisqu'elle retiendra momentan\u00e9ment le courant perturb\u00e9, celui-ci devrait revenir chez nous pour la fin de la semaine, d'ici l\u00e0, nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour ce soir, \u00e0 cette nuit, un ciel en grande partie d\u00e9gag\u00e9 il y aura donc un fort rayonnement surtout dans les endroits qui seront \u00e0 l'abri du vent, les temp\u00e9ratures vont nettement baiss\u00e9, demain matin, h\u00e9 bien on va trouver des bancs de stratus probablement sur une grande partie du plateau, le long du Jura, des Pr\u00e9alpes du bassin l\u00e9manique jusque vers 1500 m\u00e8tres d'altitude, ailleurs ce sera un temps bien ensoleill\u00e9 avec juste temporairement quelques voiles nuageux au Tessin l'apr\u00e8s- midi, il y a de bonnes chances que les nuages se dissipent mais localement le pourrait faire un peu de r\u00e9sistance, notamment sur le plateau al\u00e9manique ou encore sur le nord de la r\u00e9gion genevoise \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a va la d\u00e9gringolade l'ann\u00e9e prochaine, vous voyez que nous aurons des valeurs vraiment tr\u00e8s bas dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne jusqu'\u00e0 moins 9 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge, avec \u00e0 la cl\u00e9, des fortes gel\u00e9es et puis demain apr\u00e8s- midi, on trouvera une moyenne de 4 \u00e0 7 sur les r\u00e9gions de plaine du nord des Alpes 12 au sud, \u00e7a va un peu sera en altitude 5 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 1000 m\u00e8tres plus de \u00e0 2000 m\u00e8tres en montagne, le vent de nord- est sera encore par moments forts et puis la bise sera mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau, le Bassin l\u00e9manique, ce qui va continuer d'accentuer la pression de froid jeudi matin, il fera \u00e0 nouveau froid avec des temp\u00e9ratures largement n\u00e9gatives, nous aurons sur le plateau des bancs de stratus, un peu plus bas que demain si tu vers 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, sinon ce sera du grand beau temps, particuli\u00e8rement en montagne avec une belle visibilit\u00e9 et de la douceur vendredi en d\u00e9but de journ\u00e9e un peu identique avec des bancs de nuages bas et puis, au fil de l'apr\u00e8s- midi, c'est la couverture nuageuse qui va augmenter depuis le nord, avec quelques premi\u00e8res averses et puis une perturbation qui est attendue pour la journ\u00e9e de samedi avec la des conditions plus perturb\u00e9 de nouvelles chutes de neige jusque vers 1000 m\u00e8tres d'altitude, le sud des Alpes devrait rester \u00e0 l'\u00e9cart, quant \u00e0 la pr\u00e9vision pour la journ\u00e9e de dimanche, elle est pour l'heure encore tr\u00e8s incertaine mais ce devrait \u00eatre un temps relativement capricieux avec alternance d'averses et de quelques \u00e9claircies une affaire \u00e0 suivre ces prochains jours, on sait qu'il avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain, et puis vous voyez ce magnifique coucher de soleil sur les Alpes vaudoises dans quelques instants, ne manquez pas, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la r\u00e9sistance des bact\u00e9ries aux antibiotiques et demain soir, c'est Philippe Jeanneret, qui sera cette place pour la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T01:55:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637903", "durationSec": 106, "title": "SO VD ALTERNATIVES ANTIBIO V2_RTS000001315032", "excerpt": "En alternative aux antibiotiques ou autres m\u00e9dicaments, certains agriculteurs utilisent des traitements par l'hom\u00e9opathie ou par la phytoth\u00e9rapie.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["HOM\u00c9OPATHIE", "\u00c9LEVAGE"], "sequenceIds": ["1638087"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637904", "durationSec": 107, "title": "SO TEMOIGNAGE VIOL V2_RTS000001314965", "excerpt": "T\u00e9moignage d'une victime d\u00bfagression sexuelle qui a port\u00e9 plainte apr\u00e8s son viol. Elle indique la difficult\u00e9 psychologique de la proc\u00e9dure, ainsi que sa lenteur et ses frais financiers.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "VIOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637905", "durationSec": 128, "title": "SO STALKING HARCELEMENT NUMERIQUE_RTS000001315107", "excerpt": "Itw anonyme d'une victime de stalking par harc\u00e8lement num\u00e9rique. Apr\u00e8s la rupture son ex-partenaire est devenu un harceleur obsessionnel et l'a, pendant des ann\u00e9es, menac\u00e9e et insult\u00e9e par e-mail. Une conf\u00e9rence sur le sujet a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Berne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1638100"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637906", "durationSec": 43, "title": "SO SONORE BUFFON 3_RTS000001314933", "excerpt": "Itw du footballeur et capitaine italien Gianluigi Buffon qui s'exprime suite \u00e0 la d\u00e9faite et \u00e9limination de l'\u00e9quipe d'Italie de la coupe du monde de football 2018 en Russie.", "remarks": "Contient des archives de Mise au point.", "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["BUFFON, GIANLUIGI"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637907", "durationSec": 119, "title": "SO RAPPORT MERCURE VS V2_RTS000001315122", "excerpt": "Le tribunal cantonal valaisan donne tort au canton du Valais de ne pas avoir voulu rendre public un rapport de 2011 sur la pollution au mercure en Haut Valais. Un reportage de l'\u00e9mission Temps pr\u00e9sent de 2014 en demandait la publication.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "MERCURE (M\u00c9TAL)"], "sequenceIds": ["1638089"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637908", "durationSec": 18, "title": "SO PC HSBC V3_RTS000001315161", "excerpt": "Itw de l'avocat sp\u00e9cialiste en droit international Marc Henzelin sur le cas de Mustafa Hamza. Cet islamiste en prison en Egypte serait le commanditaire pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Louxor en 1997. L'arsenal juridique existe pour rouvrir l'enqu\u00eate en Suisse, mais le Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration ne s'est pas encore prononc\u00e9.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1711637909", "durationSec": 22, "title": "SO PC GRAND SAINT BERNARD V4_RTS000001315095", "excerpt": "Auditions \u00e0 Berne des partisans et opposants \u00e0 l'initiative sur les multinationales responsables \"Entreprises responsables \u00bf pour prot\u00e9ger l\u00bf\u00eatre humain et l\u00bfenvironnement\". La commission envisage un contre-projet. Itw du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral STSA St\u00e9phane Graber et de la directrice d'Amnesty International Suisse Manon Schick."}, {"internalArchiveId": "AA1711637910", "durationSec": 17, "title": "SO PC BUFFON PLEURS 2_RTS000001314940", "excerpt": "Le grand conseil fribourgeois a lev\u00e9, par une voix d'\u00e9cart, l'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier, soup\u00e7onn\u00e9e d\u00bfavoir viol\u00e9 le secret de fonction concernant la pr\u00e9f\u00e9cture de la Sarine. Itw des d\u00e9put\u00e9s Nicolas Kolly, Erika Schnyder et Antoinette de Weck, ainsi que de Marie Garnier qui esp\u00e8re avoir une justice \u00e9quitable."}, {"internalArchiveId": "AA1711637911", "durationSec": 104, "title": "SO LOUXOR_RTS000001315138", "excerpt": "Le canton de Fribourg lance Relait, un projet de r\u00e9duction de l'utilisation des antibiotiques sur les exploitations laiti\u00e8res du canton.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "JUSTICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637912", "durationSec": 99, "title": "SO LOI MULTINATIONALES_RTS000001315063", "excerpt": "Les malades de diab\u00e8te peuvent souffrir de cons\u00e9quences sur les yeux avec notamment la r\u00e9tinophatie diab\u00e9tique et jusqu'\u00e0 la c\u00e9cit\u00e9 dans les cas graves. La d\u00e9couverte pr\u00e9coce d'une atteinte de la r\u00e9tine peut permettre un meilleur traitement. Itw de la patiente Yannick Leutwiler, de l'ophtalmologue Aude Ambresin et du m\u00e9decin Isabelle Hagon-Traub.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MULTINATIONALE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["SCHICK, MANON"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637913", "durationSec": 116, "title": "SO IMMUNITE MARIE GARNIER FR V2_RTS000001315135", "excerpt": "La non qualification de l'\u00e9quipe nationale d'Italie pour la Coupe du monde de football de 2018 est un traumatisme pour tout un pays, tant au niveau sportif que social et financier. L'Italie a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par la Su\u00e8de au stade San Siro lors des barrages de la zone Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMUNIT\u00c9 P\u00c9NALE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["GARNIER, MARIE"], "sequenceIds": ["1638080"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637914", "durationSec": 98, "title": "SO FR AGRICULTURE ANTIBIO_RTS000001314946", "excerpt": "Pour contourner le probl\u00e8me de la recharge de batterie des automobiles \u00e9lectriques, un ing\u00e9nieur isra\u00e9lien a mis au point des capteurs \u00e0 installer sous la voiture et qui se rechargent par contact des routes qui disposent d'installations capable de diffuser 20 kilowatt d\u00bf\u00e9lectricit\u00e9. La technologie est encore en phase de test.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "\u00c9LEVAGE BOVIN"], "sequenceIds": ["1638082"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637915", "durationSec": 105, "title": "SO DIABETE CECITE_RTS000001315109", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DIAB\u00c8TE", "MALADIE DE L'OEIL", "OPHTALMOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637916", "durationSec": 140, "title": "SO DEFAITE ITALY_RTS000001315078", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1638232"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637917", "durationSec": 134, "title": "FRIGO ISRAEL ROUTE ELECTRIQUE PAD_RTS000001279941", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEL AVIV"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "TECHNOLOGIE"], "sequenceIds": ["1638113"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711638341", "summary": "Fribourg : d\u00e9put\u00e9s du grand conseil fribourgeois en s\u00e9ance. Itw Nicolas Kolly, d\u00e9put\u00e9 UDC. Itw Erika Schnyder, d\u00e9put\u00e9e PS. Itw Antoinette de Weck, d\u00e9put\u00e9e PLR. Itw Marie Garnier, conseill\u00e8re d\u00bfEtat. Ext b\u00e2timent de h\u00f4tel cantonal.", "id": "1638080", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["GARNIER, MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638343", "summary": "Boesingen : int \u00e9table, vaches Holstein noires et blanches. Itw Hans Aebischer, agriculteur. Application sur smartphone. Itw Jean-Charles Philipona, chef de projet ReLait. Itw Gr\u00e9goire Seitert, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal fribourgeois.", "id": "1638082", "visualThemes": ["VACHE", "\u00c9TABLE", "\u00c9LEVAGE BOVIN"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638348", "summary": "Champtauroz : Eleveur avec des veaux et vaches. Itw  Etienne Coigny, agriculteur. \nGollion : Itw Antoine Hentsch, agriculteur. Ext ferme avec porcs, canards, vache et poules en libert\u00e9. Spray au pamplemousse. Chat.", "id": "1638087", "visualThemes": ["AGRICULTEUR", "\u00c9LEVAGE", "VACHE", "FERME"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638350", "summary": "Sion : itw S\u00e9bastien Fanti, Pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es. Itw Jacques Melly, Conseiller d'Etat valaisan. Itw Martin Forter, directeur M\u00e9decins en faveur de l'environnement.", "id": "1638089", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638361", "summary": "Berne : Itw victime anonyme de harc\u00e8lement num\u00e9rique. Dans la p\u00e9nombre, mains tapant sur clavier d'ordinateur portable. Participants \u00e0 une conf\u00e9rence sur le stalking. Itw Brigitte Kn\u00fcse, Bureau de conseil contre le stalking Ville de Berne et Raoul Jaccard, chef du Service psychologique de la police neuch\u00e2teloise. Main \u00e9crivant un message sur smartphone.", "id": "1638100", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638374", "summary": "Isra\u00ebl, Tel Aviv : Itw Brian Blum, journaliste automobile, conduisant une voiture \u00e9lectrique Renault Fluence. Clip promotionnel Better Place. Circulation routi\u00e8re. Installation \u00e9lectrique sous une plaque d'\u00e9gout. Nocturne, itw Oren Ezer, fondateur de la start-up Electroad, avec capteur.", "id": "1638113", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["TEL AVIV"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638493", "summary": "Milan : ext stade San Siro. Itw de rue. Sc\u00e8ne de rue Place du D\u00f4me avec pi\u00e9tons marchant. Kiosque de journaux. Itw vendeur de journaux. Une journal Corriere della sera. Itw Andrea Ramazzotti.", "id": "1638232", "visualThemes": ["STADE", "INTERVIEW DE RUE", "KIOSQUE \u00c0 JOURNAUX"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "role": "Duplex Col du Grand St-Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718157", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034639", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1636201", "internalArchiveId": "AA1711636448", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9085055", "imageURL": "http://www.rts.ch/9085070.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "FR/ Projet ReLait: entretien avec Gr\u00e9goire Seitert, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal", "Des employ\u00e9s de Poste soleurois participent \u00e0 un projet pilote de distribution alimentaire", "Le Venezuela d\u00e9clar\u00e9 en d\u00e9faut de paiement partiel sur sa dette", "Tennis: Rafael Nadal d\u00e9clare forfait pour la suite du Masters", "Football: l'Italie manque la qualification \u00e0 la Coupe du monde", "NE: droite et gauche en d\u00e9saccord sur la convention collective de travail de la sant\u00e9", "Football/ D\u00e9b\u00e2cle italienne: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont, \u00e0 Milan", "L'invit\u00e9 culturel: l'auteur Sebastien Meier pr\u00e9sente \"L'Ordre des choses\", 3\u00e8me opus d'une trilogie de polars", "GE: accord trouv\u00e9 avec les communes concern\u00e9es par le projet d'\u00e9co-quartier des Cherpines", "Etats-Unis: un nouvel herbicide appel\u00e9 Dicamba suscite une avalanche de plaintes"], "alternativeSummary": ["Ruin\u00e9e, l'ancienne puissance p\u00e9troli\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne pourrait se retrouver coup\u00e9e des march\u00e9s.", "Le joueur espagnol, qui souffre du genou, a perdu contre le Belge Goffin en trois sets.", "Les Italiens ont fait match nul contre les Su\u00e9dois, un r\u00e9sultat insuffisant pour se qualifier.", "Les Neuch\u00e2telois doivent voter sur l\u2019avenir de la convention collective de travail de la sant\u00e9. La droite souhaite deux CCT: une pour le personnel soignant, une autre pour le personnel non-soignant.", "Les diff\u00e9rentes parties ont sign\u00e9 une convention afin de renforcer l'offre de mobilit\u00e9 douce, d\u00e8s la livraison des premiers logements pr\u00e9vue en 2021.", "Il provoquerait des d\u00e9g\u00e2ts sur les r\u00e9coltes et serait dangereux pour la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-8969775", "ece-8970154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T22:27:05Z", "webPublicationDate": "2018-02-13T01:55:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637779", "durationSec": 127, "title": "FRIGO NE MI VOTATION CCT21_RTS000001306646", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de la votation cantonale du 26.11.2017 sur la CCT Sant\u00e9 21, la convention collective de travail dans le domaine de la sant\u00e9 entr\u00e9e en vigueur en d\u00e9but d'ann\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel. Le choix est entre une convention collective unique ou de deux conventions, une pour le personnel soignant et une pour le personnel non-soignant.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "CONVENTION COLLECTIVE", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "sequenceIds": ["1637641"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637780", "durationSec": 98, "title": "MI CHERPINES TRANSPORTS PUBLICS_RTS000001314605", "excerpt": "Le canton de Gen\u00e8ve et les communes de Plan-les-Ouates et Confignon ont sign\u00e9 un accord sur le d\u00e9veloppement de l'\u00e9coquartier des Cherpines. Itw du conseiller d'Etat Antonio Hodgers.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637781", "durationSec": 89, "title": "MI DICAMBA HERBICIDE US 2_RTS000001314563", "excerpt": "Le dicamba est un d\u00e9sherbant utilis\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1960 par les fermiers am\u00e9ricains et d\u00e9velopp\u00e9 par Monsanto. Il suscite des plaintes aux USA en raison des d\u00e9g\u00e2ts qu'il provoque sur les r\u00e9coltes et la sant\u00e9 humaine. Seules les nouvelles semences g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es par Monsanto r\u00e9sistent \u00e0 ce pesticide.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARKANSAS"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "HERBICIDE"], "thematicCorporations": ["MONSANTO"], "sequenceIds": ["1637637"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637782", "durationSec": 100, "title": "MI DIVERSIFICATION FACTEURS_RTS000001314586", "excerpt": "La Poste cherche des moyens de diversification des ses activit\u00e9s pour maintenir les emplois suite \u00e0 la diminution du march\u00e9 des lettres et colis. Dans plusieurs cantons elle offre ses services \u00e0 des organisation, comme dans le canton de Soleure avec un projet pilote de distribution alimentaire.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["DISTRIBUTION POSTALE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1638029"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637783", "durationSec": 111, "title": "MI FOOT ITALIE_RTS000001314624", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de football de l'Italie n'a pas \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e pour la coupe du monde de football 2018 en Russie suite au match nul face \u00e0 la Su\u00e8de lors du match retour des barrages. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 60 ans que l'Italie \u00e9choue sa qualification pour cette comp\u00e9tition internationale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "sequenceIds": ["1637743"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637784", "durationSec": 121, "title": "MI LIVRE SEBASTIEN MEIER_RTS000001314545", "excerpt": "L'\u00e9crivain romand S\u00e9bastien Meier a ancr\u00e9 sont roman \"L'ordre des choses\" dans des lieux connus de la ville de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ROMAN"], "sequenceIds": ["1638048"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637785", "durationSec": 81, "title": "MI NADAL MASTERS_RTS000001314552", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal, qui s'est inclin\u00e9 face au joueur de tennis belge David Goffin sur un score de 6-7 7-6 4-6 lors de son 1er match des Masters de tennis de Londres 2017. Bless\u00e9, il a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse renoncer \u00e0 la comp\u00e9tition et d\u00e9clarer forfait.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS"], "thematicPersons": ["GOFFIN, DAVID", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637786", "durationSec": 28, "title": "MI PC ANTIBIOTIQUES GRANGENEUVE_RTS000001314562", "excerpt": "Soixante exploitations laiti\u00e8res fribourgeoises se lancent dans le projet Relait, un projet qui vise \u00e0 r\u00e9duire l'utilisation d'antibiotiques quand le b\u00e9tail est malades. L'objectif est celui de minimiser les risques de voir appara\u00eetre des bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes, pour l'homme comme pour l'animal. Il s'agit d'une collaboration entre l'universit\u00e9 de Berne et le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal fribourgeois.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9LEVAGE BOVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637787", "durationSec": 20, "title": "MI PC LAFARGE PERQUISITION_RTS000001314513", "excerpt": "Les locaux du cimentier franco-suisse Lafarge Holcim sont perquisitionn\u00e9s \u00e0 Paris. L'entreprise est accus\u00e9e d'avoir vers\u00e9 des centaines de milliers d'euros \u00e0 l'organisation Etat islamique en Syrie.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicCorporations": ["LAFARGEHOLCIM"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637788", "durationSec": 36, "title": "MI PC SYRIE_RTS000001314504", "excerpt": "Ferme fribourgeoise avec des vaches Holstein noires et blanches."}, {"internalArchiveId": "AA1711637789", "durationSec": 99, "title": "MI TAPIS ETABLE_RTS000001314571", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "VACHE", "\u00c9TABLE"], "sequenceIds": ["1637640"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637790", "durationSec": 106, "title": "MI VENEZUELA_RTS000001314608", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711637898", "summary": "Arkansas : Bidon d'herbicide Engenia contenant du dicamba. Champ d\u00e9sherb\u00e9. Itw Perry Galloway, producteur de soja. Ferme bio. Conditionnement de patates douces. Itw Shawn Peebles, agriculteur bio. R\u00e9union publique d'agriculteurs. Itw Scott Partridge, vice-pr\u00e9sident en charge de la strat\u00e9gie de Monsanto. \nSource publicit\u00e9 Monsanto : agriculteurs avec sacs, champ cultiv\u00e9, tracteur aspergeant un produit.", "id": "1637637", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "HERBICIDE"], "visualGeographicals": ["ARKANSAS"], "visualCorporations": ["MONSANTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637900", "summary": "Duplex Boesingen : Itw Gr\u00e9goire Seitert, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal fribourgeois.", "id": "1637639"}, {"internalArchiveId": "AA1711637901", "summary": "Boesingen, Fribourg : ext ferme fribourgeoise. Int \u00e9table avec des vaches Holstein noires et blanches. Paysan donnant de l'herbe aux vaches. Gros plan vaches broutant.", "id": "1637640", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "VACHE", "\u00c9TABLE"], "visualGeographicals": ["BOESINGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637902", "summary": "Neuch\u00e2tel : Employ\u00e9e hospitali\u00e8re prenant la tension \u00e0 un homme \u00e2g\u00e9. Hall h\u00f4pital Pourtal\u00e8s. Itw  \nDamien Humbert-Droz, d\u00e9put\u00e9 au grand conseil PLR. Itw Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 au grand conseil  PS. Baptiste Hurni faisant campagne. Affiche en faveur du Oui.  Itw Didier Boillat, d\u00e9put\u00e9 au grand conseil PLR, faisant campagne. Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, en conf\u00e9rence de presse.  Itw Laurent Kurth.", "id": "1637641", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "PERSONNEL HOSPITALIER", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638004", "summary": "Footballeurs italiens pleurant et d\u00e9\u00e7us suite \u00e0 la d\u00e9faite. Itw de Gianluigi Buffon, footballeur et capitaine de l'\u00e9quipe d'Italie, pleurant. Footballeur italiens chantant hymne national avant le match. Deux erreurs d'arbitrage pour penalty non siffl\u00e9 sur une erreur de main des footballeur italiens. Plusieurs occasions de but manqu\u00e9es par les footballeur de l'Italie. Joie des footballeurs su\u00e9dois pour la victoire.", "id": "1637743", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualPersons": ["BUFFON, GIANLUIGI"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638290", "summary": "Granges-Bettlach, Soleure : facteur La Poste \u00e0 moto distribuant des enveloppes dans une bo\u00eete aux lettres. Itw Eliano Morandi, facteur. Aliments r\u00e9colt\u00e9s aupr\u00e8s de particuliers. Itw Alex St\u00e4hli, Directeur \u00abTable couvre-toi\u00bb. Triage de lettres dans un centre postal. Itw Lea Wertheimer, porte-parole de La Poste. Int et ext bureau de poste.", "id": "1638029", "visualThemes": ["FACTEUR", "LETTRE", "DISTRIBUTION POSTALE"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638309", "summary": "Lausanne, nuageux : bateau sur le lac. Ext et int restaurant Le Lacustre. Itw S\u00e9bastien Meier, \u00e9crivain. S\u00e9bastien Meier lisant son livre L'Ordres des choses. Ext h\u00f4tel Beau Rivage. Statue du g\u00e9n\u00e9ral Henri Guisan.", "id": "1638048"}, {"internalArchiveId": "AA1711638311", "summary": "Plateau : Itw S\u00e9bastien Meier, \u00e9crivain.", "id": "1638050"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Milan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718160", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034642", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-564C11B2-8531-481E-87F3-1BE785DC79CB", "internalArchiveId": "564C11B2-8531-481E-87F3-1BE785DC79CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Cochetel, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s - HCR;Matteo de Bellis, expert en migration aupr\u00e8s d'Amnesty International;Alexe\u00ef Navalny, candidat de l'opposition russe;Philippe Lonfat, chef du service valaisan de l'enseignement;Marco Tuberoso, responsable pr\u00e9vention \u00e0 l'association Espas - active autour de la probl\u00e9matique des abus sexuels;Jean-Henry Papilloud, responsable des collections photographiques \u00e0 la fondation Giannada;Mariano Rajoy,pr\u00e9sident du gouvernement espagnol;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SOMMET MIGRATION BERNE PI) Sauver des milliers de migrants africains d\u00e9tenus dans de tr\u00e8s mauvaises conditions en Libye... \r\nC'est l'objectif de Simonetta Sommaurga. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale veut \u00e9vacuer les plus vuln\u00e9rables d'entre eux...\r\nen collaboration avec l'Union europ\u00e9enne et des pays africains... \r\nUn plan que la socislite d\u00e9fendra ce matin  \u00e0 Berne... devant les ministres de l'int\u00e9rieur du Groupe de contact sur la M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\nLe sommet r\u00e9unit les ministres de 13 pays, europ\u00e9ens et africains, ainsi que des repr\u00e9sentants de l'ONU et du CICR.\r\n** Et Marc Menichini, la t\u00e2che de Simonetta Sommaruga ne va pas \u00eatre facile.\r\n  1'32\r\n((La Suisse cherchera ce matin \u00e0 convaincre plusieurs ministres europ\u00e9ens et africains...d'\u00e9vacuer des centaines de migrants vuln\u00e9rables actuellement d\u00e9tenus en Libye...et de les h\u00e9berger dans des centres de transit en Afrique, le long de la route migratoire vers la Libye... il s'agirait ensuite d'en inciter certains \u00e0 rentrer chez eux... et de r\u00e9installer ceux \u00e9ligibles \u00e0 l'asile... dans un pays europ\u00e9en ou m\u00eame en Suisse. Mais des engagements concrets en la mati\u00e8re risque d'\u00eatre difficile \u00e0 trouver. Vincent Cochetel est l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s , le HCR, pour la situation en M\u00e9diterran\u00e9e centrale:\r\nSON 26 sec \r\nAutre d\u00e9fi des discussions de ce jour: obtenir des fonds pour financer ce programme de r\u00e9installation ou la construction de ces structures d'h\u00e9bergement en Afrique. Matteo de Bellis, expert en migration aupr\u00e8s d'Amnesty International\r\nSON AMNESTY 11 sec \"Si les pays europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 investir dans des mesures qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier aux r\u00e9fugi\u00e9s et aux migrants, alors la r\u00e9union d'aujourd'hui ne sera pas une occasion manqu\u00e9e\"\r\nLe d\u00e9fi pour Simonetta Sommaruga ne sera pas seulement diplomatique .... \u00e0 l'interne aussi la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale devra r\u00e9ussir \u00e0 convaincre l'UDC notamment... qui promet d\u00e9j\u00e0 de combattre - je cite - par tous les moyens sa politique migratoire en Afrique)). \r\n((**Sont invit\u00e9s \u00e0 la rencontre l'Alg\u00e9rie, l'Allemagne, l'Autriche, l'Egypte, la France, l'Italie, la Libye, le Mali, Malte, le Niger, la Slov\u00e9nie, le Tchad, la Tunisie. Les institutions et organisations invit\u00e9es sont le Commissaire europ\u00e9en aux Migrations et Affaires int\u00e9rieures, l'Estonie en tant que Pr\u00e9sidente du Conseil de l'UE, le Service europ\u00e9en pour l'action ext\u00e9rieure, l'Organisation Internationale pour les Migrations (OIM), le Haut-Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s (HCR) et le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR).))\r\n(TF6/MATCH CH-IRLANDE NORD PA (7H)) Dans l'actualit\u00e9 ce matin...un bonheur rouge \u00e0 croix blanche : celui de l'Equipe de Suisse de footbal...\r\nUne \u00e9quipe qui s'est trouv\u00e9 un h\u00e9ros : Ricardo Rogriguez...buteur...\u00e0 l'aller...et hauteurd'un sauvetage d\u00e9cisifi...hier...\u00e0 la derni\u00e8re mintue...\r\nAu final, la Suisse n'a pas marqu\u00e9....mais le 0-0 obtenu  face \u00e0 l'Irlande du Nord assure l'essentiel : la qualification pour la prochaine Coupue du Monde en Russie.\r\nL'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic l 'a dit hier soir. IL veut emmener la SUisse le plus loin possible en \"Russie\".\r\nAlors Jo\u00ebl Robert, c'est une qualification dans l'ensemble m\u00e9rit\u00e9e...mais tout de m\u00eame... laborieuse...dans ce barrage...\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n------DIRECT\r\nRELANCE : Vladimir Petkovic a d\u00e9sormais....six mois pour pr\u00e9parer...ses troupe..Et il y aura du travail.....surtout en attaque...c'est le point de faible de l'\u00e9quipe...\r\n-----DIRECT JOEL\r\nAutre \u00e9quipe qualifi\u00e9e hier soir pour cette coupe du Monde : la Croatie...\r\nFacile vainqueur \u00e0 aller...elle a valid\u00e9 son billet...gr\u00e2ce un match nul z\u00e9ro-z\u00e9ro...en Gr\u00e8ce.\r\nEt ce soir...c'est toute l'Italie...qui va retenir son souffle.\r\nBattue 1-0 \u00e0 l'aller, la Squadra Azzura va devoir retourner la situation ce soir \u00e0 Milan.\r\nL'Italie n'a plus rat\u00e9 de Coupe du Monde...depuis 60 ans...\r\n(CH - Session des jeunes) Dans l'actualit\u00e9 politique, une exigence : la Suisse ne doit pas faire de cadeaux \u00e0 l'industrie pharmaceutique...\r\n***Une demande qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e hier...\u00e0 Berne...mais pas par les parlementaires habituels...Ele est issue de la 26e Session des jeunes....\r\nLeur p\u00e9tition cible les laboratoires...qui promeuvent...les m\u00e9dicaments originaux....au d\u00e9triment...des g\u00e9n\u00e9riques...moins couteux...\r\nLes jeunes veulent interdire....aux laboratoires d'accorder toute forme de gratifications... aux m\u00e9decins...\r\nSelon eux...ces cadeaux...encourageraient...la prescription de m\u00e9dicaments orginaux....\r\n(JU _ Porrtentur) ***Dans le Jura...La mairie de Porrentruy bascule...en mains PLR...\r\nGabriel Voirol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 vainqueur hier....avec 180 voix d'avance sur le sortant : le PDC Pierre-Arnaud F\u00fcg...\r\nLe PDC ne dirige donc plus aucune des grandes mairies du Jura\r\n(17/ SEISME IRAK-IRAN PERM) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...un s\u00e9isme de magnitude 7,3 a frapp\u00e9 hier soir....le nord-est de l'Irak...et des r\u00e9gions frontali\u00e8res..\r\nC'est en Iran que le bilan est le plus lourd...o\u00f9 l'on compte 141 morts...\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de Sievosh Gazi.\r\n ((....dans une ville proche de la fronti\u00e8re irakienne de Sarpol-e Zahab. Le principal h\u00f4pital de cette localit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9, ce qui complique la prise en charge des milliers de bless\u00e9s. Selon les autorit\u00e9s, le bilan risque d'augmenter ces prochaines heures en raison du nombre de personnes qui se trouvent encore sous les d\u00e9combres et pour lesquelles les secours s'activent.  L'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e dans plusieurs villes tant du c\u00f4t\u00e9 iranien qu'Irakien. Les craintes de r\u00e9pliques ont pr\u00e9cipit\u00e9 des milliers de personnes dans les rues et jardins publics malgr\u00e9 le froid. Dans cette r\u00e9gion de l'Iran, bon nombre d'habitations sont en terre et s'effondrent g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s vite en cas de secousses sismiques qui sont fr\u00e9quentes en Iran. En Irak, on d\u00e9plore quelques morts \u00e9galement dans la r\u00e9gion du Kurdistan autonome mais les d\u00e9g\u00e2ts sont moins importants que du c\u00f4t\u00e9 iranien. Le s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti jusqu'\u00e0 Dyiarbakir dans le sud-est de la Turquie et m\u00eame par certains habitants en Isra\u00ebl. ))\r\n(LIB - Hariri) ****Et toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...le  premier ministre  du Liban...Saad Hariri...pourrait confirmer sa d\u00e9mission...\r\nIl l'a d\u00e9clar\u00e9...hier soir...Il reviendra au Liban dans les deux ou trois ou jours...pour officaliser sa d\u00e9cision de quitter la t\u00eate du gouvernement.\r\nAnnonce de Saad Hariri...depuis l'Arabie Saoudite...pays o\u00f9 il r\u00e9side depuis sa d\u00e9mission surprise...qui a plong\u00e9 le Liban dans une nouvelle crise politique.\r\nIl assure aussi \u00eatre libre dans ce pays...alors que quelques heures plus t\u00f4t...une autre acteur prcinipcal de la politique libanaise...le pr\u00e9sident......Michel avait \u00e9voqu\u00e9 une \"libert\u00e9 restreinte\" du premier ministre.\r\nPour rappel, Saad Hariri d\u00e9nonce une \"mainmise\" de l'Iran et du Hezzbollah...sur les membres du gouvernement libanais.\r\n(Syrie - Amnesty et OSDH) En Syrie. pr\u00e8s de 50 civils r\u00e9ugi\u00e9s dans des camps aurait tu\u00e9 dans des bombardements depuis vendredi dernier...\r\nDes personnes...qui fuyaient les combats \u00e0 Boukamal...cette derni\u00e8re ville partiellement contr\u00f4l\u00e9e par le groupe Etat islamique.\r\nL'Observatoire syrien des droits de l'homme met notamment en cause des frappes de l'aviation russe.\r\n***Et de son c\u00f4t\u00e9, Amnesty International estime que \"les d\u00e9placements forc\u00e9s de population syrienne\" s'apparentent \u00e0 des \"crimes contre l'humanit\u00e9\"...\r\nC'est ce qu'\u00e9crit l'ONG dans un rapport publi\u00e9 ce matin.\r\nEn cause : les d\u00e9placements de population....li\u00e9s aux accords de r\u00e9conciliation.\r\nPour Amnesty...le gouvernement syrien pratique une strat\u00e9gie \"cynique\"\r\n(06/EXTRAIT ITV NAVALNY (PRE-PRISE TUM -7H)) Il s\u00e9duit une partie de la jeunesse russe, et estime \u00eatre le seul candidat de l'opposition \u00e0 m\u00eame de concurrencer Vladimir Poutine lors des prochaines \u00e9lections en mars... \r\nAlexe\u00ef Navalny a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la RTS... \r\nEt \u00e9coutez.... la comission \u00e9lecotrale refuse de le laisser participer \u00e0 la pr\u00e9sidentielle l'an prochain, il appellera au boycott du scrutin...\r\n  32''\r\nAlexei Navalny, le principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine que l'on pourra entendre plus longuement....tout \u00e0 l'heure... dans l'\u00e9mission Tout un Monde d\u00e8s 8h10\r\n((Trad. :Comment faut-il consid\u00e9rer des \u00e9lections, dans lesquelles le principal concurrent n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 participer\u00a0? Selon la Constitution, j'ai tout \u00e0 fait le droit de me pr\u00e9senter, m\u00eame si \u00e7a ne plait pas \u00e0 Vladimir Poutine. Et si on m'en emp\u00eache, alors moi-m\u00eame, mes sympathisants, et m\u00eame ceux qui ne me soutiennent pas mais qui veulent des \u00e9lections concurrentielles, nous tous, nous ne reconnaitrons pas ces \u00e9lections et nous les boycotterons. Nous m\u00e8nerons une campagne active de boycott, pour que cela ne soit pas convenable d'y participer. ))\r\n(TF7/RELATIONS PROFS ELEVES PI) ***Et \u00e0 7h...on \u00e9voque maintenant...les liaisons parfois dangereuses entre enseignants et \u00e9l\u00e8ves. \r\nLes r\u00e9cents t\u00e9moignages d'anciens \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve interrogent sur l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse romande.\r\nOn parle ici du secondaire 2, des \u00e9l\u00e8ves g\u00e9n\u00e9ralement de 15 \u00e0 19 ans.\r\nCes t\u00e9moignages mettent le doigt sur un th\u00e8me tabou. \r\nGuillaume Rey vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur la question.\r\nAu final, peu de cas sont officiellement recens\u00e9s, mais un certain flou entoure cette question...\r\n  53''\r\n((Il y a les cas d\u00e9nonc\u00e9s, mais combien restent m\u00e9connus ? Beaucoup le disent: les relations entre un enseignant et un \u00e9l\u00e8ve proche de la majorit\u00e9 ou majeur, \u00e7a existe. mais certaines ne sont pas d\u00e9voil\u00e9es, restent parfois secr\u00e8tes.Pour ce qui est des chiffres officiels, les cantons romands contact\u00e9s parlent de cas tr\u00e8s rares, qui \u00ab rel\u00e8vent de l'exceptionnel \u00bb, pour reprendre la r\u00e9ponse vaudoise. d'autres cantons admettent des cas qui ont abouti \u00e0 une sanction administrative contre l'enseignant, mais ils se comptent sur les doigts d'une main ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Jean-Philippe Lonfat, chef du service valaisan de l'enseignement, pr\u00e9cise que la tol\u00e9rance z\u00e9ro est de mise.\r\nSon19''))\r\n*** \"Lles enseignants sont mieux form\u00e9s\", disait aussi la ministre genevoise Anne Emery-Torracinta, la semaine derni\u00e8re dans Forum...Guillaume, est-ce que c'est vraiment le cas?\r\n  1'03\r\n((Certains enseignants contact\u00e9s se disent en tous cas pr\u00e9voyants, cherchent \u00e0 \u00e9viter tout malentendu, toute situation potentiellement probl\u00e9matique... Les Hautes Ecoles P\u00e9dagogiques, qui forment les futurs enseignants,  expliquent que cette probl\u00e9matique est abord\u00e9e durant le cursus, mais pas forc\u00e9ment avec un cours pr\u00e9cis. elles insistent sur l'attitude, l'\u00e9thique professionnelle \u00e0 avoir (pointant notamment les risques li\u00e9s aux r\u00e9seaux sociaux...) Mais pour Marco Tuberoso, responsable pr\u00e9vention \u00e0 l'association Espas, active autour de la probl\u00e9matique des abus sexuels, la sensibilisation des enseignants n'est pas forc\u00e9ment optimale.\r\nson 26'' \r\nIl y a donc le volet p\u00e9nal. Mais au-del\u00e0 de 18 ans, une relation avec un \u00e9l\u00e8ve reste interdite et l'enseignant s'expose \u00e0 des sanctions administratives.))\r\n(03/VD/DECES IMSAND ITV PAPILLOUD) Il avait immortalis\u00e9 Maurice B\u00e9jart comme personne... \r\nLe photographe romand Marcel Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 Lausanne \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. \r\nAutodidacte, Marcel Imsand \u00e9tait devenu un ma\u00eetre du noir et blanc, tant pour ses portraits que pour ses paysages. \r\nJean-Henry Papilloud, responsable des collections photographiques \u00e0 la fondation Giannada, a collabor\u00e9 avec lui sur plusieurs expositions. \r\nIl \u00e9voque la magie du photographe...\r\n  49''\r\nJean-Henry Papilloud r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(METEO) Un temps encore humide ce matin... \r\nDes averses tomberont par intermittence, plus particuli\u00e8rement sur les reliefs...\r\nLa neige sera pr\u00e9sente au-dessus de 500 \u00e0 600 m\u00e8tres. \r\nRetour \u00e0 un temps sec pour cette apr\u00e9s-midi. \r\nUne bise soutenue se mettra en place en fin de matin\u00e9e, ce qui accentuera encore la sensation de froid.\r\nLes temp\u00e9ratures en plaine ne d\u00e9passeront pas 6 degr\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/ESPAGNE RAJOY BARCELONE ITV RAJOY) Mariano Rajoy s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Barcelone, pour la premi\u00e8re fois depuis la mise sous tutelle de la r\u00e9gion fin octobre. Il pr\u00e9sentait son candidat, Xavier Garcia Albiole de son Parti populaire, pour les \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es du 21 d\u00e9cembre qu'il a lui m\u00eame convoqu\u00e9 d\u00e8s la mise sous tutelle. C'est un scrutin aux enjeux \u00e9normes : les ind\u00e9pendantistes et anti ind\u00e9pendantistes vont tenter de mobiliser leurs troupes au maximum dans une soci\u00e9t\u00e9 fractur\u00e9e en deux. On \u00e9coute Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol.\r\n  51''\r\n((TRAD: Nous voulons une votation massive le 21 d\u00e9cembre, afin de mettre en place une nouvelle \u00e9tape politique de tranquillit\u00e9, de normalit\u00e9 et du vivre ensemble, du respect des r\u00e8gles du jeu et de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9conomique. Une nouvelle \u00e9tape qui apporte s\u00e9curit\u00e9 et certitude ce que d\u00e9sirent les gens et ils ont raison. Les droits et les libert\u00e9s doivent \u00eatre garanties. Les institutions r\u00e9gionales doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es et la loi doit \u00eatre respect\u00e9e. En Espagne, on peut d\u00e9fendre n'importe quelle id\u00e9e, c'est une d\u00e9mocratie, je le r\u00e9p\u00e8te on peut d\u00e9fendre n'importe quelle id\u00e9e. On peut m\u00eame \u00eatre ind\u00e9pendantiste. Mais les ind\u00e9pendantistes sont soumis eux aussi \u00e0 la loi de la m\u00eame mani\u00e8re que nous sommes nous aussi, sans \u00eatre ind\u00e9pendantistes, tous soumis.))\r\n(15/TENNIS ITV FEDERER) En tennis, Roger Federer est entr\u00e9 par une victoire dans le Masters 2017. A Londres, le num\u00e9ro 2 mondial a battu l'Am\u00e9ricain Jack Sock en 2 sets, 6-4, 7-6. De quoi lancer id\u00e9alement Federer qui a beaucoup lev\u00e9 le pied apr\u00e8s sa victoire \u00e0 B\u00e2le il y a 2 semaines...\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nEt demain (mardi), Roger Federer affrontera Alexander Zverev, qui  a battu hier Marin Cilic.", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9059790", "ece-9059770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06570108-C430-4D89-ACB9-FE41DA8A65C9", "internalArchiveId": "06570108-C430-4D89-ACB9-FE41DA8A65C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Riccardo Magi, leader des Radicaux italiens;Boukari, Fouad;Valon Behrami, joueur de football, milieu d\u00e9fensif pour l'\u00e9quipe nationale suisse;Daniel Yule, skieur suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/SOMMET MIGRATION BERNE/ITALIE PI) La Suisse veut s'engager activement pour la protection des r\u00e9fugi\u00e9s et des migrants passant par la Libye. \r\nElle accueille aujourd'hui la troisi\u00e8me rencontre du groupe de contact de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\nLa r\u00e9union aura lieu \u00e0 Berne, apr\u00e8s Tunis en juillet et Rome en mars. \r\nAu moins 15 000 migrants seraient d\u00e9tenus dans des centres secrets en Libye. \r\nAmnesty International, d\u00e9nonce la torture, la privation de nourriture et les viols. \r\nPar ailleurs, environ 114.000 migrants sont arriv\u00e9es par la mer en Italie, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nC'est environ 50.000 personnes de moins que l'an pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. En ao\u00fbt, le recul a m\u00eame \u00e9t\u00e9 de 75%. \r\nPour le gouvernement Gentiloni, cette diminution est le fruit de la collaboration avec les autorit\u00e9s de Tripoli. \r\nMais Rome est aujourd'hui soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir \u00e9galement trait\u00e9 avec des milices de passeurs pour endiguer le flux. \r\nLe sujet d'Eric Jozsef...\r\n  1'32\r\n((Pour le gouvernement italien, la principale raison de la spectaculaire diminution des sauvetages en M\u00e9diterran\u00e9e serait l'\u00e9quipement, avec l'aide financi\u00e8re de l'Europe, des gardes-c\u00f4tes libyens. Et cela, depuis la fin du printemps. Mais cette version est contest\u00e9e. Selon plusieurs enqu\u00eates journalistiques, Rome aurait en fait pass\u00e9 un accord avec la milice d'Ahmed Al-Dabbashi qui jusqu'en juillet dernier dominait le trafic de migrants \u00e0 partir de Sabratha dans l'est du pays. Un accord que d\u00e9nonce le leader des Radicaux italiens Riccardo Magi. \r\nSON\r\ntrad: en r\u00e9alit\u00e9, c'est plus qu'une rumeur. Par exemple, le maire de Sabratha a dit clairement que sur place tout le monde sait que les Italiens ont pay\u00e9 certaines milices. Dans les faits, ils ont pay\u00e9 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Auparavant, il y a eu des rencontres entre les chefs des tribus qui contr\u00f4lent le d\u00e9sert au sud du pays et le gouvernement italien. Et ils se sont d\u00e9clar\u00e9s disponibles \u00e0 bloquer le passage des migrants. Ils ont clairement dit : \u00ab si nous avons la possibilit\u00e9 d'avoir d'autres ressources pour faire d'autres types d'activit\u00e9s, nous interromperons le trafic \r\nL'Italie aurait vers\u00e9 plusieurs millions d'euros aux milices et aux tribus pour qu'elles retiennent les migrants dans des conditions souvent dramatiques. Sans emp\u00eacher, malgr\u00e9 tout, que d'autres trafiquants trouvent aujourd'hui d'autres routes maritimes depuis la Tunisie ou l'Alg\u00e9rie. ))\r\nIl est notamment question d'une op\u00e9ration d'\u00e9vacuation des r\u00e9fugi\u00e9s les plus vuln\u00e9rables bloqu\u00e9s en Libye, en particulier les femmes et les enfants. \r\nLe Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), qui fait cette proposition, aimerait que l'Europe accueille 40 000 personnes. La Suisse est pr\u00eate \u00e0 examiner sa participation \u00e0 un tel programme de r\u00e9installation, mais ce projet est critiqu\u00e9 dans le camp bourgeois.\r\nEn Suisse, le nombre de requ\u00e9rants d'asile n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2010. Mais en Libye et dans les pays voisins, on compte des centaines de milliers de migrants.\r\n(Bve Syrie Amnesty) Les d\u00e9placements forc\u00e9s de populations au titre des accords dits de \u00abr\u00e9conciliation\u00bb en Syrie s'apparentent \u00e0 un crime contre l'humanit\u00e9, estime Amnesty International. \r\nL'ONG publie ce matin un rapport intitul\u00e9 \u00abPartir ou mourir\u00bb dans lequel elle passe en revue quatre de ces accords locaux.\r\nCes derniers consistent le plus souvent pour le r\u00e9gime de Bachar el-Assad \u00e0 lever le si\u00e8ge et cesser les bombardements et pour les opposants, civils ou arm\u00e9s, \u00e0 quitter leurs maisons.\r\n(Bve s\u00e9isme Iran) *** Le bilan du puissant s\u00e9sime qui a touch\u00e9 hier soir la fronti\u00e8re entre l'iran et l'Iran et l'Irak contiue de grimper...\r\nIl y aurait au moins 164 morts et un millier de bless\u00e9s.\r\nLa secousse, de magnitude 7,3 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'en Turquie.\r\nLe dernier grand tremblement de terre en Iran remonte \u00e0 d\u00e9cembre 2003 \u00e0 Bam. \r\nAu moins 31'000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n(Bve Liban) Une lutte d'influence ce joue en ce moment sur le territoire libanais entre l'Iran, les chiites et le Hezbollah d'une part, et les sunnites, l'Arabie Saoudite d'autre part. \r\nLe Liban toujours perplexe apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise de son Premier ministre,\r\nApr\u00e8s une semaine de silence,  Saad Hariri a repris la parole hier depuis l'Arabie saoudite et promis de \"rentrer au Liban bient\u00f4t\", dit-il...\r\nAlors que des sources \u00e0 Beyrouth accusent l'Arabie saoudite de le retenir contre son gr\u00e9, Saad Hariri a assur\u00e9 qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait libre de ses mouvements.\r\nLes chefs de la diplomatie des pays arabes qui se r\u00e9uniront \"en urgence\" dimanche prochain, \u00e0 la demande de Ryad pour notamment \u00e9voquer les relations avec l'Iran...\r\n(TF3/ELECTIONS PORRENTRUY PA (PAPIER-RELANCE)) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et le 2e tour des \u00e9lections communales dans le Jura, marqu\u00e9e hier par la victoire du Parti lib\u00e9ral-radical...\r\nLe PLR qui remporte la mairie de Porrentruy au d\u00e9triment du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nGabriel Voirol succ\u00e8de \u00e0 Pierre-Arnauld Fueg ((Pierre Arno F\u00fcg)). \r\nUne victoire sans appel, mais qui s'explique en partie par la situation qu'a v\u00e9cue Porrentruy durant cette l\u00e9gislature, Ga\u00ebl Klein. \r\n  35''\r\n((La St-Martin 2017 va laisser un go\u00fbt plut\u00f4t amer aux dirigeants du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien dans le Jura. D'aucuns diraient un go\u00fbt de bouillon. Surtout en Ajoie o\u00f9 le PDC doit laisser filer la mairie de Porrentruy qu'il d\u00e9tenait depuis une vingtaine d'ann\u00e9es. Le score est sans appel, 1202 voix seulement pour le maire sortant Pierre-Arnaud Fueg contre 1389 \u00e0 son adversaire, le candidat lib\u00e9ral-radical Gabriel Voirol. Tous deux si\u00e9geaient ensemble \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal, le perdant du jour le quitte par la petite porte apr\u00e8s seulement 4 ans d'activit\u00e9. Et surtout un engagement sur la sc\u00e8ne politique qu'il laisse aussit\u00f4t tomber alors qu'on le pressentait pour un possible si\u00e8ge au gouvernement cantonal.))\r\n***Et Ga\u00ebl, si la mairie de Porrentruy \u00e9chappe au PDC, les circonstances ne lui auront tout de m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorables.\r\n  44''\r\n((On se rappellera en effet de l'\u00e9lection de 2012, entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s et qui auront entrain\u00e9 l'annulation du 2e tour remport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le Parti Chr\u00e9tien Social Ind\u00e9pendant. Victoire de courte dur\u00e9e puisqu'elle sera annul\u00e9e par la justice. Elu un an plus tard \u00e0 la faveur d'un 3e tour in\u00e9dit, Pierre-Arnauld Fueg aura d\u00fb faire face cette ann\u00e9e \u00e0 deux obstacles majeurs. Non seulement un parti lib\u00e9ral-radical absent lors des \u00e9lections de 2012, et qui a su profiter d'une v\u00e9ritable opportunit\u00e9 de revenir sur le devant de la sc\u00e8ne \u00e0 Porrentruy. Mais aussi un PCSI plut\u00f4t revanchard et au sein duquel il ne pouvait esp\u00e9rer aucun soutien pour passer l'\u00e9paule. Un v\u00e9ritable g\u00e2chis commentaient plusieurs \u00e9lus PDC hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Porrentruy estimant qu'on lui avait coup\u00e9 les ailes, m\u00eame s'il a probablement fait quelques erreurs de communication durant sa l\u00e9gislature.))\r\n(13/FOOT ITV BEHRAMI) *** La mission \u00e0 pr\u00e9sent accomplie... La Nati pr\u00e9pare ses valises pour la Russie... \r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football a valid\u00e9 son ticket pour la Coupe du Monde de football, l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\nLa Suisse qui a donc sorti  en barrages dans la difficult\u00e9 l'Irlande du Nord. \r\nApr\u00e9s son match nul et vierge hier soir \u00e0 B\u00e2le et la victoire pol\u00e9mique 1 - 0 jeudi \u00e0 Belfast...\r\nUn joueur \u00e9tait particuli\u00e8rement heureux hier..  \r\nIl s'agit de Valon Behrami, qui participera \u00e0 sa quatri\u00e8me coupe du monde. \r\n  53''\r\nValon Behrami avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(TF8/SKI PI) *** Journ\u00e9e historique \u00e9galement hier pour le ski suisse. \r\nQuatre slalomeurs se sont class\u00e9s dans les 10 premiers \u00e0 Levi, en Finlande. \r\nDu jamais vu en Coupe du Monde...\r\nLe recit de St\u00e9phane Trisconi...\r\n  1'24\r\n((Daniel Yule et Luca Aerni ont m\u00eame manqu\u00e9 le podium d'un rien. Ils terminent 4\u00e8me ex-aequo \u00e0 9 centi\u00e8mes de la 3\u00e8me place. Lo\u00efc Meillard se classe 6\u00e8me et Reto Schmidiger 10\u00e8me. Les Suisses ont ainsi prouv\u00e9 qu'ils avaient une \u00e9quipe de slalom tr\u00e8s comp\u00e9titive. Les trois premiers cit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 la certitude d'\u00eatre qualifi\u00e9 pour les Jeux Olympiques de Pyeongchang en f\u00e9vrier prochain. Daniel Yule \r\nSON : 21'' (Yule 3)\r\nReste \u00e0 confirmer et \u00e0 progresser encore pour monter sur ce podium apr\u00e8s lequel les slalomeurs suisse court depuis bient\u00f4t 8 ans maintenant. Neuf centi\u00e8mes ce n'est pas grand-chose. C'est un \u00e9cart qui prouve que les Suisses se rapprochent toujours un peu plus des meilleurs skieurs de la plan\u00e8te. Daniel Yule\r\nSON : 20'' (Yule 2)\r\nParoles pleines de sagesse. Les slalomeurs ont d\u00e9sormais un mois de travail devant eux avant le rendez-vous de val d'Is\u00e8re programm\u00e9 le 10 d\u00e9cembre.))\r\nLes explications sign\u00e9es St\u00e9phane Trisconi\r\n(Bve Snapchat) Et puis enfin ce pari audacieux dans le monde des reseaux sociaux...\r\nL'application Snapchat, qui cartonne chez les adolescents, a l'intention de changer son fonctionnement de fond en comble... \r\nLe petit fant\u00f4me blanc sur fond jaune a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re des r\u00e9sultats trimestriels d\u00e9cevants qui ont encore fait plonger l'action de 20%...\r\nLe patron de Snapchat Evan Spiegel a donc promis aux investisseurs une nouvelle version de l'application, pour s\u00e9duire un public plus adulte. \r\nEn gros, copier Facebook avec un fil d'information unique qui rassemblerait les publications des amis de l'utilisateur...", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059779", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-13T06:30:39_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-13T06:30:39_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9059805", "ece-9059779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:41:21Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57A3FC03-E6E9-4483-9B5B-A522051DD2F0", "internalArchiveId": "57A3FC03-E6E9-4483-9B5B-A522051DD2F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Matteo de Bellis, expert asile et migrations \u00e0 Amnesty Internationale;Baumgartner , Georges ;Christophe Clivaz, directeur de Swiss learning \u00e0 Tokyo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/ SEISME IRAK-IRAN PERM) La r\u00e9gion montagneuse entre l'iran et l'irak a trembl\u00e9 tr\u00e9s fort hier soir...\r\nS\u00e9isme de 7'3 sur l'echelle ouverte de Riechter...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 213 morts et plus de 1700 bless\u00e9s...\r\nAlexandre Habay, la quasi-totalit\u00e9 des victimes sont en Iran...\r\n((Dans la ville de Sarpol-e Zahab proche de la fronti\u00e8re irakienne. Il y a \u00e9galement des milliers de bless\u00e9s. Le principal h\u00f4pital de cette localit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9, ce qui complique leur prise en charge. Selon les autorit\u00e9s, le bilan risque d'augmenter ces prochaines heures en raison du nombre de personnes qui se trouvent encore sous les d\u00e9combres et pour lesquelles les secours s'activent.  L'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e dans plusieurs villes tant du c\u00f4t\u00e9 iranien qu'Irakien. Les craintes de r\u00e9pliques ont pr\u00e9cipit\u00e9 des milliers de personnes dans les rues et jardins publics les parcs malgr\u00e9 le froid. Dans cette r\u00e9gion de l'Iran, bon nombre d'habitations sont en terre et s'effondrent g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s vite en cas de secousses sismiques qui sont fr\u00e9quentes en Iran. En Irak, on d\u00e9plore quelques morts \u00e9galement dans la r\u00e9gion du Kurdistan autonome mais les d\u00e9g\u00e2ts sont moins importants que du c\u00f4t\u00e9 iranien. Le s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti jusqu'\u00e0 Dyiarbakir dans le sud-est de la Turquie et m\u00eame par certains habitants en Isra\u00ebl. \r\n))-------\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandre Habay\r\nLe dernier grand tremblement de terre en Iran remonte \u00e0 d\u00e9cembre 2003 \u00e0 Bam. \r\nAu moins 31'000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n(Bve Syrie Amnesty) Les d\u00e9placements forc\u00e9s de populations au titre des accords dits de \u00abr\u00e9conciliation\u00bb en Syrie s'apparentent \u00e0 un crime contre l'humanit\u00e9, estime Amnesty International. \r\nL'ONG publie ce matin un rapport intitul\u00e9 \u00abPartir ou mourir\u00bb dans lequel elle passe en revue quatre de ces accords locaux.\r\nCes derniers consistent le plus souvent pour le r\u00e9gime de Bachar el-Assad \u00e0 lever le si\u00e8ge et cesser les bombardements et pour les opposants, civils ou arm\u00e9s, \u00e0 quitter leurs maisons.\r\n(Bve Liban) *** Le Moyen Orient ou une lutte d'influence ce joue en ce moment sur le territoire libanais...\r\nUne lutte entre l'Iran, les chiites et le Hezbollah d'une part, et les sunnites, l'Arabie Saoudite d'autre part. \r\nLe Liban toujours perplexe suite \u00e0 la d\u00e9mission surprise de son Premier ministre depuis l'Arabie saoudite ...\r\nApr\u00e9s une semaine de silence,  Saad Hariri a repris la parole hier et promis de \"rentrer au Liban bient\u00f4t\", se disant libre de ses mouvements...\r\nAlors que des sources \u00e0 Beyrouth accusent Ryad de le retenir contre son gr\u00e9.\r\nLes chefs de la diplomatie des pays arabes qui se r\u00e9uniront \"en urgence\" dimanche prochain, \u00e0 la demande de l'Arabie saoudite pour notamment \u00e9voquer les relations tendues avec l'Iran...\r\n(10/RENCONTRE MIGRATIONS BERNE ITV DE BELLIS) *** La 3e rencontre du Groupe de contact pour la M\u00e9diterran\u00e9e centrale se tiend aujourd'hui \u00e0 Berne... \r\nSommet qui r\u00e9unit 13 pays europ\u00e9ens et africains, tous concern\u00e9s par la question migratoire... \r\nR\u00e9union ou la Suisse compte s'engager activement pour la protection des r\u00e9fugi\u00e9s les plus vuln\u00e9rables bloqu\u00e9s notamment en Libye...\r\nEn particulier les femmes et les enfants\r\nL'ONG Amnesty International exige \u00e9galement que la Suisse et l'Europe cr\u00e9ent des voies l\u00e9gales s\u00fbres et qu'elles ne transf\u00e8rent pas leur responsabilit\u00e9 aux \u00c9tats africains qui se trouvent sur la route migratoire. \r\nEcoutez Matteo de Bellis, expert asile et migrations pours Amnesty Internationale...\r\n  52''\r\nEt la Suisse elle connait cette ann\u00e9e une nette diminution des demandes d'asile... Avec un nombre de requ\u00e9rants au plus bas depuis 2010...\r\n(Bve Jura) Le 2e tour des \u00e9lections communales dans le Jura, marqu\u00e9e hier par la victoire du Parti lib\u00e9ral-radical...\r\nLe PLR qui remporte la mairie de Porrentruy au d\u00e9triment du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nGabriel Voirol succ\u00e8de au PDC Pierre-Arnauld Fueg ((Pierre Arno F\u00fcg)). \r\nAvec 180 voix d'\u00e9cart entre les deux hommes...\r\nLe Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien qui ne dirige donc plus aucune des grandes mairies du Jura\r\n(09/PHILIPPINES TRUMP-DUTERTE PA) *** Deux pr\u00e9sident c\u00e9l\u00e9bres pour leurs sorties pol\u00e9miques : Quand Donald Trump rencontre Rodrigo Duterte. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain est aux Philippines, derni\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e asiatique. \r\nIl devait s'entretenir ce matin avec le tr\u00e8s controvers\u00e9 leader de l'archipel...\r\nCritiqu\u00e9 pour sa sanglante lutte anti-drogue \u00e0 l'origine de milliers de morts dans le pays. \r\nLe pr\u00e9sident philippin a temp\u00e9r\u00e9 son anti-am\u00e9ricanisme mais reste proche de P\u00e9kin.\r\nUne rencontre chaleureuse qui contraste avec les tensions de l'\u00e8re Obama. \r\nLes explications de Michael Peuker\r\n((Impulsifs, port\u00e9s au pouvoir par un vent populiste, les deux pr\u00e9sidents sont de fervents d\u00e9fenseurs d'une politique dure en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 et de lutte anti-drogue. Donald Trump a r\u00e9cemment affirm\u00e9 sa volont\u00e9 d'empoigner le probl\u00e8me des opiac\u00e9s aux Etats-Unis. Il a en outre f\u00e9licit\u00e9 \u00e0 maintes reprises son homologue pour sa politique anti-drogue en la qualifiant \u00ab\u00a0d'excellent travail\u00a0\u00bb. Des propos qui tranchent avec ceux de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Barack Obama avait exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude face aux nombreuses victimes de cette politique - 3000 selon les autorit\u00e9s, 9000 selon plusieurs ONG. Ces critiques, Rodrigo Duterte y avait r\u00e9pondu en insultant le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de l'\u00e9poque. Avec Trump, les tensions se sont donc apais\u00e9es. Au grand dam des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme qui d\u00e9noncent l'absence de critiques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Donald Trump a soigneusement \u00e9vit\u00e9 le sujet durant son voyage, mettant en avant ses priorit\u00e9s. Les relations commerciales et la crise nord-cor\u00e9enne. Mais aux Philippines, Trump fait face \u00e0 un enjeu suppl\u00e9mentaire\u00a0: garantir son alliance avec ce partenaire historique. Alliance fragilis\u00e9e par le r\u00e9cent rapprochement de Manille et P\u00e9kin. Michael Peuker, RTSinfo, Shanghai))\r\n(Birmanie) Face aux \"atrocit\u00e9s\" commises contre les Rohingyas en Birmanie, les Etats-Unis commencent timidement \u00e0 accentuer la pression sur l'arm\u00e9e birmane tout en gardant une position d'\u00e9quilibriste, soucieux de ne pas mettre en cause le gouvernement civil d'Aung San Suu Kyi.\r\nSigne d'un activisme qui va crescendo, plusieurs d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaines viennent de se succ\u00e9der dans la r\u00e9gion, et le secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson se rend mercredi en Birmanie pour rencontrer Aung San Suu Kyi mais aussi le chef de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Min Aung Hlaing.\r\nLe ton se veut ferme \u00e0 l'encontre des \"dirigeants militaires\", que le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a jug\u00e9s \"responsables\" de la crise de la minorit\u00e9 musulmane rohingya, dont plus de 600.000 membres ont fui au Bangladesh en deux mois et demi.\r\n(Foot Suisse) Le sentiment du devoir accompli pour l'Equipe de Suisse de football au lendemain de la qualification pour la coupe du monde...\r\nUne qualification face \u00e0 l'Irlande qui n'a tenu qu'\u00e0 un fil...\r\n0-0 face apr\u00e9s une victoire pol\u00e9mique par le plus petit des score lors du match aller... \r\nLe billet a pr\u00e9sent valid\u00e9 pour la Russie... Vladimir Petkovic r\u00eave en couleur... \r\n\"Je ne me fixe aucune limite !\" annonce le selectionneur..\r\nAffirmant vouloir emmener la Nati le plus loin possible l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\n(16/VENTE LSNE SPORT AP) *** Toujours en football, c'est aujourd'hui que devrait \u00eatre officialis\u00e9e la vente du Lausanne-Sport. \r\nApr\u00e9s plusieurs semaines de rumeurs autour de cette vente... \r\nLe club vaudois et la soci\u00e9t\u00e9 de p\u00e9trochimie Ineos ont convoqu\u00e9 la presse cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Rolle... St\u00e9phane Trisconi\r\n  40''\r\n((Au si\u00e8ge du groupe de p\u00e9trochimie plus pr\u00e9cis\u00e9ment. Dans la convocation adress\u00e9e hier \u00e0 la presse, INEOS annonce, je cite, une acquisition suisse majeure, levant ainsi toute ambigu\u00eft\u00e9. Cette nouvelle \u00e9tait attendue. Cela fait plusieurs semaines maintenant que le pr\u00e9sident du Lausanne-Sport, Alain Joseph, \u00e9tait en tractation pour la vente du club. Restait \u00e0 finaliser l'accord, ce qui semble \u00eatre chose faite avec la soci\u00e9t\u00e9 INEOS d\u00e9j\u00e0 active dans le sport vaudois. Elle figure en effet parmi les sponsors principaux du Lausanne Hockey Club. Sur son site internet, le groupe dit compter 17'000 employ\u00e9s, r\u00e9partis dans 16 pays diff\u00e9rents. Il fait \u00e9tat d'un chiffre d'affaires en 2016 de 54 milliards de dollars. De quoi donner de nouvelles perspectives au pensionnaire de la Pontaise.))\r\n(TF4/SWISS LEARNING JAPON PI) Je vous le disais ent titre... Swiss Learning, la plate-forme qui assure la promotion des internats suisses haut de gamme dans le monde, vient de f\u00eater le dixi\u00e8me anniversaire de sa pr\u00e9sence au Japon.  \r\nElle b\u00e9n\u00e9ficie du succ\u00e8s des Abenomics, la politique de croissance du premier ministre japonais Shinzo Abe. Le nombre d'etudiants japonais fr\u00e9quentant des internats suisses progresse \u00e0 nouveau, apr\u00e8s avoir connu une periode de stagnation. \r\nA Tokyo, Georges Baumgartner.\r\n  1'35\r\n((le nombre d'\u00e9l\u00e8ves japonais venant dans les internats suisses a doubl\u00e9 en 10 ans depuis l'ouverture du bureau de Swiss learning \u00e0 Tokyo.Pour son directeur Christophe Clivaz, les Ab\u00e9nomics ne ravit pas seulement la bourse de Tokyo \u00e0 son plus haut niveau depuis 26 ans mais aussi les internats suisses.\r\nSON\r\nAu cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es les entreprises japonaises ont r\u00e9alis\u00e9s des profits records. Une partie est investie dans les internats suisses, puisque les \u00e9tudiants japonais qui y sont inscrits sont pour la plupart des enfants d'entrepreneurs. Christophe Clivaz.\r\nSON\r\nC'est cher mais c'est payant\r\nSON\r\nComme quoi Swiss Learning par l'\u00e9ducation contribue aussi au succ\u00e8s des Ab\u00e9nomics. Georges Baumgartner, RTS info Tokyo\r\n(Bve Alibaba) Et on termine avec ce qui est devenue le plus grand \u00e9v\u00e9nement commercial au monde.\r\nla \"journ\u00e9e des c\u00e9libataires\", cr\u00e9e et organis\u00e9 par le g\u00e9ant chinois du commerce \u00e9lectronique..\r\n Alibaba qui a annonc\u00e9 samedi avoir atteint un record de ventes \u00e0 21,7 milliards d'euros...\r\nun record...\r\nLes transactions pendant ces 24 heures de remises exceptionnelles d\u00e9passent le chiffre d'affaire total des soldes de \"Black Friday\" et \"Cyber Monday\" aux Etats-Unis, le vendredi et le lundi qui suivent la f\u00eate de Thanksgiving...\r\nEt repr\u00e9sentent un montant sup\u00e9rieur au PIB de l'Islande ou du Cameroun.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Birmanie) Face aux \"atrocit\u00e9s\" commises contre les Rohingyas en Birmanie, les Etats-Unis commencent timidement \u00e0 accentuer la pression sur l'arm\u00e9e birmane tout en gardant une position d'\u00e9quilibriste, soucieux de ne pas mettre en cause le gouvernement civil d'Aung San Suu Kyi.\r\nSigne d'un activisme qui va crescendo, plusieurs d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaines viennent de se succ\u00e9der dans la r\u00e9gion, et le secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson se rend mercredi en Birmanie pour rencontrer Aung San Suu Kyi mais aussi le chef de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Min Aung Hlaing.\r\nLe ton se veut ferme \u00e0 l'encontre des \"dirigeants militaires\", que le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a jug\u00e9s \"responsables\" de la crise de la minorit\u00e9 musulmane rohingya, dont plus de 600.000 membres ont fui au Bangladesh en deux mois et demi.", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-13T08:01:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-13T08:01:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9059804", "ece-9059778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T07:47:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB14CE11-3C6F-4642-AA12-2C2977594016", "internalArchiveId": "BB14CE11-3C6F-4642-AA12-2C2977594016", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "La solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. Markus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse en Allemagne.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques (SIGNATURE 13.11 DEPART MARKUS SEILER)  DIRECT STUDIO LAUSANNE  \r\n7h26 sur la Premi\u00e8re\r\nC'est Signature\r\nAvec vous Vincent Bourquin.. \r\n\"Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques\"\r\nc'est votre signature \r\nLa solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. \r\nMarkus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse arrr\u00eat\u00e9 et jug\u00e9 en Allemagne.\r\nHaut cadre de l'administration f\u00e9d\u00e9rale depuis 20 ans, ses jours \u00e0 la t\u00eate du SRC \u00e9taient donc compt\u00e9s... et voil\u00e0 qu'une porte de sortie royale lui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e par un autre lib\u00e9ral-radical, Ignassio Cassis. \r\nLe Bernois a en effet \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au tr\u00e8s influent poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Avec l'aval de l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral tout content de s'enlever une sacr\u00e9e \u00e9pine du pied. Guy Parmelin, qui chapeaute, les services secrets peut respirer, il ne devra pas se d\u00e9barasser de ce tr\u00e8s controvers\u00e9 collaborateur. Une op\u00e9ration qui soulage aussi le PLR... il s'\u00e9vite une crise politique.\r\nD\u00e9sormais la pression est forte sur les \u00e9paules de Guy Parmelin. Le ministre de la d\u00e9fense doit trouver la perle rare pour remplacer Markus Seiler. D'autant que la situation mondiale le montre: le r\u00f4le des services de renseignements est de plus en plus d\u00e9terminant, notamment dans la lutte contre le terrorisme. Par ailleurs, avec la nouvelle loi sur le renseignement accept\u00e9e tr\u00e8s largement par le peuple, le SRC a obtenu des pouvoirs \u00e9largis. \r\nGuy Parmelin doit absolument \u00e9viter une erreur de casting... par le pass\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration a souvent connu des soucis avec ses espions en chef et a d\u00fb les recaser. \r\nLe nouveau patron des renseignements doit donc \u00eatre un sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9  avec un solide r\u00e9seau sur le plan international, \u00e0 Berne, mais aussi dans les cantons... un vrai sens politique est \u00e9galement obligatoire... si le successeur de Markus Seiler r\u00e9pond \u00e0 toutes ses qualit\u00e9s... il n'y aura pas besoin de l'exfilter dans quelques ann\u00e9es.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9081037", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques", "Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques / LME_2017-11-13T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques / LME_2017-11-13T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. Markus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse en Allemagne.", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques", "La solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. Markus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse en Allemagne.", "La solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. Markus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse en Allemagne."], "variantIds": ["ece-9059802", "ece-9059777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:19Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T07:48:37Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A0F251E-5B80-4B86-9861-D99E457DA47E", "internalArchiveId": "2A0F251E-5B80-4B86-9861-D99E457DA47E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs grandes villes bernoises d\u00e9noncent les mesures d'\u00e9conomies cantonales", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Silvia Steidle, directrice des finances et conseill\u00e8re municipale PLR biennoise\r\nPlusieurs communes bernoises, dont les villes de Berne, Bienne et Berthoud, d\u00e9noncent le programme cantonal d'assainissement des finances qui sera d\u00e9battu ces prochains jours au Grand conseil. Elles lui reprochent surtout de renoncer \u00e0 des d\u00e9penses en les reportant sur les communes.\r\n\r\n* * Plusieurs grandes villes bernoises d\u00e9noncent les mesures d'\u00e9conomies cantonales Pas de programme d'\u00e9conomies sur notre dos !! \r\nL'appel lanc\u00e9 ce matin par les villes de Berne, de Bienne et de Berthoud ainsi que plusieurs communes bernoises..\r\nElles d\u00e9noncent le programme cantonal d'assainissement des finances qui sera d\u00e9battu ces prochains jours au Grand conseil. .. \r\nlles lui reprochent surtout de renoncer \u00e0 des d\u00e9penses en les reportant sur les communes.\r\n Alain Arnaud \u00e9tait \u00e0 Berne ce matin .\r\n ((Le canton veut faire des \u00e9conomies ? Libre \u00e0 lui, mais pas en les imposant aux communes, qu'il n'a du reste pas du tout consult\u00e9es. C'est ce que dit ce matin le directeur des finances de la ville de Berne, un socialiste tr\u00e8s remont\u00e9 contre les v\u00e9ll\u00e9it\u00e9s cantonales, qu'il juge irresponsables. Mais sa coll\u00e8gue radicale Silvia Steidle, en ville de Bienne,  est tout aussi f\u00e2ch\u00e9e .\r\nMAG Steidle, \r\nLa population, c'est bien le souci du maire de Saint-Imier Patrick Tanner, lui qui souligne combien ce programme d'all\u00e9gement menace d'abord les citoyens les plus fragiles : les personnes \u00e2g\u00e9es, les handicap\u00e9s, les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale. Dans le Jura bernois, plus de 80% des seniors seront concern\u00e9s par cette mesure qui pr\u00e9voit de couper dans les aides \u00e0 domicile. Bref, les communes bernoises sont f\u00e2ch\u00e9es et s\u00e9rieusement inqui\u00e8tes, \u00e0 quelques jours du d\u00e9bat fleuve qui doit s'ouvrir au parlement cantonal. Elles \u00e9voquent des cons\u00e9quences \u00ab fatales \u00bb au cas o\u00f9 le programme devait \u00eatre accept\u00e9 tel quel. Ce qui, vu les forces conservatrices en pr\u00e9sence au Grand Conseil, est loin d'\u00eatre exclu.))", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059719", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs grandes villes bernoises d\u00e9noncent les mesures d'\u00e9conomies cantonales / 12H30_2017-11-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.11.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs communes bernoises, dont les villes de Berne, Bienne et Berthoud, d\u00e9noncent le programme cantonal d\u2019assainissement des finances qui sera d\u00e9battu ces prochains jours au Grand conseil. Elles lui reprochent surtout de renoncer \u00e0 des d\u00e9penses en les reportant sur les communes."], "variantIds": ["ece-9059719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T11:39:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6284456F-90F4-479A-9EE7-E19B0B635F27", "internalArchiveId": "6284456F-90F4-479A-9EE7-E19B0B635F27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Zaccharia, Joueur de football, millieu de terrain pour l'\u00e9quipe nationale suisse;Pierre-Arnauld Fueg, maire sortant de Porrentruy, PDC;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat PS FR;Louis Bertschy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgeoise de l'immobilier\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/FOOT ITV ZACCHARIA) L'\u00e9quipe de Suisse de football disputera donc  la Coupe du Monde.... l'\u00e9t\u00e9 prochain en Russie. \r\nLes Suisses ont \u00e9limin\u00e9 l'Irlande du Nord en barrage... gr\u00e2ce au penalty g\u00e9n\u00e9reusement accord\u00e9 au match aller. \r\nHier soir, les deux \u00e9quipes se sont s\u00e9par\u00e9es sur le score de 0 \u00e0 0 \u00e0 B\u00e2le. \r\nPas de but... mais beaucoup de joie pour le milieu de terrain de l'\u00e9quipe nationale, Denis Zaccharia\r\n  48''\r\n((Extro teasing Instant Sport ? ))\r\n(Iran/Irak) A l'actualit\u00e9 internationale... ce s\u00e9isme... \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Irak et l'Iran... qui a tu\u00e9 plus 130 personnes.\r\nUne premi\u00e8re secousse d'une magnitude de 7.3 sur l'\u00e9chelle de Richter... puis plusieurs r\u00e9pliques...  C'\u00e9tait hier en fin de soir\u00e9e...\r\nC\u00f4t\u00e9 irakien... on d\u00e9nombre au moins 6 morts...\r\nEn Iran... la radio-t\u00e9l\u00e9vision d'Etat annonce 129 d\u00e9c\u00e8s.... auxquels s'ajouteraient plus d'un millier de bless\u00e9s.... selon les m\u00e9dias locaux.\r\nUn bilan qui devrait encore s'alourdir... pr\u00e9viennent d\u00e9j\u00e0 les autorit\u00e9s locales.\r\nLe dernier grand s\u00e9isme en Iran remotne \u00e0 d\u00e9cembre 2003.... Il avait fait plus de 30 000 morts dans le sud-est du pays.\r\n(07/ESPAGNE RAJOY BARCELONE PA (REP 22h30)) **** Mariano Rajoy... \u00e9tait hier \u00e0 Barcelone.... pour la premi\u00e8re fois depuis la mise sous tutelle de la Catalogne fin octobre.\r\nObjectif de ce d\u00e9placement... pour le pr\u00e9sident espagnol: pr\u00e9senter son candidat... en vue des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es du 21 d\u00e9cembre....\r\nCar les enjeux du scrutin sont \u00e9normes....\r\nInd\u00e9pendantistes ET anti-ind\u00e9pendantistes vont tenter de mobiliser leurs troupes au maximum... dans une soci\u00e9t\u00e9 fractur\u00e9e en deux.\r\nEt Mariano Rajoy souhaite une participation \u00e9lev\u00e9e pour ce vote... Val\u00e9rie Demon.\r\n  1'02\r\n((Mariano Rajoy ne regardera pas forc\u00e9ment avec intensit\u00e9 le r\u00e9sultat de sa formation politique le soir du 21 d\u00e9cembre. Son parti, minoritaire en Catalogne,  n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 8,5 % en 2015 lors des derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales. C'est la photo finale des r\u00e9sultats qui l'int\u00e9ressera davantage: celle qui montrera la part en pourcentage des ind\u00e9pendantistes et des opposants \u00e0 la s\u00e9cession. C'est l'un des principaux enjeux de ces \u00e9lections, convoqu\u00e9es par Mariano Rajoy lui m\u00eame d\u00e8s la mise sous tutelle de la r\u00e9gion fin octobre. C'est en substance ce qu'il a expliqu\u00e9 dimanche lors d'un meeting, en appelant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la Catalogne de tous, la \u00ab Catalogne sens\u00e9e \u00bb, je cite. Il esp\u00e8re le r\u00e9veil de la majorit\u00e9 silencieuse, tout simplement pour emp\u00eacher les ind\u00e9pendantistes de rassembler plus de 50 % des votes. Mais il a aussi voulu calmer la tension, en demandant aux entreprises de ne pas s'en aller de la Catalogne et aux Espagnols de ne pas c\u00e9der aux appels de boycott des produits catalans. Mariano Rajoy esp\u00e8re ainsi un retour \u00e0 la normalit\u00e9, juridique, politique et sociale. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Slov\u00e9nie) Le pr\u00e9sident slov\u00e8ne... Borut Pahor... rempile pour un second mandat.\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins... il obtiendrait 53% des suffrages... face \u00e0 son adversaire... un \u00e9lu local.\r\nSans \u00e9tiquette politique... Borut Pahor \u00e9tait soutenu par le parti social-d\u00e9mocrate... qu'il a dirig\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es\r\nIl est r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9 de populiste par ses adversaires... qui lui ont aussi donn\u00e9 le surnom de \"pr\u00e9sident instagram\".\r\n(Sommet migration) **** On revient en Suisse... avec ce sommet sur la migration qui a lieu aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\nUn sommet qui r\u00e9unira des ministres europ\u00e9ens et africains... des instances des nations unies.... ainsi que le CICR.\r\nObjet de cette r\u00e9union: les mesures de protection des migrants en Libye... mais aussi sur les routes migratoires\r\nLa Suisse veut notamment \u00e9viter que ces personnes ne terminent dans les sinistres centres de d\u00e9tention libyens.\r\nLes Etats esp\u00e8rent aussi renforcer leur coop\u00e9ration polici\u00e8re... pour lutter contre les passeurs.\r\nAucune d\u00e9cision en vue... les discussions devraient uniquement d\u00e9boucher sur une d\u00e9claration minist\u00e9rielle.\r\n(02/JU/ELECTIONS PORRENTRUY ITV FUEG (REP 22H30)) ***** Un petit tour de quatre ans et puis s'en va. : Le maire sortant de Porrentruy... le PDC Pierre-Arnauld F\u00fcg... a \u00e9t\u00e9 battu ce dimanche par son rival lib\u00e9ral-radical, Gabriel Voirol. \r\nD\u00e9j\u00e0 devanc\u00e9 lors du 1er tour il y a trois semaines... l'\u00e9lu d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a enregistr\u00e9 un retard d'un peu moins de 200 voix... dans ce second tour. \r\nPierre-Arnauld Fueg aura notamment souffert de l'appui du PCSI... le Parti chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant... au candidat du PLR.\r\nIl a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il arr\u00eatait la politique. \r\n  53''\r\nPierre-Arnauld F\u00fceg avec Ga\u00ebl Klein\r\n(TF5/FR/FIN ZONES VILLAS PI) Nous vous en parlions la semaine derni\u00e8re... dans le canton de fribourg, le gouvernement a mis en consultation son plan directeur... pour r\u00e9partir au mieux l'urbanisation future...\r\nEt \u00e0 peine sorti de l'oeuf...  ce nouveau plan suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sistances...\r\nLes milieux immobliers contestent notamment la d\u00e9cision d'interdire les zones villas  \u00e0 l'avenir.\r\nFabrice Gaudiano.\r\n  1'40\r\n((Comme dans tous les cantons... la LAT... la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire impose un r\u00e9vision compl\u00e8te... des plans directeurs. Et \u00e0 Fribourg... le gouverment a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet... sur les centres urbains: Jean-Fran\u00e7ois Steiert... conseiller d'Etat en charge du dossier...\r\nSON\r\nPas d'accord... r\u00e9toque Louis Bertschy... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgoise de l'immobilier...\r\nSON\r\nAutre point du nouveau plan directeur... qui d\u00e9range les milieux immobiliers... et les petites communes rurales: ces derni\u00e8res sont condamn\u00e9es \u00e0 l'isolement: on retrouve Louis Berschy...\r\nSON\r\nL'ambitieux plan directeur fribourgeois est actuellement en consultation... et les lobbys \u00e9conomiques fourbissent leurs armes.))\r\n(04/VD/DECES IMSAND PA) **** Il avait immortalis\u00e9 Maurice B\u00e9jart comme personne...  Le photographe romand Marcel Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi...\u00e0 Lausanne... \r\nIl avait quatre vingt huit ans...\r\nAutodidacte, Marcel Imsand \u00e9tait devenu un ma\u00eetre du noir et blanc, tant pour ses portraits que pour ses paysages.\r\nIl laisse 50 livres \u00e0 son actif...\r\n50 livres et aussi des milliers d'archives....\r\nTania Barril\r\n  46''\r\n((Ses portraits l'ont rendu c\u00e9l\u00e8bre... notamment ceux de Maurice B\u00e9jart ou de Barbara. Deux artistes dont il a suivi les parcours durant plus de 30 ans. Ce n'\u00e9tait pourtant pas \u00e0 la photographie que Marcel Imsand \u00e9tait destin\u00e9. Form\u00e9 comme m\u00e9canicien de pr\u00e9cision, il d\u00e9cide de tout l\u00e2cher en 1964 pour s'installer \u00e0 Lausanne et vivre de sa passion. Dans les coulisses du Palais de Beaulieu il photographie les stars du moment, Brassens, Brel, B\u00e9jart et Barbara... Il travaille pour la presse aussi, r\u00e9alise des reportages. En 77, il suit notamment la f\u00eate des vignerons. Marcel Imsand s'int\u00e9resse \u00e0 la paysannerie aussi. Il fera des s\u00e9ries sur le monde rural notamment \"Paul et Cl\u00e9mence\" ou \"Luigi le Berger\". En 2012 il fait don de son oeuvre au mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne. Une oeuvre souvent qualifi\u00e9e de po\u00e9tique et pleine de tendresse... celle d'un photographe qui avait le regard du coeur...comme disent certains\r\n(Fin de journal) Et encore un mot de tennis... pour clore ce journal.\r\nRoger Federer a bien commenc\u00e9 le Masters 2017... hier \u00e0 Londres.\r\nLe num\u00e9ro 2 Mondial a battru l'Am\u00e9ricain JAck Sock en 2 sets: 6-4/ 7-6\r\nDemain... il affrontera donc l'Allemand Alexander Zverev... qui lui l'a emport\u00e9 contre Marin Cilic.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-13T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-13T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9059759", "ece-9059749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T04:10:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF119687-9B2A-47B1-B72E-5837ACA59359", "internalArchiveId": "CF119687-9B2A-47B1-B72E-5837ACA59359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-11-12T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique: les cons\u00e9quences politiques en Suisse des Paradise Papers, la Suisse qui serait devenue une plaque tournante des mafias europ\u00e9ennes et les inqui\u00e9tudes de l'organisation des Auberges de jeunesse suisses.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\nLa presse dominicale al\u00e9manique, que vous avez parcourue pour nous Nicole della Pietra, s'int\u00e9resse encore largement aux Paradise Papers, et \u00e0 ses cons\u00e9quences politiques en Suisse ?\r\nOui, du moins pour la pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF, Monica Ribar, qui aurait de quoi s'inqui\u00e9ter pour son mandat et, accessoirement pour sa r\u00e9putation. Selon la SonntagsZeitung, Doris Leuthard pourrait demander l'ouverture d'une enqu\u00eate, sur son r\u00f4le en lien avec l'Angola et la soci\u00e9t\u00e9 Capoinvest. La pression vient de la d\u00e9put\u00e9e UDC, Natalie Rickli, qui pr\u00e9side la Commission des transports du National. Un autre \u00e9lu, PLR lui, estime qu'en l'absence de r\u00e9ponses claires, on est en droit de penser que Madame Ribar avait des choses \u00e0 cacher, dit-il.\u00a0\r\nRELANCE KARINE: Un avis que ne partage pas la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\u00a0 Simonetta Sommaruga, Nicole ?\r\nSimonetta Sommaruga qui dit partir du principe que les informations n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 fournies en temps voulu, dans une interview accord\u00e9e au journal. La SonntagsZeitung -toujours en lien avec les Paradise Papers - s'int\u00e9resse aussi aux activit\u00e9s de la firme d'audit PricewaterhouseCoopers mandat\u00e9e par un politicien serbe \u00e9tabli en Suisse pour fonder une soci\u00e9t\u00e9 off-shore.\u00a0\r\nPour sa part, la NZZamSonntag se tourne du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, avec cette Union europ\u00e9enne, qui combat officiellement l'\u00e9vasion fiscale mais, dont certains de ses Etats membres poursuivent sur la voie inverse, comme Malte, le Luxembourg et les Pays bas.\r\nRELANCE KARINE: Et de l'\u00e9vasion fiscale on passe au crime organis\u00e9; avec la Suisse qui serait devenue une plaque tournante des mafias europ\u00e9ennes ?\r\nLa semaine prochaine, les derniers membres du clan de Frauenfeld, dont la vid\u00e9o d'une r\u00e9union secr\u00e8te avait fait le tour du web, seront jug\u00e9s \u00e0 Reggio Calabria. Entretemps, et selon le SonntagsBlick, la Suisse serait devenue une sorte d'Eldorado du crime organis\u00e9. Plusieurs mafias italiennes, russes et serbes notamment seraient actives chez nous. Aujourd'hui, des procureurs anti-mafia italiens en appellent au l\u00e9gislateur helv\u00e9tique pour mieux lutter contre le crime organis\u00e9.\u00a0\r\nRELANCE KARINE : Tout autre chose, avec les inqui\u00e9tudes de l'organisation des auberges de jeunesse en Suisse.?\r\nPour une fois, ce n'est pas d'Airbnb que vient le probl\u00e8me. Mais du secteur des h\u00f4tels 4 \u00e9toiles. A B\u00e2le et\u00a0 Zurich notamment, ou la chambre d'hotel ne co\u00fbterait que 6 francs de plus en moyenne et par nuit. Une concurrence qui fait r\u00e9agir les \"Jugi\", du petit nom des auberges de jeunesse, qui s'appr\u00eatent \u00e0 introduire un tarif variable. FIN", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9057917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-11-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.11.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique: les cons\u00e9quences politiques en Suisse des Paradise Papers, la Suisse qui serait devenue une plaque tournante des mafias europ\u00e9ennes et les inqui\u00e9tudes de l\u2019organisation des Auberges de jeunesse suisses."], "variantIds": ["ece-9057917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T11:39:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-12T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7E51D45-5859-478F-AF18-22B464B834E5", "internalArchiveId": "F7E51D45-5859-478F-AF18-22B464B834E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) a perdu la mairie de Porrentruy, qu'il d\u00e9tenait depuis 20 ans : interview de Gauthier Corbat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Jura ", "publicationDate": "2017-11-12T00:00:00Z", "summary": "Bilan morose pour le PDC Jura \u00e0 l'issue des deux tours des \u00e9lections communales. S'il reste le parti le plus important dans le canton, il a tout de m\u00eame perdu en visibilit\u00e9. Plus aucun maire \u00e0 la t\u00eate des chefs-lieux et une vingtaine de si\u00e8ges en moins dans les ex\u00e9cutifs.", "durationSec": 273, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9057902", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Porrentruy", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique", "\u00e9lection communale"], "alternativeTitle": ["Le PDC en perte de vitesse dans le canton du Jura: interview de Gauthier Corbat / FOR_2017-11-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC a perdu la mairie de Porrentruy, qu'il d\u00e9tenait depuis 20 ans. Le candidat du PLR Gabriel Voirol a battu le maire sortant Pierre-Arnauld Fueg. Le bilan est morose pour le PDC \u00e0 l\u2019issue de ces \u00e9lections communales. Interview de Gauthier Corbat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC dans le Jura."], "variantIds": ["ece-9057902"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-12T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corbat, Gauthier", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78865982-12BB-4F19-BFFA-EC4FD021B288", "internalArchiveId": "78865982-12BB-4F19-BFFA-EC4FD021B288", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC et le PLR au coude \u00e0 coude \u00e0 Porrentruy (JU) au 2e tour des \u00e9lections communales", "publicationDate": "2017-11-12T00:00:00Z", "summary": "Le second tour des \u00e9lections communales a lieu ce dimanche dans le Jura. Trois mairies sont encore \u00e0 pourvoir, mais c'est surtout celle de Porrentruy qui retient l'attention. PDC et PLR s'y affrontent dans un duel qui semble bien d\u00e9passer le simple enjeu communal.\r\n\r\n* * Le PDC et le PLR au coude \u00e0 coude \u00e0 Porrentruy (JU) au 2e tour des \u00e9lections communales Dans le Jura, on connaitra cet apr\u00e8s-midi les r\u00e9sultats du 2e tour des \u00e9lections communales.. \r\nTrois mairies sont encore \u00e0 pourvoir. L'UDC qui a augment\u00e9 de moiti\u00e9 le nombre de ses \u00e9lus lors du 1er tour pourrait encore marquer des points... \r\nLa formation est en embuscade \u00e0 Boncourt pour tenter de d\u00e9crocher une 2e mairie dans le Jura.. . \r\nMais c'est surtout celle de Porrentruy qui retient l'attention... \r\nPDC et PLR s'affrontent dans un duel qui semble bien d\u00e9passer le simple enjeu communal.\r\nGa\u00ebl Klein ..\r\nMAG\r\n((A Porrentruy, le score pourrait \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9 \u00e0 l'issue des trois semaines de campagne d'un 2e tour qui aura vu s'affronter en particulier les deux candidats du PDC et du PLR, ne laissant que peu d'espace au 3e candidat sans parti. La droite d\u00e9tient la mairie de Porrentruy depuis plus d'un si\u00e8cle et le duel pourrait tourner cette fois \u00e0 l'avantage du PLR qui attend ce moment depuis 20 ans. On rappellera que son candidat Gabriel Voirol avait devanc\u00e9 le maire sortant PDC Pierre-Arnauld Fueg de 58 voix au 1er tour, le report des voix du Parti Chr\u00e9tien Social Ind\u00e9pendant en sa faveur comme l'appel \u00e0 voter blanc du Parti socialiste pourrait lui \u00eatre favorable. Mais le PDC a mis les bouch\u00e9es doubles en faisait quasi du porte-\u00e0-porte pour tenter d'inverser la tendance. \r\nIl faut dire que l'enjeu va bien au-del\u00e0 de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie. M\u00eame si les deux candidats s'en d\u00e9fendent, on leur pr\u00eate tout comme \u00e0 leur parti des intentions f\u00e9d\u00e9rale et cantonale. Certains verraient bien dans le candidat radical qui sera pr\u00e9sident du parlement jurassien en 2019 un outsider tr\u00e8s s\u00e9rieux pour un retour sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale d'une formation \u00e9ject\u00e9e fin 1995 par les socialistes. Quant au maire sortant, il se murmurait encore hier au march\u00e9 de St-Martin que le PDC verrait en lui un successeur potentiel \u00e0 l'actuel ministre des finances Charles Juillard dont c'est le dernier mandat au gouvernement jurassien.))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9057910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC et le PLR au coude \u00e0 coude \u00e0 Porrentruy (JU) au 2e tour des \u00e9lections communales / 12H30_2017-11-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le second tour des \u00e9lections communales a lieu ce dimanche dans le Jura. Trois mairies sont encore \u00e0 pourvoir, mais c\u2019est surtout celle de Porrentruy qui retient l\u2019attention. PDC et PLR s\u2019y affrontent dans un duel qui semble bien d\u00e9passer le simple enjeu communal."], "variantIds": ["ece-9057910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T11:39:23Z", "webPublicationDate": "2017-11-12T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1635760", "internalArchiveId": "AA1711635986", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1974, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9079775", "imageURL": "http://www.rts.ch/9079822.image", "backgrounds": ["Lausanne, de jour et de  nuit, trafiquants de drogue ou dealers se tenant dans rues et sur places de la ville.", "Oxford, Royaume-Uni,ext\u00e9rieurs des coll\u00e8ges et autres b\u00e2timents de l'universit\u00e9, anciens et plus r\u00e9cents."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Catalogne: Mariano Rajoy s\u2019est rendu \u00e0 Barcelone", "L\u2019universit\u00e9 d\u2019Oxford a donn\u00e9 cong\u00e9 \u00e0 Tariq Ramadan", "JU: le PDC Pierre-Arnauld F\u00fcg doit c\u00e9der la place au PLR Gabriel Voirol", "L\u2019invit\u00e9 du 19h30: Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l\u2019UDC", "Football / Coupe du Monde: analyse de Miguel Aquiso", "Paradise Papers: des dizaines de milliers de montages fiscaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s", "Football / Coupe du Monde: les pr\u00e9cisions d\u2019Elodie Bottron, depuis B\u00e2le", "Le photographe Marcel Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "VD: le nombre de patrouille pour lutter contre le deal va augmenter", "Le journaliste Serge Enderlin et Jon Bjorgvinsson ont regagn\u00e9 la Suisse en bonne sant\u00e9", "La Session des jeunes s\u2019est termin\u00e9e apr\u00e8s des heures de d\u00e9bat", "Football / Coupe du Monde: la Suisse ira en Russie", "Paradise Papers: l\u2019analyse de Pascal Jeannerat", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les unionistes reprennent l\u2019offensive en vue des \u00e9lections.", "Le but est d\u2019emp\u00eacher les dealers d\u2019entrer en contact avec leurs clients.", "L\u2019analyse de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9 TV.", "Les conditions ne favorisaient, pourtant, pas l\u2019\u00e9quipe nationale."], "variantIds": ["ece-8970342", "ece-8970357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T19:00:12Z", "subTitles": ["19:30:00:00  19:30:17:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:18:00  19:30:20:06\r\n-Bonsoir et bienvenue dans ce 19h30.\r\n\r\n19:30:20:13  19:30:24:02\r\n        La Suisse n'a plus\r\nque quelques minutes pour marquer.\r\n\r\n19:30:24:04  19:30:27:18\r\nPour l'instant, elle est qualifi\u00e9e.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:32:11\r\n            Nous ferons\r\n     le point de la situation.\r\n\r\n19:30:34:03  19:30:38:05\r\nA Barcelone, Mariano Rajoy est all\u00e9\r\n  soutenir le candidat unioniste\r\n\r\n19:30:38:07  19:30:42:09\r\n     aux prochaines \u00e9lections,\r\n          le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:44:03  19:30:47:17\r\nLausanne va augmenter les patrouilles\r\n        de police pour lutter\r\n\r\n19:30:47:19  19:30:52:04\r\n       contre le deal de rue\r\n       et casser le march\u00e9.\r\n\r\n19:30:54:00  19:30:58:18\r\nDepuis une semaine, les r\u00e9v\u00e9lations\r\ndes \"Paradise Papers\" se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:30:58:20  19:31:06:18\r\n  Nous verrons si cela changera.\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:11:03\r\n  Albert Roesti est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:15:20\r\n Le pr\u00e9sident de l'UDC se pr\u00e9sente\r\n         comme un gentil,\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:20:13\r\nalors que le parti part en bataille,\r\n\u00e0 deux ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:31:21:00  19:31:24:17\r\n    En fin de journal, hommage \r\n   au photographe Marcel Imsand,\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:27:10\r\n  d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:30:12\r\n           Portraitiste\r\n   et reporter au style unique.\r\n\r\n19:31:32:12  19:31:35:14\r\nDirection Barcelone, o\u00f9 s'est rendu\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:39:11\r\n le chef du gouvernement espagnol\r\n          Mariano Rajoy.\r\n\r\n19:31:39:12  19:31:43:13\r\n  Apr\u00e8s la d\u00e9monstration de force\r\n  des ind\u00e9pendantistes hier soir,\r\n\r\n19:31:43:15  19:31:45:21\r\n        le camp unioniste \r\n       reprend l'offensive.\r\n\r\n19:31:47:07  19:31:50:23\r\n       -Accueil triomphal\r\n    pour M.Rajoy \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:31:51:01  19:31:54:08\r\nLes militants du parti populaire\r\n       et les unionistes\r\n\r\n19:31:54:10  19:31:56:14\r\n  se pressent pour l'applaudir.\r\n\r\n19:31:56:16  19:31:58:13\r\n   Objectif de ce d\u00e9placement:\r\n\r\n19:31:58:15  19:32:03:06\r\nsoutenir les candidats de son parti\r\n \u00e0 la prochaine \u00e9lection catalane.\r\n\r\n19:32:03:08  19:32:06:22\r\nIl esp\u00e8re une d\u00e9faite s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:12:00\r\n  -Nous voulons que ces \u00e9lections\r\n\r\n19:32:12:02  19:32:14:20\r\n      apaisent la Catalogne.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:17:17\r\n      Nous voulons r\u00e9cup\u00e9rer\r\n      la Catalogne de tous,\r\n\r\n19:32:17:19  19:32:20:07\r\n dans la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:09  19:32:25:11\r\n         C'est possible,\r\n si la majorit\u00e9 silencieuse vote.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:31:14\r\n-Il demande aussi aux entreprises\r\n  de ne pas quitter la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:36:23\r\nUn discours appr\u00e9ci\u00e9 par le public.\r\n\r\n19:32:38:06  19:32:41:08\r\n         -C'est le message\r\n       dont on avait besoin,\r\n\r\n19:32:41:10  19:32:47:17\r\n   celui de l'unit\u00e9 d\u00e9mocratique\r\n       et de la coexistence.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:50:17\r\n     -Une ind\u00e9pendance, ici ?\r\n\r\n19:32:50:19  19:32:54:03\r\n       On voit le r\u00e9sultat,\r\n     les entreprises partent.\r\n\r\n19:32:54:05  19:32:57:18\r\n   De quoi vivront nos enfants ?\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:00:11\r\n      -Cette visite a lieu\r\n\r\n19:33:00:12  19:33:05:11\r\n un jour apr\u00e8s une d\u00e9monstration\r\n de force des ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:33:05:12  19:33:10:19\r\n  Les deux camps sont en ordre de\r\nbataille pour les \u00e9lections \u00e0 venir.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:15:08\r\n  Le scrutin s'annonce ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:33:18:03  19:33:22:11\r\n  -Lausanne augmentera le nombre\r\n     de patrouilles de police\r\n\r\n19:33:22:13  19:33:25:09\r\n        pour lutter contre\r\n      le deal dans les rues.\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:28:07\r\n       C'est une information\r\n        de notre r\u00e9daction.\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:31:15\r\n        But de l'op\u00e9ration:\r\n        g\u00eaner les dealers.\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:36:01\r\n        -Entre les fruits\r\n       et les p\u00e2tisseries,\r\n\r\n19:33:36:03  19:33:40:21\r\nau march\u00e9 de Lausanne, ils dealent.\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:44:21\r\n   -Nous sommes ici, le mercredi\r\n\r\n19:33:44:23  19:33:46:17\r\n           et le samedi.\r\n\r\n19:33:46:19  19:33:49:01\r\n     Ca fait partie du march\u00e9.\r\n\r\n19:33:49:14  19:33:52:11\r\n   -Le lendemain, m\u00eame rituel.\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:58:02\r\n       Ce p\u00e8re de famille\r\n     s'amuse \u00e0 les compter.\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:02:13\r\n        -13 sur 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:07:09\r\n  13 points de vente de coca\u00efne.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:11\r\n         -Une situation\r\n  que la ville ne tol\u00e8re plus.\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:14:17\r\n Elle augmentera les patrouilles\r\n    de policiers en uniforme.\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:18:05\r\n    -Les patrouilles perturbent\r\n\r\n19:34:18:07  19:34:21:02\r\n    l'\u00e9change des marchandises\r\n\r\n19:34:21:04  19:34:24:16\r\n         entre les dealers\r\n       et les consommateurs.\r\n\r\n19:34:24:18  19:34:32:01\r\n     Cela se fera au d\u00e9triment\r\n         des arrestations.\r\n\r\n19:34:33:09  19:34:36:08\r\n -Plus de forces pour intimider\r\n        que pour arr\u00eater\r\n\r\n19:34:36:10  19:34:39:19\r\n  les 200 dealers de Lausanne.\r\n\r\n19:34:41:13  19:34:46:19\r\nOn les voit dans le centre-ville.\r\n\r\n19:34:50:15  19:34:52:19\r\n    -C'est un combat d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:21  19:34:55:00\r\n   Il ne faut pas l'abandonner.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:58:02\r\n-T.Wegmueller soutient cette mesure.\r\n\r\n19:34:59:01  19:35:01:20\r\n    -Il faut r\u00e9ellement occuper\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:04:01\r\n            le terrain.\r\n\r\n19:35:04:03  19:35:06:07\r\n   C'est presque du harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:35:06:19  19:35:08:13\r\n    -Devant sa bo\u00eete de nuit,\r\n\r\n19:35:08:15  19:35:12:00\r\n     ses forces de s\u00e9curit\u00e9\r\n   ont d\u00fb chasser les dealers.\r\n\r\n19:35:12:14  19:35:15:18\r\n         -Ils sont mont\u00e9s.\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:20:08\r\n     La police les d\u00e9placent.\r\n\r\n19:35:21:07  19:35:25:07\r\n    -Malgr\u00e9 500 arrestations\r\n    de trafiquants en 2016,\r\n\r\n19:35:25:09  19:35:28:20\r\n     la situation \u00e0 Lausanne\r\n          n'\u00e9volue pas.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:21\r\n  -Coup de tonnerre \u00e0 Porrentruy,\r\n           dans le Jura.\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:40:13\r\n   Le plus grand parti du canton\r\n     est \u00e9ject\u00e9 de la mairie.\r\n\r\n19:35:40:15  19:35:47:09\r\nLe PDC sortant P-A.Fueg doit c\u00e9der\r\n    la place au PLR G.Voirol.\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:09\r\n-A 13h02, les r\u00e9sultats montrent\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:57:01\r\n        que le PLR G.Voirol\r\nsera le nouveau maire de Porrentruy.\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:05:19\r\nIl a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien du Parti\r\n   chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:36:09:21  19:36:12:20\r\n   -Les gens ont fait confiance\r\n         au travail men\u00e9\r\n\r\n19:36:12:22  19:36:16:07\r\n    depuis 13 ans \u00e0 l'Ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:19:13\r\nEn 2013, j'ai assur\u00e9 la suppl\u00e9ance.\r\n\r\n19:36:19:15  19:36:25:05\r\nJ'ai men\u00e9 cette campagne de la m\u00eame\r\nmani\u00e8re que j'agis tous les jours.\r\n\r\n19:36:27:03  19:36:32:03\r\n   -Elu lors de la pr\u00e9c\u00e9dente\r\nl\u00e9gislature de mani\u00e8re houleuse,\r\n\r\n19:36:32:05  19:36:38:00\r\nP-A.Fueg est \u00e9ject\u00e9 de son poste\r\n     pour 187 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:43:14\r\n  -Le bilan n'a pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:46:22\r\n Mais c'est des guerres de partis,\r\n\r\n19:36:47:00  19:36:48:18\r\n    o\u00f9 je n'ai pas eu le report\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:50:16\r\n      de voix que j'esp\u00e9rais.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:53:02\r\nJe paie la situation d'il y a 5 ans.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:56:07\r\n       -Le 3\u00e8me candidat,\r\n     l'ind\u00e9pendant P.Bedin,\r\n\r\n19:36:56:09  19:36:58:11\r\n ne se faisait pas d'illusions.\r\n\r\n19:36:58:12  19:37:00:23\r\n  Il n'a recueilli que 53 voix.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:09:08\r\n  -Vu que mon score \u00e9tait minime,\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:12:00\r\n je me suis dit de faire campagne\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:15:07\r\n    pour le m\u00e9ritant G.Voirol.\r\n\r\n19:37:15:20  19:37:18:11\r\n-Le PLR br\u00fble la politesse au PDC.\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:22:19\r\nLe dernier maire PRL de Porrentruy\r\n      \u00e9tait aussi un Voirol,\r\n\r\n19:37:22:21  19:37:27:14\r\n  le p\u00e8re du nouveau maire \u00e9lu.\r\n\r\n19:37:30:04  19:37:32:17\r\n     -Le journaliste de la RTS\r\n          Serge Enderlin\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:36:11\r\net le cam\u00e9raman Jon Bjorgvinsson ont\r\n      \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Abu Dhabi\r\n\r\n19:37:36:13  19:37:40:03\r\nalors qu'ils tournaient un reportage\r\n       pour \"Mise au point\".\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:43:02\r\n     Ils ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s,\r\n    puis plac\u00e9s en garde-\u00e0-vue\r\n\r\n19:37:43:04  19:37:45:02\r\n    pendant plus de 50 heures.\r\n\r\n19:37:45:04  19:37:47:17\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans diff\u00e9rents\r\n       lieux d'interrogatoire\r\n\r\n19:37:47:19  19:37:48:20\r\n      encha\u00een\u00e9s et cagoul\u00e9s.\r\n\r\n19:37:48:22  19:37:51:09\r\n   Ils ont pu regagner la Suisse\r\n     en bonne sant\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:37:54:17  19:38:00:17\r\n     Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:38:01:02  19:38:07:02\r\n          Ces deux hommes\r\n  ne faisaient que leur travail ?\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:09:22\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:10:03  19:38:14:01\r\n    Ils faisaient un reportage\r\n      sur l'envers du d\u00e9cor\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:16:18\r\n   de l'inauguration du Louvre.\r\n\r\n19:38:16:22  19:38:19:17\r\n Ils ont embastill\u00e9 nos coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:38:19:21  19:38:25:19\r\n Ils ont confisqu\u00e9 lors mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:38:27:20  19:38:37:14\r\nC'est aussi l'occasion de rappeler\r\n\r\n19:38:37:19  19:38:51:05\r\n          la difficult\u00e9\r\nde faire du journalisme d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:38:55:10  19:39:01:07\r\n       L'affaire Wallstein\r\n   montre l'affaire du s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:06:11\r\nIl est n\u00e9cessaire que des dizaines\r\nde r\u00e9dactions travaillent ensemble\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:09:17\r\n       pour faire la lumi\u00e8re\r\n      sur tous ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:39:09:22  19:39:14:00\r\n  Ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi\r\n   nous rappelle \u00e0 quel point,\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:17:20\r\n \u00e0 l'heure o\u00f9 les r\u00e9seaux sociaux\r\n       sont si importants,\r\n\r\n19:39:18:01  19:39:22:08\r\n  il est n\u00e9cessaire de rappeler \r\n que c'est un travail n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:39:22:11  19:39:24:20\r\n         Il faut informer\r\n       librement le public.\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:25:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:31:07\r\n         Ils raconteront\r\n     leur histoire en direct.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:37:07\r\n  -Au chapitre des r\u00e9v\u00e9lations, \r\n les \"Paradise Papers\" ont domin\u00e9\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:39:10\r\n    l'actualit\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n19:39:39:14  19:39:43:09\r\nDes dizaines de milliers de montages\r\n     fiscaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s.\r\n\r\n19:39:43:13  19:39:46:09\r\n De tr\u00e8s nombreuses personnalit\u00e9s\r\n           sont cit\u00e9es.\r\n\r\n19:39:46:11  19:39:48:05\r\n         On fait le point\r\n      avec Pascal Jeannerat.\r\n\r\n19:39:49:02  19:39:51:09\r\n  -Des Bermudes \u00e0 l'Ile de Man,\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:54:05\r\n     le ciel s'est assombri\r\n     sur les havres fiscaux\r\n\r\n19:39:54:07  19:39:57:04\r\n     jusqu'\u00e0 l'Ile Maurice.\r\n\r\n19:39:57:06  19:39:59:14\r\n Les documents fuit\u00e9s d'Appleby\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:03:13\r\n ont permis \u00e0 des journalistes \r\nde r\u00e9v\u00e9ler les pratiques cach\u00e9es\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:06:09\r\n de groupes et de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:06:11  19:40:09:05\r\n         Des royalties\r\n   par millions non impos\u00e9es,\r\n\r\n19:40:09:07  19:40:15:15\r\n l'amour immod\u00e9r\u00e9 du clan Trump \r\n pour les structures offshore...\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:20:20\r\n     Des centaine d'enqu\u00eates\r\n     publi\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:40:20:22  19:40:24:21\r\n            Shakira,\r\n qui dit aider au d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:28:04\r\n             \u00e9pingl\u00e9e\r\npour un domicile fiscal au Bahamas;\r\n\r\n19:40:28:06  19:40:32:02\r\n  Bono, actionnaire d'une soci\u00e9t\u00e9\r\naux pratiques fiscales d\u00e9lictueuses;\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:35:20\r\nL.Hamilton, qui n'a pas pay\u00e9 la TVA\r\n    sur son jet \u00e0 18 millions;\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:39:06\r\nLa reine d'Angleterre et sa fortune\r\n   investie dans une entreprise\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:42:15\r\n        qui exploiterait\r\n   la mis\u00e8re des emprunteurs.\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:45:02\r\n        Des comportements\r\n      dignes de publication\r\n\r\n19:40:45:04  19:40:48:16\r\n      selon ce journaliste\r\n  qui a partag\u00e9 les documents.\r\n\r\n19:40:49:19  19:40:52:07\r\n      -L\u00e9gal ne veut pas dire\r\n\r\n19:40:52:09  19:40:55:01\r\ndire l\u00e9gitime ou moral pour autant.\r\n\r\n19:40:55:03  19:41:01:16\r\n      Ces enqu\u00eates montrent que\r\ndes milliards d'imp\u00f4ts disparaissent.\r\n\r\n19:41:03:16  19:41:05:20\r\n -En Suisse, nouvelles enqu\u00eates:\r\n\r\n19:41:05:22  19:41:10:02\r\n    une banque qui ignorerait\r\n    la d\u00e9forestation ill\u00e9gale\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:14:18\r\n    ou untax free shopouvert\r\ngr\u00e2ce au paiement de pots de vins.\r\n\r\n19:41:14:20  19:41:17:17\r\n Aux r\u00e9v\u00e9lations sur R.Metzler,\r\n\r\n19:41:17:19  19:41:23:08\r\n   le Matin Dimanche rappelle \r\n   qu'elle a quitt\u00e9 son poste.\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:27:15\r\n   R\u00e9action politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:32:12\r\n S.Sommaruga veut des r\u00e8gles dans\r\nle secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:41:41:14  19:41:45:13\r\nL'\u00e9tau europ\u00e9en aussi se resserre\r\n   sur l'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:41:45:15  19:41:51:17\r\n  Les r\u00e8gles, au centre, apr\u00e8s\r\nune semaine de \"Paradise Papers\".\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:55:01\r\n         Ce sont elles,\r\n   plus que les personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:41:55:03  19:41:57:05\r\n    qui sont mises en cause.\r\n\r\n19:42:05:09  19:42:10:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:42:10:08  19:42:13:17\r\n -Il faut incarner ces pratiques.\r\n\r\n19:42:13:22  19:42:15:13\r\n         On se doute bien\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:20:00\r\nde ce qu'il peut se passer derri\u00e8re\r\n     ces industries offshore.\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:23:02\r\n       Ici, on met des voix\r\n      et des visages pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:42:23:06  19:42:25:09\r\n     Il y a d'autres reliefs.\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:30:14\r\n       Il y a une multitude\r\n       de cas o\u00f9 l'on voit\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:37:17\r\nl'\u00e9vasion fiscale et l'optimisation\r\n      fiscale \u00e0 plein niveau.\r\n\r\n19:42:37:22  19:42:45:11\r\n \u00c7a nous rappelle qu'il s'agit de \r\n340 mias qui \u00e9chappent \u00e0 des \u00e9tats.\r\n\r\n19:42:45:14  19:42:53:22\r\n    Il y a du trafic d'influence\r\nau d\u00e9triment des populations locales.\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:55:15\r\n       Ici, c'est document\u00e9.\r\n\r\n19:42:55:20  19:42:57:20\r\n   \u00c7a remet le syst\u00e8me en cause.\r\n\r\n19:42:58:00  19:43:03:19\r\n         Les gouvernements\r\n   ne peuvent pas le cautionner.\r\n\r\n19:43:04:00  19:43:06:13\r\n       L'Allemagne l'a fait.\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:13:07\r\n  Au niveau l\u00e9gal, m\u00eame si c'est\r\nl\u00e9gal, au niveau \u00e9thique et moral,\r\n\r\n19:43:13:11  19:43:17:16\r\n     c'est contre les valeurs\r\n pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus.\r\n\r\n19:43:17:20  19:43:21:08\r\n         Si on veut agir,\r\n c'est que personne ne veut faire\r\n\r\n19:43:21:12  19:43:25:06\r\n     de peur que d'autres pays\r\n    le fassent et en profitent.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:28:13\r\n Il y a des r\u00e9formes qui se font.\r\n\r\n19:43:28:17  19:43:32:20\r\n          Il y a souvent\r\n  des obstacles malheureusement.\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:39:11\r\n Ces obstacles, on a l'impression \r\nqu'ils sont passablement affaiblis.\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:41:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:43:23\r\n  Des jeunes de toute la Suisse \r\n ont d\u00e9battu pendant quatre jours\r\n\r\n19:43:44:01  19:43:45:20\r\n     sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:45:22  19:43:47:15\r\nLa session des jeunes s'est termin\u00e9e\r\n\r\n19:43:47:17  19:43:49:18\r\n              ce soir,\r\napr\u00e8s des heures de d\u00e9bats intenses.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:52:23\r\n   -Ils ont pris place l\u00e0 o\u00f9\r\n les parlementaires ont \u00e9chou\u00e9,\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:54:08\r\n    sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:54:10  19:43:56:17\r\n      Les 200 participants \r\n     \u00e0 la session des jeunes\r\n\r\n19:43:56:19  19:44:00:21\r\n  tentent \u00e0 leur tour de sauver\r\n    le syst\u00e8me des retraites.\r\n\r\n19:44:01:15  19:44:04:19\r\n    -Les baby-boomers arrivent\r\n   et vont \u00e9puiser le fond AVS.\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:10:10\r\n   -On peut comparer le syst\u00e8me\r\navec le Titanic avant qu'il sombre.\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:13:17\r\n       -Au coeur du d\u00e9bat,\r\n        une proposition:\r\n\r\n19:44:13:19  19:44:16:14\r\n       offrir aux femmes\r\n    une retraite plus \u00e9lev\u00e9e\r\n\r\n19:44:16:16  19:44:19:13\r\n      pour faire accepter \r\n      la retraite \u00e0 65 ans\r\n\r\n19:44:19:15  19:44:23:01\r\n          et compenser\r\n   les in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\n\r\n19:44:24:15  19:44:27:08\r\n -J'exige que les femmes re\u00e7oivent\r\n\r\n19:44:27:12  19:44:30:18\r\n  des rentes 7,4 % plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:44:30:23  19:44:34:00\r\n  -Mais l'id\u00e9e ne convainc pas.\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:07\r\n-Pourquoi une femme devrait recevoir\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:09\r\n    plus que certains hommes ?\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:44:22\r\n    Il faut r\u00e9gler le probl\u00e8me\r\n  \u00e0 la souche, pas en fin de vie.\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:49:13\r\n -Ce qu'on gagne avec la retraite\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:51:23\r\n       \u00e0 65 ans, sera perdu.\r\n\r\n19:44:54:01  19:44:59:07\r\n    -Au final, aucun accord,\r\n    et le projet est rejet\u00e9.\r\n\r\n19:45:00:09  19:45:02:18\r\n           -On est d\u00e9\u00e7u,\r\n\r\n19:45:02:20  19:45:06:03\r\n   on a pass\u00e9 deux jours dessus.\r\n\r\n19:45:07:01  19:45:09:11\r\n      -On peut pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u,\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:11:12\r\n      on a pass\u00e9 quatre jours\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:14:07\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:45:15:00  19:45:19:11\r\n-Les jeunes transmettent toutefois\r\nau Parlement d'autres propositions\r\n\r\n19:45:19:12  19:45:22:00\r\npour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:25:21\r\n    et favoriser l'adoption\r\n  par les couples homosexuels.\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:29:06\r\n-A deux ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:31:03\r\n    A.Roesti est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:45:31:05  19:45:34:08\r\n      Le pr\u00e9sident de l'UDC\r\nmet son parti en ordre de bataille\r\n\r\n19:45:34:10  19:45:36:14\r\n    pour renforcer sa position.\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:40:11\r\n    Quels sont ses objectifs ?\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:44:07\r\n      Bonsoir, Albert Roesti.\r\n\r\n19:45:44:09  19:45:53:18\r\nUn mot d'actualit\u00e9 avant de parler \r\nde vous et du futur de votre parti.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:59:07\r\n  Vous vous \u00eates d\u00e9plac\u00e9 ce soir.\r\n   Est-ce que la Suisse romande\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:02:00\r\n   est une priorit\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n19:46:02:04  19:46:02:14\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:13:11\r\n   Au total, on a environ 30 % \r\n   de taux \u00e9lectoral en Suisse.\r\n\r\n19:46:13:15  19:46:16:00\r\n     -Un peu moins peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:46:16:05  19:46:20:13\r\n          -En Romandie,\r\n    on est beaucoup inf\u00e9rieur.\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:25:04\r\n On a un potentiel pour agrandir.\r\n       Si on veut grandir,\r\n\r\n19:46:25:09  19:46:27:11\r\n   il faut le faire en Romandie.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:30:06\r\nMais \u00e7a exige beaucoup de pouvoir.\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:36:08\r\n       -Vous avez une id\u00e9e \r\n       de votre strat\u00e9gie ?\r\n\r\n19:46:39:14  19:46:45:15\r\n  -On a quand m\u00eame pu renforcer \r\n  la hausse du Conseil national.\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:55:06\r\n   Mais aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n        avec Guy Parmelin.\r\n\r\n19:46:55:10  19:47:00:23\r\n    Si ces gens et ces moteurs \r\n   arrivent \u00e0 mobiliser les gens\r\n\r\n19:47:01:04  19:47:05:11\r\n  qui d\u00e9fendent les m\u00eames id\u00e9es,\r\n     je pense que la libert\u00e9,\r\n\r\n19:47:05:16  19:47:09:14\r\n    on peut r\u00e9ussir \u00e0 persuader\r\n     plus de gens \u00e0 voter UDC.\r\n\r\n19:47:09:19  19:47:14:05\r\n    -Vous avez l'impression que\r\n G.Parmelin mobilise en Romandie ?\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:14:23\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:47:15:04  19:47:26:11\r\n  D'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n qui est souvent dans les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:28:11\r\n   \u00e7a peut \u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:34:09\r\n  Mais c'est clair, c'est surtout\r\nla t\u00e2che des conseillers nationaux.\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:37:00\r\n   -Vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC\r\n        depuis avril 2016.\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:38:16\r\n          Votre portrait.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:41:11\r\n         -Albert Roesti,\r\n      comme fils de paysan,\r\n\r\n19:47:41:12  19:47:42:23\r\n    l'UDC \u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:47:43:01  19:47:44:21\r\n        L'UDC bernoise,\r\n     agrarienne,made in...\r\n\r\n19:47:44:23  19:47:46:08\r\n           -Kandersteg !\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:48:17\r\n        -Comme Adolf Ogi,\r\n    vous venez de ce village.\r\n\r\n19:47:48:19  19:47:52:22\r\n   Vous adorez mettre en avant\r\n    ce c\u00f4t\u00e9 Oberland bernois.\r\n\r\n19:47:53:00  19:48:00:13\r\n  Mais vous \u00eates un manager form\u00e9\r\naux USA, apr\u00e8s un doctorat \u00e0 l'EPFZ.\r\n\r\n19:48:00:15  19:48:04:09\r\nQuand les Romands vous d\u00e9couvrent,\r\n     vous \u00eates le bras droit\r\n\r\n19:48:04:11  19:48:06:23\r\n    de la conseill\u00e8re d'Etat\r\n       Elisabeth Zoelch,\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:10:03\r\nen pleine crise chez Swissmetal.\r\n\r\n19:48:10:05  19:48:15:01\r\n-On a eu une discussion constructive.\r\n\r\n19:48:15:03  19:48:19:00\r\n-Puis, on vous voit \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration\r\n des Producteurs Suisses de Lait.\r\n\r\n19:48:19:01  19:48:21:22\r\n La politique n'est jamais loin.\r\n\r\n19:48:22:00  19:48:28:03\r\n  En 2010, vous tentez d'entrer\r\nau Conseil d'Etat bernois...rat\u00e9 !\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:32:10\r\n        Un an plus tard,\r\nvous devenez conseiller national.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:36:07\r\nMais la cons\u00e9cration arrive en 2016:\r\n\r\n19:48:36:09  19:48:39:12\r\n     vous devenez pr\u00e9sident \r\n    du premier parti du pays.\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:41:16\r\n  Il y a du changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:47:19\r\n  -On aurait pas d\u00fb mettre sur les\r\naffiches une burka ou des minarets ?\r\n\r\n19:48:47:21  19:48:52:08\r\n    -Non, parce que maintenant,\r\n     on a un pr\u00e9sident gentil.\r\n\r\n19:48:53:02  19:48:56:11\r\n     -\"Gentil\", dites-vous,\r\n       mais sur le fond,\r\n\r\n19:48:56:12  19:48:59:15\r\nl'UDC a-t-elle vraiment chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:15:11\r\n  -Vous avez fait une petite moue\r\n       pendant le reportage.\r\n\r\n19:49:15:15  19:49:20:15\r\n       Ce n'est pas le cas ?\r\n\r\n19:49:20:19  19:49:22:18\r\n   -Je pense que je suis gentil.\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:25:01\r\n   Je pense que c'est une force.\r\n\r\n19:49:25:05  19:49:29:10\r\nJe dois toujours dire que je suis...\r\n\r\n19:49:29:14  19:49:36:00\r\n         C'est une force,\r\nje peux parler avec tous les gens.\r\n\r\n19:49:36:04  19:49:38:07\r\n     On peut surtout n\u00e9gocier\r\n          et persuader.\r\n\r\n19:49:38:11  19:49:42:03\r\n    Pour moi, c'est important.\r\n\r\n19:49:42:07  19:49:45:07\r\n    Ce n'est pas le caract\u00e8re\r\n du politicien qui est important,\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:48:05\r\n         c'est le contenu.\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:54:07\r\n    Pour moi, c'est \u00e9vident que\r\n je d\u00e9fends les int\u00e9r\u00eats du parti.\r\n\r\n19:49:54:13  19:50:00:03\r\n    \u00c7a signifie l'ind\u00e9pendance\r\n       au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:03:14\r\n   Il faut une agriculture forte\r\n   en Suisse et des imp\u00f4ts bas.\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:09:00\r\n  Ce sont les points principaux.\r\n\r\n19:50:09:04  19:50:15:02\r\n    Si je suis gentil ou non,\r\n  ce n'est pas ce qui int\u00e9resse.\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:22:03\r\n-Le grand test pour vous ce seront\r\n les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019.\r\n\r\n19:50:23:16  19:50:27:16\r\n     -Je n'ai jamais confirm\u00e9\r\n         un pourcentage.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:33:18\r\n    J'ai une grande ambition, \r\n   celle de renforcer le parti.\r\n\r\n19:50:37:04  19:50:48:23\r\nAvec 29,4 %, on atteint le r\u00e9sultat\r\n  du succ\u00e8s de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:50:49:04  19:50:55:12\r\nLe succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 historiquement haut.\r\n\r\n19:50:55:17  19:50:59:16\r\n       Il faut d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussir\r\n   \u00e0 aller \u00e0 ce taux \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:05:07\r\n-Pour les parties, il faut choisir\r\n les bons th\u00e8mes pour mobiliser.\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:11:06\r\nVous avez parl\u00e9 de l'islam radical\r\n        il y a 2 semaines.\r\n\r\n19:51:11:10  19:51:13:17\r\n     Qu'est-ce que vous dites\r\n\r\n19:51:13:22  19:51:18:20\r\n    quand on dit que vous jouez\r\n     avec les torts des gens ?\r\n\r\n19:51:19:00  19:51:21:03\r\n         -Je ne joue pas\r\n     avec les peurs des gens.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:25:05\r\n       Les dangers en Suisse\r\n        sont sous-estim\u00e9s.\r\n\r\n19:51:25:09  19:51:27:21\r\n       Il faut diff\u00e9rencier\r\n    l'islam de l'islam radical.\r\n\r\n19:51:28:01  19:51:33:18\r\n        Nous n'avons parl\u00e9\r\n      que de l'islam radical.\r\n\r\n19:51:33:22  19:51:39:15\r\nSi tous les 3 mois il y a une attaque\r\n    terroriste pr\u00e8s de la Suisse,\r\n\r\n19:51:39:19  19:51:46:15\r\n    sachant que des terroristes\r\n    sont pass\u00e9s par la Suisse,\r\n\r\n19:51:46:20  19:51:49:11\r\n      il faut \u00eatre attentif.\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:56:22\r\n Notre service de s\u00e9curit\u00e9 dit qu'il\r\ny a environ 500 personnes surveill\u00e9es\r\n\r\n19:51:57:03  19:52:05:16\r\n   qui pourraient faire un jour\r\n     une attaque terroriste.\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:15:20\r\n     -Pardonnez-moi, mais les\r\nreconversions que vous pr\u00e9conisez,\r\n\r\n19:52:16:00  19:52:18:12\r\n       ne jamais reconna\u00eetre\r\n    l'islam comme une religion,\r\n\r\n19:52:18:17  19:52:21:02\r\n      emp\u00eachez les religieux\r\n        dans les prisons,\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:24:03\r\n     vous ne reconnaissez pas \r\n     la religion comme telle ?\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:27:04\r\n   -On a des valeurs chr\u00e9tiennes\r\n    qu'il ne faut pas oublier.\r\n\r\n19:52:27:08  19:52:28:22\r\n      Il faut les respecter.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:32:15\r\n           On distingue\r\nentre la religion et la politique.\r\n\r\n19:52:32:20  19:52:36:19\r\n   Mais notre politique se base\r\n   sur des valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n19:52:37:00  19:52:40:01\r\n          C'est accept\u00e9\r\n  et c'est dans la constitution,\r\n\r\n19:52:40:06  19:52:43:03\r\n \u00e7a commence par \"au nom de Dieu\".\r\n\r\n19:52:43:08  19:52:45:16\r\n   Je pense qu'on peut le dire.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:46:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:50:05\r\n Les accusations de viol et d'abus\r\n sexuels port\u00e9es contre T.Ramadan\r\n\r\n19:52:50:07  19:52:53:18\r\n      en France et en Suisse\r\nont des cons\u00e9quences en Angleterre.\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:57:17\r\nL'islamologue genevois est professeur\r\n      \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford.\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:03:02\r\nLa prestigieuse institution finit \r\npar mettre le th\u00e9ologien en cong\u00e9.\r\n\r\n19:53:05:11  19:53:10:11\r\n-Ici, il n'est pas aussi c\u00e9l\u00e8bre\r\n   qu'en Suisse ou en France.\r\n\r\n19:53:10:13  19:53:13:15\r\n  Mais il s'est retrouv\u00e9 en une\r\n    du journal des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:16:15\r\n      L'universit\u00e9 d'Oxford\r\n      qui emploie T.Ramadan\r\n\r\n19:53:16:17  19:53:23:15\r\n  aurait r\u00e9agi aux accusations\r\n   contre lui avec du retard.\r\n\r\n19:53:24:07  19:53:26:17\r\n -Ce n'est qu'apr\u00e8s notre article\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:29:20\r\nsur les pr\u00e9occupations des \u00e9tudiants\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:36:07\r\n   que l'universit\u00e9 aurait pris\r\n    la mesure de la situation.\r\n\r\n19:53:37:04  19:53:41:02\r\n-Plus de 15 jours se sont \u00e9coul\u00e9s\r\n  entre un communiqu\u00e9 laconique\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:47:05\r\net la mise en cong\u00e9 du th\u00e9ologien,\r\n\r\n19:53:47:07  19:53:51:13\r\n         dont la chaire\r\n   est financ\u00e9e par le Qatar.\r\n\r\n19:53:52:06  19:53:57:13\r\n  -Certains disent que T.Ramadan\r\n  est une source de financement.\r\n\r\n19:53:57:15  19:54:00:21\r\n  Ce qui expliquerait la lenteur\r\n dont a fait preuve l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:54:00:23  19:54:04:05\r\n       Nous allons enqu\u00eater.\r\n\r\n19:54:04:23  19:54:08:07\r\n  -Les \u00e9tudiants sont satisfaits\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:10:08\r\n       de la mise en cong\u00e9.\r\n\r\n19:54:10:10  19:54:18:10\r\nMais certains sont amers et pensent\r\nque ces accusations sont injustes.\r\n\r\n19:54:20:16  19:54:22:21\r\n-L'universit\u00e9 souligne que ce cong\u00e9\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:24:18\r\n   n'implique aucune pr\u00e9somption\r\n\r\n19:54:24:20  19:54:26:08\r\n          de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:26:10  19:54:30:17\r\n       Il permet au professeur\r\nde se concentrer sur ces all\u00e9gations.\r\n\r\n19:54:32:00  19:54:36:11\r\n Professeur \u00e0 Oxford depuis 2005,\r\nT.Ramadan d\u00e9ment toute accusation.\r\n\r\n19:54:36:12  19:54:41:04\r\n          A\u00efcha milite\r\n    pour le droit des femmes.\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:44:23\r\n    Elle a lanc\u00e9 une p\u00e9tition\r\n   pour le suspendre d'Oxford.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:48:16\r\n    -Il a joui d'une meilleure\r\n\r\n19:54:48:18  19:54:51:21\r\n     r\u00e9putation qu'en Europe.\r\n\r\n19:54:51:23  19:54:54:09\r\n  Il a conseill\u00e9 le gouvernement.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:59:10\r\n   Les gens ne veulent pas passer\r\npour raciste, alors ils le tol\u00e8rent.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:02:20\r\n     -Pourtant des musulmans\r\n        le critiquaient.\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:05:16\r\n-J'esp\u00e8re qu'il ne reviendra plus.\r\n\r\n19:55:05:18  19:55:07:13\r\n      Il a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:09:16\r\n           un hypocrite.\r\n\r\n19:55:09:18  19:55:11:17\r\n    Il tient un double langage.\r\n\r\n19:55:12:07  19:55:15:06\r\n      -Aucun autre musulman\r\n        n'ose s'exprimer.\r\n\r\n19:55:15:08  19:55:19:02\r\n   L'universit\u00e9 reste muette.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:22:02\r\n     L'avocat de T.Ramadan\r\n   en France est injoignable.\r\n\r\n19:55:53:03  19:56:02:18\r\n      La Suisse ira en Russie\r\n       \u00e0 la Coupe du monde.\r\n\r\n19:56:02:23  19:56:06:17\r\n       Elle a termin\u00e9 0 \u00e0 0\r\n     contre l'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:56:06:22  19:56:09:00\r\n     Ca \u00e9t\u00e9 dur jusqu'au bout.\r\n\r\n19:56:09:05  19:56:11:14\r\n   -Ce fut dur, mais c'est fait.\r\n\r\n19:56:11:19  19:56:17:01\r\n  Ce sera la 11\u00e8me participation \r\n de la Suisse \u00e0 la Coupe du monde,\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:05:07\r\n       dont 4 cons\u00e9cutives.\r\n\r\n19:56:05:11  19:56:07:20\r\nLa Suisse n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer.\r\n\r\n19:56:07:22  19:56:10:15\r\n    Ambiance des grands soirs\r\ndans un parc St-Jacques enflamm\u00e9.\r\n\r\n19:56:11:05  19:56:13:10\r\n      Mais sous une pluie\r\n  typiquement nord-irlandaise,\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:15:10\r\nla Suisse commence par souffrir.\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:18:11\r\nApr\u00e8s 3 minutes de jeu, les Nord-\r\n Irlandais se montrent dangereux\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:22:03\r\n   sur cette frappe de C.Brunt\r\n       qui oblige Y.Sommer\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:23:20\r\n     \u00e0 sortir le grand jeu.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:25:23\r\n      La Suisse r\u00e9pond dans\r\n         l'encha\u00eenement,\r\n\r\n19:56:26:01  19:56:27:21\r\n    sur le centre de Shakiri,\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:30:20\r\n     Seferovic rate le but \r\n    et Zuber est trop court.\r\n\r\n19:56:30:22  19:56:39:08\r\n La Suisse se cr\u00e9e 5 occasions de\r\nbuts dans cette premi\u00e8re mi-temps.\r\n\r\n19:56:39:10  19:56:44:19\r\n  Comme ici encore par Shakiri,\r\n Mc Govern ferme bien son angle.\r\n\r\n19:56:45:00  19:56:50:11\r\nLe tir crois\u00e9 de Zuber est d\u00e9vi\u00e9\r\n par le portier nord-irlandais.\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:54:03\r\n          Rien \u00e0 faire,\r\n     \u00e7a ne veut pas rentrer.\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:15:17\r\n      En deuxi\u00e8me mi-temps,\r\n   le si\u00e8ge suisse se poursuit.\r\n\r\n19:57:15:21  19:57:21:19\r\nLes Nord-irlandais restent dangereux.\r\n\r\n19:56:59:18  19:57:04:23\r\n         Les Nord-irlandais\r\nsont venus avec une autre intention.\r\n\r\n19:57:05:03  19:57:07:18\r\n      Ils sont pr\u00e8s d'obtenir\r\n      un but par Washington.\r\n\r\n19:57:07:22  19:57:10:01\r\n    Les Suisses semblent cuits.\r\n\r\n19:57:25:19  19:57:26:08\r\n      Dans les arr\u00eats de jeu,\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:30:19\r\n        l'Irlande du Nord\r\nobtient presque les prolongations.\r\n\r\n19:57:31:00  19:57:33:12\r\n C'est Rodriguez qui sauve le but.\r\n\r\n19:57:33:16  19:57:39:14\r\n             La Suisse\r\ndoit se contenter d'un maigre 0 \u00e0 0.\r\n\r\n19:57:39:19  19:57:46:18\r\n   Ce soir, c'\u00e9tait l'essentiel,\r\n      mais ce fut difficile.\r\n\r\n19:57:47:21  19:57:50:23\r\n         Nous retrouvons\r\n      Elodie Bottron \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:51:03  19:57:54:07\r\n     Il y avait de l'ambiance\r\n         malgr\u00e9 la pluie.\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:57:15\r\n    -Oui, l'ambiance \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:57:57:19  19:58:03:17\r\nLes gens sortent gentiment du stade.\r\n\r\n19:58:08:19  19:58:10:04\r\n     L'ambiance est plus calme\r\n\r\n19:58:10:09  19:58:13:04\r\n que ce qu'on aurait pu l'esp\u00e9rer\r\n       avec cette victoire.\r\n\r\n19:58:13:09  19:58:15:20\r\n C'est peut-\u00eatre le mauvais temps.\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:18:12\r\nIci, il a fait tr\u00e8s mauvais temps.\r\n\r\n19:58:18:16  19:58:26:01\r\nLe vent \u00e9tait fort cet apr\u00e8s-midi \r\net la pluie a d\u00e9tremp\u00e9 le terrain.\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:30:13\r\n        Les organisateurs\r\n  ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 annuler le match.\r\n\r\n19:58:30:16  19:58:39:00\r\nIls ont annul\u00e9 les activit\u00e9s d'avant\r\nmatch pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:42:05  19:58:45:20\r\nMais \u00e7a n'emp\u00eachera pas les Suisses\r\n  de f\u00eater leur victoire ce soir.\r\n\r\n19:58:46:00  19:58:51:23\r\n Mais ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 marquer\r\n  ce soir pour oublier ce penalty\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:55:13\r\n         de jeudi dernier\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 tant d\u00e9battu.\r\n\r\n19:58:56:16  19:58:59:18\r\n     Mais ils se contenteront\r\n  de ce r\u00e9sultat et ils tenteront\r\n\r\n19:58:59:22  19:59:02:10\r\n     de se r\u00e9chauffer ce soir\r\n      avec ce mauvais temps.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:08:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:59:11:06  19:59:14:19\r\n Cette qualification c'est d'abord\r\n  le succ\u00e8s d'un homme, Petkovic.\r\n\r\n19:59:14:23  19:59:19:14\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:59:19:18  19:59:23:05\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 choisi\r\n      uniquement sur conseil.\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:29:07\r\n    Il est venu et a convaincu.\r\n\r\n19:59:30:09  19:59:32:19\r\n       Il a fait l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:59:33:00  19:59:37:18\r\n   depuis la campagne de l'euro\r\n       de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:59:37:23  19:59:39:13\r\n     Maintenant, il y a un an,\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:44:12\r\ncette \u00e9quipe de Suisse avait \u00e9chou\u00e9\r\n en stade des huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:59:44:16  19:59:50:14\r\n   On attend d\u00e9sormais qu'elle \r\n   franchisse un nouveau seuil.\r\n\r\n19:59:52:13  19:59:56:04\r\n Les gens disent que ce soir, que \r\n si on n'est pas capable de battre\r\n\r\n19:59:56:08  19:59:58:20\r\n  l'Irlande du Nord \u00e0 la maison,\r\n        ce sera compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:03\r\n             On a dit\r\n  que c'\u00e9tait un match difficile.\r\n\r\n20:00:01:07  20:00:04:14\r\nOn esp\u00e8re que la Suisse pourra jouer\r\n     un r\u00f4le majeur en Russie.\r\n\r\n20:00:04:18  20:00:08:01\r\n        On se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n20:00:08:06  20:00:09:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:00:10:10  20:00:15:09\r\nLe photographe M.Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n     hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans.\r\n\r\n20:00:15:11  20:00:19:11\r\n     C'\u00e9tait aussi un reporter\r\n  au style empreint de tendresse.\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:25:10\r\n  -Il faut pas partir pour faire\r\n      des photos de paysage.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:28:00\r\n     Il faut vivre la nature.\r\n\r\n20:00:28:02  20:00:33:01\r\nIl faut pas chercher des paysages.\r\n\r\n20:00:36:09  20:00:40:09\r\n    -Marcel Imsand est devenu\r\nphotographe sur le tard \u00e0 35 ans,\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:43:21\r\n     de mani\u00e8re autodidacte.\r\n\r\n20:00:45:08  20:00:47:11\r\n -La photo est entr\u00e9e dans ma vie\r\n\r\n20:00:47:13  20:00:49:09\r\n          petit \u00e0 petit.\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:53:21\r\nJ'ai commenc\u00e9 avec un petit appareil,\r\n   parce que j'avais des \u00e9motions.\r\n\r\n20:00:53:23  20:00:57:13\r\n     J'avais envie de montrer\r\n     et de me faire plaisir,\r\n\r\n20:00:57:15  20:01:01:14\r\n mais j'ai jamais pens\u00e9 qu'un jour\r\n    je deviendrais photographe.\r\n\r\n20:01:02:06  20:01:05:21\r\n   -Marcel Imsand a su saisir \r\n   l'humanit\u00e9 des plus grands,\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:09:17\r\ncomme Barbara qu'il a photographi\u00e9e\r\n      durant plus de 30 ans.\r\n\r\n20:01:09:19  20:01:13:05\r\nMais \u00e9galement Dutronc, Depardieu\r\n       ou Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n20:01:13:21  20:01:15:13\r\n      -Je crois que la beaut\u00e9\r\n\r\n20:01:15:15  20:01:18:07\r\n     est aussi dans un regard.\r\n\r\n20:01:18:09  20:01:25:04\r\nC'est ind\u00e9finissable ce moment o\u00f9 on\r\n se dit: qu'est-ce que c'est beau !\r\n\r\n20:01:26:20  20:01:30:09\r\n-Ce Fribourgeois, n\u00e9 en Gruy\u00e8re,\r\n      a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n20:01:30:11  20:01:34:03\r\ndes portraits de gens ordinaires\r\n     comme Luigi le berger.\r\n\r\n20:01:34:05  20:01:36:22\r\n Des petites gens qu'il a croqu\u00e9\r\n\r\n20:01:37:00  20:01:41:16\r\n  avec d\u00e9licatesse et respect,\r\n    comme Paul et Cl\u00e9mence.\r\n\r\n20:01:45:05  20:01:48:02\r\n    -L'amour, c'est la colonne\r\n\r\n20:01:48:04  20:01:50:12\r\n       vert\u00e9brale de la vie,\r\n\r\n20:01:50:14  20:01:54:13\r\nquelque chose pour se tenir droit.\r\n\r\n20:01:54:15  20:01:59:04\r\n            Sans amour,\r\n     la vie devient difficile.\r\n\r\n20:02:00:04  20:02:02:13\r\n    -Puis, il y a les fr\u00e8res.\r\n\r\n20:02:02:15  20:02:06:02\r\nDeux fr\u00e8res qui ont v\u00e9cu en autarcie\r\n\r\n20:02:06:04  20:02:10:20\r\n      et que le photographe\r\n     a suivi jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n20:02:10:22  20:02:14:12\r\n    Des vies et des paysages\r\n        en clair-obscur.\r\n\r\n20:02:14:14  20:02:17:18\r\n  Un peu les n\u00f4tres d\u00e9sormais.\r\n\r\n20:02:21:01  20:02:24:11\r\n-La Suisse a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e ce week-end\r\npar le passage d'un front temp\u00e9tueux.\r\n\r\n20:02:25:07  20:02:28:08\r\n           Natalie Sba\u00ef\r\n     vous pr\u00e9sentera la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:28:10  20:02:31:21\r\n\"Mise au point\" a retrouv\u00e9 la trace\r\n        du cerveau pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n20:02:31:23  20:02:35:02\r\n     de l'attentat de Louxor.\r\n\r\n20:02:35:04  20:02:37:11\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:38:17  20:02:42:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n      M.D'Auria, C.Guiraud, \r\n     A.Huber et L.Martignetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034599\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:28) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, bon, il y a beaucoup de choses ce soir un ouvert et il y a le 2 minutes on a le foot et tout \u00e7a, mais enfin voil\u00e0, on fait l'interview normale, vous apparaissez au d\u00e9but du journal dans les titres, simplement il faudrait regarder la cam\u00e9ra qui est en face de vous, tout au fond, voil\u00e0 c'est la demoiselle Direct, regardez dans l'accommodement, voil\u00e0 comment les pendant les titres il a rien besoin de dire d'accord et puis apr\u00e8s Julia viendra vous chercher puis vous pourrez suivre le journal dans le salon, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis pour l'interview, elle vous fera entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:52) [93%] : \r\nEt puis, \u00e7a commence comme \u00e7a moi je, je dis bon, je fais une petite introduction sur la cam\u00e9ra, je dis que vous \u00eates l\u00e0, je me tourne vers vous, je vous pose une 1\u00e8re question et puis tr\u00e8s vite, je vais lancer un portrait le portrait qu'on a fait de vous et puis apr\u00e8s on passe sur la discussion sur votre personnalit\u00e9 et puis sur les th\u00e8mes de de de l'UDC que vous que vous lancez maintenant parler d'Islam circulation juge \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:53 > 0:00:54) [99%] : \r\nElle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:00:56) [99%] : \r\n\u00e7a marche merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:32) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce 19 heures 30, la Suisse n'a plus que quelques minutes pour marquer contre l'Irlande du Nord, et surtout pour ne pas encaisser de but pour l'instant, elle est qualifi\u00e9e pour la Coupe du monde, il pleut des cordes \u00e0 B\u00e2le, ambiance sur place et point de la situation dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:34 > 0:02:52) [96%] : \r\nMaria Novaro et \u00e0 Barcelone, il est all\u00e9 soutenir le candidat unioniste aux prochaines \u00e9lections le 21 d\u00e9cembre le bras de fer avec les ind\u00e9pendantistes catalans se poursuit Lausanne va augmenter les patrouilles de police pour lutter contre le trafic de drogue dans la rue, c'est une information de notre r\u00e9daction, l'objectif est de casser le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:30) [90%] : \r\nUne semaine cela fait une semaine que les r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers se succ\u00e8dent de route Metzler \u00e0 la reine d'Angleterre, le nombre de personnalit\u00e9s cit\u00e9es est impressionnant, nous verrons avec Pascal Jeannerat, ce qu'il faut retenir, est ce que cela changera Albert roesti et notre invit\u00e9, le pr\u00e9sident de l'UDC se pr\u00e9sente comme un gentil, il nous dira ce que cela veut dire, alors que le parti se mettent en ordre de bataille \u00e0 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et en fin de journal, hommage au photographe, Marcel Imsand, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans tu en portraitiste de Barbara ou de Nina Simone, qu'il \u00e9tait aussi un reporteur au Style punique empreint de tendresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:32 > 0:03:45) [92%] : \r\nDirection Barcelone pour commencer, le chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy, il s'est donc rendu en Catalogne apr\u00e8s la d\u00e9monstration de force des ind\u00e9pendantistes hier soir le camp unioniste reprend l'offensive en vue des \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre Mathieu occupe plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:06) [94%] : \r\nAccueil triomphal pour Mariano raccroche ce matin \u00e0 Barcelone, les militants du Parti populaire et les unionistes se pressent pour l'applaudir, objectif de ce d\u00e9placement hautement symbolique, soutenir les candidats de son parti pour les prochaines \u00e9lections catalanes un scrutin qu'il a lui- m\u00eame convoqu\u00e9e, avec l'espoir d'une d\u00e9faite des s\u00e9paratistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:26) [76%] : \r\nQuelle est moche ce qu'la cela Fillon neige proche mauvais 20, nous voulons que les prochaines \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre ram\u00e8ne la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en Catalogne quel nous voulons r\u00e9cup\u00e9rer la Catalogne de tous comme d\u00e9mocrates dans la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9, et nous y parviendrons, si la majorit\u00e9 silencieuse converti sa voix, on vote comme Bj\u00f6rk peu souvent importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:37) [96%] : \r\nLe dirigeant conservateur demande aussi aux entreprises de ne pas quitter la r\u00e9gion chemin d\u00e9j\u00e0 suivi par plus de 2000 d'entre elles, un discours tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e par les participants au meeting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:04:47) [86%] : \r\nEt c'est elle m\u00eame Zargana, c'est le message qu'on a besoin d'entendre en Catalogne, celui de l'unit\u00e9 d\u00e9mocratique retrouver et surtout de la coexistence, alors que la soci\u00e9t\u00e9 et les familles ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:04:57) [84%] : \r\nOn a une dame un MBA est une ind\u00e9pendance, ici, on voit bien ce que \u00e7a donne les entreprises nous quitte, nous avons des enfants des petits-enfants de quoi ils vivront si les compagnies par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:17) [98%] : \r\nCette visite intervient au lendemain d'une nouvelle d\u00e9monstration de force des ind\u00e9pendantistes qui a vu des centaines de milliers de personnes d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale catalane les 2 camps sont d\u00e9sormais en ordre de bataille pour les \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre un scrutin qui s'annonce ind\u00e9cis entre les partisans de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne et ceux du maintien en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:18 > 0:05:31) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre Lausanne va augmenter ces prochains jours, le nombre de patrouilles de police pour lutter contre le deal dans les rues, c'est une information de notre r\u00e9daction, but de l'op\u00e9ration : emp\u00eacher les dealers d'entrer en contact avec leurs clients, Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:40) [92%] : \r\nEntre les fruits et les p\u00e2tisseries, le samedi matin au march\u00e9 de Lausanne, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des mara\u00eechers, il dit l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:40 > 0:05:48) [88%] : \r\nNous sommes main ici chaque mercredi et samedi, h\u00e9 oui, on le voit, \u00e7a fait partie du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:05:57) [91%] : \r\nLe lendemain m\u00eame heure m\u00eame rituel, malgr\u00e9 le froid, ils sont l\u00e0 de chez lui, au caf\u00e9 dominical, ce p\u00e8re de famille s'amuse \u00e0 les compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:07) [93%] : \r\n13 sur 200 m\u00e8tres je sais pas il y a, il y a, il y a de tabac mais il y a, il y a 13 points de vente de coca\u00efne le dimanche matin \u00e0 9 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:07 > 0:06:15) [95%] : \r\nUne situation que la ville ne tol\u00e8rent plus ces prochains jours, elle augmentera les patrouilles de policiers en uniforme de jour et surtout de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:15 > 0:06:32) [93%] : \r\nAlors l'Avantage des des patrouilles, c'est qu'elles perturbent l'\u00e9change de marchandises entre autres les dealers et et les consommateurs, on esp\u00e8re perturber un peu le march\u00e9, avoir des effets de de d'\u00e9vitement, alors \u00e7a se fera au d\u00e9triment des des arr\u00eats \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:32 > 0:06:50) [88%] : \r\nQui, en plus de force pour intimider que pour arr\u00eater les 200 dealers environ que la police lausannoise estime avoir dans ses rues, ils sont 200 \u00e0 300 par jour, \u00e0 Gen\u00e8ve, rue de Bourg, place de la Riponne, on l'a vu, secteur du Chaudron c'est dans le centre- ville, qu'on les voit l\u00e0 ou Lausanne se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:50 > 0:06:53) [92%] : \r\nUn combat presque mais qu'il faut absolument pas abandonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:53 > 0:06:58) [93%] : \r\nTr\u00e8s influent dans le milieu de la nuit, Thierry Wegm\u00fcller, soutient la nouvelle mesure de la police lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:58 > 0:07:06) [92%] : \r\nProbl\u00e9matique c'est tout, il faut le nombre de policiers suffisant pour r\u00e9ellement occuper le terrain, c'est quasiment du harc\u00e8lement, c'est un jeu du chat et la souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:06 > 0:07:11) [92%] : \r\nDevant sa bo\u00eete de nuit, ces forces de s\u00e9curit\u00e9 ont aussi d\u00fb chasser les dealers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:11 > 0:07:20) [87%] : \r\nMaintenant, ils sont tous mont\u00e9s, ils ont mont\u00e9 tout en gros si vous voyez a m\u00eame un qui est en train de tourner l\u00e0- bas, il y a des moments de la police, ils viennent pour les de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:21 > 0:07:32) [97%] : \r\nC'est le mot malgr\u00e9 500 arrestations de trafiquants 2016 \u00e0 Lausanne, la situation n'\u00e9volue gu\u00e8re d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et cette impression que le trafic de drogue ne fait que se d\u00e9placer sans jamais \u00eatre enray\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:34 > 0:07:46) [88%] : \r\nCoup de tonnerre \u00e0 Porrentruy, dans le Jura, le plus grand parti du canton est \u00e9ject\u00e9 de la mairie, le PDC sortants Pierre-Arnould Arnaud fugue doit c\u00e9der la place au PLR Gabriel Voirol, \u00e0 l'issue d'un 2\u00e8me tour de scrutin tr\u00e8s disput\u00e9e, Daniel bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:07:55) [97%] : \r\n13 heures de cet apr\u00e8s- midi les r\u00e9sultats tombent le PLR Gabriel Voirol devient le nouveau maire de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:09) [91%] : \r\nArriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour il y a 3 semaines, Gabriel Voirol a tr\u00e8s clairement b\u00e9n\u00e9ficie des soutiens du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant qui appel\u00e9 justement \u00e0 voter en faveur du candidat PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:09 > 0:08:26) [87%] : \r\nJe pense qu'ils ont fait confiance au travail que j'ai fait depuis tr\u00e8s 13 ann\u00e9es \u00e0 l'ex\u00e9cutif, j'ai eu aussi l'occasion pendant une ann\u00e9e en 2013 et d'assurer la suppl\u00e9ance je crois que le Style a a passablement plus, j'ai essay\u00e9 de mener cette campagne, de la m\u00eame mani\u00e8re que j'agis, tous les jours, c'est-\u00e0-dire sans sans doute transform\u00e9 en \u00e9tant moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:08:39) [90%] : \r\n\u00e9lue lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, au terme d'un feuilleton politico- judiciaire qui avait tenu tout le Jura en haleine Pierre-Arnould fugue et donc \u00e9ject\u00e9 de son poste et ce pour 180 ces voix d'\u00e9cart, un revers qui le laisse amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:39 > 0:08:52) [88%] : \r\nJe crois que le bilan n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9, certainement, c'est effectivement des des guerres de de partis o\u00f9 je n'ai pas eu le report de voix que j'aurais pu esp\u00e9rer donc aujourd'hui et finalement je peux a plus la situation, il y a 5 ans et c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:04) [94%] : \r\n3\u00e8me candidat l'ind\u00e9pendant Pascal Bedin ne se faisait gu\u00e8re d'illusions 53 suffrages seulement en ce dimanche pluvieux et venteux de la Saint-Martin, il \u00e9tait plut\u00f4t content de l'\u00e9lection de Gabriel Voirol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:05 > 0:09:14) [89%] : \r\nThe que mon score \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s minime, je me suis dit ben je voudrais campagne pour Gabriel Voirol parce que lui il m\u00e9rite quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:28) [94%] : \r\nLe PLR br\u00fble donc la politesse au PDC pour la petite histoire, le dernier maire PLR \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en Voirol de 1988 \u00e0 1995 qui n'\u00e9tait autre que le p\u00e8re du nouveau maire \u00e9lu de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:29 > 0:09:56) [90%] : \r\nLe journaliste de la RTS Serge Enderlin et le cameraman Ion Bjoergen Son ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Abou Dhabi, alors qu'ils tournaient un reportage pour l'\u00e9mission Mise au point, ils ont \u00e9t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans un march\u00e9, puis plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pendant plus de 50 heures ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans diff\u00e9rents lieux d'interrogatoire encha\u00een\u00e9s et cagoul\u00e9s, ils ont pu regagner la Suisse en bonne sant\u00e9, ce matin, Bernard Rappaz bonsoir, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 Serge Enderlin Aion vers Greenson ne faisaient que leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:34) [93%] : \r\nOui, nos coll\u00e8gues faisaient tout simplement leur travail, ils \u00e9taient \u00e0 Abou Dhabi pour faire un reportage sur l'inauguration du Louvre et puis aussi sur la le, l'envers du d\u00e9cor de cette inauguration, mais \u00e0 l'\u00e9vidence \u00e0 Abou Dhabi, on n'aime pas trop l'information ind\u00e9pendante si n\u00e9cessaire en embastille en nos coll\u00e8gues pendant 3 jours, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait en confisquant leurs mat\u00e9riels et en les expulsant du du territoire, alors il va sans dire que nous contestons \u00e9videmment cette entrave \u00e0 la libert\u00e9 d'informer mais ce soir, c'est aussi l'occasion de de rappeler la difficult\u00e9 de faire du journalisme d'enqu\u00eate et parfois le le danger l'absolue n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre cette mani\u00e8re de travailler pour informer librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:34 > 0:10:36) [92%] : \r\nN\u00e9cessaire ce journalisme d'enqu\u00eate plus que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:36 > 0:11:20) [91%] : \r\nOui, plus que jamais et c'est un journalisme qui a un prix, hein, il faut le rappeler \u00e0 l'heure o\u00f9 des affaires comme celle de Weinstein, hein, sur le harc\u00e8lement sexuel, a montr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9clencher tout cela avec un travail de journalisme s\u00e9rieux les affaires du Paradise peut dont nous allons parler dans quelques minutes, qui montre \u00e0 quel point il est n\u00e9cessaire que des dizaines de r\u00e9dactions travaillent ensemble et fassent de l'enqu\u00eate pour faire la lumi\u00e8re sur tout cela, h\u00e9 bien ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues \u00e0 Abou Dhabi, nous rappelle \u00e0 quel point, alors o\u00f9 nous sommes, avec des r\u00e9seaux sociaux qui laisse entendre que toute l'information est gratuite et que tout \u00e7a est facile \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire rappeler que c'est un travail professionnel que cela n\u00e9cessite des r\u00e9dactions forte et ind\u00e9pendante pour informer, libre et librement le public \u00e0 l'heure o\u00f9 de plus en plus de r\u00e9daction sont menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:20 > 0:11:43) [91%] : \r\nMerci Bernard et puis Serge Enderlin Aion vers Vinson raconteront leur histoire en Direct dans Mise au point, juste apr\u00e8s ce journal, on le citait \u00e0 l'instant au chapitre des r\u00e9v\u00e9lations de la presse, les Paradise Papers ont donc domin\u00e9 l'actualit\u00e9 cette semaine des dizaines de milliers de montages fiscaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s, de tr\u00e8s nombreuses personnalit\u00e9s cit\u00e9es de Lewis Hamilton alors une Angleterre en passant par Out Metzler, on fait le point ce soir avec Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:46 > 0:12:18) [88%] : \r\nDu paisible archipel des Bermudes jusqu'au verdoyante falaises de l'\u00eele de Mans, le ciel s'est assombri cette semaine sur les havres fiscaux de tous horizons, jusqu'\u00e0 l'\u00eele Maurice, les documents fuit\u00e9 du cabinet Apple Be ont permis \u00e0 des centaines de journalistes dans le monde, de mettre au jour les pratiques cach\u00e9es de nombreux groupes et personnalit\u00e9s des royalties par millions qui \u00e9chappent \u00e0 l'imp\u00f4t, une compagnie maritime de Glencore dissimul\u00e9s derri\u00e8re des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, l'amour immod\u00e9r\u00e9 du clan Trump pour les structures Offshore des centaines d'enqu\u00eate publi\u00e9e dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:19 > 0:12:26) [85%] : \r\nC'est oui orange ce pic d'aider au d\u00e9veloppement \u00e9pingl\u00e9 pour son domicile fiscal aux Bahamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:26 > 0:12:36) [88%] : \r\nBono actionnaire d'une soci\u00e9t\u00e9 li\u00e9e \u00e0 des pratiques fiscales d\u00e9lictueuse, Lewis Hamilton et la TVA qu'il n'a pas pay\u00e9 sur son jet- \u00e0 18 millions la reine d'Angleterre et sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:36 > 0:12:41) [88%] : \r\nTu m'investis via les \u00eeles Ca\u00efmans dans une entreprise qui exploiterait la mis\u00e8re des petits en train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:42 > 0:12:48) [93%] : \r\nDes comportements digne de publication, explique l'un des 2 journalistes allemands qui ont partag\u00e9 leurs documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:48 > 0:13:03) [84%] : \r\nNova va les ce n'est pas parce que c'est l\u00e9gal que c'est pour autant l\u00e9gitime ou moral, ce que nous voyons \u00e0 travers ces enqu\u00eates c'est que des milliards d'imp\u00f4ts qui devrait \u00eatre pay\u00e9 disparaissent fashion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:03 > 0:13:46) [89%] : \r\nEn Suisse, aujourd'hui, une nouvelle enqu\u00eate les financements d'une banque qui fermeraient les yeux sur la d\u00e9forestation ill\u00e9gale ou encore Free shop \u00e0 l'\u00eele Maurice ouvert gr\u00e2ce au paiement de pots-de-vin aux r\u00e9v\u00e9lations de la semaine derni\u00e8re concernant route Mettler et son poste contest\u00e9 d'administratrice de contourne globale le Matin dimanche rappelle que celle-ci a depuis quitt\u00e9 cette fonction, elle fait des r\u00e9v\u00e9lations r\u00e9actions politiques \u00e0 Berne, la chef de justice et police en appelle \u00e0 des r\u00e8gles dans le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res r\u00e8gles volontaire ou alors impos\u00e9 apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations, il n'y aura plus grand monde pour combattre l'id\u00e9e qu'il faut davantage de transparence, estime Simonetta Sommaruga les taux europ\u00e9ens aussi se resserre sur l'optimisation fiscale hydre \u00e0 combattre pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:48 > 0:13:56) [92%] : \r\nLes r\u00e8gles, il en est de plus en plus question apr\u00e8s une semaine de Paradise Papers se sont-elles plus que les personnalit\u00e9s \u00e9pingl\u00e9es qui sont mises en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:56 > 0:14:01) [95%] : \r\nPascal Jeannerat, vous avez suivi ce dossier pour notre r\u00e9daction qu'est ce qu'il faut retenir \u00e0 l'issue de cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:15:30) [91%] : \r\nL'apport de cet immense travail journalistique, c'est surtout au fond d'incarner un ces pratiques, faut pas se leurrer, on se doute bien de ce qui peut se passer derri\u00e8re l'opacit\u00e9 des de l'industrie Offshore toutes l\u00e9gale qu'elle soit, mais l\u00e0, on met des visages des voix des exemples pr\u00e9cis et \u00e7a prend un tout autre relief, pas de grandes personnalit\u00e9s ou de grand cas de violation crasse p\u00e9nal dans ce cas-l\u00e0, mais une multitude de cas o\u00f9 on l'on voit finalement l'\u00e9vasion fiscale, l'optimisation fiscale agressive \u00e0 plein de niveaux indirectement ou directement via des investissements, \u00e7a nous rappelle qu'il s'agit de 340 milliards qui \u00e9chappe \u00e0 des pas \u00e0 des \u00c9tats, donc \u00e0 des autres contribuables qui payent leurs imp\u00f4ts, on voit aussi que l'Offshore permet de cacher des relations commerciales avec des dictatures avec, parfois, de la corruption, du trafic d'influence donc d\u00e8s au d\u00e9triment des populations locales, alors on sait que \u00e7a existe mais l\u00e0 effectivement c'est document\u00e9, \u00e7a prend un autre relief et \u00e7a, mais au fond, le syst\u00e8me en cause et ses agissements en fait les gouvernements ne peuvent pas les cautionner, beaucoup l'ont dit, l'Allemagne en t\u00eate, mais il ne peuvent pas cautionner ces ces comportements au niveau l\u00e9gal, c'est peut-\u00eatre l\u00e9gal mais en termes de moralit\u00e9 d'\u00e9thique m\u00eame de politique, c'est contre les valeurs sur lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus seront donc pouss\u00e9s \u00e0 agir et agir au niveau international, personne ne veut finalement certaines comp\u00e9tences ou certains avantages fiscaux, de peur que d'autres pays en profite, c'est donc bien au niveau multilat\u00e9ral, il y a des programmes, des r\u00e9formes qui sont pr\u00e9vus mais qui ne au niveau multilat\u00e9ral, l'OCDE au G 20 par exemple, mais souvent \u00e7a bute sur des obstacles, or, \u00e0 l'issue de cette semaine ont l'impression que ces obstacles, h\u00e9 bien ils sont passablement affaiblie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:30 > 0:15:31) [92%] : \r\nMerci Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:33 > 0:15:45) [91%] : \r\nLes jeunes de toute la Suisse ont d\u00e9battu pendant 4 jours sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale la cession des jeunes s'est termin\u00e9 ce soir, apr\u00e8s des heures de d\u00e9bats intenses, ils se sont notamment employ\u00e9 \u00e0 trouver des solutions pour sauver nos retraites, Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:16:00) [94%] : \r\nIls ont pris place l\u00e0 o\u00f9 les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont \u00e9chou\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec leur t-shirt arc-en-ciel, les 200 participants \u00e0 la Session des jeunes tentent \u00e0 leur tour de sortir le syst\u00e8me des retraites de l'orni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:01 > 0:16:04) [92%] : \r\nLes b\u00e9b\u00e9s- boomeurs arrivent et vont \u00e9puiser l'ensemble du fonds AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:04 > 0:16:10) [94%] : \r\nOn ne sait rien, on peut comparer notre syst\u00e8me de retraite au Titanic, juste avant qu'il percute l'iceberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:23) [95%] : \r\nAu coeur du d\u00e9bat une proposition originale, offrir aux femmes une rente AVS plus \u00e9lev\u00e9, d'une part pour faire accepter la hausse de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, d'autre part pour compenser les in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:23 > 0:16:45) [87%] : \r\nIl faudrait assez exige que les femmes re\u00e7oivent des rangs de 7,4 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 qu'aujourd'hui pour faire un pas, m\u00eame petit, vers davantage d'\u00e9galit\u00e9 l'accident ce march\u00e9, mais l'id\u00e9e ne convainc pas merci pourquoi une femme devrait \u00eatre pay\u00e9 plus en retraite que certains hommes ce probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 la souche et pas par apr\u00e8s, en fin de vie, il dit French Tech ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:45 > 0:16:52) [89%] : \r\nCe qu'on \u00e9conomisera avec la retraite des femmes \u00e0 65 ans sera imm\u00e9diatement d\u00e9pens\u00e9, donc cela ne r\u00e9soudra rien, alors \u00e7a, ce n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:52 > 0:17:00) [88%] : \r\nJe peux ou au final et je n'arrive pas non plus \u00e0 se mettre d'accord leur projet de r\u00e9forme de l'AVS est nettement rejet\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:00 > 0:17:14) [89%] : \r\nC'est clair, on a un peu d\u00e9\u00e7u parce qu'on a quand m\u00eame pass\u00e9 2 jours \u00e0 travailler l\u00e0- dessus, on ne peut pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u avec \u00e7a on sait 4 jours ces 4 jours assez extraordinaire, c'est pas tous les jours qu'on peut d\u00e9battre dans la salle du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:14 > 0:17:25) [95%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de nouvelles id\u00e9es sur l'AVS les jeunes transmettre ce soir au Parlement, d'autres propositions pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, notamment pour favoriser l'adoption par les couples homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:26 > 0:17:55) [90%] : \r\n\u00e0 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Albert roesti notre invit\u00e9 ce soir, le pr\u00e9sident de l'UDC, mais son parti en ordre de bataille pour renforcer sa position de 1er parti de Suisse en 2019, quels sont ses objectifs, quels seront ses combats, on en parle avec lui, bonsoir Albert roesti, bonsoir monsieur alors avant de parler un peu de vous, de votre parti, un mot de la Suisse romande puisque vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s ce soir, l'UDC, on l'a dit, a perdu quelques-uns de ses t\u00e9nors, Oskar Freysinger Yvan Perrin, est ce que la Suisse romande est une priorit\u00e9 pour vous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:56 > 0:18:24) [85%] : \r\nOui, oui, c'est clair, cette cette priorit\u00e9 parce qu'en totale en Suisse, on a, on est en mer, 30 pourcent roule Todd \u00e9lectoral dans la plus loin maintenant, car la Suisse romande un peu moins oui dans dans la Romandie, on est beaucoup inf\u00e9rieur, je pense, on a encore un potentiel \u00e0 agrandir si on veut grandir, il faut agrandir dans la Romandie bien sachant que que \u00e7a exige beaucoup de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:24 > 0:18:27) [97%] : \r\nVotre strat\u00e9gie votre petite id\u00e9e pour y arriver, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:19:01) [82%] : \r\nOn a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pu renforcer \u00e0 Verona, ce qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral Conseil f\u00e9d\u00e9ral, conseil national, excusez-moi, c'est de penser et fait peut \u00eatre fond\u00e9 un niveau normal, mais aussi un conseil, conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec ce monsieur, Parmalat, alors je pense, si ces gens c'est c'est moteurs arrive \u00e0 mobiliser les les gens qui qui d\u00e9fendent les m\u00eames id\u00e9es, la transparence en la libert\u00e9, je pense, on peut arriver aussi \u00e0 persuader plus de gens pour voter UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:01 > 0:19:04) [93%] : \r\nVous avez le sentiment que Monsieur Parmelin mobilise en Suisse romande, en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:04 > 0:19:26) [89%] : \r\nOn a toujours dit c'est c'est pas l\u00e0 une t\u00e2che principale pour mobiliser au de mobiliser pour conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais d'avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est souvent dans les m\u00e9dias, \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments, mais, mais c'est clair, c'est surtout la t\u00e2che de des des conseils nationaux qui qui doivent mobiliser les gens dans les, dans les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:26 > 0:19:33) [87%] : \r\nAlbert R\u00f6sti, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC depuis avril 2016 : mais qui \u00eates-vous vraiment votre portrait pr\u00e9par\u00e9e, avec Dominique Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:35 > 0:19:35) [65%] : \r\nTotalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:36 > 0:20:07) [90%] : \r\nAlbert Rust pour le fils de paysan, que vous \u00eates l'UDC \u00e9tait une \u00e9vidence, l'UDC bernoise agrarienne l'UDC des grandes acheter car, oui, tout comme Adolf Ogi, vous venez de ce village devenu un programme politique \u00e0 lui tout seul, vous adorez mettre en avant ce c\u00f4t\u00e9 Oberland bernois mais qu'on ne s'y trompe pas votre CV et d'abord celui d'un manager form\u00e9 aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s un doctorat \u00e0 l'EPFZ \u00e9vident et lorsque le public Romand vous d\u00e9couvrent vous \u00eates le bras droit de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat bernoise \u00c9lisabeth j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:07 > 0:20:13) [95%] : \r\nNous sommes en pleine crise chez Swissmetal \u00e0 Reconvilier, on a eu une discussion constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:15 > 0:20:35) [87%] : \r\nOn vous retrouve ensuite \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs suisses de lait, on l'a compris, la politique n'est jamais loin en forme, soyez en 2010, vous tentez d'entrer au Conseil d'\u00c9tat bernique qui ville test \u00e0 abattre, je t\u00e9l\u00e9phonais S. frapp\u00e9 rat\u00e9, vous prenez votre revanche une ann\u00e9e plus tard, en devenant conseiller national mais la v\u00e9ritable cons\u00e9cration, ce sera en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:36 > 0:20:41) [97%] : \r\nVous devenez pr\u00e9sident du 1er parti de Suisse, il y a du changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:41 > 0:20:46) [82%] : \r\nEst ce qu'on n'aurait pas d\u00fb ma\u00eetre sur les affiches des moutons une burqa ou bien Mina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:48 > 0:20:59) [86%] : \r\nNon, \u00e7a c'est pass\u00e9 parce que maintenant on a un pr\u00e9sident, un pr\u00e9sident gentil, dites-vous, voil\u00e0 pour la Corse, mais sur le fond, Albert rejet\u00e9 l'UDC a-t-elle chang\u00e9 vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:01 > 0:21:10) [87%] : \r\nUn pr\u00e9sident gentil, je vous ai vue nuanc\u00e9 pendant le reportage, vous avez fait une petite moue pendant le reportage que vous avez entendu pr\u00e9sident gentil, vous avez dit : oh, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:10 > 0:22:05) [87%] : \r\nPour non je je pense je o\u00f9 je suis honte et \u00e7a c'est c'est un c'est, c'est peut-\u00eatre m\u00eame une force je sais pas mais, mais je dois toujours dire ceci : dans : elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s une force qu'on parle pas qu'on peut parler avec avec avec tous les gens qu'on peut surtout n\u00e9gocier persuad\u00e9 avec tous les gens, pour moi c'est important, l'important c'est pas le cas, le caract\u00e8re de politiciens, l'important c'est le contenu, c'est la raison pour laquelle ces souris un peu parce que pour moi c'est \u00e9vident que je d\u00e9fende les int\u00e9r\u00eats du parti, \u00e7a signifie l'ind\u00e9pendance de la com\u00e8te europ\u00e9ennes les les buts principal une migration strict une agriculture forte en en Suisse des des imp\u00f4ts bas c'est c'est le c'est les sourires et les points principaux, ces sujets retenus ou non, c'est peut-\u00eatre pas tellement ce qui ce qui int\u00e9resse les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:05 > 0:22:12) [93%] : \r\nSur le fond, rien n'a chang\u00e9, c'est ce que vous nous dites : le grand test pour vous, ce sera les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019, vous avez un objectif 30 pourcent c'est juste vous le confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:13 > 0:22:49) [85%] : \r\nNon je j'ai jamais confirm\u00e9 un important pourcentage parce que sais-je, s'est toujours dit je suis j'ai une grande ambition, c'est clair : renforcer le parti tous les pr\u00e9sidents veulent veulent agrandir mais avec 29 \u00e9lus 4 pourcent on est tellement l\u00e0 le r\u00e9sultat de 2 mots succ\u00e9derait Tony Brown au en 2001 2015 et \u00e9tait tellement \u00e9t\u00e9 historiquement haut, alors il faut d\u00e9j\u00e0 arriver \u00e0 ce taux \u00e9lectoral, c'est le but principal, si on peut agrandir par exemple dans la Romandie, ce serait super \u00e0 l'OMS, je vais pas cit\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:49 > 0:23:06) [93%] : \r\nPour les partis, \u00e9videmment, il s'agit de choisir les bons th\u00e8mes pour mobiliser, vous avez une assembl\u00e9e il y a 2 semaines consacr\u00e9es \u00e0 l'Islam radical, vous avez adopt\u00e9 des positions tr\u00e8s fortes contre l'Islam ou disons contre l'Islam radical qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent que vous jouez avec les ports des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:06 > 0:23:52) [89%] : \r\nMais c'est pas que nos jours avec la peur du genre parce que je pense les les dangers actuellement Suisse sont sous- estim\u00e9 : je veux il faut vraiment \u00eatre clair et distinguer entre l'Islam et la l'Islam radical, alors nous avons que par la de l'Islam radical si dans tout lait 3 mois n'attaque terroriste n'attaque terroriste, il se passe pr\u00e8s de la Suisse, sachant que des terroristes sont pass\u00e9s par la Suisse, il faut vraiment \u00eatre attentif, pardonnez-moi, la n\u00f4tre, services de s\u00e9curit\u00e9 dit il y a environ 500 personnes qui sont surveill\u00e9es qui peuvent pourrait faire un jour une attaque terroriste, alors il faut du prendre des mesures, alors c'est pas jouer avec la peur des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:52 > 0:24:04) [91%] : \r\nPendant des mois, les recommandations que que vous pr\u00e9conisez ne jamais reconna\u00eetre l'Islam comme une religion par exemple emp\u00eacher les aum\u00f4niers musulmans dans les prisons, \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir que l'Islam radical, c'est pas une religion comme les autres, l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:05 > 0:24:37) [89%] : \r\nAlors pour moi, la libert\u00e9 de religion, c'est c'est un droit constitutionnel, il faut, il faut absolument le l'accepter mais il faut quand m\u00eame pas oublier qu'on a des des valeurs chr\u00e9tien en Suisse et il faut respecter le chr\u00e9tien, on distingue entre la religion et la politique, mais notre politique se bat sur des valeurs chr\u00e9tiennes, et c'est \u00e0 accepter, c'est m\u00eame dans la Constitution, au nom du Dieu que \u00e7a comment que que la Constitution commence le pr\u00e9ambule, je pense, on peut bien le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:37 > 0:24:41) [91%] : \r\nMerci Albert R\u00f6sti d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:43 > 0:25:03) [94%] : \r\nUn mot d'actualit\u00e9, pardonnez-moi, les accusations de viols et d'abus sexuels port\u00e9es contre Tariq ramadan en France et en Suisse ont des cons\u00e9quences en Angleterre l'islamologue g\u00e9nevois et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford, la prestigieuse institution a r\u00e9agi timidement dans un 1er temps avant de mettre en cong\u00e9 le th\u00e9ologien Laurent Burkhalter s'est rendu sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:05 > 0:26:04) [90%] : \r\nDe loin pas aussi c\u00e9l\u00e8bres qu'en Suisse on en France il s'est pourtant retrouv\u00e9 en Une du journal des \u00e9tudiants Tariq ramadan, professeur d'\u00e9tudes islamiques contemporaines \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford, la v\u00e9n\u00e9rable institution aurait r\u00e9agi aux accusations de viol en France et d'abus sexuels en Suisse avec trop de retard l\u00e9onine, \u00e7a oui, ce n'est qu'apr\u00e8s notre article, nous avons des craintes, les pr\u00e9occupations des \u00e9tudiants concernant la r\u00e9action de l'universit\u00e9 qu'il semblerait que l'\u00e9tablissement ait pris la mesure de la gravit\u00e9 de ces all\u00e9gations Taishan, plus de 15 jours se sont \u00e9coul\u00e9s entre un 1er communiqu\u00e9 laconique, affirmant que l'universit\u00e9 prenait les accusations extr\u00eamement au s\u00e9rieux et la mise en cong\u00e9 d'un commun accord du th\u00e9ologien dont le poste serait financ\u00e9 par le Qatar espagnol, certains disent que Tariq ramadan est une source de financement importante pour l'universit\u00e9 de cela pourrait expliquer en partie la lenteur dans l'\u00e9tablissement, a fait preuve avant de prendre des mesures et nous allons enqu\u00eater sur ceux-l\u00e0 un vaut absolue mais Bastia Fischer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:04 > 0:26:20) [88%] : \r\nLe Style, les \u00e9tudiants \u00e0 qui j'ai parl\u00e9, m'ont dit qu'ils \u00e9taient satisfait de sa mise en cong\u00e9, mais ils m'ont \u00e9galement dit que d'autres \u00e9tudiants \u00e9taient amer et pense que ces accusations sont injustes et potentiellement islamophobe enfin \u00e0 laquelle je ne sais pas ce plaisir, \u00e7a m'a fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:20 > 0:26:31) [90%] : \r\nL'universit\u00e9 souligne que ce cong\u00e9 n'implique aucune pr\u00e9somption ou acceptation de culpabilit\u00e9 et qu'il permet aux professeur ramadan de r\u00e9pondre aux accusations extr\u00eamement graves port\u00e9es contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:32 > 0:26:38) [95%] : \r\nProfesseur \u00e0 Oxford, depuis 2005, Tariq ramadan d\u00e9ment toutes les accusations et annonce qu'il porte plainte pour diffamation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:39 > 0:26:45) [98%] : \r\nA\u00efcha milite pour le droit des femmes, elle a lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour le suspendre de ses fonctions \u00e0 Oxford.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:46 > 0:26:58) [90%] : \r\nTariq ramadan a jou\u00e9 jusqu'ici d'une meilleure r\u00e9putation qu'ailleurs en Europe, il a conseill\u00e9 des gouvernements britannique, les gens ne veulent pas \u00eatre qualifi\u00e9 de raciste, alors ils tol\u00e8rent plus facilement des personnes comme lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:59 > 0:27:21) [93%] : \r\nPourtant, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 par certains musulmans voil\u00e0, Airbus a dit : j'esp\u00e8re qu'il ne reviendra plus jamais Oxford, il a montr\u00e9 que sur le plan de la religion, c'est un hypocrite sur le plan de sa vie personnelle, il tient un double langage, aucun autre musulman que nous avons rencontr\u00e9 ici n'a souhait\u00e9 s'exprimer sur l'affaire, l'universit\u00e9 ne fait pas de commentaire additionnel et l'avocat de Tariq ramadan en France restent pour l'heure, injoignable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:21 > 0:27:22) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:22 > 0:27:35) [92%] : \r\nEt nous en venons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement du week- end, cette fois c'est fait, l'\u00e9quipe suisse ira en Russie \u00e0 la Coupe du monde, elle a termin\u00e9 son match 0 \u00e0 0 contre l'Irlande du Nord \u00e0 B\u00e2le, Miguel acquise au \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:35 > 0:28:13) [92%] : \r\nOui, on a le sourire, mais \u00e7a, sourire un peu nerveux parce qu'effectivement que ce fut dur que ce fut laborieux effectivement ben c'est fait, la Suisse disputera la prochaine Coupe du monde en Russie en juin prochain, ce sera \u00e7a 11\u00e8me participation dont notamment quatre cons\u00e9cutive qu'elle vient de r\u00e9ussir ce soir sur une pelouse gorg\u00e9e d'eau, dans des conditions qui ne favorisait pas la Suisse est all\u00e9 chercher son salut, mais sans pouvoir marquer ambiance des grands soirs dans un Parc Saint-Jacques, pr\u00eat \u00e0 s'enflammer, derri\u00e8re son \u00e9quipe, mais sous une pluie typiquement Nord-Irlandais de la Suisse commence par souffrir apr\u00e8s 3 minutes de jeu seulement les Nord-Irlandais se montrent dangereux sur cette frappe de Chris Brown.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:13 > 0:28:16) [96%] : \r\nQui oblige Yann Sommer \u00e0 sortir le grand jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:18 > 0:29:33) [87%] : \r\nLa Suisse qui se cr\u00e9e une autre occasion dans l'encha\u00eenement sur le de chaque h\u00e9riss\u00e9 Ferrovie Beach rate le but d'un cheveu la Suisse qui se cr\u00e9e au moins 5 occasions de but dans cette premi\u00e8re mi- temps, comme ici encore par Shaqiri mais McGovern ferme bien son nom nous Hubert dans le Tiers et crois\u00e9 est d\u00e9vi\u00e9 par le portier Nord-Irlandais, rien \u00e0 faire, par maladresse ou simple point \u00e7a ne veut pas rentrer ce soir en 2\u00e8me mi- temps le si\u00e8ge suisse devant les but nord- irlandais se poursuit Joubert puis Rodriguez sont tout pr\u00e8s de mettre la Suisse en s\u00e9curit\u00e9 Nord-Irlandais, eux, restent toujours dangereux alors qu'on revoit cette frappe de Rodriguez, je vous le disais allez mais revenons d\u00e8s et bien assembl\u00e9 avec d'autres intentions, ce soir, ils n'ont rien \u00e0 faire, un but et revient dans l'\u00e9liminatoire, ils sont tout pr\u00e8s de l'obtenir par Washington, tout d'abord, alors que les Suisses bien semble cuit et souffre v\u00e9ritablement dans cette 2\u00e8me mi- temps alors qu'on comptait bien Seferovic d\u00e9cid\u00e9ment pas bon ce soir face au but rate le but de la d\u00e9livrance, puis Embolo pour Mehdi et c'est encore rat\u00e9 et dans les arr\u00eats de jeu, vous allez voir l'Irlande du Nord et tout pr\u00e8s d'obtenir les prolongations et c'est Rodriguez qui sauve son \u00e9quipe sur sa ligne, la Suisse du doit une fi\u00e8re chandelle, la Suisse, qui va donc devoir se contenter d'un maigre 0 \u00e0 0, un score qui les qualifie pour la Russie, on dira que ce soir, h\u00e9 bien c'est l'essentiel, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:33 > 0:29:46) [91%] : \r\nQue ce fut difficile il faut Miguel vous restez avec nous, on va d'abord fait tout \u00e7a, mais tout d'abord direction B\u00e2le o\u00f9 nous retrouvons \u00c9lodie Gott\u00e9ron vous avez suivi le match avec les fans 36000 personnes au Parc Saint-Jacques, il y avait de l'ambiance malgr\u00e9 la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:48 > 0:30:56) [85%] : \r\nOui, effectivement, \u00e0 l'ambiance \u00e9tait l\u00e0, comme vous le voyez, moi, les gens sortent gentiment sont sortis en tout cas tout \u00e0 l'heure, ils vont continuer \u00e0 la sortie du stade Saint-Jacques ici \u00e0 B\u00e2le, l'ambiance \u00e0 un peu plus calme qu'on aurait pu l'esp\u00e9rer avec cette victoire, c'est \u00e0 dire mouton qui a un d\u00e9faut dire quelque peu l'\u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 les spectateurs ici, voil\u00e0, il a fait tr\u00e8s mauvais temps, le vent \u00e9tait tr\u00e8s fort cet apr\u00e8s- midi, la pluie de tromper le terrain ce qui a fait que les les organisateurs ou que les chiens vont donner a m\u00eame annul\u00e9 le match crise en tout cas, annul\u00e9es, les activit\u00e9s d'avant- match, notamment le village des fans pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, tout cela a non peut sera certainement pas les Suisses de f\u00eater leur victoire sur ce qu'ils auraient souhait\u00e9 avant tout en de marques et puis ce soir, plus vraiment oubli\u00e9 ce penalty de ce de dernier qui a \u00e9t\u00e9 tendre d\u00e9battu Brisbane 12 parler ce soir \u00e0 un Nord-Irlandais comme Suisse mais voil\u00e0, je pense qu'ils se contenteront de ce r\u00e9sultat et qu'ils tenteront de se racheter ce soir avec ce r\u00e9sultat, malgr\u00e9 le mauvais temps, la f\u00eate sera certainement tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:56 > 0:31:04) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9lodie \u00e9videmment cette m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable, c'\u00e9tait l'invit\u00e9 surprise de ce match Miguel cette qualification, c'est d'abord le succ\u00e8s d'un homme Vladimir Petkovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:04 > 0:32:00) [90%] : \r\nOui, souvenez-vous, quand il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 2014 bien Petkovic avait contre lui la presse al\u00e9manique et une partie de la f\u00e9d\u00e9ration \u00e9galement il a \u00e9t\u00e9 choisi uniquement apr\u00e8s les refus Poli de Marcel Koller et de Lucien Favre Petkovic est venu, il a non seulement convaincu mais la sourd, tu, il a tout, il non seulement vaincu mais il a \u00e9galement convaincu au point qu'il fait l'unanimit\u00e9 depuis la campagne de l'Euro, d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc voil\u00e0, maintenant il y a un an, lors de ses 7 euros h\u00e9 bien cette \u00e9quipe de Suisse avait \u00e9chou\u00e9 en stade des des 8\u00e8me de finale on attend d\u00e9sormais qu'quelle franchise \u00e0 un nouveau seuil alors forc\u00e9ment des gens, dit ce soir ben quand on est pas capable de battre et l'Irlande du Nord \u00e0 la maison, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, on va garder confiance, on va dire que c'\u00e9tait un match particulier disput\u00e9e dans des 10 conditions d\u00e9licates, ce soir, la Suisse, on l'esp\u00e8re, au en Russie pourra jouer un r\u00f4le majeur en tous les cas, c'est tout le mal qu'on lui souhaite et on se r\u00e9jouit beaucoup pour elle et pour nous \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:00 > 0:32:21) [84%] : \r\nMerci beaucoup, Miguel, le photographe, Marcel Imsand, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans ont 8 ans, on se souvient de ses portraits de Barbara B\u00e9jart ou Nina Simone, mais il est \u00e9galement un reporteur Style empreint de tendresse lorsqu'il l'histoire de Luigi, le berger de Paul et Cl\u00e9mence ou des fr\u00e8res Henri Montavon Chlo\u00e9 stolen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:22 > 0:32:33) [89%] : \r\nIl ne faut pas partir pour aller faire des photos de paysage, il faut partir pour aller dans la nature, et pis, la nature et puis vivant la nature, h\u00e9 ben on d\u00e9couvre des paysages, mais si on va chercher des paysages, moi je pense qu'on les trouve pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:36 > 0:32:44) [93%] : \r\nImsand est devenu photographe sur le tard \u00e0 35 ans, il a appris le m\u00e9tier de mani\u00e8re autodidacte en suivant son instinct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:45 > 0:33:00) [89%] : \r\nLa photo est entr\u00e9e dans ma vie, petit \u00e0 petit, quoi, c'est-\u00e0-dire que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 photographier avec un petit appareil sans parce que j'avais des \u00e9motions, puis j'avais envie de montrer certaines je me montrer une faire plaisir de certaines choses, je j'ai jamais pens\u00e9 qu'un jour je viens d'un photographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:01 > 0:33:12) [89%] : \r\nSans flash, Marcel Imsand a su saisir l'humanit\u00e9 des plus grands comme Barbara qui l'a photographi\u00e9 durant plus de 30 ans, mais \u00e9galement du tronc Depardieu ou Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:12 > 0:33:22) [81%] : \r\nJe crois que la beaut\u00e9 et, l\u00e0 aussi dans un regard, elle est, elle est pr\u00e9cieux dans ce que je sais pas, c'est comme cet ind\u00e9finissable, ce moment o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:26 > 0:33:44) [87%] : \r\nCe fribourgeois, Gruy\u00e8re a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 des portraits de gens ordinaires, comme Luigi, le berger des petites gens qui la croquer avec d\u00e9licatesse et respect dans leur vie quotidienne, \u00e0 l'image de Paul et Cl\u00e9mence de petits vieillards soud\u00e9s durant 40 ans par un amour, un d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:46 > 0:33:59) [89%] : \r\nPour moi, l'amour, c'est que la colonne vert\u00e9brale de la vie, vous voyez quelque chose qui, qui, pour se tenir droit quoi, moment o\u00f9 il y a plus d'amour, il me semble que la vie y beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:00 > 0:34:16) [93%] : \r\nEt puis il y a les fr\u00e8res l'histoire de 2 fr\u00e8res qui ont v\u00e9cu en quasi- autarcie et que Marcel Imsand va capter avec son objectif jusqu'\u00e0 leur dernier souffle, des vies et des paysages en clair-obscur qui sont aussi un peu les n\u00f4tres d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:20 > 0:34:37) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, le temps \u00e9tait ex\u00e9crable sur la Suisse romande alors soyez attentif pour savoir ce qui nous attend ces prochaines heures et puis mise au point qui a retrouv\u00e9 la trace du cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Louxor, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 demain 19 heures 30 a eu franchement je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:46 > 0:34:49) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-11T01:55:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637394", "durationSec": 140, "title": "SO UK TARIQ RAMADAN OXFORD_RTS000001312960", "excerpt": "R\u00e9actions d'\u00e9tudiants, d'une militante et d'un repr\u00e9sentant du monde musulman suite \u00e0 la mise en cong\u00e9 de l'islamologue Tariq Ramadan par l'universit\u00e9 d'Oxford.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OXFORD"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "SANCTION ADMINISTRATIVE"], "thematicPersons": ["RAMADAN, TARIQ"], "sequenceIds": ["1637549"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637395", "durationSec": 102, "title": "SO SESSION DES JEUNES_RTS000001313012", "excerpt": "Kasimir Krneta, Thomas Silva, Xavier Zitel, Aline Coucet, No\u00e9 Dene : ces filles et ces gar\u00e7ons ont particip\u00e9 \u00e0 la Session des Jeunes, dans la salle du Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le d\u00e9bat de cette session portait sur la r\u00e9forme des retraites. Apr\u00e8s deux jours de de discussion, le projet propos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "JEUNE (\u00c2GE)", "RETRAITE (PENSION)", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637396", "durationSec": 94, "title": "SO RESUME FOOT BALE_RTS000001313125", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives retra\u00e7ant la carri\u00e8re politique du pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti. Originaire de l'Oberland bernois, n\u00e9 dans une famille d'agriculteurs, il poss\u00e8de un doctorat de l'EPFZ et se fit conna\u00eetre des m\u00e9dias au moment de la crise de Swissmetal \u00e0 Reconviliers en 2004. Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs suisses de lait, il \u00e9choue au Conseil d'Etat bernois en 2010 mais est \u00e9lu au Conseil national en 2011. Il devient pr\u00e9sident de l'UDC suisse en 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1711637397", "durationSec": 88, "title": "SO PORTRAIT ROESTI_RTS000001312898", "excerpt": "Le PLR Gabriel Voirol a battu le candidat PDC Pierre-Arnauld Fueg lors du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie de Porrentruy. La d\u00e9faite du PDC, parti majoritaire dans le canton, est notamment d\u00fb au report des voix des chr\u00e9tiens-sociaux sur le candidat PLR.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637398", "durationSec": 37, "title": "SO PC TAPIS FOOT_RTS000001313123", "excerpt": "Portrait du photographe fribourgeois Marcel Imsand, lors de son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. Photographe de Barbara, de Maurice B\u00e9jart ou de G\u00e9rard Depardieu, il s'est \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9 aux destins de petites gens, comme Luigi le berger, Paul et Cl\u00e9mence et les Fr\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1711637399", "durationSec": 133, "title": "SO PARADISE PAPERS_RTS000001313088", "excerpt": "La municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter les patrouilles de police afin de perturber le trafic de drogue dans la ville. 200 dealers r\u00e9partis entre le Bourg, Chauderon et la place de la Riponne se disputent aujourd'hui le march\u00e9 des stup\u00e9fiants de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711637400", "durationSec": 108, "title": "SO ELECTIONS PORRENTRUY_RTS000001312905", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "MAIRE"], "sequenceIds": ["1637516"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637401", "durationSec": 119, "title": "SO DECES MARCEL IMSAND_RTS000001313118", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["IMSAND, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637402", "durationSec": 123, "title": "SO CONTROLE DEALERS_RTS000001312986", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1637514"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637403", "durationSec": 93, "title": "SO CATALOGNE RAJOY_RTS000001313062", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711637773", "summary": "Plateau : interview Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse.", "id": "1637512", "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637775", "summary": "De dos, trafiquants de drogue, visages flout\u00e9s, se tenant pr\u00e8s de stands du march\u00e9 de la Riponne. Itw Clarissa, marchande. Dealers sur la Place de la Riponne. Itw Herv\u00e9, client caf\u00e9. Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal lausannois, marchant sur une place. Itw. Itw Thierry Wegmueller, pr\u00e9sident de Gastrolausanne. Nocturne, ext\u00e9rieur de la bo\u00eete de nuit D!, dans le quartier de Chauderon. Itw Amadou Barry, chef de s\u00e9curit\u00e9 du D! Club. Nocturne, dealers positionn\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents endroits de la ville.", "id": "1637514", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637777", "summary": "Gabriel Voirol, nouveau maire PLR de Porrentruy, tout sourire, descendant escalier, f\u00e9licit\u00e9 et applaudi par ses partisans. Itw Grabriel Voirol. Pierre-Arnauld Fueg, candidat PDC battu, embrass\u00e9 et r\u00e9confort\u00e9 par ses partisans.  Poign\u00e9e de main entre Gabriel Voirol et Pierre-Arnauld Fueg. Itw Pierre-Arnauld Fueg. Itw Pascal Bedin, candidat ind\u00e9pendant \u00e0 la mairie. Comptage des bulletins de vote dans salle de la mairie.", "id": "1637516", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "MAIRE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637810", "summary": "Ext\u00e9rieurs des coll\u00e8ges et autres b\u00e2timents universitaires, anciens ou plus r\u00e9cents. Itw Jack Hunter, r\u00e9dacteur en chef du journal \u00e9tudiant \"Cherwell\". Itw Emily Lawford, journaliste au journal \u00e9tudiant \"Cherwell\". Itw A\u00efcha Ali-Kahn, militante f\u00e9ministe. Itw Taj Harguey, directeur Centre \u00e9ducatif musulman d'Oxford.", "id": "1637549", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["OXFORD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "role": "Duplex de B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717925", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034599", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-944443C4-30BC-4A59-B41D-D60D413300A2", "internalArchiveId": "944443C4-30BC-4A59-B41D-D60D413300A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alice Glauser et Mathias Reynard d\u00e9battent de la politique familiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Pour la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil national, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit poursuivre ses efforts en faveur des cr\u00e8ches. D\u00e9bat entre Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC/VD, et Mathias Reynard, conseiller national PS/VS.\r\n\r\n* * Alice Glauser et Mathias Reynard d\u00e9battent de la politique familiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration 18h La Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle prolonger son programme de soutien aux cr\u00e8ches ?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit poursuivre ses efforts en faveur des cr\u00e8ches... et donc de la conciliation vie priv\u00e9e / vie professionnelle.\r\nC'est l'avis de la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil national... Elle a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine (jeudi) de soutenir la prolongation de quatre ans du programme f\u00e9d\u00e9ral qui soutient financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de places d'accueil extra-familial... Un programme qui devait initialement prendre fin le 31 janvier 2019.\r\nLe dispositif a d\u00e9marr\u00e9 en 2003. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 deux fois, permettant la cr\u00e9ation de 54 000 nouvelles places en garderie, en \u00e9coles \u00e0 horaire continu, ainsi que chez des familles de jour. Montant de l'op\u00e9ration: 353 millions de francs.\r\nMalgr\u00e9 ce bilan positif, la prolongation du programme est pass\u00e9e de justesse devant la commission : 12 voix contre 10. Et en pl\u00e9num, l'initiative de la commission risque de s\u00e9duire encore moins.\r\nLa Suisse est-elle trop frileuse en mati\u00e8re de politique familiale ?\r\nPour en d\u00e9battre, ce soir, deux conseillers nationaux : \r\nLe socialiste valaisan Mathias Reynard... bonsoir....\r\net l'UDC vaudoise Alice Glauser... bonsoir...\r\n- Alice Glauser, quasiment toutes les jeunes familles peinent \u00e0 trouver une solution de garde pour leurs enfants... les structures existantes sont satur\u00e9es... La Conf\u00e9d\u00e9ration peut-elle se permettre de ne rien faire ?\r\n- Mathias Reynard, il est vrai que les cr\u00e8ches sont en priorit\u00e9 du ressort des communes et des cantons... Donc pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration irait encore une fois fourrer son nez dans un dossier qui ne la concerne a priori pas?\r\n- Alice Glauser, est-ce que vous reconnaissez quand m\u00eame l'efficacit\u00e9 de ce programme... puisque plus de 90% des structures qu'il a permis de cr\u00e9er existent encore?\r\n- Alice Glauser, la seule option que vous laissez aux familles, c'est donc que l'un des parents renoncent \u00e0 travailler et reste \u00e0 la maison?\r\n- Mathias Reynard, le programme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 \u00e0 deux reprises. Est-ce que l\u00e0 vous ne tirez pas un peu sur la corde... et n'est-ce pas aux communes et aux cantons de se prendre en main sur ce dossier?\r\n- Mathias Reynard, en toute honn\u00eatet\u00e9, avec la configuration actuelle du Parlement, pensez-vous que cette initiative de la  commission a une chance d'\u00eatre accept\u00e9e ? N'est-ce pas un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau ?\r\nMerci \u00e0 tous les deux d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat... Le texte doit maintenant \u00eatre examin\u00e9 par la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil des Etats... Bonne soir\u00e9e.\r\n(Pour info : la d\u00e9p\u00eache ATS\r\nBerne (ats) La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait continuer \u00e0 soutenir financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de structures d'accueil de jour des enfants apr\u00e8s le 31 janvier 2019. La commission de l'\u00e9ducation du National veut prolonger l'actuel programme d'impulsion de quatre ans, mais elle est divis\u00e9e.\r\nElle n'a adopt\u00e9 une initiative de commission en faveur de la prolongation que par 12 voix contre 10, ont indiqu\u00e9 vendredi les services du Parlement. Mis sur pied en 2003, le programme a permis de soutenir la cr\u00e9ation de plus de 50'000 places en garderies, en \u00e9coles \u00e0 horaire continu et chez des familles de jour. Mais il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin janvier 2019 apr\u00e8s deux prolongations.\r\nLes structures concern\u00e9es re\u00e7oivent des subventions f\u00e9d\u00e9rales durant trois ans au plus. Le programme est tr\u00e8s durable puisque plus de 90% des structures qu'il a permis de cr\u00e9er existent encore. Pour la majorit\u00e9 de la commission, les fonds ont ainsi atteint leur objectif d'aide au d\u00e9marrage efficace.\r\nEu \u00e9gard au besoin persistant et au succ\u00e8s du programme, la majorit\u00e9 est convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre les aides. La Conf\u00e9d\u00e9ration contribuerait ainsi de mani\u00e8re essentielle \u00e0 des mesures visant \u00e0 concilier vie de famille et vie professionnelle.\r\nUne minorit\u00e9 ne juge pas n\u00e9cessaire de prolonger une nouvelle fois le programme. A ses yeux, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est d\u00e9j\u00e0 suffisamment investie en faveur de la cr\u00e9ation de places d'accueil, t\u00e2che relevant en priorit\u00e9 de la comp\u00e9tence des cantons et des communes.\r\nRebondissements\r\nLa prolongation du programme pour 2** avait fait grincer des dents \u00e0 droite. L'UDC et une partie du PLR s'y \u00e9taient oppos\u00e9s.\r\nLe Parlement avait d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux que pr\u00e9vu pour 2** en allouant 120 millions de francs au programme. Mais il avait d\u00e9cid\u00e9 que ce serait la derni\u00e8re prolongation.\r\nQuatre ans plus tard, la majorit\u00e9 avait chang\u00e9 d'avis et vot\u00e9 avec le soutien du gouvernement une nouvelle aide de 120 millions pour 2**.\r\n(SDA-ATS\\/al/fk) - bsf091\r\n10.11.**)", "durationSec": 710, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056435", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Alice Glauser et Mathias Reynard d\u00e9battent de la politique familiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration / FOR_2017-11-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Pour la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil national, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit poursuivre ses efforts en faveur des cr\u00e8ches. D\u00e9bat entre Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC/VD, et Mathias Reynard, conseiller national PS/VS."], "variantIds": ["ece-9056435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glauser, Alice", "role": "CN VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F80DF54D-B9EB-4E76-A2CA-F9D1EF9153B4", "internalArchiveId": "F80DF54D-B9EB-4E76-A2CA-F9D1EF9153B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues?", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "L'initiative communale genevoise \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro pub\", r\u00e9clamant l'interdiction des panneaux publicitaires, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine. D\u00e9bat entre Jean Rossiaud, membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve et Simon Brandt, conseiller municipal PLR.\r\n\r\n* * La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues? 18h Gen\u00e8ve : faut-il abolir les panneaux publicitaires dans les rues ?\r\nFaut-il abolir les panneaux publicitaires en Ville de Gen\u00e8ve ?\r\nL'initiative communale \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro Pub\", r\u00e9clamant une telle interdiction, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine... \r\nSi le texte veut lib\u00e9rer l'espace public de tout affichage commercial, il \u00e9pargne en revanche la communication \u00e9v\u00e9nementielle, culturelle, politique ou encore associative...\r\nUne partie des espaces seraient \u00e9galement r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'expression libre des habitants (comme cela s'\u00e9tait pass\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, avec des panneaux laiss\u00e9s blancs suite \u00e0 un changement de concession publicitaire).\r\nAlors, initiative dans l'air du temps ou pure utopie ? On en d\u00e9bat avec nos deux invit\u00e9s: \r\nJean Rossiaud, bonsoir... Vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve. \r\nSimon Brandt, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9galement membre du l\u00e9gislatif de la ville... conseiller municipal PLR.\r\nJean Rossiaud: \r\n- Vous soutenez donc une ville de Gen\u00e8ve d\u00e9barrass\u00e9e de toute publicit\u00e9 commerciale... Qu'est-ce qui vous d\u00e9range tant ?(il parle d'abord de pollution visuelle... \"les villes agressent et rendent les gens agressifs\"... il s'agit aussi d'am\u00e9liorer la mobilit\u00e9... il y a une volont\u00e9 de lutte contre le consum\u00e9risme (\"une mani\u00e8re de lutter aussi contre l'endettement des jeunes\") et de r\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 entre petite entreprises et grand groupes \u00abComment un artisan cordonnier peut-il r\u00e9sister \u00e0 Nike?\u00bb)\r\n- Vous proposez en revanche de conserver les pubs \u00e9v\u00e9nementielles, culturelles, ou encore associatives... donc on ne supprime pas tous les panneaux... ils \"polluent\" moins, ceux-l\u00e0?!\r\n(il devrait te dire qu'on change aussi les panneaux... fini les grands panneaux au bord des routes de grand passage, il faut des panneaux plus petits, proche du pi\u00e9ton)\r\n- Remy Pagani, le maire de la ville, a soulign\u00e9 r\u00e9cemment que depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif, il y a environ 10 ans, le nombre d'emplacements d\u00e9volus \u00e0 la publicit\u00e9 a diminu\u00e9 de 30%... ce n'est pas suffisant?\r\n- Malgr\u00e9 tout, cette initative n'enl\u00e8vera pas totalement la pub commerciale... il en restera dans les gares, sur les bus... \u00e7a n4 vous d\u00e9range pas ?\r\n- Vos adversaires d\u00e9plorent le manque \u00e0 gagner financier... On parle de 3 millions de francs par an qui n'entreraient plus dans les caisses de la ville : o\u00f9 aller les chercher ?\r\n(il devrait dire que c'est que 3 millions sur un budget de plus d'un milliard, que c'est infime et supportable...)\r\n- Il y aura aussi des pertes d'emploi, au niveau des soci\u00e9t\u00e9s charg\u00e9es de l'affichage...\r\n- Ce texte devrait \u00eatre discut\u00e9 au l\u00e9gislatif de la ville... peut-\u00eatre un contre-projet... c'est votre souhait ? \r\n- Que faut-il surtout garder de cette initiative \u00e0 vos yeux ?\r\n Simon Brandt: \r\n- Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce texte... qu'est-ce qui vous d\u00e9plait tant ? Ca ne serait pas appr\u00e9ciable d'avoir moins de pubs commerciales dans l'espace public ?!\r\n(il va probablement dire que si \u00e7a d\u00e9range tellement ces pubs commerciales, il n'y a qu'a tourner le regard! Et il devrait rapidement venir sur la question financi\u00e8re... d'un c\u00f4t\u00e9 la gauche fait des r\u00e9f\u00e9rendums pour emp\u00eacher certaines coupes (cf: budget 2017) et l\u00e0 on veut enlever 3 millions de recettes annuelles: il faut nous dire o\u00f9 on les trouve!... il parlera aussi probablement des emplois qui seraient perdus au sein de la soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de l'affichage.)\r\n- L'aspect \u00e9conomique, c'est la seule raison de votre opposition? \r\n(sur le fond, il d\u00e9plore le c\u00f4t\u00e9 id\u00e9ologique de cette initiative: \"lutte contre le consum\u00e9risme\": il estime les gens sont assez grands pour choisir, or l\u00e0 on veut le faire \u00e0 la place de gens. Il parle d'initiative d'enfants g\u00e2t\u00e9s.)\r\n- Mais tout de m\u00eame, la fin de la pollution visuelle, ou le fait de laisser la place aux associations, \u00e0 la culture... ce ne sont pas des arguments s\u00e9duisants ?\r\n- En France, une ville comme Grenoble l'a fait... on parle aussi de Berlin ou S\u00e3o Paulo... pourquoi pas Gen\u00e8ve ? \r\n- Ce texte va \u00eatre soumis au l\u00e9gislatif de la ville... ce sera fin de non recevoir pour vous ? Y a rien \u00e0 en tirer ? Ou contre-projet envisageable ?", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056436", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues? / FOR_2017-11-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'initiative communale genevoise \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro pub\", r\u00e9clamant l'interdiction des panneaux publicitaires, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine. D\u00e9bat entre Jean Rossiaud, membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve et Simon Brandt, conseiller municipal PLR."], "variantIds": ["ece-9056436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:40:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossiaud, Jean", "role": "juriste, sociologue, conseiller communal \u00e9colo GE, d\u00e9put\u00e9 chez les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brandt, Simon", "role": "conseiller municipal et pr\u00e9sident PLR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D40588AD-9B94-46BC-BEBB-1CE285B90FA6", "internalArchiveId": "D40588AD-9B94-46BC-BEBB-1CE285B90FA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP)", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) 18h La Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle prolonger son programme de soutien aux cr\u00e8ches ?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit poursuivre ses efforts en faveur des cr\u00e8ches... et donc de la conciliation vie priv\u00e9e / vie professionnelle.\r\nC'est l'avis de la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil national... Elle a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine (jeudi) de soutenir la prolongation de quatre ans du programme f\u00e9d\u00e9ral qui soutient financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de places d'accueil extra-familial... Un programme qui devait initialement prendre fin le 31 janvier 2019.\r\nLe dispositif a d\u00e9marr\u00e9 en 2003. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 deux fois, permettant la cr\u00e9ation de 54 000 nouvelles places en garderie, en \u00e9coles \u00e0 horaire continu, ainsi que chez des familles de jour. Montant de l'op\u00e9ration: 353 millions de francs.\r\nMalgr\u00e9 ce bilan positif, la prolongation du programme est pass\u00e9e de justesse devant la commission : 12 voix contre 10. Et en pl\u00e9num, l'initiative de la commission risque de s\u00e9duire encore moins.\r\nLa Suisse est-elle trop frileuse en mati\u00e8re de politique familiale ?\r\nPour en d\u00e9battre, ce soir, deux conseillers nationaux : \r\nLe socialiste valaisan Mathias Reynard... bonsoir....\r\net l'UDC vaudoise Alice Glauser... bonsoir...\r\n- Alice Glauser, quasiment toutes les jeunes familles peinent \u00e0 trouver une solution de garde pour leurs enfants... les structures existantes sont satur\u00e9es... La Conf\u00e9d\u00e9ration peut-elle se permettre de ne rien faire ?\r\n- Mathias Reynard, il est vrai que les cr\u00e8ches sont en priorit\u00e9 du ressort des communes et des cantons... Donc pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration irait encore une fois fourrer son nez dans un dossier qui ne la concerne a priori pas?\r\n- Alice Glauser, est-ce que vous reconnaissez quand m\u00eame l'efficacit\u00e9 de ce programme... puisque plus de 90% des structures qu'il a permis de cr\u00e9er existent encore?\r\n- Alice Glauser, la seule option que vous laissez aux familles, c'est donc que l'un des parents renoncent \u00e0 travailler et reste \u00e0 la maison?\r\n- Mathias Reynard, le programme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 \u00e0 deux reprises. Est-ce que l\u00e0 vous ne tirez pas un peu sur la corde... et n'est-ce pas aux communes et aux cantons de se prendre en main sur ce dossier?\r\n- Mathias Reynard, en toute honn\u00eatet\u00e9, avec la configuration actuelle du Parlement, pensez-vous que cette initiative de la  commission a une chance d'\u00eatre accept\u00e9e ? N'est-ce pas un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau ?\r\nMerci \u00e0 tous les deux d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat... Le texte doit maintenant \u00eatre examin\u00e9 par la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil des Etats... Bonne soir\u00e9e.\r\n(Pour info : la d\u00e9p\u00eache ATS\r\nBerne (ats) La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait continuer \u00e0 soutenir financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de structures d'accueil de jour des enfants apr\u00e8s le 31 janvier 2019. La commission de l'\u00e9ducation du National veut prolonger l'actuel programme d'impulsion de quatre ans, mais elle est divis\u00e9e.\r\nElle n'a adopt\u00e9 une initiative de commission en faveur de la prolongation que par 12 voix contre 10, ont indiqu\u00e9 vendredi les services du Parlement. Mis sur pied en 2003, le programme a permis de soutenir la cr\u00e9ation de plus de 50'000 places en garderies, en \u00e9coles \u00e0 horaire continu et chez des familles de jour. Mais il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin janvier 2019 apr\u00e8s deux prolongations.\r\nLes structures concern\u00e9es re\u00e7oivent des subventions f\u00e9d\u00e9rales durant trois ans au plus. Le programme est tr\u00e8s durable puisque plus de 90% des structures qu'il a permis de cr\u00e9er existent encore. Pour la majorit\u00e9 de la commission, les fonds ont ainsi atteint leur objectif d'aide au d\u00e9marrage efficace.\r\nEu \u00e9gard au besoin persistant et au succ\u00e8s du programme, la majorit\u00e9 est convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre les aides. La Conf\u00e9d\u00e9ration contribuerait ainsi de mani\u00e8re essentielle \u00e0 des mesures visant \u00e0 concilier vie de famille et vie professionnelle.\r\nUne minorit\u00e9 ne juge pas n\u00e9cessaire de prolonger une nouvelle fois le programme. A ses yeux, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est d\u00e9j\u00e0 suffisamment investie en faveur de la cr\u00e9ation de places d'accueil, t\u00e2che relevant en priorit\u00e9 de la comp\u00e9tence des cantons et des communes.\r\nRebondissements\r\nLa prolongation du programme pour 2** avait fait grincer des dents \u00e0 droite. L'UDC et une partie du PLR s'y \u00e9taient oppos\u00e9s.\r\nLe Parlement avait d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux que pr\u00e9vu pour 2** en allouant 120 millions de francs au programme. Mais il avait d\u00e9cid\u00e9 que ce serait la derni\u00e8re prolongation.\r\nQuatre ans plus tard, la majorit\u00e9 avait chang\u00e9 d'avis et vot\u00e9 avec le soutien du gouvernement une nouvelle aide de 120 millions pour 2**.\r\n(SDA-ATS\\/al/fk) - bsf091\r\n10.11.**)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056434", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) / FOR_2017-11-11T18:47:00_mfp", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-9056434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glauser, Alice", "role": "CN VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7998ADBA-9A3F-416A-A5F0-FB15E0B9832F", "internalArchiveId": "7998ADBA-9A3F-416A-A5F0-FB15E0B9832F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : le PLR Maurice Ropraz,pr\u00e9sident de l'Ex\u00e9cutif cantonal;Gremaud, Rinny;Nicolas Kessler, porte-parole du BPA, le Bureau de la Pr\u00e9vention des Accidents\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(09/Fribourg Garnier) Marie Garnier se dit fatigu\u00e9e, \u00e9puis\u00e9e m\u00eame. \r\nCe qui a pouss\u00e9 la Conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise \u00e0 d\u00e9missionner du Conseil d'Etat. \r\nIl faut dire qu'elle est sous pression depuis le mois de mars. \r\nDans le cadre d'un conflit avec le pr\u00e9fet de la Sarine Carl-Alex Ridor\u00e9.\r\nMarie Garnier avait alors fourni \u00e0 certains m\u00e9dias un rapport d'audit sur la pr\u00e9fecture. \r\nMais le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton la soup\u00e7onne de violation du secret de fonction, et il a demand\u00e9 la lev\u00e9e de son immunit\u00e9. \r\nLe Grand conseil se prononcera \u00e0 ce sujet mardi. \r\nEn attendant, la situation de Marie Garnier \u00e9tait devenue intenable. Maurice Doucas.\r\n  53''\r\n(10/Fribourg r\u00e9action) Cette d\u00e9mission de Marie Garnier est regrett\u00e9e par le Conseil d'Etat fribourgeois. \r\nEt pourtant, l'\u00e9cologiste a regrett\u00e9 publiquement le manque de soutien de ses coll\u00e8gues. \r\nLe PLR Maurice Ropraz r\u00e9agit \u00e0 cette critique. \r\nIl est pr\u00e9sident de l'Ex\u00e9cutif cantonal.\r\n  41''\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano. \r\nLa d\u00e9mission de Marie Garnier entrera en vigueur le 30 avril prochain, et une \u00e9lection compl\u00e9mentaire suivra.\r\n(03/Metzler) *** C'est un autre d\u00e9part annonc\u00e9: celui de Ruth Metzler, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quitte le conseil consultatif du groupe Quantum. \r\nun groupe bas\u00e9 \u00e0 Zoug, qui g\u00e8re le fond souverain de l'Angola. \r\nLes pratiques obscures de son dirigeant, Jean-Claude Bastos, ont \u00e9t\u00e9 mises en cause dans les Paradise Papers. \r\nEt dans le sillage de cette annonce, d'autres personnalit\u00e9s du monde des affaires pourraient vouloir prendre des distances avec cette entreprise, Rinny Gremaud.\r\n  57''\r\n(Avions de combat) *** 8 milliards de francs: la limite fix\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral pour acheter de nouveaux avions de combat est donc connue. \r\nEt elle fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir, cette limite, avec en ligne de mire la possibilit\u00e9 d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nUn vote populaire qui pourrait \u00eatre exig\u00e9 par le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e, le GSSA, et par les verts. \r\nLes partis de droite, par contre, se montrent plut\u00f4t favorables \u00e0 cette solution. \r\nAvec l'UDC, par exemple, qui pr\u00f4ne des forces a\u00e9riennes efficaces, dot\u00e9es d'avions en suffisance.\r\n(13/Chine-USA) Donald Trump est en visite en Chine. \r\nAvec un sujet d\u00e9licat sur la table des discussions: la Cor\u00e9e du Nord. \r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne quittera pas P\u00e9kin sans avoir fait le plein d'accords commerciaux. \r\nLes deux chefs d'Etat devraient n\u00e9gocier aujourd'hui diff\u00e9rents contrats qui p\u00e8sent lourd. \r\nQui valent plus de 200 milliards de dollars. \r\nDe quoi r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial des Etats-Unis, mais sans r\u00e9soudre pour autant les probl\u00e8mes de fond des relations \u00e9conomiques entre les deux pays. Michael Peuker\r\n(Y\u00e9men) *** Le Y\u00e9men est aujourd'hui menac\u00e9 par la plus grande famine de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\nDe quoi faire r\u00e9agir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Organisation des nations unies, qui r\u00e9clame la fin du blocus impos\u00e9 depuis lundi \u00e0 ce pays. \r\nCette haute instance de l'ONU demande donc \u00e0 l'Arabie saoudite, de r\u00e9-ouvrir tous les ports et les a\u00e9roports du Y\u00e9men. \r\nL'aide humanitaire est aujourd'hui entrav\u00e9e, et ne peut plus \u00eatre assur\u00e9e dans ce pays en guerre.\r\n(07/NE accident) *** Le verdict est tomb\u00e9 hier \u00e0 La Chaux-de-Fonds : l'automobiliste accus\u00e9 d'avoir caus\u00e9 un accident mortel alors qu'il utilisait son smartphone au volant a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 14 mois de prison avec sursis pendant 2 ans. \r\nLe Tribunal criminel l'a donc reconnu coupable d'homicide par n\u00e9gligence. \r\nUn chef d'accusation beaucoup moins lourd que l'accusation de meurtre par dol \u00e9ventuel, accusation pour laquelle le procureur r\u00e9clamait cinq ans et demi de prison. \r\nUne condamnation qui doit n\u00e9anmoins servir la pr\u00e9vention, comme l'explique Nicolas Kessler. Il est porte-parole du BPA, le Bureau de la Pr\u00e9vention des Accidents.\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Football) Tous les amateurs de football seront au rendez-vous ce soir. \r\nL'\u00e9quipe de Suisse affronte l'Irlande du Nord, d\u00e8s 20h45 \u00e0 Belfast.\r\nIl s'agit du match aller du barrage pour la Coupe du monde 2018. \r\nLes Suisses se sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 affronter un adversaire tr\u00e8s combatif. \r\nUne rencontre \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, notamment en radio d\u00e8s 20h05 dans un Sport-Premi\u00e8re sp\u00e9cial.", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9050056", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-09T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-09T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9050080", "ece-9050056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T05:38:50Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T05:53:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-272EF43D-2AB0-46D5-94DF-9934FC3197AE", "internalArchiveId": "272EF43D-2AB0-46D5-94DF-9934FC3197AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Trop de raisons diff\u00e9rentes\" ont fait capoter la r\u00e9forme de l'AVS", "publicationDate": "2017-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GiovanMa \r\nLe peuple suisse avait trop de raisons de refuser la r\u00e9forme de l'AVS le 24 septembre. C'est pourquoi elle a \u00e9chou\u00e9, selon une analyse. Mais s\u00e9par\u00e9ment, aucune de ces raisons n'aurait pu faire tr\u00e9bucher le projet d'Alain Berset.\r\n\r\n* * \"Trop de raisons diff\u00e9rentes\" ont fait capoter la r\u00e9forme de l'AVS  \r\nMARIE: Comment construire une nouvelle r\u00e9forme des retraites acceptable pour la population?\r\nPourquoi pas, par une retraite bas\u00e9e sur les ann\u00e9es travaill\u00e9es plut\u00f4t qu'\u00e0 un d\u00e9part \u00e0 un \u00e2ge fixe. On va d\u00e9battre de cette id\u00e9e dans un instant, mais, avant cela, on va se pencher sur l'analyse voto, publi\u00e9e aujourd'hui. Elle explique les raisons de l'\u00e9chec de la r\u00e9forme d'Alain Berset, le 24 septembre, en votation. Et elle pourrait donner quelques id\u00e9es aux artisans du nouveau projet. Alexandra Richard, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Il faut dire, d'abord, que les raisons de l'\u00e9chec sont multiples:\r\nOui, et c'est ensemble qu'elles ont coul\u00e9 la r\u00e9forme. S\u00e9par\u00e9ment, aucune ne domine vraiment. Il y a d'abord la hausse des rentes AVS de 70 francs. C'est l'argument avanc\u00e9 par 19% des sond\u00e9s. Et juste ensuite, pour 12%,  l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Enfin, autre raison cit\u00e9e: l'ampleur de la r\u00e9forme, la d\u00e9mesure du paquet. \r\nLes fameux 70 francs... Est-ce que \u00e7a veut dire que les Suisses sont contre un renforcement de l'AVS?\r\nPas vraiment. Parce qu'une majorit\u00e9 de ceux qui ont dit non pour cette raison ne critique pas le suppl\u00e9ment en soi, mais le fait que les rentiers actuels ne puissent pas le toucher eux aussi. Selon les analystes, on ne peut donc pas en d\u00e9duire que les Suisses sont contre un renforcement de l'AVS.\r\nL'\u00e2ge de la retraite des femmes. C'\u00e9tait l'autre argument fort de la campagne. Selon cette analyse voto, il a aussi pes\u00e9...\r\nOui, 12% des personnes interrog\u00e9es ont refus\u00e9 la r\u00e9forme \u00e0 cause de la hausse pr\u00e9vue \u00e0 65 ans. Et l\u00e0 on observe une nette diff\u00e9rence r\u00e9gionale: 8% seulement des Al\u00e9maniques ont dit non pour cette raison, contre 29% des Romands, pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 les cercles syndicalistes et f\u00e9ministes se sont battus contre Pr\u00e9voyance 2020. Pas question d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes sans \u00e9galit\u00e9 salariale, c'\u00e9tait leur argument...\r\nEt est-ce qu'il faut le retenir pour construire la nouvelle r\u00e9forme?\r\nL\u00e0 encore, ce n'est pas \u00e9vident. Dans cet \u00e9lectorat sensible \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale, 40% ont quand m\u00eame accept\u00e9 la r\u00e9forme, au nom du compromis et de l'urgence. A partir de l\u00e0, pour les experts de voto, on ne peut pas dire que l'\u00e9galit\u00e9 des salaires est une condition sine qua non pour faire passer les 65 ans pour tous. Mais pour consentir au sacrifice, ils constatent aussi qu'il faut des mesures de compensation. \r\nEt puis, il ne faut peut-\u00eatre pas n\u00e9gliger le poids des socialistes. Le PS a r\u00e9ussi, cette fois-ci, \u00e0 convaincre 76% de son \u00e9lectorat d'accepter la r\u00e9forme de son ministre, malgr\u00e9 la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Il faudra voir comment il se place dans le nouveau d\u00e9bat. Et si son \u00e9lectorat le suit encore.\r\nCette analyse \u00e9tait tr\u00e8s attendue pour la suite, notamment par Alain Berset. Est-ce qu'on peut en tirer des lignes directrices pour la nouvelle r\u00e9forme des retraites?\r\nC'est vrai qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Surtout que chacun, d\u00e8s le lendemain de la votation, s'est empress\u00e9 de revendiquer la paternit\u00e9 du non pour dicter la nouvelle r\u00e9forme. Le PLR, pour qu'on supprime la hausse des rentes de l'AVS. Et la gauche de la gauche, pour qu'on renonce \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\nApr\u00e8s ce test voto, on ne peut pas vraiment attribuer la paternit\u00e9 du non.\r\nMais quelques lignes se dessinent sous l'oeil des experts: la n\u00e9cessit\u00e9 de proposer des compensations. Et aussi, cette mesure qui a fait l'unanimit\u00e9: un \u00e2ge de la retraite flexible.\r\nMerci Alex.", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9050024", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["\"Trop de raisons diff\u00e9rentes\" ont fait capoter la r\u00e9forme de l'AVS / FOR_2017-11-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le peuple suisse avait trop de raisons de refuser la r\u00e9forme de l'AVS le 24 septembre. C'est pourquoi elle a \u00e9chou\u00e9, selon une analyse. Mais s\u00e9par\u00e9ment, aucune de ces raisons n'aurait pu faire tr\u00e9bucher le projet d'Alain Berset."], "variantIds": ["ece-9050024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T17:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB839BD2-C4EA-4DE1-A185-885687FD7ABC", "internalArchiveId": "BB839BD2-C4EA-4DE1-A185-885687FD7ABC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini et Philippe Nantermod", "publicationDate": "2017-11-09T00:00:00Z", "summary": "L'id\u00e9e d'un \u00e2ge de la retraite d\u00e9fini par le nombre d'ann\u00e9es de travail fait son chemin, \u00e0 la fois chez les syndicats et les patrons. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale AVS, et Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS).\r\n\r\n* * Flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini et Philippe Nantermod  \r\nIntro:\r\nPlus de flexibilit\u00e9... Et pourquoi pas renoncer \u00e0 un \u00e2ge fixe pour prendre sa retraite? On quitterait le march\u00e9 de l'emploi apr\u00e8s une p\u00e9riode de travail donn\u00e9e... 44 ans par exemple... Et surtout, politiquement, on sortirait de la logique stricte de l'\u00e2ge. C'est une id\u00e9e qui revient \u00e0 Berne parmi les artisans de la nouvelle r\u00e9forme. Et on l'entendait sur notre antenne hier, cette piste pla\u00eet \u00e0 la fois aux patrons et aux syndicats. \r\nOn en d\u00e9bat avec:\r\nSt\u00e9phane Rossini, professeur en politique sociale, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale AVS et ancien parlementaire socialiste...\r\n. Vous avez d\u00e9pos\u00e9 plusieurs propositions dans ce sens lorsque vous \u00e9tiez au parlement. Elles n'ont jamais abouti. Pourquoi est-ce que cette id\u00e9e aurait encore ses chances aujourd'hui?\r\n. Quelle flexibilisation? Sociale ou rentable... Cette r\u00e9forme a pour mission de p\u00e9renniser l'AVS, de r\u00e9pondre au d\u00e9fi d\u00e9mographique... Cette piste peut vraiment servir cet objectif?\r\n. Aussi une forme de flexibilisation?\r\nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR\r\n(Direct studio PF )\r\n. Une mani\u00e8re, peut-\u00eatre de d\u00e9politiser le d\u00e9bat, de d\u00e9crisper les fronts qu'on a eu lors de la campagne sur Pr\u00e9voyance 2020?\r\n. Les patrons et les syndicats se disent int\u00e9ress\u00e9s sur le principe... C'est d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but?\r\n- L'Allemagne a introduit un syst\u00e8me bas\u00e9 sur le nombre d'ann\u00e9es de travail au moment o\u00f9 elle a augment\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans... Ce ne serait pas l'id\u00e9e, en arri\u00e8re-pens\u00e9e, le projet final? \r\nLES DEUX\r\n- Comment assurer la transition entre ancien et nouveau syst\u00e8me?\r\nQuestions de d\u00e9tail...\r\n- Pour les femmes? Travail \u00e0 temps partiel, ann\u00e9es sans cotisations, elles seraient p\u00e9nalis\u00e9es...\r\n- Une bonne solution pour ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t et qui sont aussi souvent ceux qui ont un travail p\u00e9nible? \r\nPour eux, on r\u00e9parerait une injustice... \r\n- Les migrants? Tenir compte des ann\u00e9es de travail dans leur pays d'origine?\r\n- Les \u00e9tudiants? Ils cotisent pendant leurs \u00e9tudes... Favoris\u00e9s si on les prend en compte... Aujourd'hui, le syst\u00e8me est d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9reux avec eux... Comment on compterait leurs \u00e9tudes?", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9050022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Flexibilit\u00e9 de l\u2019\u00e2ge de la retraite: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini et Philippe Nantermod / FOR_2017-11-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'id\u00e9e d'un \u00e2ge de la retraite d\u00e9fini par le nombre d'ann\u00e9es de travail fait son chemin, \u00e0 la fois chez les syndicats et les patrons. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale AVS, et Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS)."], "variantIds": ["ece-9050022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:35Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T17:39:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossini, St\u00e9phane", "role": "Ex-Conseiller National 1999-2015", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9B25E8E-E3EF-450E-BE4E-9598E2F4EF71", "internalArchiveId": "C9B25E8E-E3EF-450E-BE4E-9598E2F4EF71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - D\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier", "publicationDate": "2017-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - D\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier (GARNIER) L'histoire du jour, c'est celle d'un d\u00e9part...\r\n   GARNIER 1\r\nle d\u00e9part de MARIE GARNIER...\r\nla Conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise l' a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi\r\nlors d'une conf\u00e9rence de presse ...\r\nentre explication et \u00e9motion...\r\n   GARNIER 2 \r\nLes sanglots dans la voix...\r\nl'\u00e9lue VERTE ... soup\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction\r\na donc annonc\u00e9 son d\u00e9part anticip\u00e9...\r\napr\u00e8s des mois de pressions...\r\nMaurice Doucas remonte le temps...\r\n  GARNIER 3\r\nEt \u00e0 l'heure du d\u00e9part...quel bilan tirer des ann\u00e9es GARNIER au gvt friborugeois ?\r\non retrouve Maurice Doucas\r\n  GARNIER 4\r\nMarie Garnier sera encore \u00e0 son poste jusqu'au 30 avril prochain...\r\nSa ou son successeur... prendra ensuite le relai...\r\nil faudra passer par la case \u00e9lection...\r\nune compl\u00e9mentaire.. qui pourrait changer la donne ...\r\nle gvt fribourgeois compte auj 3 PDC,un PLR.  deux socialistes, et une Verte...\r\nle parti esp\u00e8re conserver le s\u00e8ge... mais personne encore sur les starting blocks\r\npour le  pr\u00e9sident cantonal du parti..  Bruno Marmier.\r\nl'heure \u00e9tait a la prudence hier soir dans FORUM\r\n   GARNIER 5\r\nEt avec la d\u00e9mission de MARIE GARNIER..\r\nl'UDC pourrait faire son entrer au conseil d'Etat... \r\napr\u00e8s l'\u00e9chec aux \u00e9lections de son candidat aux \u00e9lections de 2016...\r\nmais l\u00e0 encore, le parti veut prendre son temps\r\nson pr\u00e9sident Ruedi Schl\u00e4fli, pr\u00e9sident UDC FR, d\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil \r\nLes ambitions de l'UDC fribourgeoise hier soir dans FORUM \r\nr\u00e9ponse ...\r\nlors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au CONSEIL D'ETAT\r\n1er tour... le 4 mars prochain...\r\n/// \r\n5HXXX\r\nLe groupe virtuel le plus c\u00e9l\u00e8bre de la plan\u00e8te est de retour avec son Humanz Tour ce soir \u00e0 l'arena de Gen\u00e8ve\r\nFEEL GOD INC\r\nGORILLAZ\r\n(*FEEL GOOD INC.) \r\n(*FEEL GOOD INC.)", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9050031", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - D\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier / LMA_2017-11-09T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.11.2017"], "variantIds": ["ece-9050031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T04:09:10Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3121B65F-CF56-442F-B458-BCDBF6FE6B62", "internalArchiveId": "3121B65F-CF56-442F-B458-BCDBF6FE6B62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Urs Thalmann, directeur du syndicat des journalistes;Manuela Diethelm, porte-parole de Ringier;Lisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale verte GE;Hugues Hiltpold, Conseiller national PLR GE;Jean Fran\u00e7ois Collet, ancien pr\u00e9sident du Lausanne-Sports, membre du comit\u00e9 de la Swiss Fotball League;Feddy Rumo,avocat et ancien pr\u00e9sident de l'association Suisse de football\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF3/FERMETURE IMPRIMERIES RINGIER PI) Ringier va fermer son imprimerie d'Ad-li-gen-swil... ... dans le canton de Lucerne... \u00e0 la fin 2018. \r\nLe groupe zurichois explique cette d\u00e9cision par la perte de plusieurs contrats externes et la baisse des tirages. \r\nAvec cette fermeture, ce sont donc tous les titres imprim\u00e9s de Ringier sur papier-journal qui seront imprim\u00e9s ailleurs.... \r\n... \u00e0 savoir sur les rotatives de son plus gros concurrent: Tamedia. \r\nPhilippe Nanzer...\r\n  1'36\r\n(( Ce n'est pas le premier \u00e9diteur qui confie ce travail \u00e0 un concurrent. Mais cette nouvelle inqui\u00e8te tout-de-m\u00eame Impressum, le syndicat des journalistes, comme l'explique son directeur, Urs Thalmann.\r\nSON\r\nCette fermeture touche 172 emplois qui feront l'objet, entre autre, de d\u00e9parts \u00e0 la retraite anticip\u00e9e et de replacement dans un des trois centres d'impression de Tamedia, selon Ringier.\r\nMais n'est-ce pas dangereux, pour Ringier, de confier l'impression de ses titre \u00e0 un concurrent? La r\u00e9ponse de Manuela Diethelm, porte-parole de Ringier...\r\nSON\r\nR\u00e9sultat, d\u00e8s 2019, tous les titres en allemand de Ringier (dont le Blick) seront imprim\u00e9s sur les rotatives de Tamedia \u00e0 Zurich ou \u00e0 Berne. L'impression du quotidien \"Le Temps\" s'effectuera, elle, dans le centre d'impression Tamedia de Bussigny.  ))\r\nRingier continuera d'exploiter son imprimerie de Zofingue, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'impression des magazines.\r\n(Marie Garnier) *** Dans le canton de Fribourg... la conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier jette l'\u00e9ponge.\r\nL'\u00e9cologiste \u00e9tait sous-pression depuis des mois... dans le cadre d'un conflit avec le pr\u00e9fet de la Sarine... \r\nEt parce qu'elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction en transmettant \u00e0 la presse un document confidentiel\r\nElle a donc annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier... affirmant n'avoir rien \u00e0 se reprocher... mais se disant \"\u00e9puis\u00e9e\".\r\nMarie Garnier quittera le gouvernement fin avril.\r\n(04/AVIONS ITV MAZZONE) 8 milliards de francs pour des avions de combat et un nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air... c'est l'enveloppe que demande le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLes jets de combat seraient choisis en 2020.... sur proposition du d\u00e9partement de la d\u00e9fense.\r\nEn revanche, il n'est pas encore certain que la population puisse donner son avis sur ce choix.\r\nEt selon la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone... c'est Inacceptable.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nSi tout se passe comme le pr\u00e9voit le gouvernement, les appareils devraient \u00eatre livr\u00e9s d\u00e8s 2025.\r\n(02/SEILER AU DFAE ITV HILTPOLD) **** Ignazio Cassis a un nouveau bras droit... et il s'agit de Markus Seiler\r\nL'actuel directeur du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration est nomm\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nNomination enterrin\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMarkus Seiler, un parfait connaisseur de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, mais souvent critiqu\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du SRC... \r\nPourtant... selon le Conseiller national PLR Hugues Hiltpold, Markus Seiler a su ramener le calme au sein du service de renseignement...\r\n  28''\r\nHugues Hiltpold interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz.\r\n(Allemagne troisi\u00e8me sexe) Imaginez un acte de naissance... avec.. \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des traditionnelles cases \"f\u00e9minin\" et masculin\"...la possibilit\u00e9 de cocher une case \"divers\"...\r\nCe sera peut-\u00eatre bient\u00f4t le cas en Allemagne.\r\nLa cour institutionnelle allemande s'est proonc\u00e9e hier en faveur de la reconnaissance d'un troisi\u00e8me sexe... pour r\u00e9pondre aux demandes des personnes qui ne se consid\u00e8rent ni homme... ni femme...\r\nElle demande aux d\u00e9put\u00e9s de mettre une loi sur pied d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nL'Allemagne pourrait donc devenir le premier pays... en Europe... a reconna\u00eetre officiellement ce troisi\u00e8me genre.\r\n(17/GB/DEMISSION PA) **** Au Royaume-Uni... Theresa May perd un nouveau membre de son gouvernement... le deuxi\u00e8me en l'espace d'une semaine. \r\nApr\u00e8s le d\u00e9part de son ministre de la d\u00e9fense en raison d'une affaire de harc\u00e8lement sexuel, c'est sa ministre au d\u00e9veloppement international qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e vers la sortie... hier soir\r\nPriti Patel a \u00e9t\u00e9 contrainte de d\u00e9missionner apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 en secret... des dirigeants isra\u00e9liens, dont le Premier ministre Benjamin Netanyahu. \r\nA Londres, une correspondance de Catherine Ilic.\r\n  52''\r\n((Ce dernier scandale est tellement \u00e9trange qu'il para\u00eet invraisemblable. Priti Patel, ex ministre du d\u00e9veloppement international, a dans les faits tent\u00e9 de mener une diplomatie parall\u00e8le avec Isra\u00ebl, alors qu'elle \u00e9tait en vacances dans ce pays au mois d'ao\u00fbt. Elle a rencontr\u00e9 l\u00e0-bas une douzaine de responsables isra\u00e9liens, sans en informer son gouvernement, ce qui constitue une infraction au protocole diplomatique. Pire, lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 somm\u00e9e de s'expliquer lundi sur ce voyage, elle aurait pass\u00e9 sous silence d'autres rendez-vous  ainsi qu'une visite dans un h\u00f4pital militaire sur le plateau du Golan, dont Londres ne reconna\u00eet pas l'occupation partielle par Isra\u00ebl. Face \u00e0 un tel \u00e9cart de conduite, le d\u00e9part de cette fervente partisane du Brexit ne faisait plus aucun doute. Mais il fragilise encore un peu plus Theresa May, qui peine \u00e0 tenir ses troupes. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Polanski) Roman Polanski ne sera pas inqui\u00e9t\u00e9 par la justice bernoise...\r\nLa plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e contre lui... en Suisse.. par une ancienne actrice Allemande n'aura pas de suites... car les faits sont prescrits.\r\nCette femme accuse le r\u00e9alisateur franco-polonais de l'avoir viol\u00e9e \u00e0 Gstaad... en 1972... alors qu'elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 15 ans. \r\nSelon le droit en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque... la prescription  est intervenu au plus tard en 1987.\r\nL'int\u00e9ress\u00e9e peut contester la d\u00e9cision du parquet bernois.\r\nElle n'a pas encore pr\u00e9cis\u00e9 si elle comptait le faire.\r\n(TF4/VENTE CLUB LS PI) Du Football. : les tractations autour de la vente du Lausanne-Sport se poursuivent en coulisses. \r\nLa vente pourrait se conclure dans les jours voire les heures \u00e0 venir... \r\nEt en ce moment... le ou les repreneurs potentiels proc\u00e8dent \u00e0 des \u00e9tudes de march\u00e9, \u00e0 des analyses \u00e9conomiques approfondies par des cabinets ext\u00e9rieurs.\r\nCar... Herv\u00e9 Borsier, c'est bien la sant\u00e9 financi\u00e8re qui est le crit\u00e8re d\u00e9terminant lors d'un rachat de club sportif. \r\n 1'46\r\n((Oui, car par le pass\u00e9,le Lausanne-Sports \u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au bord de la faillite apr\u00e8s la gestion de Wlademar Kita en 2001, et  les echecs douloureux de Neuchatel-Xamax et Servette  sont rest\u00e9s grav\u00e9s dans les esprits.Il faut donc que plusieurs facteurs soit r\u00e9unis pour trouver le bon repreneur, Jean Fran\u00e7ois Collet, ancien pr\u00e9sident du Lausanne-Sports, membre du comit\u00e9 de la Swiss Fotball League \r\nSON Jean Fran\u00e7ois Collet 25 sec \r\nLa v\u00e9rification des situations financi\u00e8res doit aussi se faire dans les deux sens, Feddy Rumo,avocat et ancien pr\u00e9sident de l'association Suisse de football\r\nSON Fredy Rumo 35 sec \r\nAu del\u00e0 de la vente proprement dite, le pr\u00e9sident d'un club et son comit\u00e9, ont un r\u00f4le moral important, celui de respecter l'histoire d'un club et de ne pas pr\u00e9t\u00e9riter son avenir financier et sportif))\r\nEt en mati\u00e8re de football... si vous \u00eates suporters de l'\u00e9quipe de Suisse... vous \u00eates sans doute en train de tr\u00e9pigner d'impatience... avant la grande rencontre de ce soir\r\nLE match aller du barrage de la Coupe du Monde ....\r\nL'\u00e9quipe de Suisse affronte l'Irlande du nord... \u00e0 Belfast... Ce sera \u00e0 20h45.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9050037", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9050044", "ece-9050037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T04:09:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}