{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1150&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1175&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1125&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-0D692A68-D4EE-4F4D-BE11-04720D0F0C52", "internalArchiveId": "0D692A68-D4EE-4F4D-BE11-04720D0F0C52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le peuple ne veut pas du compromis sur les retraites! Selon un sondage men\u00e9 par le SonntagsBlick, 57% des Suisses s'opposent \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil des Etats, soit une hausse de 70 francs par mois des rentes AVS pour compenser la baisse du taux de conversion minimal du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30 Revue de presse\r\nLe peuple ne veut pas du compromis sur les retraites! Selon un sondage men\u00e9 par le Sonntagsblick, 57% des Suisses s'opposent \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil des Etats, soit une hausse de 70 francs par mois des rentes AVS pour compenser la baisse du taux de conversion minimal du deuxi\u00e8me pilier. \r\nAlain Arnaud, vous avez \u00e9pluch\u00e9 la presse dominicale al\u00e9manique. La r\u00e9forme des retraites est au centre de toutes les attentions ...\r\n... et \u00e7a se comprend, puisque c'est le gros dossier qui va occuper les \u00e9lus sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 partir de demain. Le Sonntagsblick en fait son point fort, avec ce sondage de l'institut Opinionplus qui lance un gros pav\u00e9 dans la mare: une majorit\u00e9 de sond\u00e9s dit non au compromis \u00e9labor\u00e9 par Alain Berset, soutenu par les socialistes et le PDC, ainsi que par le Conseil des Etats ...\r\nmais les Suisses ne veulent pas non plus des solutions propos\u00e9es par la droite ...\r\n... augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans: c'est non \u00e0 79%. Par contre, oui \u00e0 55% pour le passage \u00e0 65 ans pour les femmes.\r\nLe parti socialiste suisse a r\u00e9agi d\u00e8s ce matin. Dans un communiqu\u00e9, il met en garde contre un sondage qui ne doit pas pr\u00eater \u00e0 confusion. L'augmentation de l'AVS est la seule solution acceptable pour mener \u00e0 bien la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, \u00e9crit le PS ...\r\nce que la droite, \u00e9videmment, conteste \r\n... Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR Suisse, se r\u00e9jouit des r\u00e9sultats du sondage. Et se dit pr\u00eate, toujours dans le Sonntagsblick, \u00e0 envisager le r\u00e9f\u00e9rendum, au cas o\u00f9 le compromis du Conseil des Etats devait passer. Les milieux \u00e9conomiques en tous cas le pr\u00e9voient, annonce pour sa part la Schweiz am Sonntag, qui cite aussi Isabelle Moret. La vice-pr\u00e9sidente du PLR serait de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00eate \u00e0 soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche. Elle refuse que les femmes doivent contribuer \u00e0 financer une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 70 francs, alors qu'elles gagnent toujours moins que les hommes.\r\nA propos de gros sous, mais Outre-Atlantique, la Schweiz am Sonntag \u00e9voque un contrat ferroviaire qui menace d'\u00e9chapper \u00e0 la Suisse ... ***\r\n...l'entreprise thurgovienne Stadler Rail avait d\u00e9croch\u00e9 la timbale, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Un contrat de plus de 550 millions de dollars pour 16 rames \u00e0 deux \u00e9tages sur la ligne de la Silicon Valley, en Californie. Eh bien non, le gouvernement de Donald Trump a gel\u00e9 le projet, les r\u00e9publicains pr\u00e9f\u00e8rent la route, on garde les vieilles locomotives diesel toutes rouill\u00e9es. Projet gel\u00e9, pas encore enterr\u00e9, mais l'avenir est tr\u00e8s incertain ...\r\nPar contre, la Schweiz am Sonntag dont vous nous parlez, c'est aujourd'hui qu'on l'enterre \r\n.... elle aura surv\u00e9cu presque 10 ans. D\u00e8s samedi prochain, c'est un nouveau journal baptis\u00e9 Schweiz am Wochenende qui para\u00eetra. Un dominical al\u00e9manique de moins, il en restera quand m\u00eame cinq.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8399375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-02-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le peuple ne veut pas du compromis sur les retraites! Selon un sondage men\u00e9 par le SonntagsBlick, 57% des Suisses s'opposent \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil des Etats, soit une hausse de 70 francs par mois des rentes AVS pour compenser la baisse du taux de conversion minimal du deuxi\u00e8me pilier."], "variantIds": ["ece-8399375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T17:14:02Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe peuple ne veut pas du compromis sur les retraites, selon un sondage men\u00e9 par le SonntagsBlick 57 pourcent des des Suisses s'opposent \u00e0 la solution propos\u00e9e par le Conseil des \u00e9tats, soit une hausse de 70 francs par mois des rentes AVS pour compenser la baisse du taux de conversion minimal du 2\u00e8me, pilier Alain Arnaud vous avez \u00e9pluch\u00e9 la presse dominicale al\u00e9manique pour nous, la r\u00e9forme des retraites, Alain est au centre de toutes les attentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui c'est, c'est le gros dossier qui va occuper les \u00e9lus sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 partir de demain le Sonntagsblick en fait donc son point fort avec ce sondage de l'institut opinion plus qui lance un pav\u00e9 dans la mare, une majorit\u00e9 de sond\u00e9s dit non au compromis \u00e9labor\u00e9 par Alain Berset, soutenu par les socialistes et le PDC ainsi que par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\nMais les Suisses ne veulent pas non plus des solutions propos\u00e9es par la droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nAugmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, c'est non \u00e0 79 pourcent par par contre oui \u00e0 55 pourcent pour pour le passage \u00e0 65 ans pour les femmes, le Parti socialiste suisse a r\u00e9agi d\u00e8s ce matin, dans un communiqu\u00e9, il met en garde contre un sondage qui ne doit pas pr\u00eater \u00e0 confusion, l'augmentation de l'AVS est la seule solution acceptable pour mener \u00e0 bien la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, \u00e9crit le PS ce que la droite \u00e9videmment conteste la paix train si la pr\u00e9sidente du PLR, Suisse, se r\u00e9jouit des r\u00e9sultats du sondage, elle se dit pr\u00eate, toujours dans le Sonntagsblick \u00e0 envisager le r\u00e9f\u00e9rendum au cas o\u00f9 le compromis du Conseil des \u00c9tats devait passer les milieux \u00e9conomiques, en tout cas le pr\u00e9voient \u00e9galement annonce pour sa part la Schweiz AM Sonntag, qui cite aussi Isabelle Moret, la vice- pr\u00e9sidente du PLR serait de son compte, pr\u00eate \u00e0 soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche, elle, refuse que les femmes doivent contribuer \u00e0 financer une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 70 francs alors qu'elles gagnent toujours moins que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [97%] :\r\nEt \u00e0 propos de gros sous, alors en outre Atlantique, la Schweiz Am Sonntag \u00e9voque un contrat ferroviaire qui menace d'\u00e9chapper \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nL'entreprise turque deviennent stade leur Reyes avait d\u00e9croch\u00e9 la timbale : l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un contrat de plus de 550 millions de dollars pour 16 rames \u00e0 2 \u00e9tages sur la ligne de la Silicon Valley en Californie, h\u00e9 bien non, le gouvernement de Donald Trump a gel\u00e9 le projet, les r\u00e9publicains pr\u00e9f\u00e8rent la route, on garde les vieilles locomotives Diesel toutes rouill\u00e9es projet gel\u00e9 pas encore enterr\u00e9 mais l'avenir est tr\u00e8s incertain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [93%] :\r\nMais par contre la Schweiz Am Sonntag dont on parlait, dont vous nous parlez d'ailleurs alors c'est aujourd'hui, bien qu'on l'enterre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [86%] :\r\nOui alors rassure v\u00e9cu presque 10 ans \u00e0 partir de samedi prochain, c'est un nouveau journal baptis\u00e9 Schweiz Am vos Voronin qui para\u00eetra mais samedi pas le dimanche un dominical al\u00e9manique en moins, il en restera quand m\u00eame cinq ravi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nPresse al\u00e9manique du dimanche avec Alain Arnaud, vous \u00e9tiez en Direct de bien alors merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-436B40C9-9E01-462B-8B5C-92E76AF1CFED", "internalArchiveId": "436B40C9-9E01-462B-8B5C-92E76AF1CFED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme des retraites menac\u00e9e par des r\u00e9f\u00e9rendums", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le paquet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset sera au menu du Conseil national mardi. Si tout le monde semble d'accord pour que les rentes restent au m\u00eame niveau, la mani\u00e8re, d'y arriver elle, n'est pas r\u00e9gl\u00e9e. Et tout cela se joue sur fond de menaces de referendum de gauche et de droite.\r\n\r\n* * La r\u00e9forme des retraites menac\u00e9e par des r\u00e9f\u00e9rendums 18h R\u00e9forme des retraites : menaces de r\u00e9f\u00e9rendum\r\nINTRO: C'est la rentr\u00e9e des classes, demain, \u00e0 Berne. Avec un tr\u00e8s gros dossier \u00e0 traiter lors de la session parlementaire, celui des retraites. Le paquet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset sera au menu du Conseil national, mardi. Si tout le monde semble d'accord pour que les rentes restent au m\u00eame niveau, la mani\u00e8re, d'y arriver elle, n'est pas r\u00e9gl\u00e9e. Et tout cela se joue sur fond de menaces de referendum de gauche... et de droite. Thibaut Schaller (DIR ST NE), la tension est mont\u00e9e d'un cran \u00e0 l'approche de l'\u00e9ch\u00e9ance...?\r\nClairement. Il faut savoir que dans cette r\u00e9forme des retraites, deux visions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es s'affrontent... mais commen\u00e7ons par le point qui ne fait pas d\u00e9bat: la baisse du taux de conversion de 6,8 \u00e0 6%. Il s'agit du pourcentage qui d\u00e9termine comment l'argent \u00e9pargn\u00e9 dans le deuxi\u00e8me pilier est converti en rente... De l'avis majoritaire, cette baisse est in\u00e9vitable pour s'adapter \u00e0 cette population suisse qui vieillit et pour p\u00e9renniser le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance... Reste \u00e0 savoir comment on compense cette diminution... \r\n***RELANCE: Oui car personne ne souhaite que la r\u00e9forme d\u00e9bouche sur une baisse des rentes... \r\nExact! Il faut donc une contrepartie. La gauche et le PDC pr\u00e9voient d'agir sur le premier pilier pour compenser cette baisse dans le deuxi\u00e8me... Leur id\u00e9e c'est d'augmenter l'AVS de 70 francs par mois, pour toutes les nouvelles rentes... Une solution arrosoir qui pourrait s\u00e9duire la population en votation... mais qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 la droite. Parce qu'elle n'est pas cibl\u00e9e, parce qu'elle co\u00fbterait trop cher... L'UDC et le PLR pr\u00e9f\u00e8rent des compensations directement dans le deuxi\u00e8me pilier, des mesures techniques cibl\u00e9es sur les personnes \u00e0 temps partiel et les travailleurs \u00e2g\u00e9s. La grande question qui agite tout le monde, c'est de savoir laquelle de ces deux solutions a la plus de chances d'obtenir un \"oui\" dans les urnes...\r\n***RELANCE: Car les Suisses vont voter sur l'ensemble du paquet, c'est d\u00e9cid\u00e9?\r\nEn tout cas tout le monde aujourd'hui parle de lancer le referendum - et il y aura de toute fa\u00e7on un premier round en ce qui concerne la part de TVA vers\u00e9e \u00e0 l'AVS. La gauche de la gauche estime, quelle que soit la solution du parlement au final, que le paquet est trop peu g\u00e9n\u00e9reux. En cause, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, nous l'entendions cette semaine sur notre antenne. Mais ce qui est piquant, c'est qu'\u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques aussi on \u00e9voque d\u00e9sormais ouvertement un referendum contre le projet, si les 70 francs par mois d'augmentation passent la rampe. C'\u00e9tait dans la Schweiz am Sonntag aujourd'hui: un membre de l'Union patronale juge la r\u00e9forme trop co\u00fbteuse pour l'\u00e9conomie... Des \u00e9lus PLR annoncent \u00e9galement qu'ils iront battre le pav\u00e9 avec l'extr\u00eame gauche pour r\u00e9colter des signatures... tout cela est assez surr\u00e9aliste. \r\n***RELANCE: Bon, ce sc\u00e9nario \"surr\u00e9aliste\" d\u00e9pend toutefois de la solution que proposera le parlement... Quelle version va l'emporter?\r\nCela va \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9... mais ces derniers jours le bloc de droite para\u00eet se l\u00e9zarder. Depuis le rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE III, les verts lib\u00e9raux semblent avoir chang\u00e9 d'avis et pencher d\u00e9sormais pour l'augmentation de 70 francs par mois... Et puis, quelques paysans de l'UDC et du PLR pourraient aussi c\u00e9der et choisir cette version - les agriculteurs profitent en effet plus de l'AVS que du deuxi\u00e8me pilier... Cela fait beaucoup d'arguments pour cette solution, m\u00eame si un sondage du Blick paru aujourd'hui affirme que les Suisses sont majoritairement oppos\u00e9s \u00e0 la hausse mensuelle de 70 francs. Rendez-vous mardi au Conseil national pour avoir le fin mot de l'histoire... \r\n***EXTRO: On suivra tout cela avec attention... !", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8399362", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme des retraites menac\u00e9e par des r\u00e9f\u00e9rendums / FOR_2017-02-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le paquet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset sera au menu du Conseil national mardi. Si tout le monde semble d'accord pour que les rentes restent au m\u00eame niveau, la mani\u00e8re, d'y arriver elle, n'est pas r\u00e9gl\u00e9e. Et tout cela se joue sur fond de menaces de referendum de gauche et de droite."], "variantIds": ["ece-8399362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:08Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est la rentr\u00e9e des classes, demain \u00e0 Berne avec un tr\u00e8s gros dossier \u00e0 traiter lors de la session parlementaire, celui des retraites, le paquet Pr\u00e9voyance 2020 20 20 d'Alain Berset sera au menu du conseil national mardi, si tout le monde semble d'accord pour que les rentes restent au m\u00eame niveau la mani\u00e8re d'y arriver, elle n'est pas r\u00e9gl\u00e9e et tout cela se joue sur fond de menaces de r\u00e9f\u00e9rendum de gauche et de droite, Thibaut Schaller, la tension est mont\u00e9e d'un cran \u00e0 l'approche de de l'\u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nAlors, tr\u00e8s clairement, il faut savoir que dans cette r\u00e9forme des retraites, 2 visions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es s'affrontent, mais commen\u00e7ons par le point qui ne fait pas d\u00e9bat : la baisse du taux de conversion de6,8 \u00e0 6 pourcent il il s'agit du pourcentage qui d\u00e9termine comment l'argent \u00e9pargn\u00e9 dans le deuxi\u00e8me pilier converti en rente De l'avis majoritaire, cette baisse est in\u00e9vitable pour s'adapter \u00e0 la population suisse qui vieillit et pour p\u00e9renniser le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance Reste \u00e0 savoir comment on compense cette diminution car personne ne souhaite que la r\u00e9forme d\u00e9bouche sur une baisse des rentes exact, il faut une contrepartie, la gauche et le PDC pr\u00e9voient d'agir sur le premier pilier pour compenser cette baisse dans le deuxi\u00e8me leur id\u00e9e, c'est d'augmenter l'AVS de 70 francs par mois pour toutes les nouvelles rentes Une solution arrosoir qui pourrait s\u00e9duire la population en votation mais qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 la droite parce qu'elle n'est pas cibl\u00e9e parce qu'elle co\u00fbterait trop cher L'UDC le PLR pr\u00e9f\u00e8rent des compensations directement dans le deuxi\u00e8me pilier des mesures techniques, en particulier pour les personnes \u00e0 temps partiel et les travailleurs \u00e2g\u00e9s, la grande question qui agite tout le monde, c'est de savoir laquelle de ces 2 solutions, a le plus de chances d'obtenir un oui dans les urnes car les Suisses vont voter sur l'ensemble du paquet, c'est d\u00e9cid\u00e9, en tout cas, tout le monde aujourd'hui parle de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame s'il y aura de toute fa\u00e7on un premier round dans les urnes en ce qui concerne la part de TVA vers\u00e9e \u00e0 l'AVS la gauche de la gauche estime que le paquet de toute fa\u00e7on trop peu g\u00e9n\u00e9reux en cause l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans nous l'entendions cette semaine sur notre antenne, mais ce qui est piquant, c'est qu'\u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques aussi, on \u00e9voque d\u00e9sormais ouvertement un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet si les 70 francs par mois d'augmentation passent la rampe, c'\u00e9tait dans la Schweiz AM Sonntag aujourd'hui un membre de l'Union patronale rappelle le co\u00fbt de la r\u00e9forme pour l'\u00e9conomie et des \u00e9lus PLR annoncent \u00e9galement qu'ils iront battre le pav\u00e9 avec l'extr\u00eame gauche pour r\u00e9colter des signatures, tout cela est assez surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [94%] :\r\nBon, ce sc\u00e9nario surr\u00e9aliste comme vous dites, d\u00e9pend toutefois de la solution que proposera le parlement quelle version va l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [94%] :\r\nBon, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9, mais ces derniers jours, le bloc de droite para\u00eet se l\u00e9zarder depuis le rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la Eriot 3 les Verts lib\u00e9raux semblent avoir chang\u00e9 d'avis et pencher d\u00e9sormais pour l'augmentation de 70 francs par mois et puis quelques paysans de l'UDC du PLR pourraient aussi c\u00e9der et choisir cette version les agriculteurs profitent en effet plus de l'AVS que du deuxi\u00e8me pilier, cela fait beaucoup d'arguments pour cette solution, m\u00eame si un sondage du Blick paru aujourd'hui, affirme que les Suisses sont majoritairement oppos\u00e9s \u00e0 la hausse mensuelle de 70 francs rendez- vous mardi au Conseil national pour avoir le fin mot de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nMais inutile de dire qu'on suivra tout cela avec attention merci Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE85491C-BBEE-4A4C-9984-31E8C8E91DA0", "internalArchiveId": "BE85491C-BBEE-4A4C-9984-31E8C8E91DA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il r\u00e9gulariser les sans-papiers en Suisse?", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nR\u00e9gulariser des milliers de sans-papiers en leur accordant un permis B, c'est l'objectif du projet Papyrus, n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve entre le conseiller d'Etat Pierre Maudet et la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Martine Brunschwig-Graf, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, et Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE).\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9gulariser les sans-papiers en Suisse? 18h Faut-il r\u00e9gulariser les sans-papiers en Suisse ?\r\nR\u00e9gulariser des milliers de sans papiers en leur accordant un permis B... \r\nC'est l'objectif du projet Papyrus, le <nom de code> de la solution n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve entre le conseiller d'Etat Pierre Maudet et la Conf\u00e9d\u00e9ration... 600 personnes en auraient d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nMais ne risque-t-on pas cr\u00e9er un appel d'air ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Martine Brunschwig-Graf, bonsoir... Vous \u00eates ancienne conseill\u00e8re d'Etat PLR, pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racise... et avec Yves Nidegger, bonsoir... conseiller national UDC genevois...\r\nMARTINE BRUNSCHWIG-GRAF\r\n- R\u00e9gulariser, c'est cr\u00e9er un appel d'air, disent les d\u00e9tracteurs de la solution genevoise, vous ne craignez pas d'ouvrir une br\u00e8che ?\r\n- Se faire r\u00e9gulariser n'est pas sans risque, entamer la proc\u00e9dure implique de se d\u00e9noncer comme sans papier, avec le risque en cas de refus de devoir quitter la Suisse...\r\n- Pierre Maudet se prend pour Henry Dunant ?\r\n- Comment expliquez-vous la r\u00e9action tr\u00e8s hostile outre-Sarine ?\r\n- La solution genevoise soul\u00e8ve maintenant un probl\u00e8me au niveau national, celui de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ? Quelles sont les solutions qui se dessinent ?\r\n- La ligne plus restrictive d'autres cantons comme le Valais, le Tessin ou l'Argovie pourrait encore se durcir... Comment convaincre les autres cantons de votre solution ?\r\nYVES NIDEGGER\r\n- R\u00e9gulariser, n'est-ce pas une mani\u00e8re intelligente de g\u00e9rer une r\u00e9alit\u00e9 qui existe ? Plusieurs centaines de travailleurs et leurs employeurs cessent d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, aux cotisations sociales diverses... C'est une bonne mani\u00e8re aussi de combattre la sous-ench\u00e8re salariale... N'est-ce pas tout benef pour la collectivit\u00e9 ?\r\n- R\u00e9gulariser des sans-papier, une preuve de laxisme genevois ?\r\n- C'est un coup politique du conseiller d'Etat Pierre Maudet ?\r\n- La solution \u00e0 Gen\u00e8ve est le r\u00e9sultat du travail de collectifs et de militants et non le fruit d'un coup politique de Pierre Maudet ?\r\n- Il y a eu certes des r\u00e9actions hostiles en Suisse al\u00e9manique... Mais le cnaton de B\u00e2le-Ville et celui de  Vaud pourraient s'inspirer de la solution genevoise, comme d'ailleurs la ville de Zurich... Ce n'est donc pas une stupide genevoiserie ?", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8399353", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9gulariser les sans-papiers en Suisse? / FOR_2017-02-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.02.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9gulariser des milliers de sans-papiers en leur accordant un permis B, c'est l'objectif du projet Papyrus, n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve entre le conseiller d'Etat Pierre Maudet et la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Martine Brunschwig-Graf, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, et Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE)."], "variantIds": ["ece-8399353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:09Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nR\u00e9gulariser des milliers de sans- papiers en leur accordant un permis B, c'est l'objectif du projet papyrus, le nom de code de la solution n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve entre le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet et la Conf\u00e9d\u00e9ration 600 personnes en auraient d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais ne risque -t-on pas de cr\u00e9er un appel d'air en d\u00e9bat avec Martine Brunschwig-Graf bonsoir Madame, vous \u00eates ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat, pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme et avec Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Genevois Martine Brunschwig-Graf r\u00e9gulariser, c'est cr\u00e9er un appel d'air, disent les d\u00e9tracteurs de cette solution genevoise est -ce que vous ne craignez pas d'ouvrir une br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [89%] :\r\nBen, je crois qu'on peut parler beaucoup plus chier de normalisation au cas par cas, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas en 2050, la premi\u00e8re fois la tentative avait \u00e9t\u00e9 faite de convaincre Berne de cette op\u00e9ration et ce qui est important de voir c'est que pour \u00e9viter justement l'appel d'air qu'il faut accompagner ces mesures : d'abord il faut des conditions assez strict, en l'occurrence, disant : si vous \u00eates c\u00e9libataire ou en couple, disons de s\u00e9jour ininterrompu au 56, vous \u00eates avec les enfants, une famille, mais sinon, il faut aussi des mesures compte le travail au noir, ce qui est en l'occurrence pr\u00e9vu tout un dispositif de contr\u00f4le et compris de contr\u00f4ler l'employeur \u00e7a donc un \u00e9l\u00e9ment qui est pas seul et j'ajoute \u00e0 cela, encore, l'int\u00e9gration, c'est-\u00e0-dire la fa\u00e7on de voir comment les gens \u00e9voluent dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral quand ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gulariser et le fait qu'ils puissent conserver leur emploi, le cas \u00e9ch\u00e9ant, trouve \u00e0 nouveau 600 en changent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [95%] :\r\nYves Nidegger, que reprochez -vous \u00e0 cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [88%] :\r\nUn peu pr\u00e8s, tout d'abord la d\u00e9marche consistant \u00e0 dire : c'est pas grave, le droit suisse s'applique pas \u00e0, finalement, c'\u00e9tait pas vraiment nouveau et 23 ce peu d'une toute petite phrase structure aujourd'hui \u00e0 titre exceptionnel, je me disais je reprend tout \u00e0 0, d'une part la d\u00e9marche un de vouloir faire de la r\u00e9gler station, \u00e7a fait des ann\u00e9es que que Gen\u00e8ve demande \u00e0 Berne d\u00e9r\u00e9glementation collective en masse, parce qu'on applique tellement peu le droit f\u00e9d\u00e9ral dans le canton, pourchassant pas les gens qui s'y installent de mani\u00e8re ill\u00e9gale et en ne renvoyant pas ceux qu'on attrape, qu'on a des contingents incomparable par rapport \u00e0 d'autres cantons donc jamais voulait un truc sur mesure pour r\u00e9gulariser en masse un stock de gens ill\u00e9gaux qui commence \u00e0 devenir tr\u00e8s important Berne s'y est toujours oppos\u00e9 aujourd'hui la discussion tourne le retour \u00e0 quels crit\u00e8res acceptable du point de vue de Berne par avance : peut -on pr\u00e9senter des cas s\u00e9lectionn\u00e9s qui serait au fond une sorte de r\u00e9gularisation en masse, mais au cas par cas, parce que le maire ne veut pas faire de l'inflation collective mais aucun donc d'abaisser les crit\u00e8res et le faire savoir, est \u00e9videmment une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e et puis faire un selfie de monsieur Maudet avec 5000 personnes r\u00e9gularisables dans peu de temps, comme celui que Madame Merkel a fait avec un migrant, c'est le r\u00e9sultat a eu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [92%] :\r\nVous diriez quoi que que que Pierre Maudet se prend pour Henry Dunant, une des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [87%] :\r\nJe dirais que c'est s\u00fbrement bien profonde des voix \u00e0 gauche, \u00e0 l'approche d'\u00e9lections cantonales apparaissent comme un grand humaniste ou bien celui qui suivra les pas de Monsieur F\u00f6llmi dans un autre d\u00e9partement, un soir de choses que par contre tr\u00e8s irresponsable d'un point de vue politique parce que le contexte d'aujourd'hui, \u00e7a fait un certain nombre d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, mais ce nombre d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 que l'action de la migration de masse elles probl\u00e8me politique principale de l'Europe et que tout message qui est lanc\u00e9e vers le sud en disant tenter votre chance, vous avez une possibilit\u00e9 est un seul responsable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [95%] :\r\nC'est vrai qu'on l'a vu avec le cas de l'Allemagne Martine Brunschwig-Graf dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [91%] :\r\nPas de la m\u00eame si vous me permettez de dire d\u00e9j\u00e0 ce qui doit \u00eatre dit, il y a jamais eu de demande, il n'y a jamais eu, je suis m\u00eame si pas l'air on va poursuivre, il n'y a jamais eu de demande en masse en quoi que ce soit, il n'a jamais eu de demande de r\u00e9gularisation collective en quoi que ce soit et les demandes qui sont faites \u00e0 Gen\u00e8ve sont en g\u00e9n\u00e9ral a un tr\u00e8s grand pourcentage quand ils font accepter donc il s'agit pas de cela, il s'agit de savoir qu'on parle ici de gens qui vivent depuis 10 ans, 15 ans, 20 ans pour certains dans une zone grise, il travaille comme vous et moi, ils sont pas d\u00e9pendants ni de donner des assurances sur sc\u00e8ne et de rien, il ne devrait pas l'\u00eatre, s'ils le veulent demander une r\u00e9gularisation ce ce d\u00e9j\u00e0 certains, ils ne sont en g\u00e9n\u00e9ral jamais et pour 2 \u00e9videmment arr\u00eater pour quoi que ce soit, parce que sinon ils serait d\u00e9j\u00e0 expuls\u00e9 dans la r\u00e9gularisation demande une absence de condamnation p\u00e9nale et, en plus de \u00e7a, ils ont souvent des enfants \u00e0 l'\u00e9cole, qui ont fait des \u00e9tudes jusqu'au gens, comme ce sont tous des gens tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 la seule diff\u00e9rence entre vous et eux ou nous et eux ce qu'ils vivent dans la peur tous les jours parce qu'il risque \u00e0 tout moment d'\u00eatre expuls\u00e9s et visiblement, l'\u00e9conomie, on a raison, on a besoin que sur les \u00e9mois et notamment l'\u00e9conomie domestique, c'est-\u00e0-dire les m\u00e9nages priv\u00e9s qui les engage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [93%] :\r\nYves Nidegger finalement r\u00e9gulariser n'est -ce pas une mani\u00e8re intelligente de g\u00e9rer une r\u00e9alit\u00e9 qui existe, on parle pas de flux, on parle de stock si j'ose dire, si vous me passez l'expression, ils sont l\u00e0, juste l\u00e0 aussi attendez, je termine ma question, plusieurs centaines de travailleurs et leurs employeurs, ce serait en quelque sorte d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t enfin \u00e9chappent aujourd'hui \u00e0 l'imp\u00f4t aux cotisations sociales diverses, est-ce que ce n'est pas une bonne mani\u00e8re aussi de combattre la sous- ench\u00e8re salariale bref est -ce que ce n'est pas tout b\u00e9n\u00e9fice pour la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [88%] :\r\nNon, il faut juste corriger d'autres choses qui doivent l'\u00eatre, d'abord l'image d'Epinal pr\u00e9sent\u00e9 des gens qui sont l\u00e0 depuis 10 ans ou 20 ans et qui travaillent, \u00e7a, c'est des gens qui rentreraient dans le cadre du droit ordinaire qu'on appelle le droit humanitaire, c'est-\u00e0-dire on vous attrape ou bien on fait une demande pour quelqu'un avocat, \u00e7a m'arrive d'avoir ce genre de dossier en expliquant que pendant X ann\u00e9es vous avez v\u00e9cu de mani\u00e8re nette et d'essence dans le pays, alors m\u00eame que vous aviez pas le droit \u00e0 l'hygi\u00e8ne et que le temps ayant pass\u00e9 vous avez aujourd'hui des racines dans une terre et qu'il serait inhumain de vous arracher ses racines l\u00e0 pour vous envoyer dans une terre o\u00f9 vous avez entre- temps perdu les m\u00eames racines parce que votre famille est morte entre- temps parce que les ann\u00e9es les plus importantes pour former votre r\u00e9seau se sont faits ici etc tout \u00e7a, \u00e7a existe, ce sont des demandes qui peuvent \u00eatre faites ce que Berne examine avec certains crit\u00e8res, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce qui se passe aujourd'hui, parce que ce ce qui se passe maintenant, ce serait une avanc\u00e9e de nouveaux crit\u00e8res dans tout ce qu'il a d\u00e9crit madame Braunschweig graves, \u00e0 savoir la personne qui travaille et d\u00e9clar\u00e9 depuis un nombre d'ann\u00e9es, est un cas de r\u00e9cr\u00e9ation humanitaire ordinaire, il y a pas besoin de Gen\u00e8ve avant quoi que ce soit de nouveau le droit f\u00e9d\u00e9ral est largement suffisant quand trop reste les crit\u00e8res donn\u00e9s ce sont et seront encore que l'AVS et pay\u00e9 sur le salaire que l'imp\u00f4t \u00e0 la source, enfin, que l'employeur \u00e0 des gens qu'on appelle au gris, ce qui l'expression un peu bizarre, pour dire que, \u00e0 part le permis de travail s\u00e9jour pour le reste, le droit est respect\u00e9, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 les crit\u00e8res d'aujourd'hui, il n'y a pas besoin de faire d'avancer \u00e0 ce sujet, il y a besoin de faire d'appel vers le jour o\u00f9 vous r\u00e9gulariser un mot aussi important d'un coup et pour l'annoncer, peut-\u00eatre que ces gens r\u00e9gulariser vont rentrer dans une situation meilleure pour eux, c'\u00e9tait d'ailleurs m\u00eame certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [81%] :\r\nEt pour la vid\u00e9o et un temps pour la collectivit\u00e9, peau, ils vont devoir cotiser les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [89%] :\r\nOui, les cotisations sont les conditions m\u00eames de la r\u00e9gularisation, ce que vous allez cr\u00e9er de nouvelles places au noir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je vais dire des d\u00e9j\u00e0 qui ont une chose en dans la loi actuelle, l'application qui est faite de ces r\u00e9gularisations normalisation se fait par les l'article 30 de la loi sur les \u00e9trangers, et l'article 31 de l'ordonnance, donc il s'agit pas d'inventer quoi que ce soit d'autre, ni de modifier quelques dispositions, c'est toujours une peine qui d\u00e9cide en occurrence le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations et c'est donc avec son accord que cette op\u00e9ration se fait, sinon elle ne se ferait pas maintenant, s'agissant de ce que j'entends ici, \u00e0 savoir que ils vont perdent leur emploi parce que c'est tellement bien de payer aujourd'hui des gens souvent avec des sous- salaire ou autre chose, ce qui fait que on suppose que, \u00e9videmment, les employeurs ne voudrait pas il y a toutes des mesures qui sont prises d'ailleurs \u00e0 cet \u00e9gard, mais une chose pour moi est plus importante que tout jusqu'\u00e0 maintenant et depuis des ann\u00e9es puisque, aujourd'hui, on en conna\u00eet le rapport de 2015 mais en 2005 alors que Christophe Blocher \u00e9tait aux affaires qu'on a publi\u00e9 Le rapport sur les sans- papiers et les avis, les estimations sont toutes les m\u00eames pour la Suisse, et entre 50 et 100000 personnes et un \u00e9tat qui se respecte ne peut pas continuer \u00e0 accepter qu'une partie de l'\u00e9conomie soit bas\u00e9e sur de l'ill\u00e9galit\u00e9 pour ce faire, je n'ai entendu jamais aucun parti aller d\u00e9poser des motions heureusement pour des expulsions massives, personne ne l'a fait et personne ne le fera, de mon point de vue, mais ce que je n'aime pas, c'est l'hypocrisie qui consiste \u00e0 dire, \u00e7a nous arrange tous, ce sont des gens tr\u00e8s mal pay\u00e9s, qui vivent dans l'ombre et qui n'osent pas protest\u00e9 et ce que l'on veut aujourd'hui avec cette op\u00e9ration, c'est mettre fin \u00e0 ce genre de choses et dire d'un c\u00f4t\u00e9, il y a normalisation de la situation et de l'autre, il y a renforcement des mesures pour le travail au noir et tr\u00e8s forte incitation pour les employeurs \u00e0 se mettre en r\u00e8gle une fois pour toutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [93%] :\r\nYves Nidegger finalement, c'est mettre fin \u00e0 une forme d'hypocrisie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [87%] :\r\nNon c'est remettre la compresse tous les cantons ne sont pas comme le canton de Gen\u00e8ve \u00e0 avoir des stocks importants de personnes en situation ill\u00e9gale d'autres cantons appliquent le droit f\u00e9d\u00e9ral c'est-\u00e0-dire renvoie les gens qui doivent l'\u00eatre et expr\u00e8s et ont une forme de r\u00e9pression face \u00e0, je peux terminer merci Gen\u00e8ve se distinguant ceci dans air se distinguant beaucoup de choses, on parle de gain de fera Ryanair ne c'est toujours un sujet qui demande beaucoup de temps \u00e0 expliquer le soir au collectif al\u00e9manique et c'est se distingue dans la non application des lois f\u00e9d\u00e9rales qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment ses stocks de personnes dans cette situation que Madame Braunschweig d\u00e9clare \u00eatre hypocrite, alors c'est pour des raisons morales pour lutter contre l'hypocrisie qu'il faudrait, au fond, mettre en entre parenth\u00e8ses de mani\u00e8re d\u00e9finitive l'application du f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Gen\u00e8ve, tout \u00e7a est absolument absurde et on voit tr\u00e8s bien o\u00f9 \u00e7a va nous mener, encore une fois, nous sommes dans un contexte relativement nouveau, il y a toujours une pression migratoire et de l'ill\u00e9galit\u00e9, nous sommes maintenant dans une situation, j'\u00e9tais au Niger, il y a quelques semaines, c'est impressionnant de voir les risques, les gens prennent pour traverser le d\u00e9sert parce qu'ils ont entendu dire, \u00e0 tort, mais ils ont entendu dire il le croit qu'en Italie, mais mon travail on noir, on peut vivre beaucoup mieux et envoyer de l'argent \u00e0 sa famille, \u00e0 les pressions d'ailleurs des familles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [77%] :\r\nSouvent, c'est aussi qu'on on r\u00e9gularise pas Jos\u00e9, seul probl\u00e8me, ce que je veux dire, c'est que dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [89%] :\r\nCe discours consistant \u00e0 dire : tenez le coup, quelques ann\u00e9es, si possible avec des enfants et vous \u00eates r\u00e9gulariser est un discours irresponsable toujours le regret, responsable pour l'Afrique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [90%] :\r\nBord j'aimerais dire une chose, quand je dis qu'il y a 50000 \u00e0 100000 personnes sans- papiers en Suisse, elles s'applique pas \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Gen\u00e8ve, on en chiffres : entre 5 et 10000 \u00e0 peu pr\u00e8s 12000 maximum qui sont, ce sont les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 2005 par le 7 kilom\u00e8tres bon qui sont publi\u00e9s en 2015, puisque le nouveau rapport et de 2015 et qui montrent exactement la m\u00eame situation, \u00e7a veut dire que Z\u00fcrich a entre un tiers et 50 pourcent de de plus que Gen\u00e8ve et vous voyez les cantons o\u00f9 ils sont, ce sont les cantons urbains et ailleurs, c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne Genevois, \u00e7a n'est pas vrai et la partie sans- papiers, c'est une des choses qui est une probl\u00e9matique, Suisse et c'est pas une probl\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je dis et je vais m\u00eame vous dire les questions qui me poser mes coll\u00e8gues en 2050 on avait fait la premi\u00e8re op\u00e9ration qui n'a pas abouti parce que personne voulait n'en entendent parler, \u00e0 l'\u00e9poque, on me disait pourquoi est -ce que tu t'occupes de \u00e7a, \u00e7a va si bien, comme \u00e7a, et qui me disait \u00e7a, \u00e7a t'es mes coll\u00e8gues z\u00fcrichois Sater mes coll\u00e8gues bernois c'\u00e9tait mes coll\u00e8gues Vaudois qui tous avaient un certain nombre de sans- papiers, le rapport 2015 publi\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, pardon, montres, la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Martine Brunschwig-Graf, Yves Nidegger, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci in\u00e9dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "Pr\u00e9sidente Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1579640", "internalArchiveId": "AA1702579781", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8419077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8419082.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Fondue: les nouvelles tendances pour la consommer", "R\u00e9formes des retraites: la bataille AVS et LPP se pr\u00e9pare", "C\u00e9r\u00e9monie des Oscars: concurrence difficile pour \"Courgette\"", "89\u00e8me C\u00e9r\u00e9monie des Oscars: les espoirs de \"Courgette\"", "Shirin: la jeune femme de 20 ans t\u00e9moigne de l\u2019horreur de Daech", "Pourparlers sur la Syrie: n\u00e9gociations sur fond de repr\u00e9sailles", "Pourparlers sur la Syrie: n\u00e9gociations plus fragiles que jamais", "Coupe du monde de ski alpin dames: l\u2019heure du bilan", "Football: Lausanne s\u2019incline face \u00e0 Sion \u00e0 La Pontaise", "Koutchoumov et Maillefer: directeurs de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve", "Berne: violents affrontements entre squatters et la police", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le plat national ne perd pas en popularit\u00e9, au contraire, il est de plus en plus d\u00e9gust\u00e9, et ce, dans des situations bien diverses.", "Une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire mais les mesures pr\u00e9cises \u00e0 mettre en oeuvre restent floues et d\u00e9battues.", "Avec les pr\u00e9cisions de Julie Evard, en direct de Los Angeles.", "D\u00e9j\u00e0 vainqueur de deux C\u00e9sar \u00e0 Paris, ce tr\u00e8s bon film d'animation suisse pourrait \u00eatre r\u00e9compens\u00e9 aux Etats-Unis.", "Cette jeune femme a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e et vendue \u00e0 plusieurs hommes avant de pouvoir fuir sa condition d'esclave sexuelle.", "Avec les explications d'Avram Zisyadis, en direct du Palais des Nations, \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Aucune avanc\u00e9e notoire n'est \u00e0 signaler, et cela pourrait durer car une nouvelle attaque est venue figer le dialogue.", "Le soleil et les vacances scolaires ont permis \u00e0 la station valaisanne de faire le plein de spectateurs.", "Ce match repr\u00e9sentait le derby romand de Super League, mais \u00e7a n'a pas chang\u00e9 la mauvaise dynamique du FC Lausanne.", "Leur plus grande t\u00e2che sera de r\u00e9inventer cette institution s\u00e9culaire qui s'installera bient\u00f4t dans une salle ultra-moderne.", "Une cinquantaine de manifestants, masqu\u00e9s, ont \u00e9rig\u00e9 des barricades et ont provoqu\u00e9 des heurts faisant des bless\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8316309", "ece-8316307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T02:30:12Z", "subTitles": ["19:30:02:06  19:30:17:06\r\n...\r\n\r\n19:30:18:03  19:30:20:10\r\n    -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\r\n   et bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:22:21\r\nAffrontements violents, hier soir,\r\n    au centre-ville de Berne.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:26:07\r\n  La police a eu recours aux gaz \r\n lacrymog\u00e8nes et aux canons \u00e0 eau.\r\n\r\n19:30:26:09  19:30:30:01\r\nL'\u00e9vacuation d'un squat, mercredi,\r\n    a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n19:30:30:03  19:30:33:15\r\n  Plus que quelques heures avant\r\nla remise des Oscars \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:30:33:17  19:30:36:18\r\n L'\u00e9quipe de \"Ma vie de Courgette\"\r\n      est arriv\u00e9e sur place.\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:43:12\r\nNous serons en direct de Los Angeles.\r\n\r\n19:30:43:14  19:30:46:09\r\n          Crans-Montana\r\n    a v\u00e9cu pendant trois jours\r\n\r\n19:30:46:10  19:30:48:18\r\n  au rythme de la Coupe du monde\r\n             de ski.\r\n\r\n19:30:48:20  19:30:51:22\r\n           Un \u00e9v\u00e9nement\r\n  \u00e0 plusieurs millions de francs.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:53:19\r\n      Premier bilan, ce soir.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:57:14\r\n Ils vont diriger l'un des th\u00e9\u00e2tres\r\nles plus attendus de Suisse romande.\r\n\r\n19:30:57:15  19:31:01:03\r\n      Natacha Koutchoumov et\r\nDenis Maillefer devront faire vivre\r\n\r\n19:31:01:05  19:31:06:20\r\n  la nouvelle Com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve, un\r\nprojet \u00e0 pr\u00e8s de 100 mios de francs.\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:10:04\r\n        Et pour terminer,\r\n      la fondue fait vendre.\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:14:09\r\n     Certains la mangent dans\r\n une t\u00e9l\u00e9cabine ou sur un glacier.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:17:02\r\n   Reportage en fin de journal.\r\n\r\n19:31:19:05  19:31:23:05\r\n  Tout est parti de l'\u00e9vacuation\r\nd'un squat par la police mercredi.\r\n\r\n19:31:23:07  19:31:26:03\r\n        Les affrontements\r\n    se sont multipli\u00e9s depuis.\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:29:05\r\n   Hier soir, des protestataires\r\n     ont mont\u00e9 des barricades\r\n\r\n19:31:29:07  19:31:34:04\r\n pr\u00e8s de la Reitschule, haut lieu \r\ndes mouvements alternatifs bernois.\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:38:15\r\n -Ce matin, les traces du combat\r\n      sont encore visibles.\r\n\r\n19:31:38:17  19:31:42:15\r\n     L'odeur de br\u00fbl\u00e9 impr\u00e8gne\r\nce parking voisin de la Reitschule.\r\n\r\n19:31:42:17  19:31:47:21\r\n        20h40 hier soir,\r\nla ville a des allures de si\u00e8ge.\r\n\r\n19:31:47:23  19:31:52:07\r\n        200 manifestants\r\n  se r\u00e9unissent pour protester\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:55:16\r\n       contre l'\u00e9vacuation\r\n   d'un squat au centre-ville.\r\n\r\n19:31:55:18  19:31:57:05\r\n      La police intervient.\r\n\r\n19:31:58:00  19:32:00:19\r\n-Un certain nombre de manifestants\r\n\r\n19:32:00:21  19:32:02:18\r\n           \u00e9tait masqu\u00e9.\r\n\r\n19:32:02:20  19:32:07:09\r\n           On a estim\u00e9\r\n   que le potentiel d'agression\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:14:08\r\n           \u00e9tait \u00e9lev\u00e9\r\n   et qu'il fallait intervenir.\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:19:21\r\n-Une cinquantaine de manifestants\r\n met le feu \u00e0 deux camionnettes.\r\n\r\n19:32:19:23  19:32:22:12\r\n      Balles en caoutchouc,\r\n        gaz lacrymog\u00e8nes\r\n\r\n19:32:22:14  19:32:26:09\r\n       et lance \u00e0 incendie\r\n viennent \u00e0 bout des r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:30:05\r\n  Les incidents se sont d\u00e9roul\u00e9s\r\n      pr\u00e8s de la Reitschule.\r\n\r\n19:32:30:07  19:32:31:14\r\n    Les responsables des lieux\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:32:19\r\n       se sont d\u00e9solidaris\u00e9s\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:34:10\r\n       de la manifestation.\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:37:01\r\n        Elle \u00e9tait le fait \r\n        du groupe RaumRaub,\r\n\r\n19:32:37:03  19:32:39:12\r\n  \u00e9vacu\u00e9 d'un immeuble mercredi.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:43:19\r\n      Une \u00e9vacuation forc\u00e9e\r\n   qui ne passe pas inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:32:43:21  19:32:45:22\r\n  Mercredi, un quartier entier\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:48:21\r\n           est bloqu\u00e9\r\n   par l'op\u00e9ration polici\u00e8re.\r\n\r\n19:32:48:23  19:32:51:13\r\n         Les squatteurs\r\nqui se pr\u00e9sentent sur cette vid\u00e9o\r\n\r\n19:32:51:15  19:32:54:22\r\n     comme des voleurs d'espace\r\nsuscitent la sympathie des passants.\r\n\r\n19:32:55:17  19:32:58:14\r\n    -Je trouve tout \u00e7a risible.\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:01:10\r\n  C'est un comportement insens\u00e9.\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:05:19\r\n Une telle d\u00e9monstration de force\r\n          est ridicule.\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:09:14\r\n   -Apr\u00e8s deux manifestations\r\n     mercredi et vendredi,\r\n\r\n19:33:09:16  19:33:12:09\r\n   les \u00e9v\u00e9nements d'hier soir\r\n       sont plus graves.\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:16:07\r\n      Dix policiers bless\u00e9s\r\net plus de 100'000 frs de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:33:16:09  19:33:18:12\r\n          Des attaques\r\n  contre les forces de l'ordre\r\n\r\n19:33:18:14  19:33:21:17\r\n       que des politiciens\r\naimeraient punir plus lourdement.\r\n\r\n19:33:21:19  19:33:23:05\r\n  Plusieurs motions en ce sens\r\n\r\n19:33:23:07  19:33:27:10\r\n        seront discut\u00e9es\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:33:28:11  19:33:32:12\r\n  -C'est un important dossier qui\r\nattend les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:33:32:14  19:33:34:11\r\n      celui de nos retraites.\r\n\r\n19:33:34:12  19:33:37:16\r\n  Il s'agit d'adapter le syst\u00e8me\r\nau vieillissement de la population.\r\n\r\n19:33:37:18  19:33:38:22\r\n      Comment faire en sorte\r\n\r\n19:33:39:00  19:33:42:18\r\nqu'il y ait toujours assez d'argent\r\npour couvrir les besoins de tous ?\r\n\r\n19:33:42:20  19:33:48:11\r\n   Ce week-end, gauche et droite\r\nse sont mises en ordre de bataille.\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:53:11\r\n  -Une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire, \r\n  plus personne ne le conteste.\r\n\r\n19:33:53:12  19:33:55:00\r\n      Mais quelle r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:33:55:02  19:33:58:11\r\nCa, la Suisse n'est pas parvenue\r\n     \u00e0 se mettre d'accord.\r\n\r\n19:33:58:12  19:34:03:09\r\n Le combat des rentes se jouera\r\n  donc pendant trois semaines.\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:07:19\r\nAu National, un compromis PS-PDC\r\n   issu du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:12:15\r\n  Retraite des femmes \u00e0 65 ans,\r\n\r\n19:34:12:17  19:34:15:02\r\n  baisse du taux de conversion\r\n        du 2\u00e8me pilier,\r\n\r\n19:34:15:04  19:34:17:11\r\n      mais hausse de 70 frs\r\n         des rentes AVS.\r\n\r\n19:34:17:13  19:34:20:05\r\n      Les milieux patronaux\r\n      combattent ce projet,\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:24:00\r\n    avec un guide expliquant\r\naux parlementaires comment voter.\r\n\r\n19:34:24:02  19:34:27:04\r\n        Il faut resserrer\r\n      les rangs UDC et PLR,\r\n\r\n19:34:27:06  19:34:30:15\r\n      qui axent leur projet\r\n       sur le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:35:09\r\n  -Jamais la droite n'a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:37:04\r\n      un projet aussi social.\r\n\r\n19:34:37:06  19:34:43:01\r\n       Moi, je veux garantir\r\nle niveau des rentes du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:48:17\r\n      Je ne peux pas accepter\r\n         qu'on les baisse.\r\n\r\n19:34:49:14  19:34:53:02\r\n      -Une baisse compens\u00e9e\r\n  par la hausse des rentes AVS,\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:57:14\r\n   r\u00e9plique la vice-pr\u00e9sidente\r\ndu PS pour d\u00e9fendre son compromis.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:02:16\r\n     -Sans r\u00e9forme acceptable,\r\n\r\n19:35:02:18  19:35:05:11\r\n elle sera rejet\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:09:05\r\n    L'enjeu est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:16:00\r\n     On risque de tout perdre.\r\n\r\n19:35:17:01  19:35:21:17\r\n-Convaincre le peuple, ce n'est pas\r\n  gagn\u00e9 pour le compromis PDC-PS.\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:25:20\r\n        57 % des Suisses\r\n  le verraient d'un mauvais oeil.\r\n\r\n19:35:25:22  19:35:28:11\r\nUne r\u00e9forme des retraites adopt\u00e9e,\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:31:17\r\n     \u00e7a fait une g\u00e9n\u00e9ration\r\n   que cela n'est plus arriv\u00e9.\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:39:11\r\n -\u00c0 Gen\u00e8ve, les n\u00e9gociations sur la\r\nSyrie en sont \u00e0 leur quatri\u00e8me jour.\r\n\r\n19:35:39:12  19:35:42:02\r\n    Les attaques d'hier \u00e0 Homs,\r\n\r\n19:35:42:04  19:35:44:23\r\nrevendiqu\u00e9es par l'ancienne branche\r\n       syrienne d'Al-Qa\u00efda,\r\n\r\n19:35:45:01  19:35:47:21\r\n        ne facilitent pas\r\n     la t\u00e2che des diplomates.\r\n\r\n19:35:47:23  19:35:50:13\r\n         Les discussions\r\n  se sont toutefois poursuivies.\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:55:17\r\n-Aucune avanc\u00e9e notoire \u00e0 signaler.\r\n\r\n19:35:55:19  19:35:59:01\r\n         Depuis six ans,\r\n     les parties en pr\u00e9sence\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:01:20\r\nse livrent une guerre sans merci.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:03:21\r\n   Le doigt\u00e9 et la diplomatie\r\n\r\n19:36:03:23  19:36:06:10\r\n     de Staffan de Mistura,\r\n     l'\u00e9missaire de l'ONU,\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:11\r\n  sont n\u00e9cessaires pour r\u00e9unir\r\n\r\n19:36:08:12  19:36:13:03\r\nla repr\u00e9sentation du gouvernement\r\n    et celle de l'opposition.\r\n\r\n19:36:14:06  19:36:16:09\r\n    -On n'a parl\u00e9 que du format\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:20:03\r\n     des discussions \u00e0 venir.\r\n\r\n19:36:21:02  19:36:23:17\r\n-Hier, les attaques kamikazes \u00e0 Homs\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:28:11\r\nrevendiqu\u00e9es par Al-Qa\u00efda en Syrie\r\n   ont crisp\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gations.\r\n\r\n19:36:28:13  19:36:32:03\r\n     Le gouvernement syrien\r\n   a bombard\u00e9 en repr\u00e9sailles\r\n\r\n19:36:32:05  19:36:35:17\r\n     des positions suppos\u00e9es\r\n        des djihadistes.\r\n\r\n19:36:35:19  19:36:39:04\r\n L'opposition syrienne condamne.\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:44:11\r\n-On condamne tout acte terroriste.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:47:11\r\n   Si ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Homs\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:53:14\r\n     est un acte terroriste,\r\n  mes d\u00e9clarations sont claires.\r\n\r\n19:36:55:01  19:36:58:08\r\n -La d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition\r\n     ne veut \u00eatre associ\u00e9e\r\n\r\n19:36:58:10  19:37:02:08\r\n    aux groupes terroristes\r\nqui combattent aussi B.al-Assad.\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:05:16\r\n     Le gouvernement syrien\r\n  exigeait cette clarification.\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:09:05\r\n Les pourparlers se poursuivent.\r\n\r\n19:37:10:12  19:37:13:03\r\n      -Au Palais des Nations,\r\n    nous retrouvons A.Zysiadis.\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:15:15\r\n        On a l'impression\r\n  de voir l'histoire se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n19:37:15:17  19:37:25:15\r\n     Des heures de discussion\r\n       sans vrai r\u00e9sultat ?\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:31:15\r\n   \u2015Il faut s'accrocher \r\n              \u00e0 peu de choses.\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:39:09\r\n   La d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition\r\n     n'a pas claqu\u00e9 la porte,\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:41:13\r\n  c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment positif.\r\n\r\n19:37:41:17  19:37:47:15\r\n Un autre \u00e9l\u00e9ment positif, c'est \r\n que le dialogue existe toujours.\r\n\r\n19:37:47:19  19:37:52:21\r\n   La d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition\r\n        a \u00e9t\u00e9 plus mod\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:37:53:02  19:37:57:03\r\n     que lors des n\u00e9gociations\r\n           pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:00:07\r\n  Fort de sa victoire militaire,\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:03:18\r\n       elle tente d'imposer\r\n      sa solution politique.\r\n\r\n19:38:04:01  19:38:09:20\r\n        Le sujet qui f\u00e2che,\r\n c'est le sort de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:38:11:12  19:38:14:10\r\n      Pour les Nations unies,\r\n      l'objectif est simple,\r\n\r\n19:38:14:14  19:38:17:11\r\n         il faut maintenir\r\n  un dialogue aussi t\u00e9nu soit-il.\r\n\r\n19:38:17:14  19:38:21:11\r\n Il faut maintenir sur le terrain\r\n        un cessez-le-feu,\r\n\r\n19:38:21:16  19:38:23:08\r\n      aussi fragile soit-il.\r\n\r\n19:38:23:11  19:38:25:01\r\nNous entrons dans la septi\u00e8me ann\u00e9e\r\n      de la guerre de Syrie.\r\n\r\n19:38:26:04  19:38:29:10\r\n -C'est le grand soir \u00e0 Hollywood,\r\n  tout est pr\u00eat au Dolby Theater,\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:32:09\r\nqui accueillera dans quelques heures\r\n      la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:36:00\r\n  Le tapis rouge sera foul\u00e9 par\r\nl'\u00e9quipe de \"Ma vie de Courgette\",\r\n\r\n19:38:36:02  19:38:39:01\r\n       en lice pour l'Oscar\r\n   du meilleur film d'animation.\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:43:20\r\n-Nous allons retrouver dans instant\r\n    Julie Evard \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:38:43:22  19:38:46:04\r\n  Mais avant cela, son reportage.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:55:12\r\n       \"Ma vie de Courgette\"\r\n arrive avec deux C\u00e9sar en poche.\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:58:19\r\n       Elle a imm\u00e9diatement\r\n embarqu\u00e9 pour la Cit\u00e9 des anges.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:03:00\r\n         -Mine de rien,\r\n   ce C\u00e9sar n'a que 10 heures.\r\n\r\n19:39:03:02  19:39:07:01\r\n     Ces 10 heures intenses\r\ninaugurent les 36 heures \u00e0 venir,\r\n\r\n19:39:07:03  19:39:11:02\r\n      car Courgette part \r\n     \u00e0 la chasse aux Oscars.\r\n\r\n19:39:12:10  19:39:15:14\r\n-On est heureux, fatigu\u00e9 et excit\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:16  19:39:19:03\r\n       -La nuit a \u00e9t\u00e9 courte\r\n\r\n19:39:19:05  19:39:22:17\r\n     et le vol le sera aussi.\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:25:23\r\n           A l'arriv\u00e9e,\r\n    on remerciera les personnes\r\n\r\n19:39:26:01  19:39:28:04\r\nqui ont travaill\u00e9 sur la campagne.\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:30:09\r\n     -Il y a moins de pression\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:32:11\r\n     aux C\u00e9sar qu'aux Oscars.\r\n\r\n19:39:32:12  19:39:35:00\r\n     C'est d\u00e9j\u00e0 spectaculaire\r\n            d'y aller,\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:42:18\r\n     mais l'avion m'angoisse,\r\n  donc je suis focalis\u00e9e sur \u00e7a.\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:46:01\r\n     -Direction Los Angeles.\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:51:01\r\n          -On a une heure\r\n      pour arriver \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:39:51:03  19:39:53:17\r\n       La r\u00e9ception commence\r\n         dans une 1 h 20.\r\n\r\n19:39:53:19  19:39:57:09\r\n    Pour se pr\u00e9parer \u00e0 temps, \r\n    il faut partir maintenant.\r\n\r\n19:39:58:02  19:40:01:03\r\n  -Une r\u00e9ception pour remercier\r\n les personnes qui ont contribu\u00e9\r\n\r\n19:40:01:05  19:40:02:23\r\n    \u00e0 la campagne am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:40:03:01  19:40:05:22\r\n       Parmi les invit\u00e9s,\r\n  une partie du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:06\r\n -C'est un succ\u00e8s pour le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:40:09:08  19:40:13:04\r\n  -Ce sera dur pour Courgette,\r\n\r\n19:40:13:06  19:40:22:12\r\n360 votants travaillent pour Disney.\r\n\r\n19:40:22:14  19:40:24:22\r\n  -J'ai vu tous les autres films.\r\n\r\n19:40:25:00  19:40:27:15\r\nHollywood n'est pas capable de faire\r\n\r\n19:40:27:17  19:40:29:19\r\n         ce genre de film.\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:40:03\r\n    La pudeur, la d\u00e9licatesse,\r\n\u00e7a n'appartient pas aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:45:11\r\n      -Oiseau de bonne augure,\r\ncar DreamWorks \u00e9tait aux festivit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:46:10  19:40:48:19\r\n      -Ils ont ador\u00e9 le film.\r\n\r\n19:40:48:20  19:40:53:20\r\n   Ils comptent voter pour nous\r\n\r\n19:40:53:22  19:40:56:23\r\n   et faire campagne pour nous.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:03:12\r\n       C\u00e9line leur parlait,\r\n    des liens peuvent se cr\u00e9er.\r\n\r\n19:41:06:07  19:41:10:15\r\n  -Pour ceux qui ne peuvent pas\r\n        toucher le C\u00e9sar,\r\n\r\n19:41:10:17  19:41:13:21\r\n  il faudra croiser les doigts\r\n         pour ce soir.\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:16:14\r\n      -Bonsoir, Julie Evard.\r\n\r\n19:41:16:16  19:41:19:18\r\n On a vu le marathon effectu\u00e9 par\r\nl'\u00e9quipe de \"Ma vie de Courgette\".\r\n\r\n19:41:19:20  19:41:28:12\r\n       Dans quel \u00e9tat d'esprit\r\nvont-ils assister \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie ?\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:31:02\r\n \u2015Ils partent de mani\u00e8re sereine.\r\n\r\n19:41:31:06  19:41:37:04\r\n       Les jeux sont faits.\r\n\r\n19:41:39:13  19:41:42:08\r\nIls savent qui sont outsiders, \r\nface \u00e0 d'autres films,\r\n\r\n19:41:42:12  19:41:47:15\r\n    c'est David contre Goliath.\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:49:22\r\nLa sortie am\u00e9ricaine \r\na d\u00e9marr\u00e9 vendredi,\r\n\r\n19:41:50:03  19:41:55:06\r\n         elle va s'\u00e9tendre\r\n   sur un mois, ville par ville.\r\n\r\n19:41:55:10  19:42:01:17\r\n  Claude Barras et le producteur\r\nprofitent d'\u00eatre ici\r\n\r\n19:42:01:22  19:42:05:00\r\n     pour accompagner le film.\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:09:06\r\nIls vont se rendre \u00e0 une projection\r\n\r\n19:42:09:11  19:42:12:15\r\n     o\u00f9 il aura des rencontres\r\n          avec le public.\r\n\r\n19:42:12:19  19:42:18:17\r\n   Le film qui est favori, \r\n             c'est \"La la land\".\r\n\r\n19:42:22:21  19:42:24:07\r\n    On avait critiqu\u00e9\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:28:09\r\n             l'absence\r\nd'acteurs et de r\u00e9alisateurs noirs.\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:31:23\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n leur participation bat le record.\r\n\r\n19:42:33:07  19:42:34:21\r\nQuant \u00e0 Courgette,\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:39:01\r\n      il y a peu de chances,\r\n    mais on croise les doigts.\r\n\r\n19:42:39:21  19:42:42:20\r\n    Le document de ce week-end\r\n donne la parole \u00e0 une survivante.\r\n\r\n19:42:42:22  19:42:45:07\r\n          La jeune Shirin\r\n a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 17 ans par Daech.\r\n\r\n19:42:45:09  19:42:47:21\r\n     Elle a ensuite \u00e9t\u00e9 vendue\r\n     \u00e0 neuf hommes diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:42:47:23  19:42:50:11\r\nR\u00e9fugi\u00e9e en Allemagne, elle t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:52:22\r\n      Elle se bat aujourd'hui\r\n     pour le droit des femmes.\r\n\r\n19:42:53:00  19:42:56:04\r\n    Un combat salu\u00e9 par un prix\r\n  d\u00e9cern\u00e9 cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:04:00\r\n        -Shirin a 20 ans.\r\n\r\n19:43:04:02  19:43:07:09\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 l'esclavage \r\nsexuel pour Daech pendant 9 mois.\r\n\r\n19:43:07:11  19:43:10:10\r\nInvit\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, elle t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:43:12:12  19:43:15:20\r\n   -Quand ils nous ont captur\u00e9s,\r\n\r\n19:43:15:22  19:43:19:19\r\n          ils ont s\u00e9par\u00e9\r\n    les filles et les gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:43:19:21  19:43:24:01\r\n   Les filles de plus de 5 ans \r\n  pour les vendre et les violer,\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:28:00\r\n          et les gar\u00e7ons,\r\n   pour les convertir \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:35:02\r\n-Depuis deux ans et demi, elle n'a\r\n plus de nouvelle de sa famille.\r\n\r\n19:43:35:04  19:43:38:01\r\n  Il ne lui reste que son p\u00e8re,\r\n            en Irak.\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:45:06\r\n   Tout commence en ao\u00fbt 2014,\r\n  dans un village nomm\u00e9 Hardan.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:48:03\r\nShirin appartient au peuple y\u00e9zidi.\r\n\r\n19:43:48:05  19:43:50:11\r\n Ils parlent un dialecte kurde,\r\n\r\n19:43:50:12  19:43:54:03\r\n   et leur religion s'inspire\r\n du christianisme et de l'islam.\r\n\r\n19:43:54:05  19:43:58:14\r\n  Un m\u00e9lange impur selon Daech,\r\n     qui assaille la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:58:16  19:44:02:05\r\n   5'000 Y\u00e9zidis sont ex\u00e9cut\u00e9s\r\n       en quelques jours.\r\n\r\n19:44:02:07  19:44:06:11\r\n    Une situation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:11:09\r\n   \u00e0 l'image de cette d\u00e9put\u00e9e\r\n     au parlement irakien.\r\n\r\n19:44:11:10  19:44:16:06\r\n     C'\u00e9tait quelques jours\r\n       apr\u00e8s le massacre.\r\n\r\n19:44:16:08  19:44:20:06\r\nBeaucoup ont \u00e9t\u00e9 contraints de fuir.\r\n\r\n19:44:20:08  19:44:24:09\r\n     Shirin s'est retrouv\u00e9e\r\n   dans le sud de l'Allemagne.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:30:09\r\nElle est scolaris\u00e9e dans une classe\r\nd'int\u00e9gration et apprend l'allemand.\r\n\r\n19:44:32:04  19:44:36:08\r\n         -Ma m\u00e8re m'a dit\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:39:15\r\n qu'elle a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e \u00e0 douze ans.\r\n\r\n19:44:39:17  19:44:42:09\r\n  Elle ne savait rien du mariage.\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:45:11\r\n         Elle m'a pouss\u00e9e\r\n    \u00e0 faire des \u00e9tudes de droit\r\n\r\n19:44:45:13  19:44:49:13\r\n    pour que je puisse d\u00e9fendre\r\n      les droits des femmes.\r\n\r\n19:44:51:17  19:44:54:10\r\n      -Elle esp\u00e8re devenir \r\n      avocate en Allemagne,\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:57:06\r\no\u00f9 elle est arriv\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Khalil.\r\n\r\n19:44:57:08  19:45:01:18\r\n   Ce Kurde arriv\u00e9 en 2003 \u00e9tait\r\nen mission humanitaire au Kurdistan\r\n\r\n19:45:01:20  19:45:05:00\r\nquand il a rencontr\u00e9 la jeune femme.\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:09:06\r\n      -On a propos\u00e9 \u00e0 Shirin\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:12:10\r\n  de se joindre \u00e0 notre mission.\r\n\r\n19:45:12:11  19:45:18:09\r\nOn s'est dit que travailler avec nous\r\n      l'aiderait \u00e0 aller mieux.\r\n\r\n19:45:18:21  19:45:22:08\r\n       -Deux ans plus tard,\r\nson \u00e9tat psychique s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n19:45:22:10  19:45:26:07\r\n  Mais elle doit encore affronter\r\ndes crises d'angoisse quotidiennes.\r\n\r\n19:45:29:16  19:45:33:07\r\n  Pour tenir le coup, elle rend\r\n souvent visite \u00e0 son amie Hana,\r\n\r\n19:45:33:09  19:45:38:02\r\n     qui a aussi \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e\r\npar les djihadistes avec sa fille.\r\n\r\n19:45:40:07  19:45:43:02\r\n    -En Irak, on \u00e9tait voisine.\r\n\r\n19:45:43:04  19:45:45:23\r\n  Hana \u00e9tait l'amie de ma soeur.\r\n\r\n19:45:46:00  19:45:53:10\r\nJe la consid\u00e8re comme de ma famille.\r\n\r\n19:45:54:05  19:45:58:04\r\n-Pour expier son pass\u00e9 douloureux,\r\n     elle a publi\u00e9 un livre.\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:01:20\r\n  Elle y raconte son calvaire:\r\n\r\n19:46:01:21  19:46:05:13\r\n  achet\u00e9e et revendue 9 fois pour\r\n\u00eatre mari\u00e9e \u00e0 des hommes diff\u00e9rents,\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:06:22\r\n        jusqu'\u00e0 sa fuite.\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:10:09\r\n        -Ecrire ce livre,\r\nc'est tout ce que je pouvais faire\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:12:21\r\n  pour aider les femmes y\u00e9zidies.\r\n\r\n19:46:12:23  19:46:17:15\r\n Les droits que les femmes ont ici\r\n      n'existent pas en Irak.\r\n\r\n19:46:17:17  19:46:20:22\r\n        Il \u00e9tait important\r\n   que le livre sorte en Europe,\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:24:03\r\n       pour que leur cause \r\n       ne soit pas oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:46:24:13  19:46:27:07\r\n  -Sur 7'000 femmes et enfants\r\n       faits prisonniers,\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:29:19\r\n  500 ont r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n19:46:29:21  19:46:33:20\r\n            A Gen\u00e8ve,\r\n  son r\u00e9cit force l'admiration.\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:37:22\r\n      On lui remet un prix\r\n      pour son engagement.\r\n\r\n19:46:38:00  19:46:41:23\r\n    Shirin est devenue une ic\u00f4ne\r\nde la r\u00e9sistance face au terrorisme.\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:47:18\r\n -D'un c\u00f4t\u00e9, je suis tr\u00e8s contente\r\n\r\n19:46:47:20  19:46:51:05\r\nque la situation des femmes y\u00e9zidies\r\n\r\n19:46:51:07  19:46:56:21\r\n           soit reconnue\r\n par la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:46:56:23  19:46:59:17\r\n    Mais je suis aussi triste,\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:04:09\r\n   car j'aimerais que ma famille\r\n   soit \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:08:12\r\n-Le chemin vers la reconstruction\r\n        sera encore long,\r\n\r\n19:47:08:14  19:47:12:07\r\n    mais Shirin a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9\r\n         une bataille.\r\n\r\n19:47:14:04  19:47:16:11\r\n  -En ski alpin, \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n19:47:16:12  19:47:19:11\r\n   l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin\r\n          s'est impos\u00e9e.\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:22:14\r\n        C'\u00e9tait le dernier \r\n       combin\u00e9 de la saison.\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:28:01\r\n La Slov\u00e8ne Ilka Stuhec remporte le\r\nclassement g\u00e9n\u00e9ral de la discipline.\r\n\r\n19:47:32:22  19:47:35:02\r\n   Soleil et vacances scolaires\r\n\r\n19:47:35:04  19:47:39:02\r\n      ont permis \u00e0 la station\r\n de faire le plein de spectateurs.\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:42:15\r\n           Elle attendait\r\nd'importantes retomb\u00e9es \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:47:42:17  19:47:44:20\r\n    Voici le bilan du week-end.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:48:21\r\n       -25'000 spectateurs\r\n         en trois jours.\r\n\r\n19:47:50:03  19:47:57:01\r\n      -C'est super d'\u00eatre l\u00e0\r\n avec ce temps et cette ambiance.\r\n\r\n19:47:57:03  19:48:01:04\r\n        -Ma fille aime \u00e7a,\r\n\r\n19:48:01:06  19:48:03:12\r\n  c'est pour \u00e7a qu'on est venus.\r\n\r\n19:48:04:10  19:48:07:07\r\n      -La Coupe du monde,\r\n un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 2,5 mios de frs\r\n\r\n19:48:07:09  19:48:10:10\r\n  r\u00e9partis entre les sponsors,\r\n    la commune et le canton.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:12:12\r\n    Une logistique importante\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:17:01\r\n   pour accueillir les m\u00e9dias\r\n   et les \u00e9quipes nationales.\r\n\r\n19:48:17:03  19:48:21:04\r\n    Les skieuses am\u00e9ricaines\r\n    ont log\u00e9 dans cet h\u00f4tel.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:25:11\r\n-La principale contrainte: les menus.\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:27:17\r\n      Il faut avoir des menus\r\n\r\n19:48:27:19  19:48:30:19\r\n  qui sont adapt\u00e9s aux sportifs.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:35:06\r\n Ils sont r\u00e9alis\u00e9s avec notre chef \r\nde cuisine et le capitaine d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:48:36:00  19:48:38:14\r\n    -Ces petites contraintes\r\n      en valent la peine.\r\n\r\n19:48:38:16  19:48:42:13\r\n  Un taux d'occupation de 95 %\r\n  \u00e0 Crans-Montana ce week-end.\r\n\r\n19:48:42:15  19:48:51:20\r\nLes retomb\u00e9es \u00e9conomiques directes\r\nsont estim\u00e9es \u00e0 5 millions de frs.\r\n\r\n19:48:51:22  19:48:57:01\r\n       En termes d'images,\r\n\r\n19:48:57:03  19:49:02:22\r\n   la Coupe du monde d\u00e9veloppe\r\nl'image sportive de Crans-Montana\r\n\r\n19:49:03:00  19:49:07:01\r\n      o\u00f9 plus de la moiti\u00e9\r\n  des touristes ne skient pas.\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:09:17\r\n   -C'est important d'organiser\r\n\r\n19:49:09:19  19:49:12:04\r\n        des courses de ski.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:15:10\r\n    On a de tr\u00e8s belles pistes.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:19:07\r\nLes plus grandes skieuses du monde\r\n          viennent ici.\r\n\r\n19:49:19:09  19:49:23:05\r\nCa parle en bien pour la destination\r\n      et son domaine skiable.\r\n\r\n19:49:23:17  19:49:27:13\r\n-Les courses de la Coupe du monde\r\n   sont pr\u00e9vues jusqu'en 2020.\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:31:04\r\n  Crans-Montana esp\u00e8re ensuite\r\naccueillir les Mondiaux en 2025.\r\n\r\n19:49:31:20  19:49:34:16\r\n   -En football, la s\u00e9rie noire\r\n     continue pour Lausanne,\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:37:23\r\n    qui a perdu cet apr\u00e8s-midi \r\n   contre Sion, en Super League.\r\n\r\n19:49:38:01  19:49:41:20\r\n12\u00e8me match sans victoire, ils n'ont\r\n plus gagn\u00e9 depuis bient\u00f4t 5 mois !\r\n\r\n19:49:43:10  19:49:45:06\r\n -Malgr\u00e9 les mauvais r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:48:02\r\n          F.Celestini\r\ngarde le sourire avant le match.\r\n\r\n19:49:48:04  19:49:50:22\r\n         Son \u00e9quipe perd\r\n    mais propose du beau jeu.\r\n\r\n19:49:51:00  19:49:53:20\r\n           Confirmation\r\navec une premi\u00e8re mi-temps domin\u00e9e.\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:57:16\r\n         34\u00e8me minute:\r\nBen Khalifa manque de pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:49:57:18  19:50:00:17\r\nLausanne laisse passer sa chance\r\n\r\n19:50:00:19  19:50:09:23\r\n         et va le payer\r\n  sur une erreur individuelle.\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:15:14\r\n   Custodio d\u00e9gage mal, Akolo\r\nen profite juste avant la pause.\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:20:07\r\n          1-0 pour Sion\r\n     contre le cours du jeu.\r\n\r\n19:50:20:09  19:50:26:06\r\n      En seconde mi-temps, \r\n      Sion est r\u00e9duit \u00e0 dix\r\n\r\n19:50:26:08  19:50:31:04\r\n suite \u00e0 l'expulsion de Zverotic\r\n     pour ce coup de karat\u00e9.\r\n\r\n19:50:31:06  19:50:34:10\r\n  Lausanne n'en profitera pas.\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:37:20\r\n  Sion passe tout pr\u00e8s du 2-0.\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:41:11\r\n  -On ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me\r\n\r\n19:50:41:12  19:50:43:06\r\n           avant la fin.\r\n\r\n19:50:43:08  19:50:47:07\r\n       On manque de leaders,\r\n  de gens qui rassurent l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:51:09\r\n         On est en danger\r\n    dans les moments d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:56:04\r\n   Quand le r\u00e9sultat se d\u00e9finit,\r\n        on devient f\u00e9brile.\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:01:17\r\n  -Lausanne l'a encore prouv\u00e9,\r\n  pour la 12\u00e8me fois de suite.\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:07:11\r\n      -Elle est com\u00e9dienne, \r\n      lui, metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:07:13  19:51:11:10\r\n   N.Koutchoumov et D.Maillefer\r\nvont diriger la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:14:03\r\n        Avec une mission:\r\n   r\u00e9inventer cette institution\r\n\r\n19:51:14:05  19:51:17:16\r\n     qui s'installera bient\u00f4t\r\n   dans une salle ultra-moderne.\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:19:05\r\n       Ils sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:20:07  19:51:24:00\r\n   C'est un \u00e9norme bateau dont \r\n   vous allez prendre la barre,\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:31:04\r\nvous n'avez pas un peu la trouille,\r\n       Natacha Koutchoumov ?\r\n\r\n19:51:31:08  19:51:35:15\r\n    \u2015C'est une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:35:19  19:51:40:14\r\n  On prend la mesure de l'honneur\r\n         qui est le n\u00f4tre.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:46:12\r\n On est tr\u00e8s content des r\u00e9actions\r\n    positives de la profession.\r\n\r\n19:51:46:16  19:51:52:12\r\n \u2015Vous parlez de responsabilit\u00e9, \r\nil faut rappeler de quoi on parle.\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:55:03\r\n La Com\u00e9die est une institution.\r\n\r\n19:51:55:08  19:51:58:09\r\n      C'est une belle salle,\r\n       mais un peu d\u00e9su\u00e8te.\r\n\r\n19:51:58:12  19:52:01:15\r\n  Cela fait 30 ans qu'on voulait\r\n       de nouvelles salles.\r\n\r\n19:52:01:19  19:52:05:16\r\n       Il y aura du th\u00e9\u00e2tre,\r\n      de la danse, du cirque.\r\n\r\n19:52:05:20  19:52:11:18\r\n     Un chantier gigantesque,\r\n  98 millions d'investissements.\r\n\r\n19:52:14:14  19:52:19:06\r\n          Deux salles et\r\nle d\u00e9m\u00e9nagement est pr\u00e9vu en 2020.\r\n\r\n19:52:19:10  19:52:24:17\r\nPourquoi avez-vous relev\u00e9 le d\u00e9fi ?\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:28:06\r\n\u2015Il y avait une concordance d'envie,\r\n              d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:33:04\r\n     Cela nous a paru \u00e9vident.\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:39:06\r\n    On avait ce qu'il fallait, \r\n    les r\u00eaves et les ambitions.\r\n\r\n19:52:40:06  19:52:43:00\r\nOn a construit pas \u00e0 pas un projet\r\n\r\n19:52:43:05  19:52:47:11\r\n        qui correspondait\r\n \u00e0 ce dont cette maison a besoin.\r\n\r\n19:52:47:13  19:52:49:23\r\n       \u2015Natacha Koutchoumov,\r\n         Denis Maillefer,\r\n\r\n19:52:50:04  19:52:53:08\r\non va faire connaissance avec vous,\r\n        voici un portrait.\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:56:16\r\n    -Leur nom de code: NKDM.\r\n\r\n19:52:56:18  19:52:58:23\r\n        Quatre initiales\r\n  pour un couple 100 % romand.\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:01:03\r\nElle est genevoise, lui vaudois.\r\n\r\n19:53:01:05  19:53:03:04\r\n Lui: sentimental au look d'ado.\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:05:21\r\n    Elle: une pile \u00e9lectrique\r\n     au sourire contagieux.\r\n\r\n19:53:05:23  19:53:08:13\r\n         N.Koutchoumov\r\n  a toujours aim\u00e9 se d\u00e9guiser.\r\n\r\n19:53:08:15  19:53:11:12\r\n       Le fils de gendarme\r\n       dirige les acteurs.\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:15:13\r\n   A 23 ans, Denis Maillefer\r\ndevient l'assistant de P.Ch\u00e9reau\r\n\r\n19:53:15:15  19:53:20:03\r\n     puis seconde F.Rochaix\r\n   pour la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n19:53:20:05  19:53:23:06\r\n Pendant ce temps, N.Koutchoumov\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:27:21\r\n      joue dans des sitcoms\r\net les films d'auteur de L.Baier.\r\n\r\n19:53:27:23  19:53:32:02\r\nEn 2004, leurs chemins se croisent\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:36:05\r\n          dans la pi\u00e8ce\r\n \"Je vous ai apport\u00e9 un disque\".\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:42:03\r\n  Le th\u00e9\u00e2tre version Maillefer\r\n       ressemble \u00e0 \u00e7a...\r\n\r\n19:53:42:05  19:53:47:12\r\n  -On l'aime comme des demeur\u00e9s,\r\n       comme des d\u00e9biles !\r\n\r\n19:53:47:14  19:53:52:15\r\n         -N.Koutchoumov\r\n rafle le prix du Cin\u00e9ma suisse\r\n\r\n19:53:52:17  19:53:57:12\r\n      pour \"Pas de panique\"\r\n  et bluffe dans la s\u00e9rie \"10\".\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:01:16\r\n  N.Koutchoumov et D.Maillefer,\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:06:18\r\n    comment allez-vous passer\r\nd'artistes \u00e0 chefs d'entreprise ?\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:18:01\r\n        \u2015C'est vertigineux.\r\n\r\n19:54:18:05  19:54:22:22\r\n  Comment on se pr\u00e9pare \u00e0 devenir\r\n     directeur d'entreprise ?\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:27:17\r\n \u2015Je suis aussi metteur en sc\u00e8ne,\r\n     je dirige une compagnie.\r\n\r\n19:54:27:22  19:54:33:09\r\n   Je suis au coeur des projets\r\nartistiques en tant que com\u00e9dienne,\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:37:08\r\n         je me consid\u00e8re\r\n  comme une ouvri\u00e8re du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:39:08\r\n      Je connais les rouages.\r\n\r\n19:54:39:12  19:54:42:06\r\nJ'ai travaill\u00e9 avec Denis Maillefer\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:47:10\r\n   pour composer un projet solide\r\ndepuis neuf mois et je me sens pr\u00eate.\r\n\r\n19:54:47:13  19:54:50:19\r\n        \u2015Denis Maillefer,\r\n    ce projet doit convaincre.\r\n\r\n19:54:51:00  19:54:54:16\r\n   Il faut un budget pour faire\r\n      fonctionner tout cela.\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:57:17\r\n   Il faudra trouver 16 millions\r\n            par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:54:57:21  19:55:02:03\r\nCette nouvelle com\u00e9die va apporter\r\n              quoi ?\r\n\r\n19:55:02:08  19:55:03:22\r\n         \u2015Elle va apporter\r\n\r\n19:55:04:03  19:55:09:11\r\n de la beaut\u00e9, du r\u00eave, une vision\r\n        pluridisciplinaire\r\n\r\n19:55:09:16  19:55:11:12\r\n       des arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:11:16  19:55:15:14\r\n    Des visions contradictoires\r\n       de la soci\u00e9t\u00e9, aussi.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:18:10\r\nUn endroit chaleureux, accueillant,\r\n\r\n19:55:18:14  19:55:21:19\r\n     mais o\u00f9 on est bouscul\u00e9 \r\n    dans le bon sens du terme.\r\n\r\n19:55:21:23  19:55:24:02\r\n         \u00c9motionnellement,\r\n        intellectuellement.\r\n\r\n19:55:24:06  19:55:28:17\r\n Un endroit o\u00f9 on a envie d'aller\r\n          tout le temps.\r\n\r\n19:55:28:21  19:55:33:11\r\n C'est ce d\u00e9fi qu'on s'est donn\u00e9,\r\n         avec un projet,\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:39:13\r\navec ce qu'il y a de plus surprenant\r\n    dans le th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:46:14  19:55:50:14\r\n        \u2015Que dire aux gens\r\nqui ne s'int\u00e9resse pas au th\u00e9\u00e2tre ?\r\n\r\n19:55:50:18  19:55:57:00\r\n \u2015Il faut leur dire que le th\u00e9\u00e2tre\r\n        n'est pas \u00e9litiste.\r\n\r\n19:55:57:05  19:55:59:15\r\n       C'est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:10  19:56:04:23\r\n    500 ans avant J.-C., c'est\r\n   concomitant \u00e0 la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:56:05:04  19:56:08:05\r\n    on a eu besoin de se r\u00e9unir\r\n     dans les lieux de th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:56:08:10  19:56:13:05\r\n     pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble,\r\ntoutes classes sociales confondues.\r\n\r\n19:56:13:09  19:56:17:18\r\n       C'est une n\u00e9cessit\u00e9 \r\n      de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble.\r\n\r\n19:56:17:22  19:56:24:17\r\nNos spectacles, qui seront de grands\r\n     spectacles internationaux,\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:31:15\r\n  port\u00e9s par de grands artistes\r\nainsi que par des artistes locaux,\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:37:15\r\non aura \u00e0 coeur qu'ils portent \u00e7a,\r\n   de la pens\u00e9e et du plaisir.\r\n\r\n19:56:37:19  19:56:43:11\r\n   Le th\u00e9\u00e2tre, c'est du plaisir\r\n       et de la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:56:43:14  19:56:46:02\r\n\u2015Il y a aussi une attente de nouer\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:49:12\r\n des liens forts avec les artistes\r\n              locaux.\r\n\r\n19:56:49:16  19:56:54:02\r\n         \u2015Oui, il faudra\r\n  les faire travailler ensemble.\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:57:23\r\n   Les meilleurs artistes d'ici\r\n           et ailleurs\r\n\r\n19:56:58:04  19:57:01:08\r\nqui seront m\u00e9lang\u00e9s sur des projets.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:03:22\r\n  Par exemple un grand metteur en\r\n          sc\u00e8ne \u00e9tranger\r\n\r\n19:57:04:03  19:57:06:04\r\n         qui va travailler\r\n      avec des acteurs d'ici.\r\n\r\n19:57:06:09  19:57:07:23\r\n  Cette rencontre nous int\u00e9resse.\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:11:12\r\n   \u00c7a peut faire des \u00e9tincelles.\r\n\r\n19:57:11:16  19:57:17:14\r\n \u2015Le spectacle id\u00e9al, c'est quoi ?\r\n\r\n19:57:30:17  19:57:34:14\r\n\u2015On ne va pas citer de nom, mais on\r\npeut penser que des acteurs suisses\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:37:21\r\n avec un metteur en sc\u00e8ne \u00e9tranger\r\n     serait un beau spectacle.\r\n\r\n19:57:38:01  19:57:43:23\r\n On veut cr\u00e9er un cercle vertueux\r\n            pour tous.\r\n\r\n19:57:47:05  19:57:49:21\r\n         Je suis contente\r\n     qu'on parle de Courgette.\r\n\r\n19:57:50:02  19:57:54:16\r\n Je connais les producteurs, c'est \r\nembl\u00e9matique de ce qu'on veut faire.\r\n\r\n19:57:54:20  19:57:57:06\r\n       Une petite structure\r\n     qui r\u00eava un grand projet\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:00:21\r\net maintenant ils sont \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:58:01:01  19:58:05:17\r\n      La culture co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:11:19\r\n\u2015Il faut que le th\u00e9\u00e2tre soit aussi\r\n    populaire que le cin\u00e9ma ?\r\n\r\n19:58:12:04  19:58:16:23\r\n      \u2015M\u00eame plus si possible.\r\n\r\n19:58:17:01  19:58:19:13\r\n-Elle fait office de plat national\r\n         et fait vendre !\r\n\r\n19:58:19:15  19:58:22:04\r\n       Difficile de compter\r\n  le nombre d'offres diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:58:22:06  19:58:24:13\r\n      Qu'importe si elle est\r\n     plus ch\u00e8re qu'au bistrot\r\n\r\n19:58:24:15  19:58:26:12\r\n et qu'il faut la faire soi-m\u00eame:\r\n\r\n19:58:26:14  19:58:30:22\r\n le public la mange sur un glacier\r\n      ou dans une t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n19:58:32:17  19:58:35:08\r\n     -C'est ce qu'on appelle\r\n       un temps \u00e0 fondue.\r\n\r\n19:58:35:10  19:58:40:06\r\nElle se m\u00e9rite: 15 m de rappel pour\r\n descendre dans le Trou du diable\r\n\r\n19:58:40:09  19:58:43:19\r\n         \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n   du glacier des Diablerets.\r\n\r\n19:58:43:21  19:58:48:07\r\n        Cette initiation\r\n     \u00e0 l'escalade sur glace\r\n\r\n19:58:48:09  19:58:51:08\r\n      est aussi l'occasion\r\n     de sortir le caquelon.\r\n\r\n19:58:51:10  19:58:54:00\r\n  Qui dit montagne, dit fondue.\r\n\r\n19:58:55:05  19:58:57:09\r\n     -Le faire dans ce cadre,\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:00:16\r\n    c'est une offre all\u00e9chante.\r\n\r\n19:59:01:19  19:59:04:07\r\n     -L'offre a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit \r\n     une centaine de clients\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:06:11\r\n   pour cette premi\u00e8re saison.\r\n\r\n19:59:06:13  19:59:08:08\r\n      La fondue rassemble,\r\n\r\n19:59:08:10  19:59:11:03\r\n        les organisateurs\r\n       l'ont bien compris.\r\n\r\n19:59:12:00  19:59:16:05\r\n-Voici le kit fondue pour pr\u00e9parer\r\n  la meilleure fondue au monde.\r\n\r\n19:59:17:02  19:59:20:21\r\n    -Un kit pour accompagner \r\n    les sorties d'entreprise.\r\n\r\n19:59:22:01  19:59:25:15\r\n-On d\u00e9couvre la fondue diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:59:25:17  19:59:28:01\r\n   En entreprise, on a beaucoup\r\n\r\n19:59:28:03  19:59:32:04\r\n    de personnel international\r\n  qui ignore comment la pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:36:21\r\n        -Les 350 clients\r\n  de ce restaurant particulier\r\n\r\n19:59:36:23  19:59:39:17\r\n   vont pr\u00e9parer leur fondue.\r\n\r\n19:59:39:19  19:59:44:10\r\n   Les 60 cabines sont \u00e9quip\u00e9es:\r\nextincteur, caquelon, c'est parti !\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:48:11\r\n      -Il y a m\u00eame du kirsch,\r\n         regarde-moi \u00e7a !\r\n\r\n19:59:48:13  19:59:52:00\r\n    -C'est g\u00e9nial comme id\u00e9e !\r\n\r\n19:59:52:22  19:59:55:05\r\n   -L'id\u00e9e vient de ce couple.\r\n\r\n19:59:55:07  19:59:58:11\r\n    La fondue est l'\u00e9v\u00e9nement\r\n          et \u00e7a marche.\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:01:11\r\n    -C'est notre 3\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:01:13  20:00:04:04\r\nOn est chaque fois \u00e0 guichets ferm\u00e9s.\r\n\r\n20:00:04:20  20:00:09:04\r\n -Dans cette cabine, un Anglais,\r\n  un Suisse et deux Iraniennes.\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:14:03\r\n     -C'est convivial, rigolo,\r\n        on a notre musique.\r\n\r\n20:00:14:05  20:00:17:15\r\n      C'est tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:22:03\r\n  -Comptez 85 frs par personne\r\n   pour une fondue en cabine\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:25:01\r\n   et 120 frs pour la grotte.\r\n\r\n20:00:26:13  20:00:28:05\r\n  -Avant de refermer ce journal,\r\n\r\n20:00:28:07  20:00:31:08\r\nje vous rappelle ces affrontements,\r\n     la nuit pass\u00e9e, \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:00:31:10  20:00:34:11\r\n   Un rassemblement non autoris\u00e9\r\n    a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au centre-ville.\r\n\r\n20:00:34:13  20:00:36:15\r\n   11 personnes on \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\n\r\n20:00:36:17  20:00:40:07\r\n  Tout est parti de l'\u00e9vacuation\r\n       d'un squat mercredi.\r\n\r\n20:00:41:13  20:00:45:22\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n    suivi de \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:00:46:00  20:00:52:11\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:54:18  20:00:58:17\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    J.Cloux, R.Katiyunguruza,\r\n  Y.Methenitis, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029966\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:08) [77%] : \r\nAttends plus, j'avais la police secours, moi j'aime et au canon pour venir \u00e0 bout des barricades mont\u00e9es par des manifestants face c'\u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:18) [88%] : \r\nOK, OK, puis juste un truc la fondue fusil sous un glacier sur un glacier, mais ceux-ci sont sous un glacier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:22 > 0:00:24) [59%] : \r\nSont dans sont dans glacier employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:30 > 0:00:32) [86%] : \r\nAlors, oui, mais \u00e7a va faire bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:46) [71%] : \r\nOuais, parce le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:00:50 > 0:00:51) [84%] : \r\nLe 1er juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:01:00) [85%] : \r\nVous serez Scott et donc apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:02 > 0:01:03) [90%] : \r\nJuste question de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:01:04 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:30) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, \u00e0 tous, soyez les bienvenus affrontements violents hier soir au centre ville de Berne, la police a eu recours aux gaz lacrymog\u00e8nes et aux canons \u00e0 eau pour venir \u00e0 bout des barricades mont\u00e9es par des manifestants, c'est l'\u00e9vacuation d'un squat, mercredi, qui a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:31 > 0:02:52) [90%] : \r\nPlus que quelques heures avant la remise des Oscars \u00e0 Los-Angeles, l'\u00e9quipe du film Ma vie de courgette est arriv\u00e9 sur place avec, en poche, les 2 C\u00e9sar emport\u00e9 vendredi, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Julien var a fait le voyage avec eux, nous retrouverons en Direct de Los Angeles Crans-Montana avec lui pendant 3 jours, au rythme de la Coupe du monde de ski, c'est un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 plusieurs millions de francs pour la station valaisanne bilan ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:16) [92%] : \r\nIls vont prendre la t\u00eate de l'un des th\u00e9\u00e2tres les plus attendus de Suisse romande, la com\u00e9dienne Natacha Koutchoumov et le metteur en sc\u00e8ne Denis Maillefer devront faire vivre la nouvelle com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve, un projet \u00e0 pr\u00e8s de 100 millions de francs, ils sont nos invit\u00e9s ce soir et pour terminer la fondue fait vendre, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 la payer cher pour la manger dans une t\u00e9l\u00e9cabine ou dans un glacier reportage enfin de jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:19 > 0:03:34) [92%] : \r\nTout est donc parti de l'\u00e9vacuation d'un squat par la police bernoise en milieu de semaine, les affrontements se sont multipli\u00e9s depuis hier soir une cinquantaine de protestataires ont mont\u00e9 des barricades aux abords de la Reitschule et le lieu de rencontre historique des mouvements alternatifs bernois, les d\u00e9g\u00e2ts sont importants, Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:44) [91%] : \r\nCe matin, les traces de l'affrontement sont encore visibles, l'odeur de v\u00e9hicules br\u00fbl\u00e9s impr\u00e8gne ce Parking voisin de la Reitschule, le choeur des milieux alternatifs de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:58) [93%] : \r\n20 heures 40 hier soir, la ville avait des allures de si\u00e8ges \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la gare 200 manifestants se r\u00e9unissent pour protester contre l'\u00e9vacuation d'un squat au centre ville, la police intervient en roulant parce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:59 > 0:04:13) [89%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 qu'un certain nombres de personnes \u00e9taient masqu\u00e9s parmi les manifestants, \u00e0 cause de cela et des incidents pr\u00e9c\u00e9dents, cette semaine, on a estim\u00e9 que le potentiel d'agression \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 et qu'il fallait intervenir et boucl\u00e9 le quartier autour de la marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:55) [88%] : \r\nEn groupe, donc d\u00e9j\u00e0 une cinquantaine de manifestants se barricade, alors et mettent le feu \u00e0 2 camionnettes balles en caoutchouc, gaz lacrymog\u00e8nes et lance \u00e0 incendie viennent \u00e0 bout des r\u00e9sistances, les incidents se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 2 pas de la Reitschule et les responsables des lieux ne souhaite pas r\u00e9pondu, face cam\u00e9ra, mais ils nous ont expliqu\u00e9 se d\u00e9solidarisait compl\u00e8tement de la manifestation d'hier soir, elle \u00e9tait le fait du groupe Rao qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es d'un immeuble de la Conf\u00e9d\u00e9ration mercredi dernier une \u00e9vacuation forc\u00e9e d'une vingtaine de squatters qui ne passe pas inaper\u00e7u, toute la journ\u00e9e de mercredi, un quartier entier a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par l'op\u00e9ration polici\u00e8re les squatters qui se pr\u00e9sentent sur cette vid\u00e9o YouTube comme des voleurs d'espace suscit\u00e9 alors la sympathie de certains passants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:06) [85%] : \r\nEn effet, une une sur la je trouve tout \u00e7a simplement risible, c'est un comportement insens\u00e9, franchement, une telle d\u00e9monstration de force et proche du ridicule c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:07 > 0:05:28) [91%] : \r\nApr\u00e8s 2 manifestations violentes, mercredi et vendredi, les \u00e9v\u00e9nements d'hier soir sont plus graves, 10 policiers bless\u00e9s, plus de 100000 francs d\u00e9g\u00e2ts ils ont conduit \u00e0 6 interpellations des attaques compte les forces de l'ordre que certains politiciens aimerait punir plus lourdement plusieurs motions en ce sens sont en cours aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'une d'elles UDC sera discut\u00e9 demain au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:49) [96%] : \r\nC'est l'un des plus importants dossiers de la l\u00e9gislature qui attend les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, la semaine prochaine, celui de nos retraites, il s'agit d'adapter le syst\u00e8me au vieillissement de la population, comment faire en sorte qu'il y a toujours assez d'argent pour couvrir les besoins de tous, l'enjeu est crucial, toutes les r\u00e9formes ont \u00e9chou\u00e9 depuis une g\u00e9n\u00e9ration, alors ce week- end, gauche et droite se sont mis en ordre de bataille Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:50 > 0:06:33) [91%] : \r\nUne r\u00e9forme est n\u00e9cessaire, presque plus personne ne le conteste, mais quelle r\u00e9forme \u00e7a la Suisse n'est pas parvenu \u00e0 se mettre d'accord malgr\u00e9 de nombreuses tentatives, c'est donc la m\u00e8re de toutes les batailles qui se jouera pendant 3 semaines, la bataille des rentes sur la table du National un compromis issu du Conseil des \u00c9tats au compromis qui unit PS et PDC retraite des femmes \u00e0 65 ans, baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier mais hausse de 70 francs des rentes AVS inadmissible pour les milieux patronaux qui combattent ce projet avec un guide, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le SonntagsBlick aujourd'hui, expliquons tous parlementaire comment voter la semaine prochaine, il faut tenir, serrer les rangs UDC et PLR autour de leur projet ax\u00e9, lui sur le 2\u00e8me pilier et que d\u00e9fend ardemment Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:33 > 0:06:49) [91%] : \r\nJamais la droite n'a pr\u00e9sent\u00e9 un projet aussi, en particulier avec cette proposition de retraites anticip\u00e9es pour les petits salaires, moi je veux vraiment garantir le niveau des randos 2\u00e8me pilier et je ne peux pas donc accepter la version du Conseil des \u00c9tats qui, du 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:07:00) [92%] : \r\nCette baisse des rentes LPP est compens\u00e9e par une hausse des rentes AVS r\u00e9plique la vice- pr\u00e9sidente du PS pour d\u00e9fendre son compromis et c'est, selon elle, la seule mani\u00e8re de convaincre le Peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:00 > 0:07:16) [92%] : \r\nSans une r\u00e9forme qui est acceptable pour la population, h\u00e9 bien il sera rejet\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e7a montre aussi que cet enjeu, il est absolument centrale qui est de 1\u00e8re importance et qui a jou\u00e9 avec avec l'int\u00e9r\u00eat des retrait\u00e9s de ce pays, h\u00e9 bien on risque de tout perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:35) [92%] : \r\nVoici la droite pr\u00e9venus mais convaincre le peuple, ce n'est pas gagn\u00e9e pour le compromis PDC PS selon ce sondage, 57 pourcent des Suisses le \u00e0 priori d'un mauvais oeil une r\u00e9forme des retraites adopt\u00e9e, \u00e7a fait une g\u00e9n\u00e9ration que cela n'\u00e9tait pas arriv\u00e9, quel est l'enjeu de cette bataille politique de 3 semaines qui s'ouvre aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:36 > 0:07:50) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les n\u00e9gociations sur la Syrie sur le \u00e9gide de l'ONU en sont \u00e0 leur 4\u00e8me jour les attaques d'hier \u00e0 Rome ce revendiqu\u00e9s par l'ancienne branche syrienne d'Al-Qa\u00efda ne facilite pas la t\u00e2che des diplomates mais les discussions se sont toutefois poursuivies malgr\u00e9 les tensions sur le terrain, autres fanatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:52 > 0:08:14) [94%] : \r\nLes jours de n\u00e9gociations se suivent et se ressemblent, aucune avanc\u00e9e notoire \u00e0 signaler : pas \u00e9tonnant depuis 6 ans, les parties en pr\u00e9sence se livrent une guerre sans merci tout le doigt\u00e9 et la diplomatie de Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU sont n\u00e9cessaires, ne serait-ce que pour r\u00e9unir dans une m\u00eame salle face-\u00e0-face la repr\u00e9sentation du gouvernement et celle de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:14 > 0:08:20) [93%] : \r\nPendant ces premi\u00e8res discussions, nous avons parl\u00e9 du format des discussions \u00e0 venir et exclusivement de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:21 > 0:08:39) [88%] : \r\nLes attaques kamikases perp\u00e9tr\u00e9 hier \u00e0 homme s'est revendiqu\u00e9 par l'ancienne aile d'Al-Qa\u00efda en Syrie ont crisp\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gations le gouvernement syrien a condamn\u00e9 ces attentats et bombard\u00e9 en repr\u00e9sailles les positions suppos\u00e9es des djihadistes, de son c\u00f4t\u00e9, l'opposition syrienne elle aussi condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:08:52) [91%] : \r\nNous dit nous condamnons toutes les op\u00e9rations terroristes et si ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 c'est une op\u00e9ration terroriste, alors c'est clair, nous la condamnons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:54 > 0:09:10) [90%] : \r\nLa d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve ne veut en aucun cas \u00eatre associ\u00e9e aux groupes terroristes qui eux aussi combattent Bachar El-Assad cette clarification \u00e9tait exig\u00e9e par le gouvernement syrien conditions remplies les pourparlers peuvent donc se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:11 > 0:09:19) [90%] : \r\nEt au Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, nous retrouvons \u00e0 Brindisi Zysiadis alors, Avram on a l'impression que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 chaque fois des heures de discussions sans r\u00e9sultats, est ce qu'il y a malgr\u00e9 tout un programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:21 > 0:10:20) [92%] : \r\nEh bien, il faut s'accrocher \u00e0 peu de choses et le fait que la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition et celle du pouvoir de Damas n'ont pas claqu\u00e9 la porte et d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment positif comme et d'ailleurs un \u00e9l\u00e9ment positif le fait que le dialogue existe toujours, alors il faut dire que la Ligue de la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition et beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9 que lors des n\u00e9gociations pr\u00e9c\u00e9dentes, il faut dire aussi que h\u00e9 bien fort de serre victoire militaire sur le terrain, Moscou tente d'imposer sa solution politique ici, on en est, on l'a vu tr\u00e8s tr\u00e8s loin, comme on est tr\u00e8s loin encore de parler du sujet qui f\u00e2che, \u00e0 savoir le sort de Bachar El-Assad, alors vous comprenez bien que pour les Nations Unies, l'objectif est simple : il est compr\u00e9hensible, il faut maintenir un dialogue aussi t\u00e9nu soit-il, il faut maintenir sur le terrain un cessez-le-feu, aussi fragile soit-il, nous entrons dans la 7\u00e8me ann\u00e9e de cette guerre de Syrie qui a fait plus de 300000 victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:22 > 0:10:38) [94%] : \r\nC'est le grand soir \u00e0 Hollywood, tout est pr\u00eat au Dolby T Aalter qui accueillera dans quelques heures, la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars les statuettes sont pr\u00eates, le tapis rouge \u00e9galement, il sera foul\u00e9e par les plus grandes Stars du cin\u00e9ma et aussi par l'\u00e9quipe du film suisse ma vie de courgette qui esp\u00e8re remporter l'Oscar du meilleur film d'animation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:40 > 0:10:56) [86%] : \r\nNous allons retrouver dans un instant notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Julien va en Direct de Los-Angeles, mais avant cela, son reportage, la vie de courgette arrive avec 2 C\u00e9sars empoche remport\u00e9 vendredi soir \u00e0 Paris et la m\u00e9diatiquement embarquer pour la cit\u00e9 des anges, notre \u00e9quipe a fait le voyage avec eux, Julie EVARD, sa recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:59 > 0:11:11) [83%] : \r\nUne mine de rien, ce ces que quelques heures 10 pour \u00eatre pr\u00e9cise 10 heures intenses qui inaugure des 36 venir car ma vie de courgette et sa trentaine de prix d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif par \u00e0 la chasse \u00e0 l'Oscar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:11 > 0:11:16) [84%] : \r\nJ'en ai horreur n'est fatigu\u00e9 et on est excit\u00e9 un petit peu aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:18 > 0:11:27) [81%] : \r\nLa nuit \u00e9tait tr\u00e8s courte et compl\u00e8te, le vol va \u00eatre tr\u00e8s court aussi, parce que d\u00e8s qu'on arrive moins de r\u00e9ception pour tous ceux qui ont travaill\u00e9 sur la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:27 > 0:11:43) [90%] : \r\nBizarrement, il y a comme moins de pression aux Oscars que C\u00e9sar parce que parce que ses yeux tellement spectaculaire d'y aller, voil\u00e0, mais l\u00e0 c'est l'avion moi l'avion, \u00e7a m'angoisse un peu, donc je suis un peu focalis\u00e9 sur le fait que je vais voler pendant 10 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:43 > 0:11:47) [68%] : \r\nDirection Los-Angeles et Lille, sans compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:48 > 0:11:57) [80%] : \r\nOn a une heure pour arriver \u00e0 l'h\u00f4tel et la r\u00e9volution qui commence dans une heure, voire dans le temps qu'on arrive, qu'on nous qu'on Saby on vont partir maintenant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:57 > 0:12:06) [94%] : \r\nUne r\u00e9ception pr\u00e8s c\u00e9r\u00e9monie pour remercier les personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la campagne am\u00e9ricaine parmi les invit\u00e9s, une partie du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:06 > 0:12:11) [97%] : \r\nJe pense que c'est un grand succ\u00e8s pour le cin\u00e9ma, d'abord parce que c'est un film de cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:11 > 0:12:40) [89%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour course Disney et si grand et il y a 300 mots, dont l'acad\u00e9mie qui travaille Disney, j'ai vu Utopia, j'ai vu tous les autres, je pense que c'est le genre de film que Hollywood n'est pas capable de faire, parce que la pudeur, de s'film la discr\u00e9tion de ce film, la d\u00e9licatesse de ce film, la subtilit\u00e9 de la musique de ce film, c'est quelque chose qui n'appartient pas aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:41 > 0:12:45) [90%] : \r\nOiseau de bon augure peut-\u00eatre la pr\u00e9sence hier soir aux festivit\u00e9s du g\u00e9ant primeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:45 > 0:13:06) [89%] : \r\nIls ont ador\u00e9 le film, ils nous ont m\u00eame dit un peu \u00e0 demi- mot que comme ils avaient pas de film eux- m\u00eames dans la s\u00e9lection, ils allaient voter pour nous faire campagne pour nous, j'ai vu tout \u00e0 l'heure, C\u00e9line qui leur parler, donc je pense qu'il y a effectivement peut-\u00eatre des Liens qui se cr\u00e9ent, pour l'instant, c'est un peu informelle, on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:13) [84%] : \r\nDonc regarde otages 16 heures et pour ceux qui ne peuvent pas caresser C\u00e9sar croiser les doigts pour ces soir\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:15 > 0:13:20) [85%] : \r\nEt Hollywood vosgiennes, Julien valeur dans quel \u00e9tat d'esprit, l'\u00e9quipe du film va aborder cette c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:23 > 0:14:30) [88%] : \r\nIls parlent de mani\u00e8re tout \u00e0 fait sereine a pour plusieurs raisons, d\u00e9j\u00e0, les jeux sont faits hein les votes sont clos depuis mercredi, et puis \u00e7a avant qu'ils partent outsiders face \u00e0 \u00e0 eux Pia de Disney, c'est un peu David contre Goliath, ils auront peu de chances de l'emporter pour eux, l'enjeu est vraiment aujourd'hui ailleurs un r\u00e9pit dans la sortie am\u00e9ricaine qui a d\u00e9marr\u00e9 vendredi une sortie qui va s'\u00e9tendent sur un mois, ville par ville, pour l'instant, le film est sorti \u00e0 New York et \u00e0 Los-Angeles ici d'ailleurs Claude Barras et Max les producteurs profitent d'autres ici pour accompagner le film tout \u00e0 l'heure juste avant la c\u00e9r\u00e9monie, vont se rendre \u00e0 une projection, il y aura d\u00e8s son contrat avec le public aura de demain, c'est vraiment un investissement de tout, de tous les instants, sinon c\u00f4t\u00e9 pronostics \u00e9videmment le film qui part grand vainqueur, c'est la la Land avec ses 14 nominations n'en est pas \u00e0 l'abri d'une surprise l'an pass\u00e9 en souviens les gens avaient beaucoup critiqu\u00e9 l'absence de r\u00e9alisateurs et d'acteurs noirs du coup cette ann\u00e9e, il y a une une participation record d'acteurs afro- am\u00e9ricain, on assiste en pense notamment au film Moonlight et puis aussi au du commentaire de Raoul Peck I'm'not You n\u00e9gro, une coproduction RTS quant \u00e0 courgette bon la vie il y a peu de chances qu'on croise les doigts, on n'est pas \u00e0 l'abri d'une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:30 > 0:14:33) [95%] : \r\nMerci Julie verdict donc dans la nuit \u00e0 Los-Angeles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:35 > 0:14:55) [91%] : \r\nLe document de ce week- end, donne la parole \u00e0 une survivante, la jeune Schwerin a grandi en Irak, elle a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 17 ans par des combattants du groupe \u00c9tat islamique, elle a ensuite \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 9 hommes diff\u00e9rents avant de pouvoir fuir cette vie d'esclave sexuelle r\u00e9fugi\u00e9 en Allemagne, elle, a choisi de t\u00e9moigner, elle se bat aujourd'hui pour le droit des femmes, un combat salu\u00e9e par un prix d\u00e9cern\u00e9 cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:59 > 0:15:00) [87%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:01 > 0:15:09) [91%] : \r\nChirine \u00e0 20 ans elle a v\u00e9cu l'enfer r\u00e9duite \u00e0 l'esclavage sexuel pour des hommes de Daech pendant 9 mois, invit\u00e9 mardi dernier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:09 > 0:15:11) [94%] : \r\nPour un sommet sur les droits humains, elle t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:15 > 0:15:28) [97%] : \r\nQuand ils nous ont captur\u00e9s, ils ont d'abord s\u00e9par\u00e9 les filles et les gar\u00e7ons, ils ont emmen\u00e9 les filles de plus de 5 ans pour les vendre et les violer et les gar\u00e7ons d\u00e8s l'\u00e2ge de 8 ans pour les convertir \u00e0 l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:31 > 0:16:11) [91%] : \r\nDepuis 2 ans et demi, elle n'a plus de nouvelles de sa m\u00e8re, ni de ses 4 fr\u00e8res et soeurs, il ne lui reste que son p\u00e8re, qui vit dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s en Irak tout commence en ao\u00fbt 2014 dans un village de B\u00e9rard Dan pr\u00e8s du mont Sinndar, la famille d\u00e9chir\u00e9e n'appartient au peuple y\u00e9zidis il parle un dialecte kurde pas l'arabe et leur religion sans pire \u00e0 la fois du christianisme et de l'Islam en m\u00e9lange impur selon les combattants de Daech qui lancent un assaut sur toute la r\u00e9gion, avec au moins 5000 y\u00e9zidis ex\u00e9cut\u00e9 en quelques jours, le massacre de est consid\u00e9r\u00e9 comme un g\u00e9nocide, une situation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, \u00e0 l'image de l'intervention de cette d\u00e9put\u00e9e des id\u00e9es au Parlement irakien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:12 > 0:16:17) [91%] : \r\nOui, il y a, c'\u00e9tait seulement quelques jours apr\u00e8s le massacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:19 > 0:16:31) [92%] : \r\nFace \u00e0 cette situation, beaucoup ont \u00e9t\u00e9 contraints de fuir Chirine, elle s'est retrouv\u00e9e dans le sud de l'Allemagne, il y a un an et demi, log\u00e9 dans un foyer pour r\u00e9fugi\u00e9s, elle est scolaris\u00e9e dans une classe d'int\u00e9gration et commence \u00e0 parler allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:31 > 0:16:36) [73%] : \r\nOn dans le sens a aussi, donc on va sa baisse des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:36 > 0:16:49) [94%] : \r\nMa m\u00e8re m'a dit qu'elle avait \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e \u00e0 12 ans je ne savais rien du mariage ou de la nuit de noces, on sait qu'elle m'a pouss\u00e9 \u00e0 faire des \u00e9tudes pour que je devienne avocate et que je puisse d\u00e9fendre les droits des femmes aux mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:51 > 0:17:05) [91%] : \r\nDevenir avocate un r\u00eave qu'elle esp\u00e8re maintenant accomplir en Allemagne o\u00f9 elle est arriv\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 rallier ce kurde install\u00e9 \u00e0 Francfort depuis 2003 \u00e9tait en mission humanitaire au Kurdistan, quand il est tomb\u00e9 sur la jeune femme tout juste \u00e9chapp\u00e9 des mains de Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:07 > 0:17:18) [90%] : \r\nAvec mes coll\u00e8gues de l'association, on a propos\u00e9 \u00e0 sharing, de se joindre \u00e0 notre mission, on se dit que si elle travaillait avec nous pour aider d'autres victimes de la guerre, \u00e7a l'aiderait \u00e0 aller mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:19 > 0:17:26) [95%] : \r\n2 ans plus tard, son \u00e9tat psychique, c'est d\u00e9j\u00e0 bien am\u00e9lior\u00e9 mais Chirine doit encore faire face \u00e0 des crises d'angoisse au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:29 > 0:17:37) [87%] : \r\nPour tenir le coup, elle va rendent visite \u00e0 son ami Anna aussi souvent que possible, Anne a aussi \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es par les djihadistes avec sa fille, alors \u00e2g\u00e9e d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:40 > 0:17:53) [95%] : \r\nEn Irak, on \u00e9tait voisine et puis j'ai perdu mes soeurs mais Anna \u00e9tait la meilleure amie de l'une d'elles, donc je la consid\u00e8re comme ma propre famille je me sens vraiment bien quand je la vois et que je suis chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:55 > 0:18:06) [93%] : \r\nPour expier son pass\u00e9 douloureux, elle a publi\u00e9 un livre, elle y d\u00e9peint son enfance puis le calvaire durant lequel elle a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e et revendue neuf fois pour \u00eatre mari\u00e9e de force \u00e0 des hommes diff\u00e9rents jusqu'\u00e0 sa fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:06 > 0:18:23) [91%] : \r\nDassault \u00e9crire ce livre, c'est tout ce que je pouvais faire pour aider les femmes d'y\u00e9zidis si je pouvais faire plus, je n'h\u00e9siterai pas les droits que les femmes ont ici n'existe pas en Irak, c'est pour \u00e7a que c'\u00e9tait important que le livre sort en Europe pour que leur cause ne soient pas oubli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:23 > 0:18:29) [88%] : \r\nSur les 7000 femmes et enfants fait prisonniers, c'\u00e9tait l\u00e0, on estime que seuls 500 ont r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:31 > 0:18:36) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, son r\u00e9cit touche autant qu'il force l'admiration, on lui remet ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:36 > 0:18:43) [96%] : \r\nPrix pour son engagement envers les droits des femmes est devenu une ic\u00f4ne de la r\u00e9sistance face au terrorisme, les m\u00e9dias se pr\u00e9cipitent sur elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:44 > 0:19:04) [94%] : \r\nJe ne peux pas vous dire quel est mon sentiment exact cardan c\u00f4t\u00e9 je suis tr\u00e8s contente que la situation des femmes y\u00e9zidis ne soit pas tomb\u00e9e dans l'oubli, au contraire, elle est d\u00e9sormais reconnue par la communaut\u00e9 internationale, mais je suis aussi profond\u00e9ment triste parce que j'aurais aim\u00e9 que ma famille soit \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s aujourd'hui pour cette c\u00e9r\u00e9monie de remise de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:04 > 0:19:12) [87%] : \r\nPour Chirine le chemin vers la reconstruction sera encore long, mais elle a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 une bataille, en arrachant l'oubli le g\u00e9nocide y\u00e9zidis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:14 > 0:19:27) [95%] : \r\nEn ce qui alpin Crans-Montana, c'est l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui s'est impos\u00e9 en combin\u00e9, aujourd'hui elle a litt\u00e9ralement survol\u00e9 le slalom, c'\u00e9tait le dernier combin\u00e9 de la saison et c'est la slov\u00e8ne Ilka Stuhec \u00e9galement sur le podium aujourd'hui qui remporte le classement g\u00e9n\u00e9ral de la d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:33 > 0:19:44) [94%] : \r\nEt le soleil, les vacances scolaires ont permis \u00e0 Crans-Montana, de faire le plein de spectateurs pour ces 3 jours de Coupe du monde, la station valaisanne attendait d'importantes retomb\u00e9es \u00e9conomiques alors le bilan du week- end, avec Marion thinks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:46 > 0:19:50) [93%] : \r\n25000 spectateurs en 3 jours, et presque autant de drapeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:50 > 0:19:57) [92%] : \r\nCha\u00eenon d\u00e9lire c'est super d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui avec ce beau temps et cette ambiance incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:57 > 0:20:03) [72%] : \r\nJ'ai ma petite crique avec moi la la la main, c'est aussi \u00e7a, \u00e7a pourcent quand se d\u00e9pla\u00e7aient \u00e0 dos aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:04 > 0:20:21) [94%] : \r\nLa Coupe du monde, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 2 5 millions de francs r\u00e9partis entre les sponsors, la commune et le canton un budget cons\u00e9quent et aussi une logistique importante pour accueillir, m\u00e9dias et plus de 500 membres des \u00e9quipes nationales, les skieuses am\u00e9ricaines ont log\u00e9 dans cet h\u00f4tel qui a d\u00fb quelque peu s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:22 > 0:20:35) [91%] : \r\nLa principale contrainte va \u00eatre la restauration de savoir respecter les menus d'avoir des menus adapt\u00e9s aux sportifs d'un point de vue calories pas trop d'acidit\u00e9, de choses comme \u00e7a, donc \u00e7a c'est un accompagnement qu'on a fait avec le chef de cuisine et le Capitaine de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:35 > 0:20:54) [93%] : \r\nDes petites contraintes qui en valent la peine, ce week- end Crans-Montana affichait un taux d'occupation de 95 pourcent beaucoup de restaurants affichaient complet, selon une \u00e9tude de la HES-SO Valais, les retomb\u00e9es \u00e9conomiques directes de la Coupe du monde sont estim\u00e9s \u00e0 plus de 5 millions de francs pour un budget de 2,5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:57 > 0:21:06) [87%] : \r\nEn terme d'image, la Coupe du monde \u00e9galement une opportunit\u00e9 pour d\u00e9velopper davantage l'image sportive de Crans-Montana, o\u00f9 plus de la moiti\u00e9 des touristes ne se quittent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:06 > 0:21:23) [85%] : \r\nC'est important d'organiser des courses de ski pour viss\u00e9 sur cette image des voil\u00e0, on a les plus belles pistes qu'on peut s'imaginer la reine mais les meilleurs ce qui du monde qui viennent la ceinture, m\u00eame pour eux, alors \u00e7a parle en bien pour la pour la destination et pour son domaine skiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:23 > 0:21:31) [93%] : \r\nLes courses de la Coupe du monde sont pr\u00e9vus jusqu'en 2020 dans la station, qui esp\u00e8re ensuite accueillir le championnat du monde en 2025.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:31 > 0:21:42) [92%] : \r\nEn football, la s\u00e9rie noire continue pour Lausanne qui a perdu cet apr\u00e8s- midi, le derby Romand contre Sion en Super League les Vaudois encha\u00eene un 12\u00e8me match sans victoire, ils n'ont plus gagn\u00e9 depuis bient\u00f4t 5 mois, C\u00e9dric Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:43 > 0:22:20) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 les mauvais r\u00e9sultats, Fabio Celestini garde le sourire, avant le match, oui son \u00e9quipe perd mais elle propose du beau jeu, confirmation avec une premi\u00e8re temps totalement domin\u00e9 ici le Centre de P\u00e2ques n'arrive pas jusqu'\u00e0 Ben Khalifa, on retrouve les 2 hommes 34\u00e8me minute pour \u00e7a, dit-on, l'ouverture du score lausannoises mais non, ben Khalifa manque de pr\u00e9cision Lausanne laisse passer sa chance et comme bien souvent, on va le payer sur une erreur individuelle, le Capitaine Custodio d\u00e9gage mal \u00e0 Cologne en profite juste avant la pause, 1 0 pour le FC Sion contre le cours du jeu, au grand dam de Celestini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:24 > 0:22:38) [88%] : \r\nEn seconde p\u00e9riode, si on r\u00e9duit \u00e0 10, expulsion des \u00e9rotiques pour ce coup de karat\u00e9 sur Ben Khalifa, on se dit Lausanne- va en profiter, pas du tout session qui passe plusieurs fois, tout pr\u00e8s du 2 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:38 > 0:22:53) [89%] : \r\nBon, c'est un probl\u00e8me qu'on n'arrivera pas r\u00e9soudre avant la fin, parce que je crois que on r\u00e9p\u00e9ter 50 fois que que, voil\u00e0 qu'on a besoin de leaders qu'on a besoin de gens qui qui secoue le cocotier qui rassure l'\u00e9quipe au bon moment et on n'a pas donc c'est surtout dans les moments d\u00e9cisifs, on est une \u00e9quipe qui est en danger, une \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:54 > 0:22:56) [71%] : \r\nR\u00e9sultat, commencent \u00e0 se d\u00e9finir, qui lui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:56 > 0:23:01) [90%] : \r\nOui et Lausanne l'a encore prouv\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour la 12\u00e8me fois de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:04 > 0:23:25) [90%] : \r\nIl a metteur en sc\u00e8ne, ils vont devenir directeur de th\u00e9\u00e2tre, et pas n'importe quel th\u00e9\u00e2tre Natacha Koutchoumov et Denis Maillefer sur les nouveaux ma\u00eetres de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve avec une mission : r\u00e9inventer cette institution s\u00e9culaire qui s'installera bient\u00f4t dans une salle ultramoderne, ils sont nos invit\u00e9s ce week- end, bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, Natacha Koutchoumov \u00e7a fait quelques jours maintenant, votre nomination a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, \u00e7a donne pas que le vertige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:25 > 0:23:40) [93%] : \r\n\u00e9coutez c'est c'est pas un prix, c'est une responsabilit\u00e9, donc on prend la mesure de de l'honneur qui qui est le n\u00f4tre, et puis on est tr\u00e8s heureux, surtout des r\u00e9actions tr\u00e8s positives de la profession et des diff\u00e9rents acteurs culturels qui sont pour le moment tr\u00e8s positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:40 > 0:24:15) [91%] : \r\nParler de la responsabilit\u00e9, c'est vrai, il faut quand m\u00eame rappeler de quoi on parle, \u00e0 la Com\u00e9die, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une institution depuis 1913 aujourd'hui, c'est une salle d'\u00e9poque charmante mais un peu des US, \u00e7a fait 30 ans que sa bataille \u00e0 Gen\u00e8ve pour construire une nouvelle salle, cette fois-ci est lanc\u00e9e, il y aura pas seulement du th\u00e9\u00e2tre, il y aura aussi de la danse, du cirque, \u00e7a veut dire quelque chose de tr\u00e8s ouvert au public aussi est un chantier gigantesque 98 millions d'investissements pour cette nouvelle com\u00e9die de salle de 500 et 200 places d\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9vu en 2020 Denis Maillefer pourquoi vous vous \u00eates dit tout d'un coup : tiens, ce d\u00e9fi, c'est pour moi, c'est pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:15 > 0:24:39) [90%] : \r\nJe crois qu'il y avait une convergence d'id\u00e9es d'envies de projets d'ambition surtout aussi et de d\u00e9sir et \u00e7a nous a sembl\u00e9 \u00e9vident que que c'\u00e9tait pour nous qu'on avait qu'on avait ce qui fallait les les r\u00eaves, les ambitions que je l'ai dit, et puis on a construit pas \u00e0 pas un projet qui est qui correspondait \u00e0 ce dans cette maison a besoin, en tout cas, on le croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:39 > 0:24:48) [90%] : \r\nAlors, Natacha Koutchoumov, Denis Maillefer, repose avant de proc\u00e9der, gestion de faire un peu mieux connaissance avec vous, avec ce portrait sign\u00e9 C\u00e9cile 31 qui a une question pour vous \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:50 > 0:25:43) [85%] : \r\nL'homme code NK 4 initiales pour un gars et une fille 100 pourcent Romand et genevoises lui Vaudois, lui, est un sentimental au look d'ado, elle, une pile \u00e9lectrique au sourire contagieux petite d\u00e9j\u00e0, Natacha Koutchoumov aiment se d\u00e9guiser, alors que le fils de gendarme, m\u00eame les acteurs \u00e0 la baguette \u00e0 23 ans seulement : Denis Maillefer devient l'assistant de Patrice Ch\u00e9reau et ses premi\u00e8res pi\u00e8ces avant de seconder Fran\u00e7ois Rocher pour la f\u00eate des vignerons, pendant ce temps, Natacha Koutchoumov, c'est le grand \u00e9cart entre les comme grand public et les films d'auteur de Lionel Ba\u00efer cette porte, ce n'est qu'en 2004 que leurs chemins vont se croiser dans la pi\u00e8ce, je voudrais apporter un disque, mise en sc\u00e8ne par Maillefer titres accrocheurs et Style d\u00e9jant\u00e9, le th\u00e9\u00e2tre, version My Fair, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:44 > 0:25:48) [64%] : \r\nLa la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:48 > 0:26:07) [90%] : \r\nOui, c'est vrai au d\u00e9but \u00e7a surprend, mais pas de quoi affoler Natacha Koutchoumov qui rafle le prix du cin\u00e9ma suisse pour, pas de panique et bluff \u00e0 merveille dans la s\u00e9rie dix bref, un gars et une fille, talentueuse, mais au fait, Natacha Koutchoumov, Denis Maillefer, comment allez- vous faire pour passer d'artistes \u00e0 chef d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:08 > 0:26:15) [85%] : \r\nChoque le 9 c'est vrai que c'est tout de m\u00eame vertigineux comment est-ce qu'on se pr\u00e9pare \u00e0 donner quand on est com\u00e9dienne \u00e0 devenir directrice d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:15 > 0:26:39) [89%] : \r\nEh bien tout d'abord, je suis aussi metteur en sc\u00e8ne je dirigeais une compagnie, je suis au coeur des projets artistiques en tant, com\u00e9dienne et je, je, je suis un je me consid\u00e8re comme une ouvri\u00e8re c'est vrai un ouvri\u00e8res du th\u00e9\u00e2tre qui conna\u00eet les rouages absolument coeur du ben \u00e9coutez, j'ai travaill\u00e9 surtout avec Denis Maillefer pour composer un projet solide pendant 9 mois, donc je me sens pr\u00eate \u00e9videmment autrement, j'aurais pas postuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:39 > 0:26:53) [91%] : \r\nAlors c'est vrai, d'une mani\u00e8re ce ce projet va devoir convaincre, on l'a dit \u00e0 90 millions d'investissements faudrait un budget pour faire fonctionner tout \u00e7a le doubl\u00e9, il faudra trouver environ 16 millions par ann\u00e9e qu'est-ce que cette nouvelle com\u00e9die doit apporter au public \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:54 > 0:27:30) [91%] : \r\nElle doit porter la beaut\u00e9 du r\u00eave, une vision pluridisciplinaire des arts de la sc\u00e8ne des des visions contradictoires de la soci\u00e9t\u00e9 aussi un endroit chaleureux, un endroit accueillant non droit o\u00f9 on est bouscul\u00e9 dans le bon sens du terme, on a bouscul\u00e9 \u00e9motionnellement intellectuellement avec le coeur est un endroit vraiment qu'on a envie de pousser la porte tout le temps pour tous, enfin c'est c'est ce d\u00e9fi-l\u00e0 que le conseil donn\u00e9 avec un projet avec l'est le plus surprenant, le plus \u00e9tonnant du du th\u00e9\u00e2tre d'aujourd'hui et je pense que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:30 > 0:27:34) [79%] : \r\nEst ce que vous dites, ou je ne vois Natacha Hushovd qui ne s'int\u00e9ressent pas au th\u00e9\u00e2tre, qui n'y vont pas, qui ne comprennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:35 > 0:28:34) [91%] : \r\nEh bien, on a envie de leur prouver que le th\u00e9\u00e2tre, c'est pas forc\u00e9ment quelque chose d'\u00e9litiste du tout c'est \u00e7a parle au coeur, c'est, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, c'est c'\u00e9tait pourquoi, pourquoi, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 500 ans avant J\u00e9sus-Christ, on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est, c'est c'est concomitant \u00e0 la d\u00e9mocratie, on a eu besoin de se r\u00e9unir dans des, dans des lieux, le th\u00e9\u00e2tre pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, toutes classes sociales confondues et et aujourd'hui la d\u00e9mocratie est souvent mise \u00e0 mal et j'ai l'impression qu'aujourd'hui c'est une n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, toutes classes sociales confondues, et nous de spectacles qui seront des grands spectacles internationaux port\u00e9 par de grands artistes et aussi des artistes locaux, \u00e9videmment, h\u00e9 bien on aura \u00e0 coeur, qui porte \u00e7a et de la pens\u00e9e et du plaisir et et c'est vrai que la programmation, elle devra forc\u00e9ment \u00eatre f\u00e9d\u00e9ratrice et on on prouvera au public passer la porte du th\u00e9\u00e2tre, h\u00e9 bien c'est c'est un moment de de plaisir et de r\u00e9flexion, c'est possible de combler les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:34 > 0:28:39) [91%] : \r\nPar les de grands artistes internationaux, il y a aussi une attente quand m\u00eame de nouer des Liens tr\u00e8s forts avec les artistes locaux ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:40 > 0:29:04) [89%] : \r\nC'est des grands avec les grands artistes locaux et la Neva va les d\u00e9c\u00e8s de les faire travailler ensemble, d'avoir les meilleurs artistes d'ici et d'ailleurs qui sont m\u00e9lang\u00e9s sur des projets, par exemple \u00e0 un grand metteur en sc\u00e8ne transit qui travaille avec les acteurs d'ici avec les grands acteurs d'ici, car il y en a beaucoup, cette rencontre l\u00e0, elle nous int\u00e9resse beaucoup et je pense que \u00e7a peut faire vraiment des \u00e9tincelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:05 > 0:29:10) [88%] : \r\nLe spectacle, il y a le 1er spectacle id\u00e9al dans la nouvelle com\u00e9die pour vous c'est quoi Natacha Koutchoumov.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:11 > 0:29:59) [94%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, on va pas tout de suite citer de noms, mais c'est vrai que penser que Jo\u00ebl Pommerat puissent travailler avec des acteurs suisses et peut-\u00eatre ouvrir la Com\u00e9die avec un spectacle Made in Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, ce serait pour nous une chance mais \u00e7a peut \u00eatre aussi un grand metteur en sc\u00e8ne, enfin nous ce qu'on a envie, c'est cr\u00e9er un cercle vertueux pour tous, je pense que les acteurs culturels locaux ont besoin d'avoir les pieds dans la terre et de rayonner partout et je suis tr\u00e8s contente qu'aujourd'hui on parle de courgette ma vie de courgette dont je connais bien les producteurs, c'est un peu embl\u00e9matique de ce qu'on a envie d'essayer de faire, c'est-\u00e0-dire c'est une petite bo\u00eete de Promodes genevoise qui se met \u00e0 r\u00eaver \u00e0 un projet avec un un metteur en sc\u00e8ne valaisan et puis ils sont \u00e0 Hollywood aujourd'hui et on est tous derri\u00e8re, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 cher de faire ce film, c'est vrai, \u00e7a a un prix : la culture co\u00fbte cher, essayer l'ignorance, j'aime beaucoup cette phrase mais voil\u00e0 \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:59 > 0:30:01) [80%] : \r\nAussi populaire que le cin\u00e9ma de Lima faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:01 > 0:30:07) [85%] : \r\nBen, plus c'est possible pas et \u00e7a existait avant, donc, donc \u00e7a peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:08 > 0:30:11) [92%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 d'itin\u00e9raires 30 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:13 > 0:30:31) [91%] : \r\nElle fait office de plan national et elle fait vendre, difficile de compter le nombre d'offres qui allie exp\u00e9rience plus ou moins extr\u00eames et fondue, qu'importe si les 3 ou 4 fois plus cher qu'au bistrot et qu'il faut la faire soi-m\u00eame, le public est au rendez- vous pour la manger sur un glacier ou dans une t\u00e9l\u00e9cabine, le reportage de Laurent Dufaux Robert sans isamar au \u00e0 d\u00e9guster.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:32 > 0:30:44) [90%] : \r\nC'est ce qu'on appelle un temps a fondu par jour mais elle se m\u00e9rite 15 m\u00e8tres de rappel pour descendre dans le trou du diable \u00e0 l'int\u00e9rieur du glacier des Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:44 > 0:30:47) [69%] : \r\n2 bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:47 > 0:30:53) [88%] : \r\nCette initiation \u00e0 l'escalade sur glace, c'est aussi l'occasion de sortir le cas Claude car qui dit montagne dit fondue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:53 > 0:31:01) [91%] : \r\nJe crois que c'est un incontournable qui pouvoir le faire ici dans un cadre comme \u00e7a ben oui, c'\u00e9tait une offre all\u00e9chante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:01 > 0:31:11) [95%] : \r\nUne offre qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit une centaine de clients pour cette premi\u00e8re saison la fondue c'est le plat rassembleur par excellence, les organisateurs de \u00e9v\u00e9nements l'ont bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:11 > 0:31:16) [87%] : \r\nNotre fondue a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u justement avec l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments qu'il faut pour pr\u00e9parer la meilleure fondue au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:16 > 0:31:21) [88%] : \r\nUn Kit pour accompagner les sorties d'entreprises, il faut m\u00eame son gruy\u00e8re soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:21 > 0:31:32) [86%] : \r\nC'est d\u00e9couvrir la fondue, un petit peu sous un autre oeil, c'est-\u00e0-dire que souvent on nous ram\u00e8ne servi apr\u00e8s ce qui faut pas oublier, c'est qu'en entreprise, on a beaucoup de personnel international, donc ils savent pas forc\u00e9ment comment pr\u00e9parer une fondue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:32 > 0:31:44) [88%] : \r\nPr\u00e9parer sa fondue, c'est ce qui attend les 350 clients de ce restaurant un peu particulier : les 60 cabines sont \u00e9quip\u00e9es extincteurs arrim\u00e9 et c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:44 > 0:31:52) [82%] : \r\nIl y a m\u00eame des guerres non au regard moi nombre de c'est g\u00e9nial comme id\u00e9e, \u00e7a c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:52 > 0:31:58) [93%] : \r\nL'id\u00e9e est bien de ce couple amoureux de la fondue l'\u00e9v\u00e9nement et \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:58 > 0:32:03) [89%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 notre 3\u00e8me \u00e9dition et \u00e7a se passe super bien, on va \u00e0 guichets ferm\u00e9s \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:03 > 0:32:09) [82%] : \r\nLa client\u00e8le est internationale dans cette cabine un anglais, un Suisse et 2 iranienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:09 > 0:32:17) [91%] : \r\nC'est convivial, c'est rigolo, c'est voil\u00e0 notre petite musique, mais en m\u00eame temps on a l'ext\u00e9rieur c'est tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:18 > 0:32:25) [95%] : \r\nComptez tout de m\u00eame 8 ans de 5 francs par personne pour une fondue en cabine et 120 pour la grotte du glacier des Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:26 > 0:32:40) [95%] : \r\nAvant de refermer ce journal, je vous rappelle ces affrontements la nuit pass\u00e9e \u00e0 Berne, un rassemblement non autoris\u00e9 a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au centre ville, 11 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, tout est parti de l'\u00e9vacuation d'un squat mercredi, entra\u00eenant plusieurs affrontements entre policiers et manifestants dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:41 > 0:32:53) [84%] : \r\nDans un instant, Claudia, m\u00e9lange choisi sa voix vous donnera les toutes derni\u00e8res pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, puis ce sera mise au point, pr\u00e9sent\u00e9 ce soir par \u00c9lisabeth Logean, demain \u00e0 19 heures 30 tarissent Roche ben merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:02 > 0:33:05) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:34:00 > 0:34:20) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T00:55:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581346", "durationSec": 107, "title": "SO CRANS MONTANA BILAN 03_RTS000001077148", "excerpt": "Apr\u00e8s 3 jours de comp\u00e9tition, l'\u00e9tape de coupe du monde de ski alpin dame de Cran-Montana se termine. Le soleil et les vacances scolaires ont permis \u00e0 la manifestation sportive de faire le plein de spectateurs. De plus, les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour la station ont \u00e9t\u00e9 importantes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1581292"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581347", "durationSec": 259, "title": "SO DOCUMENT SHIRIN 2_RTS000001076992", "excerpt": "T\u00e9moignage de Shirin qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par des combattants du groupe Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). Elle a ensuite \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 9 hommes avant de s'enfuir de cette vie d'esclave sexuelle. Elle se bat pour le droit des femmes et a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par un prix dans le cadre du sommet de Gen\u00e8ve pour les droits humains.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["Y\u00c9ZIDIS", "Y\u00c9ZIDISME", "FEMME", "PROTECTION DE LA FEMME", "T\u00c9MOIGNAGE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1581289"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581348", "durationSec": 115, "title": "SO FONDUES EXTREMES_RTS000001077113", "excerpt": "Les offices de tourisme propose de plus en plus d'offre proposant de manger de la fondue dans un lieu insolite, comme une grotte de glacier ou dans un t\u00e9l\u00e9cabine. Ces offres rencontrent un grand succ\u00e8s grandissant et attirent les touristes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES", "VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["FONDUE", "TOURISME", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1581302"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581349", "durationSec": 82, "title": "SO FOOT DERBY ROMAND_RTS000001077088", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui s'est impos\u00e9 face au FC Lausanne-Sport sur un score de 1 but \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la 22e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581350", "durationSec": 140, "title": "SO LA OSCAR COURGETTE_RTS000001076859", "excerpt": "Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar, l'\u00e9quipe du film d'animation \"Ma vie de courgette\" a pris la direction de Los Angeles pour la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars 2017 o\u00f9 le film est nomm\u00e9 pour l'Oscar du meilleur film d'animation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES", "PARIS"], "thematicThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA D'ANIMATION"], "thematicPersons": ["BARRAS, CLAUDE"], "sequenceIds": ["1581287"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581351", "durationSec": 82, "title": "SO PORTRAIT KOUTCHOUMOV MAILLEFER_RTS000001076915", "excerpt": "Portraits de la com\u00e9dienne Natacha Koutchoumov et du metteur en sc\u00e8ne Denis Maillefer qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s \u00e0 la direction du th\u00e9\u00e2tre de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ART DRAMATIQUE"], "thematicPersons": ["KOUTCHOUMOV, NATACHA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581352", "durationSec": 21, "title": "SO RED CARPET_RTS000001076940", "excerpt": "Le d\u00e9bat autour d'un projet de r\u00e9forme de l'AVS commence au parlement et promet d'\u00eatre virulent. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, toutes les r\u00e9formes propos\u00e9es \u00e0 la votation ont \u00e9chou\u00e9 devant le peuple."}, {"internalArchiveId": "AA1702581353", "durationSec": 108, "title": "SO REFORME AVS MENACE_RTS000001077174", "excerpt": "De violents affrontements ont \u00e9clat\u00e9 entre les policiers et des manifestants alternatifs \u00e0 proximit\u00e9 de la Reitschule \u00e0 berne. Les violences ont d\u00e9but\u00e9 suite \u00e0 l'expulsion forc\u00e9e d'une vingtaine de squatteurs du groupe RaumRaub le 22.02.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE SOCIALE", "AVS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1581268"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581354", "durationSec": 19, "title": "SO SKI DAMES 2_RTS000001077117", "excerpt": "Les n\u00e9gociation sur la Syrie, sous l'\u00e9gide de l'ONU, en sont \u00e0 leur 4e jour et ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 mal par les attaques du 25.02.2017 \u00e0 Homs par des jihadistes. Malgr\u00e9 les tensions, les discussions se sont toutefois poursuivies."}, {"internalArchiveId": "AA1702581355", "durationSec": 114, "title": "SO SQUAT RAUMRAUB 2_RTS000001077178", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFRONTEMENT DE RUE", "VIOLENCE", "MOUVEMENT ALTERNATIF", "POLICE"], "sequenceIds": ["1581263"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581356", "durationSec": 80, "title": "SO SYRIE POURPARLERS 2_RTS000001077061", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLAN DE PAIX"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1581270"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581357", "durationSec": 50, "title": "SO TAPIS OSCAR_RTS000001076968"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581424", "summary": "Gros plan sur le pare-brise d'une voiture cass\u00e9. Ext Reitschule. Affrontements entre policiers et manifestants alternatifs. Itw de Dominik Jaeggi, porte-parole police cantonale bernoise. Incendie volontaire des manifestants. Itw de Peter Gerber, artiste bernois.", "id": "1581263", "visualThemes": ["AFFRONTEMENT DE RUE", "VIOLENCE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE", "POLICE", "MOUVEMENT ALTERNATIF"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581429", "summary": "Sc\u00e8ne de rue \u00e0 Berne. Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois, lors d'une session du parlement. Itw d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1581268", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581431", "summary": "ONU : Arriv\u00e9e de Bachar Al-Jaafari, chef de la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien, et  accueilli par Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU. D\u00e9claration Bachar Al-Jaafari, chef de la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien. Conflit arm\u00e9 et attaque terroriste \u00e0 Homs entre les forces arm\u00e9es gouvernementales syriennes et les jihadistes. D\u00e9claration Nasr Al-Hariri, chef de la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition syrienne. D\u00e9l\u00e9gations syrienne et de l'opposition dans la salle de l'ONU.", "id": "1581270", "visualThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "HOMS"], "visualPersons": ["DE MISTURA, STAFFAN"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581448", "summary": "A\u00e9roport : Itw de Pauline Gygax et Max Karli, coproducteurs Rita Productions. Itw de C\u00e9line Sciamma, sc\u00e9nariste.\nLos Angeles : Itw de Carlo Chatrian, directeur Festival du film de Locarno. Itw de Ivo Kummer, chef de l'Offie F\u00e9d\u00e9ral de la Culture. Itw de Carlos L\u00e9al, acteur. Itw de Claude Barras, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1581287", "visualThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LOS ANGELES", "PARIS"], "visualPersons": ["BARRAS, CLAUDE", "LEAL, CARLOS", "KUMMER, IVO", "CHATRIAN, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581450", "summary": "Gros plan sur Shirin, r\u00e9fugi\u00e9e y\u00e9zidis rescap\u00e9e de Daesh, lors d'un sommet \u00e0 Gen\u00e8ve sur les droits humains. Discours de Shirin, r\u00e9fugi\u00e9e y\u00e9zidis rescap\u00e9e de Daesh. D\u00e9g\u00e2ts  suite au massacre de Sinjar. Itw de Shirin. Itw de Khalil Bozani, humanitaire kurde install\u00e9 en Allemagne.", "id": "1581289", "visualThemes": ["Y\u00c9ZIDIS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581453", "summary": "Cran-Montana, ensoleill\u00e9 : Spectateurs dans les tribunes lors de la coupe du monde de ski alpin dames. Itw d'une spectatrice. Itw de William Besse, ex-skieur suisse. Itw d'Alexandre Hanauer, directeur de l\u00bfh\u00f4tel Mont-Paisible. Nombreux touristes se promenant dans les rues de Cran-Montana. Skieurs skiant sur le domaine de Cran-Montana. Itw de Bruno Huggler, directeur Crans-Montana Tourisme et Congr\u00e8s", "id": "1581292", "visualThemes": ["TOURISME", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["BESSE, WILLIAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581456", "summary": "Plateau : Itw de Natacha Koutchoumov, com\u00e9dienne, et Denis Maillefer, metteur en sc\u00e8nes, nomm\u00e9s \u00e0 la direction du th\u00e9\u00e2tre de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.", "id": "1581295", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["KOUTCHOUMOV, NATACHA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581463", "summary": "Diableret : hommes descendant dans la grotte du trou du diable sous la neige et mangeant une fondue. Itw de Fabien Brand, aspirant guide aux Diablerets.\nItw de Claude Gendre, directeur et co-fondateur de \"Une-bonne-id\u00e9e.ch\".\n\nVillars-sur-Ollon : Personnes mangeant une fondue dans les t\u00e9l\u00e9cabines de la station. Itw de Bart Kistemaker, Organisateur \"Fondue In The Sky\".", "id": "1581302", "visualThemes": ["FONDUE", "GROTTE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON", "DIABLERETS, LES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "liaison duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "EVARD, Julie", "role": "Liaison duplex Los Angeles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687775", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029966", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-784CD45A-7A9B-4D7E-9EDC-3DA9BFF9AF63", "internalArchiveId": "784CD45A-7A9B-4D7E-9EDC-3DA9BFF9AF63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR;Jean-Luc M\u00e9lenchon, D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, chef de la gauche radicale fran\u00e7aise, candidat aux pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises 2017;Kelly Ward, candidate au S\u00e9nnat en Arizona;Marc Levin, star d'une radio conservatrice;Richard Spencer, leader de l' Alternative Right;Dan Schneider directeur de l'union des conservateurs;Steve Bannon, Conseiller du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis;Amar Abu Guda, membre d'une organisation de Syriens am\u00e9ricains\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:04:45-07:04:58 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI/ASSOUPLISSEMENT FREIN ENDETTEMENT PA) ...desserer d'un cran le frein \u00e0 l'endettement...\r\njusqu'ici...c'\u00e9tait tabou...\u00e7a aurait m\u00eame pu sonner comme un gros mot aux oreilles de certains...\r\nMais le conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvre une br\u00e8che...\r\nIl a constitut\u00e9 hier un groupe d'experts charg\u00e9 d'\u00e9tudier un assouplissement.\r\nLe frein \u00e0 l'endettement...c'est un m\u00e9canisme que 9 suisses sur 10 ont \r\nplebiscit\u00e9 en 2001...\r\nIl a permis de r\u00e9duire de 25 milliards de francs la dette de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n((fin 2016 le trou se montait \u00e0 99 milliards de francs))\r\nMais aujourd'hui, pour le gouvernement, r\u00e9duire la dette n'est plus forc\u00e9ment prioritaire.\r\nThibaut Schaller.\r\n  0'53''\r\n(03/MULTI/ASSOUPLISSEMENT FREIN ENDETTEMENT IV COMTE) ...la gauche en tout cas salue la nouvelle...une marge de manoeuvre bienvenue...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR on pr\u00e9f\u00e8re toujours la discipline budg\u00e9taire...\r\n\u00e0 l'instar du conseiller aux Etats neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte...\r\nmais....il y a une nuance...\r\n  0'42''\r\nRaphael Compte avec Adrien Krause...\r\nD\u00e9bat donc autour de l'assouplissement du frein \u00e0 l'endettement mardi prochain...\r\n((la gauche, pdc et les vert lib\u00e9raux sont pour..les autres contre))\r\nQuant au groupe d'experts. Il a jusqu'\u00e0 juillet pour rendre sa copie.\r\n(Br\u00e8ve sport \u00e9lite) puisqu'on parle argent...\r\nsachez qu'il y a un domaine o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d\u00e9penser pluS.\r\nle sport d'\u00e9lite. \r\nUne commission des Etats demandaient 15 millions de pluS par an, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaiine.\r\nIl a dit non.\r\nLes Etats en d\u00e9batteront le 13 mars.\r\n(D1/ CANTONS REFORME ENTREPRISES) ***Le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9...les cantons se donnent jusqu'\u00e0 midi pour r\u00e9diger une poposition de nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nLes 26 conseillers d'Etat en charge des Finances se rencontrent ce matin \u00e0 Berne. Sur leur bureau, un projet de RIE3 bis...\r\nAlors Muriel Ballaman, les cantons ne sont pas encore raccord sur ce qu'il faut garder ou jeter en mati\u00e8re de d\u00e9ductions fiscales...\r\nEn revanche, il y a 2 points sur lesquels ils ont sont d'accord...\r\n  0'45''\r\n((Le premier: il faut aller vite. Les conseillers d'\u00e9tat joints hier insistent sur ce point. Pas question de tra\u00eener des pieds: les entreprises ont besoin de certitude, et rapidement. \r\nD'o\u00f9 ce souhait de d\u00e9boucher aujourd'hui midi sur un catalogue \u00e0 l'attention du conseiller f\u00e9\u00e9dral en charge des finances Ueli Maurer. \r\n2 heures de discussions destin\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir le plus petit d\u00e9nominateur commun, celui qui mettra d'accord tous les cantons et leur tissu \u00e9conomique. \r\nEt si possible, \u00e9viter une nouvelle consultation, qui retarderait la mise en oeuvre de la r\u00e9forme de 3 \u00e0 6 mois. Mais consultation ou pas, le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux des finances, le jurassien Charles Juillard, pr\u00e9voit une entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle r\u00e9forme d\u00e9but 2020, et non plus 2019 - c'\u00e9tait l'ambition avant la votation. ))\r\nCC: Voil\u00e0 pour le premier point...L'autre d\u00e9nominateur commun Muriel, c'est que les cantons ne c\u00e8deront pas sur la compensation qu'ils attendent de Berne. \r\n  0'55''\r\n((C'est le fameux milliard de franc, contrepartie que les cantons ont obtenu de haute lutte de la part de la conf\u00e9d\u00e9ration pour compenser le manque \u00e0 gagner qu'aurait provoqu\u00e9 la RIE3. L\u00e0 dessus, pas question de l\u00e2cher, m\u00eame si dans la nouvelle mouture il devrait y avoir moins de d\u00e9ductions fiscales possibles. Mais les cantons ont la parade: puisque certains outils fiscaux ne seront plus disponibles car ils ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9s par le peuple, il faut baisser le taux d'imposition des entreprises. Le milliard est donc n\u00e9cessaire non plus pour compenser le manque \u00e0 gagner d\u00fb aux d\u00e9ductions, mais plut\u00f4t le trou creus\u00e9 par un taux d'imposition plus favorable.\r\nD'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir le milliard tel quel, un enjeu d'autant plus important pour les cantons que cette manne f\u00e9d\u00e9rale tomberait chaque ann\u00e9e et qu'elle ne serait pas limit\u00e9e dans le temps. \r\nReste pour les cantons \u00e0 se mettre d'accord sur le nombre et l'ampleur des outils fiscaux \u00e0 garder dans la nouvelle version.))\r\nR\u00e9sultat donc aujourd'hui sur les coups de midi....\r\n(Br\u00e8ve RIE3 gva) et dans le volet genevois de la RIE3...\r\nLe conseil d'Etat veut suspendre son projet d'application...\r\nannonce faite hier...lors d'une table ronde. \r\nEnsemble \u00e0 Gauche exigeait carr\u00e9ment le retrait...pour repartir \u00e0 z\u00e9ro. \r\nMais le Grand conseil a refus\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve Raiffeisen) en bref...\r\nLa baisse du b\u00e9n\u00e9fice de Raiffeisen l'an dernier.\r\n-6-6% \u00e0 754 millions de francs. \r\nLa 3\u00e8me banque de suisse g\u00e8re \u00e9galement moins d'argent...\r\npuisque les actifs sous gestion ont diminu\u00e9 de pr\u00e8s de 3% \u00e0 environ 203 milliards La banque invoque des investissments informatique entre autre.\r\n(11+27/ FRANCE RETRAIT JADOT PA) ***En France...l'actualit\u00e9 c'est cette nouvelle alliance en vue de la pr\u00e9sidentielle..\u00e0 gauche cette fois.\r\nYannick Jadot, le candidat d'Europe \u00e9cologie les verts se retire au profit de Benoit Hamon...\r\nle vainqueur de la primaire de la gauche...\r\nApr\u00e8s deux semaines de n\u00e9gociation, les deux hommes ont sign\u00e9 un accord... une plateforme pr\u00e9sidentielle...\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir Yannick Jadot sur France 2. \r\nDe Paris les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler..\r\n  1'02''\r\nla question d\u00e9sormais c'est que fera Jean-Luc M\u00e9lenchon....le chef de la gauche radicale...\r\nil a r\u00e9pondu sur France 2 hier...\r\njean-luc m\u00e9lanchon dnas l'\u00e9mission politiqu de frnce 2.\r\n(Br\u00e8ve Mexique) il n'y aura pas d' expulsion massive. \r\nTout ce que nous faisons sur la fronti\u00e8re est en accord les droits de l'homme et la syst\u00e8me de justice des Etats-Unis. \r\nTout cela sera effectu\u00e9 en \u00e9troite collaboration avec le gouvernement mexicain.\r\nLes mots du secr\u00e9taire d'eat \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 interiteur...\r\nJohn Kelly hier au Mexique...au c\u00f4t\u00e9 de Rex Tillerons...\r\nre\u00e7u froidement par le gouvernemnt mexicain...\r\nqui a exprim\u00e9 l'irritaiton des mexicains...\r\n(D4/ USA CONGRES DES CONSERVATEURS) ***Et pendant ce temps pr\u00e8s de washigton...les conservateurs ont le sourir....\r\nLes premi\u00e8res d\u00e9cisions de Donald TRUMP les enthousiasment. Ils sont r\u00e9unis en congr\u00e8s pr\u00e8s de Washington,  la droite conservatrice tresse les louanges de ce Pr\u00e9sident qui applique son agenda \u00e0 la Lettre. \r\nMais les r\u00e9publicains doivent aussi g\u00e9rer l'\u00e9mergence d\u00e9rangeante du mouvement nationaliste blanc, l'extr\u00eame-droite ou \u00abALT RIGHT \u00bb, comme elle se d\u00e9finit elle-m\u00eame. Philippe Revaz s'est rendu pour nous \u00e0 ce congr\u00e8s annuel des conservateurs am\u00e9ricains.\r\n   1'45\r\n(08/SYRIE NEGOS IV AMAR ABU GUDA) Le 4e round de n\u00e9gociations sur la Syrie s'est ouvert hier (je) \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nles d\u00e9l\u00e9gations de l'opposition et du r\u00e9gime de Damas ont accept\u00e9 de se parler directement...\r\nDe nombreux Syriens de la disapora, activistes ou membres d'ONG sont pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve pour observer le d\u00e9roulement de ces pourparlers. \r\nParmi eux, Amar Abu Guda, membre d'une organisation de Syriens am\u00e9ricains favorables \u00e0 l'opposition. Il estime que l'\u00e9missaire de l'ONU est impuissant.\r\n  0'35''\r\n(25/CESAR OSCARS DIFFERENCES PA) Combien de statuettes d\u00e9crochera Courgette?\r\n...\r\nd\u00e9but de r\u00e9ponse ce soir \u00e0 Paris avec la C\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars...o\u00f9 le film d'animation de Claude Barras est nomin\u00e9 3 fois!\r\nRebelotte dimanche \u00e0 Los Angeles avec les Oscars...\r\nOn fera donc le compte lundi matin...\r\n...A Los Angeles...les d\u00e9s semblent plus ou moins jet\u00e9s...en revanche \u00e0 Paris...tout reste ouvert...\r\nRaphael Bouchet...\r\n  1'00''\r\n...rdv lundi matin donc pour le palmar\u00e8s des Oscars version politique...et cin\u00e9matographique...\r\net demain matin d\u00e9j\u00e0 pour ceux des C\u00e9sars..\r\n(Br\u00e8ve ski Montana) ...et du 7\u00e8me art \u00e0 l'art de durcir la neige...\r\nA Crans-Montana...les organisateurs redoublent d'effort pour rendre la piste de la coupe du monde f\u00e9minine de ski pratiquable...\r\nla faute \u00e0 la chaleur. \r\ndu sel marin, de l'eau, et un produit qui durcit la neige...\r\nla piste est pr\u00eate nous expliquait le chef de piste, Patrice Morisod \u00e0 6h...\r\nreste plus qu'\u00e0 chasser les nuages...et le brouillard pour le premier combin\u00e9 aujourd'hui. 10h15 en direct...sur RTS2.\r\nSuper G demain, descente dimanche.\r\n(21cout/SKI NORDIQUE IV AMMANN) ((et puis son \u00e2ge lui portera-t-il chance? \r\nSimon Ammann a 36 ans...\r\ncomme Roger Federer, comme Fabian Cancellara...deux champions qui ont fait saut\u00e9 la banque \u00e0 Melbourne et Rio l'ann\u00e9e de leur 36 ans...))\r\nEt puis aujourd'hui Simon Ammann tentera de se qualifier pour l'\u00e9preuve du petit tremplin, aux championnats du monde de ski nordique en Finlande. et il esp\u00e8re que son \u00e2ge lui portera chance...\r\nIl a 36 ans...comme...comme qui? \r\n  21court\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz.\r\nles championnats du monde de ski nordique c'est aussi le ski de fond. A Lachti toujours...\r\nle vaudois Jovian Hediger s'est class\u00e9 11\u00e8me du sprint hier..le titre est all\u00e9 \u00e0 l'italien federico pellegrino.\r\n(Br\u00e8ve m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nNuageux et humide sur le Jura et les Pr\u00e9alpes...\r\nMeilleur en plaine, en Valais et au pied du Jura...o\u00f9 des \u00e9claircies perceront.\r\nMaximum 10 degr\u00e9s.\r\n-6 \u00e0 2 mille m\u00e8tres. \r\nLimite pluie-neige vers 800 m\u00e8tres.\r\n((Demain: bien ensoleill\u00e9, dimanche un peu moins. ))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(br\u00e8ve Guy Mettan) Malgr\u00e9 l'opposition de la gauche, le Grand Conseil genevois a finalement autoris\u00e9 hier soir (je) le d\u00e9put\u00e9 PDC, Guy Mettan, \u00e0 recevoir la m\u00e9daille de l'Ordre de l'amiti\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Une distinction qui avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve. Le r\u00e8glement du Parlement interdit en effet aux \u00e9lus de recevoir une d\u00e9coration d'un gouvernement \u00e9tranger sans son autorisation.\r\nDans les faits, le d\u00e9put\u00e9 PDC, qui poss\u00e8de aussi le passeport russe, a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u cette distinction, le Grand Conse\u00eel a ainsi statu\u00e9 a posteriori.\r\n(Br\u00e8ve CFF) Le trafic ferroviaire r\u00e9gional entre Lausanne et Vevey restera perturb\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi annoncent les CFF. La rupture d'une poche d'eau a caus\u00e9 un glissement de terrain et la chute d'un mur antibruit bordant les rails. Les travaux de remise en ordre des voies suite \u00e0 cet incident survenu dimanche soir prennent plus de temps que pr\u00e9vu, comme l'explique Jean-Philippe Schmidt,\r\nb\u00e9tonnage, renforcement de talu, poche d'eau, assainir...plus long \r\nfin ce wk.\r\nles clients ne pourroant pas b\u00e9n\u00e9ficier d'une compensation...car ils ont pu etre achemin\u00e9..avec plus ou moins de rtard..pas d'indmenisation disen les cff.\r\n(Br\u00e8ve Mexique) \r\n(Br\u00e8ve Ukip)", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8412021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8412039", "ece-8412021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T03:41:37Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nSur la premi\u00e8re cette de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nAssouplir un peu, beaucoup ou pas du tout le frein \u00e0 l'endettement en 16 ans, on n'a jamais touch\u00e9 \u00e0 ce dogme budg\u00e9taire mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 briser un tabou, il lance un groupe d'experts pour que les b\u00e9n\u00e9fices de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne serve pas uniquement \u00e0 \u00e9ponger la dette, s\u00e9ance de speed brainstorming au sujet de la RIE3 bis, les cantons se donne jusqu'\u00e0 midi aujourd'hui pour pr\u00e9senter un nouveau projet de r\u00e9forme fiscale, ils sont tous d'accord sur le calendrier n'est pas sur ce qu'il faut garder ou jeter l'union fait la force, en France, la Maxime est tendance apr\u00e8s le Centre c'est la gauche qui s'allient pour la pr\u00e9sidentielle, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot se range derri\u00e8re le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon reste le point d'interrogation M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le 15 f\u00e9vrier dernier alors qu'il recevait Benyamin N\u00e9tanyahou \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump a affirm\u00e9 que la paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens ne passait pas n\u00e9cessairement par une solution \u00e0 2 \u00c9tats, des propos qui ont provoqu\u00e9 la stup\u00e9faction est -ce vraiment la fin d'un consensus diplomatique qui durait depuis la conclusion des accords d'Oslo, on posera la question \u00e0 Pascal de Crousaz, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nDonald Trump, qui ravit et c'est peu dire, les conservateurs am\u00e9ricains, ils sont r\u00e9unis en congr\u00e8s en ce moment Philippe revoit les a rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOffrir une prime aux journalistes qui r\u00e9alise le plus de clics sur le web, la mesure a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, elle est d\u00e9sormais au sein des r\u00e9dactions du groupe Tamedia, m\u00eame si elle ne concerne qu'une partie seulement des \u00e9quipes aux alentours de 7 heures 20 on recevra le sociologue Olivier Glassey pour essayer de comprendre ce que cette nouvelle pratique dite de l'\u00e9volution du m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nEt le jeu des 7 diff\u00e9rences entre les Oscars et les C\u00e9sars 2 c\u00e9r\u00e9monies au programme ce week- end, des s\u00e9ries d'un cran le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [92%] :\r\nFrein \u00e0 l'endettement jusqu'ici c'\u00e9tait tabou, \u00e7a aurait m\u00eame pu sonner comme un gros mot aux oreilles de certains, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ouvre une br\u00e8che, il a constitu\u00e9 hier un groupe d'experts charg\u00e9s d'\u00e9tudier un assouplissement le frein long des tement c'est un m\u00e9canisme que 9 Suisses sur 10 ont pl\u00e9biscit\u00e9 en 2001, il a permis de r\u00e9duire de 25 milliards de francs, la dette de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es mais aujourd'hui pour le gouvernement, r\u00e9duire la dette n'est plus forc\u00e9ment une priorit\u00e9 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [93%] :\r\nLe frein \u00e0 l'endettement, voil\u00e0 bien un sacro-saint principe auquel personne n'avait os\u00e9 toucher jusqu'ici la faute certainement assez 85 pourcent de de oui et au fait que l'instrument a permis de r\u00e9duire substantiellement la dette helv\u00e9tique tr\u00e8s basse compar\u00e9e \u00e0 celle de ses voisins, mais la sym\u00e9trie de son fonctionnement est d\u00e9sormais remise en cause, en effet, d'un c\u00f4t\u00e9 le frein \u00e0 l'endettement, pr\u00e9voit que les d\u00e9ficits soir compenser les ann\u00e9es suivantes, mais de l'autre, lorsqu'il y a de l'argent entre cette manne financi\u00e8re ne peut pas \u00eatre utilis\u00e9e ult\u00e9rieurement l'argent file automatiquement dans le remboursement de la dette, c'est ce point qui doit \u00eatre repens\u00e9e par le groupe d'experts mis sur pied par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, objectif : donner un peu de souplesse aux finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration une souplesse mal vu au Parlement une motion qui interdit de toucher au principe du frein \u00e0 l'endettement, doit \u00eatre trait\u00e9e mardi prochain lors de la session parlementaire, elle donnera lieu \u00e0 un beau d\u00e9bat de politique financi\u00e8re sur la fa\u00e7on dont la Suisse doit r\u00e9duire la dette ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [97%] :\r\nLa gauche, en tout cas, salue la nouvelle une marge de manoeuvre bienvenue du c\u00f4t\u00e9 du PLR on pr\u00e9f\u00e8re toujours la discipline budg\u00e9taire, \u00e0 l'instar du conseiller aux \u00c9tats neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte mais mais il y a une nuance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:28) [91%] :\r\nLe salon nettement a produit des effets tr\u00e8s positifs puisqu'elle a permis de diminuer fortement l'endettement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et je crois qu'en mati\u00e8re de finances s'il n'y a pas un moment donn\u00e9, un minimum de contraintes, on arrive \u00e0 pas grand- chose, maintenant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 des am\u00e9nagements qui soient possibles, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait acceptable de toute fa\u00e7on le Parlement aura la possibilit\u00e9 de s'exprimer \u00e0 la fin et de d\u00e9cider le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas d\u00e9cider seule de modifier le frein \u00e0 l'endettement et, si on modifie le frein \u00e0 l'endettement pour moi, \u00e7a doit \u00eatre pour corriger d'\u00e9ventuels fait pervers, \u00e7a donne pas remettre en cause l'objectif d'assainissement des finances et \u00e7a ne doit pas entra\u00eener une augmentation des d\u00e9penses sont un rel\u00e2chement de la discipline budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [93%] :\r\nRapha\u00ebl Comte avec Adriane Crozet d\u00e9bat donc autour de l'assouplissement du frein \u00e0 l'endettement mardi prochain au Parlement quant au groupe d'experts et l\u00e0 jusqu'\u00e0 juillet pour rendre sa copie et puisqu'on parle argent, sachez qu'il y a un domaine o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d\u00e9penser plus le sport d'\u00e9lite une commission des \u00e9tats demandaient 15 millions de plus par an d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, le gouvernement dit non, les \u00e9tangs d\u00e9battront le 13 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nTout de suite une annonce concernant le trafic routier, info trafic RTS sur l'autoroute, mort \u00e0 Yverdon un v\u00e9hicule en panne perturbe le trafic dans le tunnel d'Arrissoules en direction d'Yverdon le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, les cantons se donnent jusqu'\u00e0 midi pour r\u00e9diger une proposition de nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [95%] :\r\nOui, les 26 conseillers d'\u00c9tat en charge des finances rencontrent ce matin \u00e0 Berne sur leur bureau un projet de RIE3 bis alors Muriel bel, amant les cantons ne sont pas encore raccord sur ce qu'il faut garder ou jeter en mati\u00e8re de d\u00e9ductions fiscales, en revanche, il y a 2 points sur lesquels ils sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [95%] :\r\nLe 1er, il faut aller vite, les conseillers d'\u00e9tat joints hier insistent sur ce point, pas question de tra\u00eener des pieds, les entreprises ont besoin de certitude et rapidement, d'o\u00f9 ce souhait de d\u00e9boucher aujourd'hui midi sur un catalogue \u00e0 l'attention du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Olli Maurer, 2 heures de discussions destin\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir le plus petit d\u00e9nominateur commun, celui qui mettra d'accord tous les cantons et leur tissu \u00e9conomique et, si possible, \u00e9viter une nouvelle consultation qui retarderait la mise en oeuvre de la r\u00e9forme de 3 \u00e0 6 mois, mais consultation ou pas, le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux des finances le jurassien Charles Juillard pr\u00e9voit une entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle r\u00e9forme d\u00e9but 2020 et non plus 2019 c'\u00e9tait l'ambition avant la votation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [96%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le 1er point Muriel l'autre d\u00e9nominateur commun, c'est que les cantons ne c\u00e9deront pas sur la compensation qu'ils attendent de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, c'est le fameux 1000000000 de franc contrepartie que les cantons ont obtenu de haute lutte, de la part de la conf\u00e9d\u00e9ration pour compenser le manque \u00e0 gagner, coeur et provoqu\u00e9 la RIE3 l\u00e0- dessus, pas question de l\u00e2cher, m\u00eame si dans la nouvelle mouture, il devrait y avoir moins de d\u00e9ductions fiscales possibles mais les cantons ont la parade puisque certains outils fiscaux ne seront plus disponibles car ils ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9s par le peuple, il faut baisser le taux d'imposition des entreprises, le milliard est donc n\u00e9cessaire non plus pour compenser le manque \u00e0 gagner d\u00fb au d\u00e9ductions mais plut\u00f4t le trou creus\u00e9 par un taux d'imposition plus favorable, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir le milliard telle quelle, un enjeu d'autant plus important pour les cantons que cette manne f\u00e9d\u00e9rale tomberait chaque ann\u00e9e et qu'elle ne serait pas limit\u00e9e dans le temps reste pour les cantons \u00e0 se mettre d'accord sur le nombre et l'ampleur des outils fiscaux \u00e0 garder dans la nouvelle version. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [90%] :\r\nR\u00e9sultat donc aujourd'hui sur les coups de midi et, dans le volet Genevois de la RIE3, le Conseil d'\u00c9tat veut suspendre son projet d'application, annonce faite hier lors d'une table ronde Ensemble \u00e0 Gauche exigeait carr\u00e9ment le retrait pour repartir \u00e0 0, mais le Grand Conseil a refus\u00e9 en bref encore, la baisse du b\u00e9n\u00e9fice de Khalifa ISON l'an dernier, au moins6,6 pourcent \u00e0 \u00e0 754 millions de francs, la 3\u00e8me, banque de suisse g\u00e8re \u00e9galement moins d'argent puisque les actifs sous gestion ont diminu\u00e9 de pr\u00e8s de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 environ 200 3 milliards rails Falzone invoque entre autres des investissements informatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [97%] :\r\nEn France, l'actualit\u00e9, c'est cette nouvelle alliance en vue de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [90%] :\r\nOui, Yannick Jadot, le candidat d'Europe \u00c9cologie Les Verts se retire au profit de Beno\u00eet Hamon, le vainqueur de la primaire de la gauche, alors apr\u00e8s 2 semaines de n\u00e9gociations, les 2 hommes ont sign\u00e9 un accord, une plateforme pr\u00e9sidentielle, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir sur France 2 Yannick Jadot pr\u00e9cisions \u00e0 Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:58) [94%] :\r\nApr\u00e8s une derni\u00e8re journ\u00e9e de tractations autour d'un projet d'accord Yannick Jadot a donc confirm\u00e9 qu'il se retirait au profit de Beno\u00eet Hamon le candidat issu de la primaire des \u00e9cologistes est cr\u00e9dit\u00e9e de 2 pourcent des des intentions de vote dans les derniers sondages, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir d\u00e9passer les \u00e9go participer au projet d'esp\u00e9rance port\u00e9e par Beno\u00eet Hamon, le socialiste, de son c\u00f4t\u00e9, s'est dit heureux de cet accord pour pr\u00e9parer les grandes conqu\u00eates \u00e9cologique de demain, France Info a pu se procurer le texte en question, il \u00e9voque notamment la fin du projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes, une sortie du nucl\u00e9aire en 25 ans, ou encore l'instauration de la proportionnelle aux l\u00e9gislatives, toujours selon les informations de France Info, l'accord touche aussi \u00e0 ces m\u00eames \u00e9lections l\u00e9gislatives en cas de victoire de Beno\u00eet Hamon, une quarantaine de circonscriptions seraient r\u00e9serv\u00e9es aux Verts, l'accord entre les 2 hommes sera soumis aux militants d'Europe \u00c9cologie -les Verts par vote \u00e9lectronique entre vendredi et dimanche, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [94%] :\r\nEt la question, d\u00e9sormais c'est que fera, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le chef de la gauche radicale, il a r\u00e9pondu hier sur France 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [88%] :\r\nJe ne ferme aucune porte, ce n'est pas moi qui ferme les portes, je suis pr\u00eat \u00e0 19 du vaccin fait les valeurs, on me dit : je te propose le principe d'une candidature unique, je regarderai ce qui me propose, ce n'est pas ce qu'il fait mais je le regarderais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [95%] :\r\nJean-Luc M\u00e9lenchon, pr\u00eats \u00e0 discuter dans l'\u00e9mission politique de France 2 hier soir, il n'y aura pas d'expulsion massive tout ce que nous faisons \u00e0 la fronti\u00e8re est en accord avec les droits de l'homme et le syst\u00e8me de justice aux \u00c9tats-Unis et tout cela sera effectu\u00e9 en \u00e9troite collaboration avec le Mexique, ce sont les mots du secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, John Kelly, qui \u00e9tait au Mexique hier au c\u00f4t\u00e9 de Rex Tillerson, chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, 2 \u00e9missaires de Donald Trump re\u00e7u froidement par le gouvernement mexicain qui a exprim\u00e9 l'irritation du peuple mexicain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [97%] :\r\nEt pendant ce temps, pr\u00e8s de Washington, les conservateurs ont le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [90%] :\r\nOui, sont r\u00e9unis en congr\u00e8s, pr\u00e8s de Washington, donc, et les premi\u00e8res d\u00e9cisions Donald Trump les enthousiasmes : la droite conservatrice tresse des louanges de ce Pr\u00e9sident qui applique son agenda \u00e0 la lettre, mais les r\u00e9publicains doivent aussi g\u00e9rer l'\u00e9mergence d\u00e9rangeante du mouvement nationaliste blanc l'extr\u00eame- droite ou \u00e0 l'oreille quand m\u00eame se d\u00e9finie elle- m\u00eame Philippe Revaz s'est rendu pour nous \u00e0 ce congr\u00e8s annuel des conservateurs am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [74%] :\r\nOui, et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [87%] :\r\nKelly Ward est candidate au S\u00e9nat en Arizona et savoure toute l'ironie de voir un pr\u00e9sident New-Yorkais qu'on soup\u00e7onnait d'\u00eatre lib\u00e9ral devenir ce h\u00e9ros que les conservateurs attendait Marc Levin, l'une des Stars des radio conservatrice observe Trump avec ravissement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:46) [70%] :\r\nMais les voies et moi que monsieur Le Pen George poche 9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [86%] :\r\nPlus conservateurs encore que George W Bush, \u00e0 l'\u00e9poque, se r\u00e9jouit Marc Levin Trump pas aussi r\u00e9veill\u00e9 d'autres enthousiasme plus \u00e0 droite, un attroupement de cam\u00e9ras entoure Richard Spencer, leader de l'alt-right nationaliste blanc tendance n\u00e9o- nazis, il s'est invit\u00e9 au congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [64%] :\r\nDans l'antichambre et s'il \u00e9tait type son action et basse Dany ou est -ce Monsieur nous pourrir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:10) [90%] :\r\nR\u00e9sultat, plus proche de nous que des conservateurs traditionnels, qui soutiennent le libre- \u00e9change, d\u00e9clare Richard Spencer peu apr\u00e8s cette interview, il sera expuls\u00e9 par les organisateurs, la libert\u00e9 d'expression est pourtant au coeur de leurs programmes, mais les voil\u00e0 au pouvoir condamn\u00e9 \u00e0 tracer leur propre ligne rouge, d\u00e9sormais, le directeur de l'Union des conservateurs Dan Schneider r\u00e9p\u00e8te aux journalistes que le conseiller de Trump Steve Danone n'a rien en commun avec ces mouvements rassis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:35) [80%] :\r\nS'ils perdent Clochemerle, Rh\u00f4ne, un hommage promet un plan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [89%] :\r\nDanone a m\u00eame nomm\u00e9 un juif et un musulman pr\u00e9cise Schneider le controvers\u00e9, Steve Bannon, justement, \u00e9taient venus en couple, en quelque sorte avec le chef de cabinet de Trump Reince Priebus pour afficher leur amiti\u00e9 mutuelle et de montrer \u00e0 la foule que tout va bien au sein de l'\u00e9quipe. \r\nD\u00e9monstration d'amiti\u00e9 renforc\u00e9e par la d\u00e9signation d'un adversaire commun, les m\u00e9dias ou plut\u00f4t comme les d\u00e9signent bah non, l'opposition Philippe Robin rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [94%] :\r\nDe Washington \u00e0 Gen\u00e8ve avec cette 2\u00e8me journ\u00e9e de pourparlers entre d\u00e9l\u00e9gations syriennes aujourd'hui sous l'\u00e9gide de l'ONU le 4\u00e8me round de n\u00e9gociations sur la Syrie s'est donc ouvert hier les d\u00e9l\u00e9gations de l'opposition et du r\u00e9gime de Damas, ont accept\u00e9 de se parler directement dans la m\u00eame salle de nombreux Syriens de la diaspora des activistes, des membres d'ONG sont pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve pour observer le d\u00e9roulement de ces pourparlers, parmi eux, Amar Abu Gouda, et les membres d'une organisation de Syriens am\u00e9ricains favorables \u00e0 l'opposition, il est critique vis-\u00e0-vis de Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:47) [85%] :\r\nIl y a ceux qui oui 12 5 peut \u00eatre oui en effet le de Staffan de Mistura, pas la bonne approche alors une dessus parce qu'il permet au r\u00e9gime syrien de jouer la com\u00e9die, je ne veux football on on est \u00e0 jeune jusqu'\u00e0 ce meeting, il rencontre pr\u00e9c\u00e9dente de ce jeu avait d\u00e9bouch\u00e9 sur des d\u00e9cisions tr\u00e8s tr\u00e8s talentueux et et ne sont pas appliqu\u00e9es pour d'autres ce qu'apparemment il y a pas le soutien politique du gouvernement, des grandes puissances pour mettre en oeuvre ce que la communaut\u00e9 internationale a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de, \u00e0 savoir la transition politique pour notre club. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [94%] :\r\nCombien de statuettes pour courgette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [91%] :\r\nEh bien, d\u00e9but de r\u00e9ponse ce soir \u00e0 Paris avec la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar, le film d'animation de Claude Barras est nomin\u00e9 3 fois rebelotte, dimanche \u00e0 Los Angeles avec les Oscars, on fera donc le compte lundi matin \u00e0 Los Angeles, les d\u00e9cembre plus ou moins jet\u00e9s en revanche \u00e0 Paris, tout reste ouvert raphael Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:45) [90%] :\r\nC'est vrai, bien malin qui peut dire qui de L2 de Paul Verreault vaudou de Frantz, de Fran\u00e7ois Ozon remportera le plus de r\u00e9compenses ce soir aux Oscars, en revanche, les jeux sont faits ou presque, d'abord parce que les Golden Globes, d'autres c\u00e9r\u00e9monies moins m\u00e9diatis\u00e9s, annonce la tendance des votes finaux depuis d\u00e9but janvier, d\u00e9j\u00e0 il y a donc, comme un effet d'entonnoir qui tr\u00e8s souvent se r\u00e9percute sur le palmar\u00e8s des Oscars et puis il y a aussi ces sites de paris en ligne ill\u00e9gaux en Suisse qui recueille des mises des bookmakers si vous cherchez sur Internet Cotes et Oscars 2017, vous tomberez sans doute sur un palmar\u00e8s assez proche de celui qui sera d\u00e9voil\u00e9 dimanche, c'est un peu comme pour les sondages, les parieurs refl\u00e8tent les go\u00fbts du public et donc aussi les go\u00fbts des membres de l'Acad\u00e9mie des Oscars, donc si l'on en croit les bookmakers, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que la la Land Damien Chazelle etM. Aston seront sacr\u00e9 meilleur film, meilleur r\u00e9alisateur et meilleure actrice en fait peut-\u00eatre davantage que les r\u00e9sultats, le v\u00e9ritable enjeu de dimanche soir sera la teneur politique de la c\u00e9r\u00e9monie sans doute que le milieu hollywoodien et ses Stars, traditionnellement d\u00e9mocrate entonneront de bon petit la\u00efus anti- Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [93%] :\r\nRendez -vous donc lundi matin pour le palmar\u00e8s des Oscars version cin\u00e9matographique et politique quant aux C\u00e9sars, rendez- vous demain d\u00e9j\u00e0 dans nos rendez- vous d'information pour savoir qui a gagn\u00e9 et puis du 7\u00e8me art \u00e0 l'art de durcir la neige \u00e0 Crans-Montana les organisateurs redoublent d'efforts pour rendent la piste de la Coupe du monde f\u00e9minine de ski praticable, la faute \u00e0 la chaleur du sel marin de l'eau est un produit qui durcit la neige, voil\u00e0 ce qu'ils utilisent la piste est pr\u00eate, affirment les organisateurs reste plus qu'\u00e0 chasser les nuages un et le brouillard pour le super pour le combin\u00e9 qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 10 heures et quart, il est \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 le Super G, c'est demain la descente dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [96%] :\r\nUn mot sur la m\u00e9t\u00e9o nuageux et humide sur le Jura et les Pr\u00e9alpes meilleur en plaine en Valais au pied du Jura o\u00f9 des \u00e9claircies perceront maximum 10 degr\u00e9s moins 6 \u00e0 2000 ma\u00eetres limite pluie-neige vers 800 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-24T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2230ABF4-3030-4014-8112-1894CE9D1A14", "internalArchiveId": "2230ABF4-3030-4014-8112-1894CE9D1A14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Service public fribourgeois en voie de d\u00e9mant\u00e8lement ou de modernisation?", "publicationDate": "2017-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pillet, Beno\u00eet\r\nLes personnels de l'Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents et de l'H\u00f4pital fribourgeois risquent de perdre leur statut de fonctionnaire. S'agit-il d'un d\u00e9mant\u00e8lement du service public fribourgeois? D\u00e9bat entre le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Beno\u00eet Pillet et son homologue PLR Didier Castella.\r\n\r\n* * Service public fribourgeois en voie de d\u00e9mant\u00e8lement ou de modernisation? 18h Fribourg : d\u00e9mant\u00e8lement ou modernisation des services publics ?\r\n Beno\u00eet Piller ** 10) en direct depuis le studio de Fribourg  \r\n Didier Castella ** 22) ne sait pas encore, si il sera au studio de Fribourg ou par tel.   \r\nEst-on en train de d\u00e9manteler ou de moderniser le service public fribourgeois ?...\r\nC'est la question soulev\u00e9e aujourd'hui dans ce canton... \r\nHier, on apprenait que l'Hopital fribourgeois souhaitait confier la gestion de ses buanderies situ\u00e9es \u00e0 Friboug et \u00e0 Tavel \u00e0 des prestataires externes... Quant aux personnels de l'Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents et de l'H\u00f4pital fribourgeois, ils risquent bien de perdre cette ann\u00e9e leur statut de fonctionnaire... \r\nAlors le service public subit-il une attaque en r\u00e8gle dans le canton de Fribourg ?\r\nOn en d\u00e9bat avec le pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois Beno\u00eet Pillet et son homologue PLR Didier Castella... bonsoir Messieurs...\r\n- Beno\u00eet Piller... Vous avez l'impression que l'on d\u00e9mant\u00e8le lentement et m\u00e9thodiquement le servic public fribourgeois...?\r\n- De votre c\u00f4t\u00e9, Didier Castella, diriez-vous que Fribourg modernise son service public, adapte les structures aux r\u00e9alit\u00e9s du moment ?\r\n- Mais Beno\u00eet Piller... s'agissant par exemple de la buanderie de l'H\u00f4pital fribourgeois... de nombreux \u00e9tablissements ont fait le pas de l'externalisation.... comme l'h\u00f4pital intercantonal de La Broye, l'H\u00f4pital Daler \u00e0 Fribourg ou encore le CHUV \u00e0 Lausanne...  La technologie peut aussi nous aider \u00e0 aller de l'avant pour rationaliser les co\u00fbts... Et \u00e7a marche... \r\n- Didier Castella... pour vous, la gauche est conservatrice... ?\r\n- Beno\u00eet Piller... dans Le Guepard de Lampedusa... il y a cette phrase c\u00e9l\u00e8bre... \"Il faut que tout change... pour que rien ne change\"... Vous ne partagez pas cette id\u00e9e ?... En d'autres termes, le service public peut se d\u00e9barrasser de certaines t\u00e2ches pour conserver les plus essentielles ?\r\n- Didier Castella... Ce qui frappe... c'est le timing... Pourquoi veut-on changer - maintenant - le statut du personnel de l'H\u00f4pital fribourgeois et de l'Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents... On peut avoir l'impression d'une certaine pr\u00e9cipitation...\r\n- Beno\u00eet Piller... il y a un exemple qui fonctionne tr\u00e8s bien dans le canton de Fribourg... C'est celui de l'Office de la circulation et de la navigation... En 1997, cet office est pass\u00e9 du statut \u00e9tatique \u00e0 celui d'entreprise autonome de droit public... et les b\u00e9n\u00e9fices se sont envol\u00e9s... Comme dans le canton de Vaud, cette privatisation avait suscit\u00e9 des craintes... et aujourd'hui personne n'a envie de revenir en arri\u00e8re...\r\n- Didier Castella... il est vrai qu'aujourd'hui, quand on parle d'assouplissement... de flexibilisation... c'est rarement en faveur des salari\u00e9s... ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des termes qui profitent plut\u00f4t \u00e0 l'entreprise...\r\n- Beno\u00eet Piller... pour vous... d\u00e9cloisonnement des paliers, r\u00e9mun\u00e9ration en fonction des performances... ce sont des notions n\u00e9cessairement n\u00e9gatives pour l'employ\u00e9... ?", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8395195", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Service public fribourgeois en voie de d\u00e9mant\u00e8lement ou de modernisation? / FOR_2017-02-24T18:16:00_developpement-9", "Forum du 24.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les personnels de l'Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents et de l'H\u00f4pital fribourgeois risquent de perdre leur statut de fonctionnaire. S\u2019agit-il d\u2019un d\u00e9mant\u00e8lement du service public fribourgeois? D\u00e9bat entre le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Beno\u00eet Pillet et son homologue PLR Didier Castella."], "variantIds": ["ece-8395195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:04Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEst on en train de d\u00e9manteler ou 2, moderniser le service public fribourgeois, c'est la question soulev\u00e9e aujourd'hui dans ce canton, hier, on apprenait que l'h\u00f4pital fribourgeois souhaitait confier la gestion de ces buanderie situ\u00e9e \u00e0 Fribourg et \u00e0 Tavel \u00e0 des prestataires externes quant au personnel de l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents et de l'h\u00f4pital fribourgeois bien il risque de perdre cette ann\u00e9e leur statut de fonctionnaire alors le service public subit -t-il une attaque en r\u00e8gle dans le canton de Fribourg on en d\u00e9bat avec le pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois Beno\u00eet Peeters, bonsoir, bonsoir, et son homologue PLR Didier Castella bonsoir bonsoir alors Beno\u00eet Peeters, vous avez l'impression que l'on d\u00e9mant\u00e8le lentement et m\u00e9thodiquement le service public fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on a v\u00e9cu tous ces derniers temps des attaques en r\u00e8gle contre le service public, on avait aussi dans le cas de la RIE III des diminutions de rentr\u00e9es fiscales qui allait mener des d\u00e9mant\u00e8lement de service public, donc le but final, je crois que cette passer le plus possible de service dans le domaine priv\u00e9, et puis \u00e9videmment, nous nous sommes contre cet \u00e9tat de fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [96%] :\r\nDidier Castella, vous diriez quoi que Fribourg modernise plut\u00f4t que d\u00e9mant\u00e8le son service public adapte les structures aux aux r\u00e9alit\u00e9s du moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, toute soci\u00e9t\u00e9 qui a qui r\u00e9ussit sa date au changement et le service public doit assurer des services de base et ici on parle de service qui sont les services annexes, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et c'est l\u00e0 qu'on doit faire la diff\u00e9rence : le service public doit garantir les, les, les acc\u00e8s minimum de base aux citoyens et de faire en sorte qu'il soit efficace et efficient, on a aussi une d\u00e9veloppement un d\u00e9veloppement des technologies qui faut qu'il y a aussi des cons\u00e9quences notamment sur la rationalisation des produits avec des machines qui co\u00fbtent de plus en plus cher et qui traite \u00e0 la fois des quantit\u00e9s de mat\u00e9riaux, si on peut dire bien de de linge dans le cas pr\u00e9sent, beaucoup plus grande et on a vu avec la avec les rotatives, par exemple dans la presse, mais c'est le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qui se passe au niveau des h\u00f4pitaux, on peut plus acheter des machines pour chaque petite h\u00f4pital et angoissant rationaliser centralis\u00e9, c'est une cons\u00e9quence de l'\u00e9volution technologique, c'est du darwinisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nQuelque part, Beno\u00eet Villers agissant par exemple de la buanderie de l'h\u00f4pital fribourgeois de nombreux \u00e9tablissements ont fait le pas de l'extr\u00eame gauche de l'externalisation comme l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye, l'h\u00f4pital Dallaire \u00e0 Fribourg ou encore le CHUV \u00e0 Lausanne, la technologie, le progr\u00e8s technologique peut nous aider \u00e0 aller de l'avant pour rationaliser effectivement les co\u00fbts et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nNon, parce que, tout d'abord, on est pas oblig\u00e9 toujours de suivre le mauvais exemple, ensuite j'aimerais dire que les entreprises, \u00e7a fait beaucoup de mauvais exemples oui bien s\u00fbr la cours eau des h\u00f4pitaux qui lavent leur linge aimerait dire et puis les entreprises qui reprendront le Business croit pas que ce soient des philanthropes, ils vont rentabiliser l'affaire et puis \u00e0 la fin, ce sera le HFR qui paiera quand m\u00eame la facture donc qu'est -ce qui se passe, on va r\u00e9duire le nombre d'employer ce qui reste rendront reprend le travail de ceux qui seront licenci\u00e9s et puis \u00e0 la fin, on aura une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail d\u00e9t\u00e9rioration du salaire et puis tout \u00e7a agira aussi sur la sant\u00e9 des travailleurs, donc l\u00e0, dans ce cas pr\u00e9sent, on va vraiment pas pour le mieux et puis dire que c'est un service externe, moi je sais pas mais si je vais \u00e0 l'h\u00f4pital se pr\u00eate bien pouvoir dormir dans des leaders des draps blancs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [86%] :\r\nDidier Castella alors bon, d\u00e9j\u00e0, vous allez continuer \u00e0 dormir dans des draps Brown blanc, j'aimerais vous rassurer et puis il faut dire aussi c'est que, ind\u00e9pendamment du fonctionnement peu rejoint Monsieur Pilet, on va pas faire une \u00e9norme \u00e9conomie sur le fonctionnement, par contre, les investissements et les investissements, il faut savoir que l'HFR afin d'investissements pour cr\u00e9er de nouvelles structures HFR c'est Fribourg pour l'instant, notamment on veut cr\u00e9er de nouvelles structures de pour l'h\u00f4pital \u00e0 Fribourg, on a des grands investissements qui sont pr\u00e9vues, il faut savoir que selon le syst\u00e8me financement f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 voulue, en France, on est pour les dirigeants, la 10 pourcent \u00e0 \u00e0 disposition pour investir le rester pr\u00eat \u00e0 charge par le canton, donc si on met 20 2 millions dans une machine qui sera sous- exploit\u00e9 et puis qui va co\u00fbter ces 22 millions qu'on n'aura pas pour investir l\u00e0 o\u00f9 on a besoin dans les centres d'armes, notamment pour les services pour le nouvel h\u00f4pital pour des soldes d'op\u00e9rations et c'est l\u00e0 qu'on va concentrer nos efforts en tant que service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [90%] :\r\nBeno\u00eet Peeters finalement dans le d\u00e9part de lampes et 12 \u00e0 il y cette fin phrase c\u00e9l\u00e8bre : Il faut que tout change pour que rien ne change, vous ne partagez pas cette id\u00e9e, en d'autres termes, le service public peut se d\u00e9barrasser de certaines t\u00e2ches pour conserver les plus essentielles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [89%] :\r\nNon je crois pas je crois que quand il y a changement il faut toujours aller vers le meilleur, sinon c'est c'est pas correct et puis j'aimerais dire aussi que la Fribourg on a vot\u00e9 tr\u00e8s n\u00e9gativement la RIE III d\u00e9sol\u00e9 d'y revenir, mais le petit 36 pourcent de de soutien qui a lu, montre que les citoyennes et citoyens de Fribourg, ne veulent pas du d\u00e9mant\u00e8lement de la service public qui \u00e9tait pr\u00e9vues et qui a, qui allait de Pair, donc je crois pas que maintenant, il faut remettre une couche, on va voter le 21 mai sur la sortie du personnel de la donc l'\u00e9tablissement cantonal des assurances, le b\u00e2timent et puis l\u00e0, je crois que les citoyens vont clairement montrer, qui veulent garder un service public des employ\u00e9es li\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat et puis aller vers une am\u00e9lioration et non pas une p\u00e9joration des conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [87%] :\r\nDidier Castella \u00e0 propos des employ\u00e9es, il est vrai qu'aujourd'hui un quand on parle d'assouplissement de flexibilisation serrant rarement en faveur des des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [86%] :\r\nVous \u00eates, vous serez \u00e9tonn\u00e9 mais \u00e0 la cabale actuellement 29 pourcent des des employ\u00e9es sont favorables \u00e0 ce changement et si vous posez la question \u00e0 l'office, la circulation, Fribourg, tous les employes, ils ne veulent pas revenir au syst\u00e8me, l'\u00c9tat en a besoin d'un syst\u00e8me plus flexible, notamment pour permettre de valoriser les bons employ\u00e9 et je crois que c'est normal de le faire, on a notamment \u00e0 l'h\u00f4pital des gros probl\u00e8mes parce que typiquement, on a en grec g\u00e9n\u00e9rale des employes et qui sont bien pay\u00e9s, \u00e0 Fribourg, sauf dans 2 cat\u00e9gories C notamment les chefs de clinique et les m\u00e9decins insistent aujourd'hui on n'arrive pas engager des m\u00e9decins et assistants et des chefs d'Aqmi parce qu'on a loi du personnel qui est hyper rigide et qui ne permet pas d'aller chercher ces personnes dont on a besoin et c'est l\u00e0 qu'on a besoin d'un syst\u00e8me plus souple, alors on nous en a lanc\u00e9 d'ailleurs une motion, mes coll\u00e8gues ont lanc\u00e9 une motion mon coll\u00e8gue pour dire en doit r\u00e9viser alors sur personnel parce qu'ici, effectivement, n'a pas cette souplesse dans la loi sur le personnel, \u00e0 d\u00e9faut de trouver une autre solution et c'est pour \u00e7a qu'il y a l'oxyg\u00e8ne qui a, il y a eu des qui a fait son propre service la accable pas, avec le soutien de tous les employ\u00e9 sur le salon, les employeurs m\u00eame quitt\u00e9 la f\u00e9d\u00e9ration qui pour cr\u00e9er leur propre assez fascinant parce que \u00e9taient plus soutenu par la f\u00e9d\u00e9ration, qui voulait pas les soutenir par peur que \u00e7a fasse un effet boule de neige sur les Hauts-de-Seine mais il y a un probl\u00e8me Kenna sur le personnel, tout le personnel lui- m\u00eame veut quitter la loi sur le personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [87%] :\r\nBeno\u00eet Clair, finalement, vous \u00eates en phase avec les employer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [92%] :\r\nSi il tout \u00e0 fait et puis s'il y a quand m\u00eame eu un peu un gros probl\u00e8me dans la droite parce que tout le monde dit : on veut cr\u00e9er des emplois, mais je crois qu'avant de cr\u00e9er des emplois, il faudrait d'abord les conserver, or quand on parle de cette privatisation de la buanderie dans le communiqu\u00e9 de presse du conseil d'administration, on voit clairement qu'on parle de retraite, on parle de mobilit\u00e9, de flexibilit\u00e9, donc on va diminuer les emplois alors que tout le monde veut en et c'est l\u00e0 qu'il est pas normal de passer tout dans le dans le priv\u00e9 o\u00f9 les b\u00e9n\u00e9fices entre priv\u00e9 et puis ne reste pas dans le cadre de de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [85%] :\r\nBeno\u00eet Piller, alors l\u00e0 j'aimerais r\u00e9agir, pas faire la vie, c'est une vision \u00e0 tr\u00e8s court terme, toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui font de l'hyper protection, on le voit tr\u00e8s bien en France, vous pouvez hyper prot\u00e9g\u00e9 Pierrick dirons nous en aurons sauve tous les employes actuellement l'ancrer plus et la force de la Suisse n'est pas effectivement tous les emplois, on ne fait pas, on ne maintient pas l'emploi sous perfusion quand on sait que ces emplois condamn\u00e9s par contres gr\u00e2ce \u00e0 cette flexibilit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette innovation et ce changement qu'on am\u00e8ne on cr\u00e9e beaucoup plus d'emplois qu'on en d\u00e9truit et c'est \u00e7a l'avenir d'un pays, c'est \u00e7a l'ann\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9, on doit \u00eatre capable de cr\u00e9er, arr\u00eater de soutenir sous perfusion des, des, des, des emplois qui sont malades et puis qui qui suivront pas lanterner qui emp\u00eachent d'autres de se cr\u00e9er parce qu'on leur mette les moyens l\u00e0 o\u00f9 on a un avenir, l\u00e0 o\u00f9 en 2 l'offre une perspective aux employes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [94%] :\r\nBeno\u00eet Peeters, il y a un exemple qui fonctionne tr\u00e8s bien, on l'a cit\u00e9 un dans le canton de Fribourg, c'est celui de l'Office de la circulation de la navigation, le CNE en 1997, cet office est pass\u00e9 du statut \u00e9tatique \u00e0 celui d'entreprise autonome de droit public et les b\u00e9n\u00e9fices se sont eux envol\u00e9s comme dans le canton de Vaud cette privatisation avait suscit\u00e9 des craintes et, aujourd'hui, comme le disait Didier Castella, personne n'a envie de revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [92%] :\r\nOui, d'accord, mais il y a une possibilit\u00e9 maintenant avec l'h\u00f4pital cantonal de privatiser cette buanderie et puis ensuite, on va continuer, donc l\u00e0 il y a une tactique du salami qui est existe, qui existe et puis qui on va s'attaquer tout d'abord \u00e0 la buanderie, apr\u00e8s on va s'attaquer au restaurant va s'attaquer au personnel de nettoyage en disant que c'est pas des domaines importants, alors certes, il y a peut-\u00eatre des domaines comme le contr\u00f4le des v\u00e9hicules qui ont bien fonctionn\u00e9 mais je crois que l'h\u00f4pital \u00e7a d'abord un service public, on pourrait le comparer avec les les transports publics, si on commence \u00e0 privatiser les transports publics, h\u00e9 bien je vous s'annonce d\u00e9j\u00e0 que les lignes non rentables seront seront supprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [91%] :\r\nDidier Castella vous nous cachez des choses, alors c'est la technique du salami. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [89%] :\r\nJe crois que nous soyons clairs, c'est un combat d'arri\u00e8re- garde, d'ailleurs on a tr\u00e8s bien vu pour avoir discut\u00e9 diff\u00e9rents journalistes sentait que dans le communiqu\u00e9 de presse du Parti socialiste, les syndicats, il y avait pas une grosse volont\u00e9 d'alerte se battre parce qu'il il fallait parce que par, par dogmatisme par id\u00e9ologie, mais on sent tr\u00e8s bien que c'est un combat d\u00e9pass\u00e9 et puis cela, on doit \u00eatre vu comme j'ai dit \u00e0 la technologie aussi qui fait que les et certaines choses et puis pour pouvoir investir l\u00e0 o\u00f9 on a besoin, comme j'ai dit : allez, on va, on va investir dans la formation, notamment pour les m\u00e9decins de famille dans le canton de Fribourg moyen pour les d\u00e9g\u00e2ts et qu'il faut les d\u00e9gager quelque pas et pour investir, h\u00e9 bien il faut investir, l\u00e0, on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [87%] :\r\nMais Didier Castella vous r\u00e9pondez -moi la question est -ce que vous avez l'intention par exemple de effectivement d'aller plus de l'avant d'aller, d'aller faire peut-\u00eatre d'autres, d'autres privatisations d'autres services. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [87%] :\r\nNon, d'ailleurs, je vais tout \u00e0 leur \u00e9motion qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, le but c'est pas de de privatiser tout le but, ce serait plut\u00f4t un autre, \u00e0 notre avis de flexibiliser la loi sur le personnel du tribaux pour qu'on arr\u00eate de dire il faut sortir la loi sur le personnel pour pouvoir vivre de mani\u00e8re normale, je crois que nous on veut pas que le personnel de l'h\u00f4pital de sorte de sauf des niches particuli\u00e8res comme la buanderie o\u00f9 \u00e7a fait plus de sens pas, j'ai dit pour des raisons d'investissements d'exploiter mais reste par contre, il faudra arriver \u00e0 une certaine flexibilisation pour, par exemple, on puisse engager des m\u00e9decins assistent \u00e0 Fribourg qui nous manquent cruellement parce qu'on a un syst\u00e8me hyper rigide face qui ne permet pas de dire et bien s\u00fbr bien sont payer 500 francs de plus, on peut pas s'aligner et \u00e7a, on a besoin de cette flexibilit\u00e9 pour \u00eatre attractifs pour permettre aussi \u00e0 la paix \u00e0 l'HFR d'\u00eatre un h\u00f4pital des qualit\u00e9s et qui permet d'engager des personnels dont on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [90%] :\r\nIl avait la grosse d\u00e9cloisonnement des paliers r\u00e9mun\u00e9ration en fonction des performances, ce sont des notions n\u00e9cessairement n\u00e9gatives pour l'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [89%] :\r\nOui, parce que ce qu'on veut faire maintenant c'est p\u00e9jor\u00e9 les conditions de travail, on a des gros soucis par rapport \u00e0 la sant\u00e9 au travail, pas seulement dans les infirmi\u00e8res et infirmiers mais aussi dans d'autres domaines comme l'enseignement ou en a un nombre croissant de de beurre Nantes on met, on met les gens sous pression, on leur diminuer leur salaires, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas avec les mesures structurelles \u00e9conomiques le canton appliqu\u00e9e et puis \u00e0 la fin on aimerait quand m\u00eame garder un service qualit\u00e9, je crois qu'il faut \u00e9viter de tomber dans ce pi\u00e8ge de faire comme Lucerne qui doit fermer les classes, si on veut des gens performants, un h\u00f4pital performant, il faut aussi qu'il a du personnel soignant qui soit l\u00e0 et motiv\u00e9, et pas toujours soumis \u00e0 des conditions qui deviennent quasiment inhumaine, donc avoir un bon m\u00e9decin, c'est une chose d'avoir des bons soins qu'il l'qui l'accompagne, c'est vraiment, c'est quelque chose, c'est pour \u00e7a qu'on va, c'est pas par dogmatisme, comme j'ai dit il y a des des des transports publics, on va regarder, il y a des h\u00f4pitaux qu'on doit garder et puis on doit garder une qualit\u00e9 des soins et puis pourcent doit prot\u00e9ger le personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [84%] :\r\nMerci beaucoup, merci, on va, on va devoir, on va devoir, en l'occurrence la la 6\u00e8me qui avait le contre- exemple parfait ou merci, vous \u00e9tiez, c'est-\u00e0-dire vous avez entendu merci Beno\u00eet PLR bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-24T18:04:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "Pr\u00e9sident, d\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B4DF04F-9DD6-485E-93C6-F368E142E5C6", "internalArchiveId": "6B4DF04F-9DD6-485E-93C6-F368E142E5C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Valais: un sondage pr\u00e9voit le statu quo pour le premier tour des \u00e9lections cantonales", "publicationDate": "2017-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand\r\nTreize candidats se disputeront le cinq mars prochain les cinq si\u00e8ges disponibles au Conseil d'Etat valaisan. Un sondage RTS pr\u00e9voit le statu quo pour le premier tour: trois PDC, un UDC et un socialiste. Interview de Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand.\r\n\r\n* * Valais: un sondage pr\u00e9voit le statu quo pour le premier tour des \u00e9lections cantonales 12h30 VS sondage\r\nTreize candidats se disputeront le 5 mars prochain les cinq si\u00e8ges disponibles au Conseil d'Etat valaisan. R\u00e9alis\u00e9 par l'Institut Sotomo, un sondage pr\u00e9voit le statu quo pour le premier tour: 3 PDC, 1 UDC et 1 socialiste. Christophe Darbellay pointe en t\u00eate devant ses colistiers Jacques Melly et Roberto Schmidt. Suivent Oskar Freysinger et Esther Waeber Kalbermatten. Cette derni\u00e8re, Yves Terrani, affiche une courte avance sur l'autre candidat socialiste au Gouvernement cantonal, St\u00e9phane Rossini...\r\n30% des intentions de vote pour la sortante haut-valaisanne et 27% pour l'ancien pr\u00e9sident du Conseil national, septi\u00e8me de se sondage derri\u00e8re Nicolas Voide de la liste Ensemble \u00e0 droite. Une situation qui n'\u00e9tonne pas la pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand, Barbara Lanthemann...\r\n  MAG 0'29''\r\nOn va dire ici que le sondage montre plusieurs choses. Tout d'abord qu'Esther Waeber Kalbermatten... qui se positionne 4 points au-dessus de son score du premier tour il y a quatre ans... b\u00e9n\u00e9ficie sans surprise du soutien presque verrouill\u00e9 de la gauche haut-valaisanne. En revanche, son score dans le Valais central et le Bas-Valais est plut\u00f4t moyen. L'exact inverse de ce que vit St\u00e9phane Rossini...\r\nAu vu de ce sondage, qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence entre les deux socialistes?...\r\nLes \u00e9lecteurs haut-valaisans de la famille C et du PLR qui soutiennent Esther Waeber Kalbermatten parce qu'elle est la seule femme du Gouvernement et malgr\u00e9 sa couleur politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la leur... St\u00e9phane Rossini ne dispose pas de cet avantage aupr\u00e8s de la famille C et du PLR. Il reste que le jeu demeure ouvert chez les camarades qui vont devoir continuer \u00e0 arpenter le terrain jusqu'au 5 mars. St\u00e9phane Rossini... qui affirme ne pas pasniquer... nous a dit qu'il comptait mobilier les gens. Quant \u00e0 Esther Waeber Kalbermatten, elle affirme que sin son colistier termine devant elle le 5 mars, elle ne se retirera pas d'office.\r\nYves Terrani \u00e0 Sion. Les pr\u00e9cisions sur ce sondage \u00e0 retrouver sur rtsinfo.ch.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392692", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Valais: un sondage pr\u00e9voit le statu quo pour le premier tour des \u00e9lections cantonales / 12H30_2017-02-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.02.2017"], "alternativeSummary": ["Treize candidats se disputeront le cinq mars prochain les cinq si\u00e8ges disponibles au Conseil d'Etat valaisan. Un sondage RTS pr\u00e9voit le statu quo pour le premier tour: trois PDC, un UDC et un socialiste. Interview de Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8392692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T15:00:22Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'homme aurait ensuite Valais 13 candidats se disputeront le 5 mars prochain les cinq si\u00e8ges disponibles au Conseil d'\u00c9tat valaisan, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut s'un sondage pr\u00e9voit le statu quo pour le 1er tour 3 PDC un UDC un socialiste Christophe Darbellay pointe en t\u00eate devant ses colistiers, Jacques Melly et Roberto Schmidt suivent Oskar Freysinger et Esther Waeber Kalbermatten cette derni\u00e8re Yves Terrani affiche une courte avance courte avance un sur l'autre candidat socialiste au gouvernement cantonal St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\n30 pourcent des des intentions de vote pour la sortante haut- valaisanne et 27 pourcent pour pour l'ancien pr\u00e9sident du Conseil national, septi\u00e8me de se sondage derri\u00e8re Nicolas Voide de la liste Ensemble \u00e0 droite, une situation qui n'\u00e9tonne pas, la pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand Barbara Lanthemann. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [80%] :\r\nOn a 2 candidats qui se positionne tr\u00e8s bien fr\u00e9quemment entre les 2 n'est pas aussi inconscient que ce qu'on avait dit un ai on a, on a parl\u00e9 15000 pas du tout le cas aux craintes apr\u00e8s ce sondage donc pas donc c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant, \u00e7a montre aussi la population estime que des \u00e9lus de gauche sont importants au sein d'un gouvernement, il faudra d\u00e9partager les candidats est que chacune et chacun doit continuer, a fait campagne et si possible, de la mani\u00e8re la plus propre possible, non pas en passant l'Euro tout en soutenant clairement le candidat pendant nue, aujourd'hui encore, personne n'ont pas encore un trac\u00e9, comme certains de font. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [96%] :\r\nOn va dire ici que le sondage montre plusieurs choses, tout d'abord qu'Esther Weber Kalbermatten qui se positionne 4 points au-dessus de son score du 1er tour il y a 4 ans b\u00e9n\u00e9ficie, sans surprise, du soutien presque verrouill\u00e9 de la gauche haut- valaisanne en revanche son score dans le Valais central et le Bas-Valais est plut\u00f4t moyen l'exact inverse de ce que vit St\u00e9phane Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [82%] :\r\nAu vu de ce sondage qu'est -ce qui fait la diff\u00e9rence entre les 2 socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [93%] :\r\nLes \u00e9lecteurs haut- valaisan de la famille C et du PLR qui soutiennent Esther Weber pas Kalbermatten parce qu'elle est la seule femme du gouvernement, et cela malgr\u00e9 sa couleur politique, \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la leur, St\u00e9phane Rossini ne dispose pas de pareils avantages, il reste que le jeu demeure ouvert chez les camarades St\u00e9phane Rossini, nous a confi\u00e9 ce matin qu'il ne panique pas quant \u00e0 Esther Weber Kalbermatten elle affirme que si son colistier termine devant elle, le 5 mars elle ne se retirera pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion, pr\u00e9cisions sur ce sondage sur rtsinfo Point CH l'UDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-23T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF1A3A78-8522-411D-B4B8-7300C6447AEB", "internalArchiveId": "FF1A3A78-8522-411D-B4B8-7300C6447AEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "publicationDate": "2017-02-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey (revue de presse nationale) *************la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et on commence avec le cannabis qui rend la vie dur aux policiers... (sandra)\r\nsz: C'est que depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier on a le droit de fumer un joint dans notre pays, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal, si, si la teneur en THC est en-dessous d' 1%. probl\u00e8me pour la police selon Blick: l'herbe l\u00e9gale a la m\u00eame allure que l'ill\u00e9gale: aucune diff\u00e9rence entre les deux, si bien que pour prouver des infractions, elle doit d'abord envoyer le cannabis au  laboratoire: \u00e7a co\u00fbte cher,  prend des jours et peut-\u00eatre au final pour rien du tout. Si bien qu'aujourd'hui, vu  le boom de la consommation, la police exige des test-rapides....\r\nlb: Boom des vente de marijuana l\u00e9gale en Suiss romande... Apr\u00e8s la Suise l\u00e9manique qui avait ouvert la voix... d\u00e9clarent la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 herues. canabis l\u00e9gal... celui qui \u00e0 est limit\u00e9 \u00e0 1 % de substance psychoactive, THC, \" c'est le nouveau produit \u00e0 la mode que personne n'avait vu venir selon\" l'\u00e9ditorial de la tritune de Gen\u00e8ve... Mais est-il vraiemtn inoffensif pour la sant\u00e9?   faut-il l\u00e9gif\u00e9rer? Ne serait-il pas mieux de laisser les consommateurs d\u00e9cider... Prendre le risque de ne rien faire? Voil\u00e0 qui semble presque blasph\u00e9matoire dans un pays qui a pourh abitude de tout encadrer...\r\n*************...tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, avec le projet de l\u00e9galisation des sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve qui provoque de vives r\u00e9actions en suisse al\u00e9manique...  (sandra)\r\nsz: Philippe M\u00fcller secoue la t\u00eate: \"je ne comprends pas comment, vu l'ambiance n\u00e9gative dans le pays, on peut lancer de telles actions\" d\u00e9clare le conseiller aux \u00e9tats et ancien pr\u00e9sident du PLR dans le TAges Anzeiger. Si les  employeurs  ont recours aux sans papiers, c'est pour s'\u00e9pargner  les prestations sociales et pour des raisons de salaires bas: apr\u00e8s la l\u00e9galisation, le billig-lohn, le salaire bon march\u00e9 c'est fini, l'employeur cherchera une autre force de travail ill\u00e9gal, selon Philippe M\u00fcller, c'est comme \u00e7a, cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans d'autre pays!  le conseiller national UDC heinz Brand s'en prend \u00e9galement au secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, qui, selon lui envoie ce signal de la West-schweiz, de la suisse romande, en toute innocence et l\u00e9g\u00e9ret\u00e9...\r\n***************** autre projet qui provoque des vagues: celui de rendre l'\u00e9cole de recrue un peu \"plus douces\"... (sandra)\r\nsz: fini les journ\u00e9e trop longue, les efforts physiques trop durs: il faut s'adapter aux jeunes d'aujourd'hui, disait en substence hier le commendant de corps Danierl BAumgartner, pour r\u00e9soudre aussi les probl\u00e8mes d'effectifs et perdre moins de recrues en cours de route. les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre:  maintenant arrive les\" Turnschuh-soldaten\", les soldats en basket, selon les d\u00e9tracteurs qui s'expriment dans le TAges Anzeiger, qui  parlent de  \"pfadi-lager\" camp-scout: \r\net au journal d'illustrer tout \u00e7A avec un dessin de presse: deux recrues couch\u00e9es: deux officiers les regardent et l'un dit \u00e0 l'autre \"les probl\u00e8mes de genoux et pieds c'est fini, par contre nous avons \u00e0 pr\u00e9sent les  soucis d'escarts!!!!\r\nlb: Ce dessin de Ben dans le Matin.. qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la volont\u00e9 de l'arm\u00e9e d'augmenter le nombre de militaire femmes... On y voit l'entr\u00e9e d'une caserne avec son garde, bras crois\u00e9s dans le dos... Sur les murs et en haut de l'entr\u00e9e... ces panneaux... \"Soldes\"... on vous laisse appr\u00e9cier...\r\nsz: et puis selon la NZZ, le commendant de corps Daniel Baumgartner voudrait bient\u00f4t obliger les femmes \u00e0 s\u00e9ances d'informations de l'arm\u00e9e. DAns les cantons on est d\u00e9j\u00e0 en train de tester la question...// arm\u00e9e encore dans le Blick o\u00f9 apr\u00e8s les volont\u00e9s de Donald Trump,  que les pays de l'OTAN consacrent  au moins 2% de leur PIB \u00e0 la d\u00e9fense, le d\u00e9bat arrive \u00e0 Berne. Certains \u00e9lus de droite, demande plus d'argent pour l'arm\u00e9e: c'est urgent! d'o\u00f9 cette question du journal: \u00e0 quand l'arm\u00e9e \u00e0 13 milliards.........alors, alors que peut-\u00eatre la mesure pr\u00e9conis\u00e9e  par l'Aargauer Zeitung, aidera \u00e0 trouver l'argent: arr\u00eater de distribuer des bottes de combats aux civilistes qui ne les utilisent jamais: c'est certe une petite partie du budget, note l'\u00e9ditorialiste du journal,  mais serait la moindre chose en signe de respect au contribuable....\r\n*** On rejoint la France maintenant... en point de mire, les \u00e9lections fran\u00e7aises... (laurence)\r\nlb: Et la renonciation de Bayrou \u00e0 se porter candidat au profit d'une alliance avec Emmanuel Macron... Ce titre d'\u00e9dito dans la Libert\u00e9 et le Courrier... \"La r\u00e9v\u00e9rence du vieux lion\"... En janvier dernier rappelle Pascal Baeriswyl, Fran\u00e7ois Bayrou d\u00e9clarait... s'il n'y avait pas Macron, cette pr\u00e9sidentielle, je pourrais la gagner...\"... mais \"l'homme des 18,5 % (r\u00e9f\u00e9rence au premier tour de 2007) n'existe qu par son go\u00fbt de la corrida, sa soif des caqmpagnes muscl\u00e9es... trop \u00e9gocentrique, ce g\u00e9n\u00e9ral sans divisions n'a jamais su trnsposer son aura personnelle dans un parti centriste conqu\u00e9rant\".... Mais il a su \u00e9viter le combat de trop, continue l\u00e9ditorialiste, l'humiliation r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9rationde grands fauves au poi us\u00e9... \r\nsz: apr\u00e8s les politiciens qui s'allient ceux qui se divisent: la gauche z\u00fcrichoise est en \u00e9bullition selon le TAges Anzeiger et la NZZ: le pr\u00e9sident des socialistes Daniel Frei jette l'\u00e9ponge avec effet imm\u00e9diat: en cause la politique d'asile restrictive appliqu\u00e9e par le pr\u00e9sident du  gouvernement : le socialiste Mario Fehr. Une d\u00e9mission que le parti regrette bien que \u00e7A montre aussi que l'aile gauche du parti sait s'imposer. \r\n*** Politique encore \u00e0 Moutier avec un vote capital le 18 juin prochain... \r\nlb: Le district de Moutier restera-t-il bernois? Deviendra-t-il jurassien? L'\u00e9dito du Matin reprend les paroles du maire Moutier, qui s'attend \u00e0 un r\u00e9sultat tr\u00e8s err\u00e9 et un taux de participation proche de 90 %...  Voil\u00e0 de quoi faire r\u00eaver quelqeus autres cantons... Un \u00e9dito qui revient sur les risques de tourisme \u00e9lectoral... Des changements de domiciles sous haute surveillance... Il semble que la tendance \u00e0 d\u00e9poser ses papiers \u00e0 Moutier pour eser sur la votation est \u00e0 la mode en ce moment... la RTS rappelait d'ailleurs que des militans tentaient de susciter des d\u00e9m\u00e9nagements par SMS...\r\nsz: Quand on est \u00e0 Moutier Bern n'est pas loin....apr\u00e8s l'\u00e9vacuation du squat qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 hier dans la capitale, la r\u00e9ponse est politique selon le commentateur du Bund: le gouvernement de la ville d\u00e9bat actuellement d'une loi qui obligerait les propri\u00e9taires de locaux vides \u00e0 les mettre \u00e0 disposition, depuis une bonne ann\u00e9e il existe \u00e9galement un b\u00fcreau censer permettre les locations int\u00e9rm\u00e9diaires. Par contre pour les occupants violents il n'y aura pas non plus de place \u00e0 l'avenir....\r\nlb : On mise en revnache sur l'apaisement du c\u00f4t\u00e9 du canton de Neuchatel... Plus de col\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 des acteurs du toursime... c'est du moins de que anticipe l'Express ce matin... Alors pourquoi cette z\u00e9nitude? Gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9vision toute neuve sur la police du commerce et des \u00e9tablissements publics. Un toilettage qui am\u00e8ne \u00e0 moins de taxes... et moins de tracas administratifs pour les chambres d'h\u00f4tes, buvettes et autre manifestations... Et tout le monde est comptant car l'all\u00e8gement de certaines d\u00e9marches administratives des priv\u00e9s fait aussi gagner l'Etat qui consacre moins d'heure \u00e0 leur \u00e9pluchage...\r\n*** Et le Temps revient dans son \u00e9dito sur le film de Claude Barras... en lice pour les c\u00e9sars et les oscars ce week-end\r\nlb Avec ce titre: Pour que courgette serve d'exemple... d'exemple au cin\u00e9ma suisse... \"Plut\u00f4t que de sabrer le champagne et recommencer comme si de rien n'\u00e9tait, une attitude tr\u00e8s suisse, il convient de se demander comment faire pour qu'un tel succ\u00e8s puisse se reproduire. En substance, l'\u00e9ditorialiste voit deux pistes principales... l'animation et la formation... soit miser sur l'animation dasn laquelle \"notre pays d\u00e9borde de talents\"... et c\u00f4t\u00e9 formation, St\u00e9phane Gobbo lance un appel aux \u00e9coles de cin\u00e9ma et d'art... Il faut miser sur une formation plus pluridisciplinaire... \"La Suisse dit-il ne peut se contenter de former chaque ann\u00e9e des r\u00e9alisateurs qui se r\u00eavent en auteurs, elle doit investir plus massivement ldans la formation de techniciens, s\u00e9cnaristes et producteurs... Osons croire que demain, de nos \u00e9coles sortiront non pas des individus mais des \u00e9quipes soud\u00e9es... \"\r\nsz: apr\u00e8s courgette le p\u00e4ckli-stress, le stress du paquet: selon l'aargauer Zeitung le nouveau syst\u00e8me de livraison de la poste, c'est toll, super, pour les clients, mais pas pour les facteurs qui ne cessent de faire des allers-retours parcque les clients ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 par internet....\r\n(al\u00e9m) *************la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et on commence avec le cannabis qui rend la vie dur aux policiers...\r\nC'est que depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier on a le droit de fumer un joint dans notre pays, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal, si, si la teneur en THC est en-dessous d' 1%. probl\u00e8me pour la police selon Blick: l'herbe l\u00e9gale a la m\u00eame allure que l'ill\u00e9gale: aucune diff\u00e9rence entre les deux, si bien que pour prouver des infractions, elle doit d'abord envoyer le cannabis au  laboratoire: \u00e7a co\u00fbte cher,  prend des jours et peut-\u00eatre au final pour rien du tout. Si bien qu'aujourd'hui, vu  le boom de la consommation, la police exige des test-rapides....\r\nL cannabis\r\n*************...tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, avec le projet de l\u00e9galisation des sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve qui provoque de vives r\u00e9actions en suisse al\u00e9manique...  \r\nPhilippe M\u00fcller secoue la t\u00eate: \"je ne comprends pas comment, vu l'ambiance n\u00e9gative dans le pays, on peut lancer de telles actions\" d\u00e9clare le conseiller aux \u00e9tats et ancien pr\u00e9sident du PLR dans le TAges Anzeiger. Si les  employeurs  ont recours aux sans papiers, c'est pour s'\u00e9pargner  les prestations sociales et pour des raisons de salaires bas: apr\u00e8s la l\u00e9galisation, le billig-lohn, le salaire bon march\u00e9 c'est fini, l'employeur cherchera une autre force de travail ill\u00e9gal, selon Philippe M\u00fcller, c'est comme \u00e7a, cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans d'autre pays!  le conseiller national UDC heinz Brand s'en prend \u00e9galement au secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, qui, selon lui envoie ce signal de la West-schweiz, de la suisse romande, en toute innocence et l\u00e9g\u00e9ret\u00e9...\r\n***************** autre projet qui provoque des vagues: celui de rendre l'\u00e9cole de recrue un peu \"plus douces\"...\r\nfini les journ\u00e9e trop longue, les efforts physiques trop durs: il faut s'adapter aux jeunes d'aujourd'hui, disait en substence hier le commendant de corps Danierl BAumgartner, pour r\u00e9soudre aussi les probl\u00e8mes d'effectifs et perdre moins de recrues en cours de route. les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre:  maintenant arrive les\" Turnschuh-soldaten\", les soldats en basket, selon les d\u00e9tracteurs qui s'expriment dans le TAges Anzeiger, qui  parlent de  \"pfadi-lager\" camp-scout: \r\net au journal d'illustrer tout \u00e7A avec un dessin de presse: deux recrues couch\u00e9es: deux officiers les regardent et l'un dit \u00e0 l'autre \"les probl\u00e8mes de genoux et pieds c'est fini, par contre nous avons \u00e0 pr\u00e9sent les  soucis d'escarts!!!!\r\nL dessin \r\net puis selon la NZZ, le commendant de corps Daniel Baumgartner voudrait bient\u00f4t obliger les femmes \u00e0 s\u00e9ances d'informations de l'arm\u00e9e. DAns les cantons on est d\u00e9j\u00e0 en train de tester la question...// arm\u00e9e encore dans le Blick o\u00f9 apr\u00e8s les volont\u00e9s de Donald Trump,  que les pays de l'OTAN consacrent  au moins 2% de leur PIB \u00e0 la d\u00e9fense, le d\u00e9bat arrive \u00e0 Berne. Certains \u00e9lus de droite, demande plus d'argent pour l'arm\u00e9e: c'est urgent! d'o\u00f9 cette question du journal: \u00e0 quand l'arm\u00e9e \u00e0 13 milliards.........alors, alors que peut-\u00eatre la mesure pr\u00e9conis\u00e9e  par l'Aargauer Zeitung, aidera \u00e0 trouver l'argent: arr\u00eater de distribuer des bottes de combats aux civilistes qui ne les utilisent jamais: c'est certe une petite partie du budget, note l'\u00e9ditorialiste du journal,  mais serait la moindre chose en signe de respect au contribuable....\r\nL BAyrou\r\napr\u00e8s les politiciens qui s'allient ceux qui se divisent: la gauche z\u00fcrichoise est en \u00e9bullition selon le TAges Anzeiger et la NZZ: le pr\u00e9sident des socialistes Daniel Frei jette l'\u00e9ponge avec effet imm\u00e9diat: en cause la politique d'asile restrictive appliqu\u00e9e par le pr\u00e9sident du  gouvernement : le socialiste Mario Fehr. Une d\u00e9mission que le parti regrette bien que \u00e7A montre aussi que l'aile gauche du parti sait s'imposer. \r\nL moutier\r\nquand on est \u00e0 Moutier Bern n'est pas loin....apr\u00e8s l'\u00e9vacuation du squat qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 hier dans la capitale, la r\u00e9ponse est politique selon le commentateur du Bund: le gouvernement de la ville d\u00e9bat actuellement d'une loi qui obligerait les propri\u00e9taires de locaux vides \u00e0 les mettre \u00e0 disposition, depuis une bonne ann\u00e9e il existe \u00e9galement un b\u00fcreau censer permettre les locations int\u00e9rm\u00e9diaires. Par contre pour les occupants violents il n'y aura pas non plus de place \u00e0 l'avenir....\r\nL police commerce et courgette\r\napr\u00e8s courgette le p\u00e4ckli-stress, le stress du paquet: selon l'aargauer Zeitung le nouveau syst\u00e8me de livraison de la poste, c'est toll, super, pour les clients, mais pas pour les facteurs qui ne cessent de faire des allers-retours parcque les clients ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 par internet....", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392720", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey / JDM_2017-02-23T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey / JDM_2017-02-23T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8392738", "ece-8392720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T04:04:49Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa presse tout de suite avec Laurence Bolomey Sandra Zimmerli on commence avec le cannabis, qui rend la vie dure aux policiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [97%] :\r\nOui, c'est que depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, on a le droit de fumer un joint dans notre pays, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal si si la teneur en THC est en-dessous d'1 pourcent probl\u00e8me probl\u00e8me pour la police, selon Blick l'herbe l\u00e9gale \u00e0 la m\u00eame allure que l'ill\u00e9gale aucune diff\u00e9rence entre les 2, si bien que pour prouver des infractions, elle doit d'abord envoyer le cannabis au laboratoire, \u00e7a co\u00fbte cher, prend des jours et peut-\u00eatre au final pour rien du tout, si bien qu'aujourd'hui, vu le boom de la consommation, la police exige des test- rapides. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [94%] :\r\nBoom des ventes de marijuana l\u00e9gale en Suisse romande \u00e9galement apr\u00e8s la Suisse al\u00e9manique qui avait ouvert la voie, c'est la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures qui l'annonce, c'est le produit \u00e0 la mode, le nouveau produit \u00e0 la mode que personne n'avait vu venir selon l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve, mais est -il vraiment inoffensif pour la sant\u00e9, faut -il l\u00e9gif\u00e9rer : Ne serait -il pas mieux de laisser les consommateurs d\u00e9cider, prendre le risque de ne rien faire, beaucoup de questions, hein, pour l'\u00e9ditorialiste de La Tribune du 24 heures et cette possible r\u00e9ponse h\u00e9 bien ne rien faire, voil\u00e0 qui semble presque blasph\u00e9matoire dans un pays qui a pour habitude de tout encadrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [97%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec le projet de l\u00e9galisation des sans- papiers \u00e0 Gen\u00e8ve qui provoque de vives r\u00e9actions en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [95%] :\r\nPhilippe M\u00fcller, secoue la t\u00eate, je ne comprends pas comment, vu l'ambiance n\u00e9gative dans le pays, on peut lancer de telles actions, d\u00e9clare le conseiller aux \u00c9tats et ancien pr\u00e9sident du PLR dans le Tages-Anzeiger si les employeurs ont recours aux sans papiers, c'est pour s'\u00e9pargner les prestations sociales et pour des raisons de salaires bas apr\u00e8s la l\u00e9galisation, le billig Lohn le salaire bon march\u00e9, c'est fini, l'employeur cherchera donc une autre fa\u00e7on de travail ill\u00e9gal selon Philippe M\u00fcller, c'est comme \u00e7a, cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans d'autres pays, le conseiller national UDC ANC Brown s'en prend \u00e9galement au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui selon lui envoie ce signal de la veste schweiz de la Suisse romande en toute innocence et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [93%] :\r\nAutre projet qui provoque des vagues : celui de rendre l'\u00e9cole de recrue un peu plus douces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [93%] :\r\nFini les journ\u00e9e trop longue, les efforts physiques trop durs, il faut s'adapter aux jeunes d'aujourd'hui, disait en substance hier le commandant de corps Daniel Baumgartner pour r\u00e9soudre aussi les probl\u00e8mes d'effectifs et perdre moins de recrues en cours de route, les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre maintenant arrive les tours le chaud soldaten les soldats en basket, selon les d\u00e9tracteurs qui s'exprime dans le Tages-Anzeiger qui parlent de Pfadi largueur de camp-scout et au journal d'illustrer tout \u00e7a avec un dessin, il y a 2 recrues qui sont couch\u00e9es deux officiers les regardent et l'un dit \u00e0 l'autre : les probl\u00e8mes de, genoux et pieds c'est fini par contre nous avons \u00e0 pr\u00e9sent les soucis d'escarts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [94%] :\r\nL'arm\u00e9e et les dessins, \u00e7a inspire visiblement avec ce dessin de Ben dans le Matin qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la volont\u00e9 de l'arm\u00e9e d'augmenter le nombre de femmes dans ses rangs, h\u00e9 ben c'est \u00e7a : on y voit l'entr\u00e9e d'une caserne avec son garde bras crois\u00e9s dans le dos et puis sur les murs et en haut de l'entr\u00e9e des panneaux marqu\u00e9s soldes, on vous laisse appr\u00e9cier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [96%] :\r\nEt puis, selon la NZZ et le commandant de corps, toujours lui, Daniel Baumgartner voudrait bient\u00f4t obliger les femmes \u00e0 participer aux s\u00e9ances d'information de l'arm\u00e9e dans les cantons les d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9tudier la question arm\u00e9e encore dans le Blick o\u00f9 apr\u00e8s les volont\u00e9s de Donald Trump, que les pays de l'Otan consacrent au moins 2 pourcent de de leur PIB \u00e0 la d\u00e9fense, le d\u00e9bat arrive \u00e0 Berne, certains \u00e9lus de droite demande plus d'argent pour l'arm\u00e9e, c'est urgent, d'o\u00f9 cette question du journal, \u00e0 quand l'arm\u00e9e \u00e0 13 milliards alors alors que peut-\u00eatre la mesure pr\u00e9conis\u00e9e par l'art Gaoua Zeitung aidera \u00e0 trouver l'argent, arr\u00eater de distribuer des bottes de combats aux civilistes qui ne les utilisent jamais c'est certe une petite partie du budget, note l'\u00e9ditorialiste du journal, mais ce serait la moindre des choses en signe de respect envers le contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [92%] :\r\nParle de la voix France aussi dans la presse ce matin, avec en ligne de mire les \u00e9lections fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [95%] :\r\nEt la renonciation de Bayrou de Fran\u00e7ois Bayrou \u00e0 se porter candidat au profit d'une alliance avec Emmanuel Macron Ce titre d'\u00e9dito dans la Libert\u00e9 le Courrier La r\u00e9v\u00e9rence du vieux lion en janvier dernier, rappelle l'\u00e9ditorialiste Pascal Baeriswyl Fran\u00e7ois Bayrou d\u00e9clarait s'il n'y avait pas Macron cette pr\u00e9sidentielle je pourrais la gagner, oui, mais voil\u00e0 Emmanuel Macron h\u00e9 bien l\u00e0, et l'\u00e9ditorialiste continue, mais l'homme des18,5 pourcent une une r\u00e9f\u00e9rence au 1er tour de 2007 n'existe que par son go\u00fbt de la corrida, sa soif des campagnes muscl\u00e9es, trop \u00e9gocentrique, ce g\u00e9n\u00e9ral sans divisions n'a jamais su transposer son aura personnelle dans un parti centriste conqu\u00e9rant, mais voil\u00e0, il a su \u00e9viter le combat de trop, continue l'\u00e9ditorialiste l'humiliation r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration de grands fauves au poi us\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [96%] :\r\nAlors apr\u00e8s les politiciens qui s'allient, ceux qui se divisent la gauche jury quoi s'\u00e9tonne \u00e9bullition selon le Tages-Anzeiger et la NZZ le pr\u00e9sident des socialistes Daniel Frei jette l'\u00e9ponge avec effet imm\u00e9diat en cause la politique d'asile restrictive appliqu\u00e9e par le pr\u00e9sident du gouvernement, le socialiste Mario Fehr une d\u00e9mission que le parti regrette bien que \u00e7a montre aussi que l'aile gauche du parti sait s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [93%] :\r\nPolitique encore \u00e0 Moutier avec l'envol avec un vote capital le 18 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [94%] :\r\nEt, peut-\u00eatre, un vol de vote, on sait jamais, le District de Moutier restera -t-il bernois deviendra -t-il jurassien L'\u00e9dito de Matin reprend les pronostics du maire de Moutier, qui s'attend \u00e0 un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 et un taux de participation proche de 90 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 de quoi faire r\u00eaver quelques autres cantons qui voient leur bulletin assez rare : un \u00e9dito qui revient sur les risques de tourisme \u00e9lectoral \u00e9galement des changements de domiciles sous haute surveillance, il semble que la tendance \u00e0 d\u00e9poser ses papiers \u00e0 Moutier pour peser sur la votation est \u00e0 la mode en ce moment la RTS rappelait d'ailleurs que des militants tentaient de susciter des d\u00e9m\u00e9nagements par SMS mais ne pourront voter que ceux qui sont inscrits \u00e0 Moutier jusqu'au 18 mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [97%] :\r\nAlors, on le sait, hein, quand on est \u00e0 Moutier Bern n'est pas loin apr\u00e8s l'\u00e9vacuation du squat qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 hier dans la capitale, la r\u00e9ponse est politique selon le commentateur du Bund, le gouvernement de la ville d\u00e9bat actuellement d'une loi qui obligerait les propri\u00e9taires de locaux vides \u00e0 les mettre \u00e0 disposition depuis une bonne ann\u00e9e, il existe \u00e9galement un b\u00fcreau censer permettre les locations interm\u00e9diaires, par contre pour les occupants, violents, il n'y aura pas non plus de place \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [94%] :\r\nOn mise en revanche sur l'apaisement du c\u00f4t\u00e9 du canton de Neuchatel Plus de col\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 des acteurs du tourisme, c'est du moins ce que anticipe l'Express ce matin, alors pourquoi cette z\u00e9nitude bien gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9vision toute neuve sur la police, du commerce et des \u00e9tablissements publics, une sorte de toilettage qui am\u00e8ne \u00e0 moins de taxes, et moins de tracas administratifs pour les chambres d'h\u00f4tes buvettes et autres manifestations et tout le monde est content car l'all\u00e9gement de certaines d\u00e9marches administratives facilite les priv\u00e9s mais aussi elle fait gagner du temps \u00e0 l'\u00c9tat, qui consacre moins d'heures \u00e0 leur \u00e9pluchage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [97%] :\r\nEt le Temps revient dans son \u00e9dito sur le film de Claude Barras en lice pour les C\u00e9sars, les Oscars ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [95%] :\r\nAvec ce titre pour que courgette serve d'exemple d'exemple au cin\u00e9ma suisse plut\u00f4t que de sabrer le champagne, dit -il, et recommencer comme si de rien n'\u00e9tait, une attitude tr\u00e8s suisse, il convient de se demander comment faire pour qu'Intel succ\u00e8s puisse se reproduire en substance l'\u00e9ditorialiste voit 2 pistes principales, l'animation et la formation, alors pour l'animation, h\u00e9 bien il faut miser sur l'animation dans laquelle notre pays d\u00e9borde de talents et puis du c\u00f4t\u00e9 de la formation St\u00e9phane Gobbo, lance un appel aux \u00e9coles de cin\u00e9ma et aux \u00e9coles d'art Il faut miser sur une formation en quelque sorte, pluridisciplinaire, il dit la Suisse ne peut se contenter de former chaque ann\u00e9e des r\u00e9alisateurs qui se r\u00eavent en auteurs, elle doit investir plus massivement dans la formation de techniciens, sc\u00e9naristes et producteurs Osons, ajoute -t-il, osons croire que demain de nos \u00e9coles sortiront non pas des individus mais des \u00e9quipes soud\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [91%] :\r\nApr\u00e8s courgette le Pack riche, stress, le stress du paquet mais oui selon l'art d'avoir Zeitung, le nouveau syst\u00e8me de livraison de la poste c'est Toll super pour les clients, mais pas pour les facteurs qui ne cesse de faire des allers-retours, parce que les clients ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 par internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [83%] :\r\nSandra de Summerlea Laurence Bolomey, c'\u00e9tait la Presse retour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-23T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-503EBB69-3738-419A-BE87-1C8DA260E906", "internalArchiveId": "503EBB69-3738-419A-BE87-1C8DA260E906", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le point apr\u00e8s l'annonce des intentions de vote aux \u00e9lections valaisannes", "publicationDate": "2017-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Bodenmann, ancien conseiller d'Etat PS valaisan, ancien pr\u00e9sident du PSS\r\nUn sondage command\u00e9 par la RTS donne Christophe Darbellay en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Analyse de C\u00e9dric Jordan, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Rh\u00f4ne FM, Roger Brunner, correspondant valaisan de SRF et Yves Terrani, correspondant RTS en Valais.\r\n\r\n* * Le point apr\u00e8s l'annonce des intentions de vote aux \u00e9lections valaisannes   34''\r\n18H . on va revenir sur les \u00e9lections valaisannes, et la course au Conseil d'Etat, avec et notre sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut SOTOMO. Nous vous en avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9s les principaux r\u00e9sultats dans notre journal de 7h ce matin.\r\nAlors certes, c'est un clich\u00e9 pris \u00e0 un moment donn\u00e9 de la campagne ; les choses peuvent encore changer, mais la photographie est malgr\u00e9 tout int\u00e9ressante, avec notamment Christophe Darbellay qui m\u00e8ne le bal, Oskar Freysinger 4e derri\u00e8re les 3 candidats PDC, et le socialiste St\u00e9phane Rossini battu par sa colisti\u00e8re Esther Weber-Kalbermatten.\r\nOn va analyser tout ca avec 3 journalistes qui sont sur le terrain pour couvrir cette campagne : \r\n-\tC\u00e9dric Jordan, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Rh\u00f4ne FM\r\n-\tRoger Brunner, correspondant valaisan de la tv al\u00e9manique SRF\r\n-\tYves Terrani, correspondant RTS en Valais\r\n1)\tLa course pour la 1e place sur le podium : Freysinger contre Darbellay\r\n-\tOF minimaliste ?\r\n-\tOF a-t-il sous-estim\u00e9 le raz-le-bol susicit\u00e9 par sa mani\u00e8re de faire campagne ?\r\n-\tCD : visiblement ne souffre pas trop de son affaire familiale .\r\n-\tPourquoi cette 1e place est-elle importante ?\r\n2)\tLa campagne rat\u00e9e de Rossini, qui semble battu derri\u00e8re EWK\r\n-\tRossini r\u00e9sign\u00e9 ?? paie son coup de gueule du printemps pass\u00e9\r\n-\tPossible retour de situation ?\r\n-\tEWK qui ne se retirera pas si il lui passe devant, bonjour l'ambiance.\r\n3)\tComment le PDC va-t-il ressortir de cette campagne tr\u00e8s compliqu\u00e9e : les 3 candidats devant mais le score de Nicolas Voide pas de bonne augure .\r\n-\tVoide peu suivi par l'\u00e9lectorat PDC, ca doit faire respirer Serge M\u00e9trailler.\r\n-\tFracture au sein de l'\u00e9lectorat conservateur du PDC ?\r\n-\tMelly : \u00e9tonnement facile ??\r\n-\tLe PDC reste majoritaire au conseil d'Etat .\r\n4)\tLa surprise Bornet !\r\n-\tComment expliquer un tel score ?? le double des Verts !!\r\nPeter Bodenmann, ancien conseiller d'Etat PS valaisan, ancien pr\u00e9sident du PSS\r\nLaetitia Guignand l'a rencontr\u00e9, il sera l'invit\u00e9 du grand entretien de Forum dimanche \u00e0 18h45. Ecoutez ce qu'il dit sur la candidature de Jean-Marie Bornet . \r\n5)\tLe PLR largu\u00e9 \r\n6)\tIdem pour les Verts", "durationSec": 772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392707", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le point apr\u00e8s l'annonce des intentions de vote aux \u00e9lections valaisannes / FOR_2017-02-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.02.2017"], "alternativeSummary": ["Un sondage command\u00e9 par la RTS donne Christophe Darbellay en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Analyse de C\u00e9dric Jordan, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Rh\u00f4ne FM, Roger Brunner, correspondant valaisan de SRF et Yves Terrani, correspondant RTS en Valais."], "variantIds": ["ece-8392707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:02Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVa conclure ce forum en revenant sur les \u00e9lections valaisannes et la course au Conseil d'\u00c9tat avec notre sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut ottoman, nous vous en avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9s les principaux r\u00e9sultats dans le journal de 7 heures ce matin, alors certes c'est un clich\u00e9 pris \u00e0 un moment donn\u00e9 de la campagne, les choses peuvent encore changer, vont peut-\u00eatre encore changer mais la photographie est malgr\u00e9 tout int\u00e9ressante avec notamment Christophe Darbellay qui m\u00e8ne le bal, Oskar Freysinger, on a presque envie dire seulement 4\u00e8me derri\u00e8re les 3 candidats PDC et puis le socialiste St\u00e9phane Rossini, battu par sa colisti\u00e8re Esther Weber Kalbermatten on va analyser tout \u00e7a avec 3 journalistes qui sont sur le terrain depuis le d\u00e9but de cette campagne pour la couvrir l'expliquer, C\u00e9dric Jourdan Roger Brunner Yves Terrani bonsoir messieurs, bonsoir C\u00e9dric journaux vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint de Rh\u00f4ne FM Roger Brunner correspondant pour le Valais de la tv al\u00e9manique SRF Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant RTS en Valais prenant tout d'abord la la course pour le podium, un Freysinger contre Darbellay m\u00eame plus que le podium la premi\u00e8re place sur ce podium, on voit un Oskar Freysinger seulement 4\u00e8me Darbellay devant commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous C\u00e9dric Jourdan est -ce que tout \u00e7a correspond quelque part \u00e0 la campagne, on a presque envie de dire un peu minimaliste de d'Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nMinimaliste, je sais pas si les minimaliste dans quel sens vous dites \u00e7a, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [88%] :\r\nEnfin sur cette pr\u00e9sence sur le terrain sa participation dans les d\u00e9bats, pas vraiment sur la strat\u00e9gie qui met en route parce qu'on sent bien que la alors il m\u00eame compl\u00e8tement le bal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nBon, disons qu'il r\u00e9pond aux invitations qu'on qu'on lui fait, maintenant c'est vrai que niveau strat\u00e9gique ont progress\u00e9 toute id\u00e9e mais minimaliste, pas si on peut dire \u00e7a, il est toujours j'imagine \u00e0 la manoeuvre sur le terrain ou en niveau strat\u00e9gique, c'est quand m\u00eame lui qui pilote le bateau, c'est quand m\u00eame lui qui pourrait partir tout seul finalement Escarfail mais il se dit bah finalement pourquoi pas avoir cette liste Ensemble \u00e0 droite et puis il y a de revendiquer une majorit\u00e9 programmatique, comme il l'appelle, de droite, donc je crois qu'il fait une campagne minimaliste, Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nVous \u00eates surpris quand m\u00eame, par le fait qu'il soit seulement 4\u00e8me annonce qu'il a un petit peu sous- estim\u00e9 le ras-le-bol qu'a pu susciter sa mani\u00e8re de faire de la politique en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 faut pouvoir le le sondage, comment il est r\u00e9alis\u00e9, je ne peux pas mettre en doute la m\u00e9thode mais enfin je, je la connais pas trop, je sais pas, quelle est l'importance, le poids du Haut-Valais dans le sondage, il y a plein de choses \u00e0 prendre en consid\u00e9ration aux siens a \u00e9t\u00e9 aussi sur le Haut-Valais ou alors monsieur, \u00e7a \u00e7a reste, comme vous le dites \u00e0 une photographie \u00e0 un moment T moi moi je sais pas ce qui me surprend plus, c'est c'est l'\u00e9cart g\u00e9n\u00e9ral qui est tr\u00e8s resserr\u00e9 entre hante les 10 premi\u00e8res positions, on a 10 points aux clients des les 10 premiers du loft 1er c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui me supr\u00eame, surprend plus que la position r\u00e9elle parce que finalement il y a pas grand chose, hein, Christophe Darbellay, \u00e0 35 pourcent,, si on prend qui a si on si on dit qu'il y a 140000 \u00e9lecteurs valaisans, \u00e7a ferait 49000 voix et puis Oskar Freysinger n'est pas loin derri\u00e8re, il aurait 5000 voix derri\u00e8re par rapport \u00e0 ce sondage -l\u00e0 qui a, et \u00e7a peut \u00e9voluer \u00e0 d'ici 5 marre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [93%] :\r\nL\u00e0 on va poser la question \u00e0 Roger Brunner, on a dit : vous \u00eates le correspondant valaisan de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF vos devoirs Oscar pardon Christophe Darbellay men\u00e9e ce sondage qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, vous avez l'impression quelque part que les affaires personnelles, familiales, qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique l'Automne pass\u00e9 finalement ne l'affectent que tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [84%] :\r\nOui, on a vu maintenant, je pense, je pense, on a toujours dit le Valais toujours un un canton catholique mais mais pas ou plus prudes comme comme c'\u00e9tait os\u00e9 aussi avant quelques si\u00e8cles L \u00e0, je pense, il y a quand m\u00eame des gens qui ont dit c'\u00e9tait pas correct, ce qui l'a fait, mais enfin on lui pardonne qu'vont quand m\u00eame voter pour Darbellay et je prends ces derni\u00e8res semaines, peut-\u00eatre aussi, il \u00e9tait toujours, il y avait des attaques toujours contre lui avait de rumeurs et \u00e7a peut-\u00eatre lui a aid\u00e9 aussi encore ces derniers jours, derni\u00e8re semaines les gens, dit maintenant, c'est trop, \u00e0 Al\u00e8s, taxe contre c'est trop, on vote pour Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [88%] :\r\nC'est vrai que la campagne Roger Brunner est particuli\u00e8rement vivant et en parle, il y a, il y a ce qui se dit ouvertement dans la presse mais aussi beaucoup de rumeurs, beaucoup d'attaques tr\u00e8s personnelles sur le terrain, dans les caf\u00e9s, dans, dans, l'un dans la rue, et c'est ce que c'est, est -ce que c'est particuli\u00e8rement vif c'est ann\u00e9e o\u00f9 c'est, c'est normal, courant normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [83%] :\r\nNon, cette ann\u00e9e- l\u00e0, c'est vraiment, c'est beaucoup plus je trouve encore en plus maintenant il y a le carnaval, alors si je regarde la les les journaux de Carnaval, les sujets de carnaval, c'est vraiment Darbellay le 6 num\u00e9ro 1 cette ann\u00e9e- l\u00e0, alors peut-\u00eatre \u00e7a l'fait encore aussi encore la pub mais mais quand m\u00eame dans le Haut-Valais je pense aussi, les gens les conna\u00eet tr\u00e8s bien, on l'Airbus beaucoup dans dans la ar\u00e8ne dans le m\u00eame dans les journaux, radios, t\u00e9l\u00e9visions s'ils al\u00e9manique et on sait qu'il a un bon r\u00e9seau 6 Allemagne est peut-\u00eatre accoster \u00e7a aussi beaucoup valaisan surtout le PDC disent bon, hein, il a fait cette b\u00eatise mais mais on les laisse tranquille quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [91%] :\r\nYves Terrani, on parle beaucoup de de ce match entre ce a Freysinger et Christophe Darbellay mais au fond pourquoi c'est si important pour l'un des 2 d'arriver pour la 1\u00e8re place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [91%] :\r\nC'est un combat de coqs et qui sera le patron au gouvernement valaisan Darbellay veut obtenir la formation il y ajouter l'\u00e9conomie Oskar Freysinger, l'anciennet\u00e9, lui permettra de choisir en 1er et gardera l'information si s'il \u00e9tait \u00e9lu, parce que c'est quelque chose de relativement facile Darbellay doit sa 1\u00e8re place \u00e0 un bon soutien de son parti, mais aussi un appui important de la gauche et des lib\u00e9raux- radicaux donc vraiment c'est c'est pour l'h\u00e9g\u00e9monie au sein du gouvernement que que \u00e7a se joue cette cette premi\u00e8re place qui dictera le Tempo, quelque part, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [86%] :\r\nCe sera le patron Darbellay si il gagne cette \u00e9lection Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [88%] :\r\nOui, vous avez incontestablement \u00e7a je pense que oui, que ce sera le que ce sera patron quoi qu'en pense Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [87%] :\r\nAlors on l'a dit il y a ce combat de coqs un appel\u00e9 parfois comme \u00e7a entre les 3 anciens t\u00e9nors valaisan au Conseil national, il faut le dire entre Freysinger Darbellay et Rossini \u00e0 la St\u00e9phane Rossini, le socialiste alors c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, on voit qu'il est derri\u00e8re pour l'instant, avait, Esther Weber Kalbermatten la sortante, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, au valaisannes, C\u00e9dric Jourdan est -ce que vous avez l'impression qu'il peut refaire son retard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi il y a 7 c'est 3 points de retard, faut savoir que St\u00e9phane Rossini par avec 15 18000 voix de retard dans le Haut-Valais l\u00e0 il y arriverait avec3,23,2 de retard \u00e7a ferait 4000 voix, grosso-modo, donc il fait une bonne partie de son retard, selon ce sondage, toujours hein apr\u00e8s avoir encore une fois, c'est jusqu'au 5 mars et il appelle \u00e0 la mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux, donc ils sont peut-\u00eatre qu'il y a un il y a un coup \u00e0 jouer, et puis il a chang\u00e9, discours aussi St\u00e9phane Rossini au d\u00e9but, disait, moi si je suis derri\u00e8re, Esther Waeber-Kalbermatten, au 1er tour et que suit pas dans les 5 premiers jeux par rapport \u00e0 cet apr\u00e8s- midi, il nous a dit que peut-\u00eatre bah y r\u00e9fl\u00e9chirait du fait que Esther Waeber-Kalbermatten a dit qu'elle s'il \u00e9tait derri\u00e8re aussi St\u00e9phane Rossini, elle continuerait quand m\u00eame \u00e0 lui d'\u00eatre peut-\u00eatre que il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a pique ce sera ce sera au parti ont d\u00e9cid\u00e9 par lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [85%] :\r\nRoger Brunner c'est c'est vrai que Esther Waeber-Kalbermatten a dit, elle ne se retire pas si lui aussi il St\u00e9phane Rossini passe devant, on s'est peut-\u00eatre avec ces 2 candidatures consent la diff\u00e9rence peut-\u00eatre m\u00eame la division confiait qu'il y a entre le haut et le Bas-Valais St\u00e9phane Rossini en Haut-Valais, il ne peut pas ratisser vraiment tr\u00e8s large, il aura pas les voix du Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [84%] :\r\nJustement, Esther Hubert et l\u00e0, des voix, pas seulement des socialistes \u00e0 la d\u00e9voie aussi du PDC des du PLR, c'est les pr\u00e9sidents m\u00eame des de la famille, c'est qui qui ont li\u00e9 dit dans les interviews dans le mais journaux valaisan qui vont soutenir Esther Weber alors clair et Net aussi Roberto Schmidt qui qui a dit \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois et Rossini, vice- pr\u00e9sident, pas dans le Haut-Valais il \u00e9tait invit\u00e9 dans des d\u00e9bats, il a jamais fait et il a dit qu'il a rien \u00e0 gagner dans le haut, mais si on essaye pas c'est clair on peut rien gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [89%] :\r\n\u00e7a c'est clair Yves Terrani, vous l'avez contact\u00e9 ce matin, vous avez parl\u00e9 avec lui, hein, vous me racontiez \u00e7a en pr\u00e9parant cette \u00e9mission et vous avez l'impression qu'il \u00e9tait r\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est vrai, on le sent petit peu absent r\u00e9sign\u00e9 perdant, il a beau dire qu'il continuera \u00e0 mobiliser ses troupes jusqu'au dernier moment, elle donne quelque part l'impression de ne plus y croire lui- m\u00eame, alors bien s\u00fbr, il a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9 pour sa mani\u00e8re d'entrer dans la campagne de s'attaquer frontalement Esther Weber Kalbermatten et au Valais il le paye clairement mais on on le sent pas, on sent pas une sorte de niaque avec lui, actuellement, on pourrait presque penser \u00e0 discuter avec lui comme \u00e7a qui qu'il a le sentiment que qu'il est d\u00e9j\u00e0 qu'il est d\u00e9j\u00e0 perdant m\u00eame si il dit qu'il s'accroche et qui s'accrochera les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [82%] :\r\nEn m\u00eame temps il est pas loin si il y a, il a 3 points et puis bon, ben, c'est une campagne un peu plus pour son image aussi que ce serait pire, hein, franchement j'imagine un peu ben imaginez l\u00e0 il a, il est 7\u00e8me on peut m\u00eame imaginer pourquoi pas de socialistes finalement il Yves, ils auraient peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat \u00e0 pas trop se tirer la bourre mobiliser aussi chez les Verts et puis au PCF et puis pourquoi pas ben jouer cr\u00e2nement leur chance depuis p\u00e9tersbo nous-m\u00eames disait ben pourquoi pas de socialistes bon harnais \u00e9videmment dans la conjecture et puis dans dans les supputations les plus extr\u00eames, mais enfin pourquoi pas de socialistes au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que, jusqu'\u00e0 ce 1er tour la campagne va \u00eatre encore assez assez folle il y a la question du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien quand il va ressortir de cette campagne qui \u00e9t\u00e9 est compliqu\u00e9 pour lui aussi, a certes des 3 candidats qui arrive en t\u00eate de ce sondage, mais il y a le le dissident, on va dire, Nicolas Voide, qui est sur la liste Ensemble \u00e0 droite pour l'instant, il sent qu'il n'est pas tr\u00e8s suivi par l'\u00e9lectorat PDC mais, mais, visiblement, il y a, il y a des choses \u00e0 perdre pour le parti que d\u00e9mocrate chr\u00e9tien dans dans le canton, C\u00e9dric Jordan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [89%] :\r\nOui, ben \u00e7a \u00e7a se v\u00e9rifiera ce sera difficile, \u00e0 savoir un que que p\u00e8se la droite du PDC, en tout cas dans l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, peut-\u00eatre que ce sera plus lisible pour l'\u00e9lection au Grand Conseil si le PDC perd beaucoup de de si\u00e8ges au Grand Conseil, on peut se dire que finalement l'aile droite du PDC, du fait de la candidature Voide au Conseil d'\u00c9tat s'est dit ben pourquoi pas, mais de quelques UDC sur nos listes au Grand Conseil, \u00e7a peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d'analyse, mais ce sera difficile de voir en tout cas c'est vrai que le PDC va en sortir tr\u00e8s affaibli, hein, et tr\u00e8s divis\u00e9e, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [89%] :\r\nOn va rester l\u00e0, peut-\u00eatre avec le PDC parce que la montre avant \u00e7a il y a un autre th\u00e8me qu'on aurait vous soumettre samedi peu la surprise du chef, la dans dans ce sondage, on verra si \u00e7a se confirme, mais c'est quand m\u00eame Jean-Marie Bornet qu'arrive franchement tr\u00e8s bien plac\u00e9, comment vous expliquez \u00e7a vous Roger Brunner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [87%] :\r\nBrendan L\u00e9o voil\u00e0 il est pas tr\u00e8s bien plac\u00e9s, hein, parce qu'il est, il est pas tr\u00e8s connu l\u00e0- bas mais j'ai toujours eu surtout dans dans les m\u00e9dia social comme Facebook Lille il avait toujours un grand soutien et je me demandais toujours la poser la question est -ce que serait \u00eatre aussi le cas dans le riz, la FLA c'est la surprise oui mais dans le Haut-Valais, il devrait faire encore quelque chose de plus qu'on parce que comme porte- parole de la police cantonale, il \u00e9tait pas souvent pr\u00e9sent dans le Haut-Valais et dans sa campagne, pas non plus voulait venir vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:35) [90%] :\r\n\u00e9coutez je oui \u00e0 quelque part quand m\u00eame quand m\u00eame quand m\u00eame un peu, alors apr\u00e8s on entend \u00e9videmment dire que s'il fait 15000 voix Isra\u00ebl sera satisfait, mais il est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, comme le dit Roger Brunner, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux, ce sondage, il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 fait en ligne, donc c'est un c'est relativement assez facile de, de, d'attirer les gens de il, il manie \u00e0 merveille, notamment par manque de moyens financiers et les, les, les r\u00e9seaux sociaux, il travaille beaucoup avec \u00e7a, il est pr\u00e9sent, il fait les petites vid\u00e9os tous les jours et probablement que \u00e7a a pu jouer un r\u00f4le notamment aupr\u00e8s des jeunes, dont on sait qu'ils s'informent essentiellement par ce canal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [85%] :\r\nC\u00e9dric Jourdain, on va vous faire r\u00e9agir un petit interview qu'a r\u00e9alis\u00e9 notre coll\u00e8gue La\u00ebtitia Guinand de Peter demain, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, ce sera l'ailleurs Peter demain l'invit\u00e9 de de Forum, dimanche soir 18 heures 45 le grand entretien de Forum on va \u00e9couter ce petit son qui ont fait r\u00e9agir juste apr\u00e8s, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [82%] :\r\nSi on regarde le Conseil d'\u00c9tat des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es on avait 4 semi- morts et en classe et l\u00e0 les gens, et quelque part la Bornet et bon bah des Matisse, des choses, c'est encore t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 ce matin avec Hermann, qui a fait l'enqu\u00eate, il me dit il vaut aussi avoir une surprise au niveau concurrencer parce que la liste Bornet va faire beaucoup mieux qu'on a pens\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a veut dire, il y a quelques part leur ont dit de faire changer les choses, mais pas dans la direction Frentzen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [90%] :\r\nC\u00e9dric Jordan ont conclu ce tour de table avec vous, elle le fait Bornet \u00e9galement au Grand Conseil, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [83%] :\r\nVraiment, je ne viens pas vraiment de mer peut, \u00e7a peut, il peut y avoir des surprises effectivement mais au Grand Conseil, moi j'ai vraiment pas fait 2 fois plus de voix que les Verts, oui, oui peut-\u00eatre, mais alors c'est encore une fois, il faut voir par rapport au sondage comment il y a, et comment il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, s'il y a beaucoup, s'il a beaucoup mobilis\u00e9 ses troupes par rapport \u00e0 sondage l\u00e0 moi \u00e7a me para\u00eet \u00e9norme 26 pourcent,, c'est vrai que c'est une grosse surprise, enfin ce ce score de de Jean-Marie Bornet, \u00e7a me para\u00eet \u00e9norme, c'est quasiment le double de ce convention ainsi un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [92%] :\r\nConfirmation le 5 mars avec les citoyens qui vont voter pour le 1er tour merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous messieurs C\u00e9dric Jourdan, r\u00e9dacteur en chef de Rh\u00f4ne FM Roger Brunner a de SRF et Yves Terrani notre correspondant RTS en Valais, bonne soir\u00e9e, messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-23T18:03:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8BBF27B-4E9B-484E-9BA9-08592143AF98", "internalArchiveId": "E8BBF27B-4E9B-484E-9BA9-08592143AF98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 en d\u00e9bat au Parlement", "publicationDate": "2017-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale BE\r\nLa session parlementaire de lundi sera cruciale pour l'avenir des retraites. Le Parlement doit mettre sous toit la version d\u00e9finitive de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Un bras de fer s'annonce entre les partis. D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res nationales Isabelle Moret (PLR/VD) et Rebecca Ruiz (PS/VD).\r\n\r\n* * La Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 en d\u00e9bat au Parlement   \r\n*** La session parlementaire qui d\u00e9bute lundi sera cruciale pour l'avenir des retraites. Le Parlement doit mettre sous toit la version d\u00e9finitive de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Le peuple se prononcera en septembre. \r\nEt c'est un bras de fer qui s'annonce, entre la solution pr\u00f4n\u00e9e par le PS et le PDC, qui a la majorit\u00e9 aux Etats. Ces fameux 70 francs pour les nouvelles rentes AVS, pour compenser les baisses dans le 2i\u00e8me pilier. \r\nEt celle d\u00e9fendue par l'UDC et le PLR, majoritaires au National, qui veut compenser uniquement dans le 2i\u00e8me pilier. \r\nUn bras de fer vers un difficile compromis, pourtant essentiel pour faire accepter le projet par le peuple... \r\nD\u00e9bat ce soir avec deux conseill\u00e8res nationales... \r\nIsabelle Moret, CN PLR VD\r\n- 3 semaines pour trouver un compromis... or les positions politiques semblent irr\u00e9conciliables. Pr\u00eate \u00e0 l\u00e2cher du lest? \r\n- dans une lettre ouverte en r\u00e9ponse \u00e0 Travail Suisse, Petra G\u00f6ssi dit que le PLR est pr\u00eat au compromis... mais ne d\u00e9mord pas sur la question des 70.- . Pas la meilleure mani\u00e8re de commencer des n\u00e9gociations...\r\n- Petra G\u00f6ssi dit \u00e9galement qu'une r\u00e9forme aussi importante ne peut pas passer devant le peuple avec le seul soutien du PDC - PS... mais pour les r\u00e9formes concernant la retraite, une r\u00e9forme sans le PS n'a aucune chance... \r\n- le message lanc\u00e9 par le peuple sur la RIE3 montre qu'il est essentiel de faire un projet \u00e9quilibr\u00e9... Et facilement \"vendable\" au peuple... POurtant 70.-, c'est concret... moins compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer que la solution du National.\r\n- UDC... partenaire fiable? on sent que \u00e7a bouge chez les agriculteurs notemment... \r\n- r\u00e9ax \u00e0 Bertschy: ouverture \u00e0 ce compromis?\r\n- risque d'\u00e9chec au Parlement?? possible??? \r\nRebecca Ruiz, CN PS VD\r\n- et c\u00f4t\u00e9 PS, o\u00f9 \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier? sur quoi? \r\n- c'est du power play de votre c\u00f4t\u00e9? vous profitez d'\u00eatre en position de force...\r\n- en m\u00eame temps, vous vous \u00e9charpez sur deux mod\u00e8les de compensation. Mais pour les suisses, quel que soit le mod\u00e8le, il devra payer plus pour avoir la m\u00eame chose \u00e0 la fin... \r\n- ces 70.- c'est un pur argument marketing? \r\n- reaction aux verts lib\u00e9raux? \r\n- On sait que le PDC tient beaucoup \u00e0 l'augmentation du plafond pour les couples \u00e0 155%. C'est une des divergences qui reste entre les 2 conseils... Le PDC pourrait-il \u00eatre tent\u00e9 de l\u00e2cher du lest sur la solution \u00e0 70 francs pour obtenir ce qu'ils promettent \u00e0 leurs \u00e9lecteurs depuis des ann\u00e9es?? \r\n*** Et dans ce d\u00e9bat, les Verts lib\u00e9raux pourraient venir jouer un r\u00f4le central: \r\n7 voix seulement, mais qui peuvent faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. Les Verts lib\u00e9raux, eux, veulent favoriser le compromis pour sauver la r\u00e9forme... Est-ce qu'ils iraient jusqu'\u00e0 accepter la solution des Etats, d\u00e9fendue par l'alliance de la gauche et du centre, qui pr\u00e9voit 70 francs de plus pour les retrait\u00e9s? \r\nAlexandra Richard a pos\u00e9 la question \u00e0 Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale:\r\n  1'27\r\n((Nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier les solutions qui permettraient de trouver un compromis, pour qu'il y ait une r\u00e9forme. Les 70 francs de compensation, pourquoi pas... mais pas pour tous. Nous serions d'accord pour les bas salaires, le plus souvent ce sont des femmes, et il y a une lacune dans le 2e pilier qui p\u00e9jore les bas salaires et les temps partiels. Mais pas question de verser 70 francs \u00e0 tous les retrait\u00e9s de la g\u00e9n\u00e9ration de transition, parce qu'ils auront d\u00e9j\u00e0 droit \u00e0 une compensation dans le 2e pilier. Ce serait une plus-value que n'aurait pas les g\u00e9n\u00e9rations suivantes. Et \u00e7a ne respecterait pas la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle. \r\nR\r\nAlors, c'est important: cette in\u00e9galit\u00e9 salariale, elle se r\u00e9percute tr\u00e8s fort \u00e0 la retraite. C'est un dysfonctionnement du 2e pilier que nous devons corriger. Et bien s\u00fbr, pour le futur, il faut s'assurer qu'on atteigne l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Et l\u00e0 j'attends des autres partis qu'ils se saisissent de la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec s\u00e9rieux lors de la session d'\u00e9t\u00e9 et d\u00e9cident de mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires.))\r\nCalendrier:\r\n3 semaines de session, vote final le 17 mars.\r\npuis votation le 24 septembre... au minimum sur l'augmentation du taux de TVA... id\u00e9e est qu'on vote avant la fin de l'ann\u00e9e pour pouvoir prolonger l'augmentation temporaire \u00e0 8% au profit de l'AI. \r\npoints de divergence: \r\nCN: pas de d\u00e9duction de coordination... donc salaire en entier est assur\u00e9 au 2i\u00e8me pilier... CE garde une d\u00e9duction de coordination \r\nmaintien du m\u00e9canisme automatique d'intervention si le politique ne r\u00e9agit pas suffisamment t\u00f4t, rel\u00e8vement de 4 mois jusqu'\u00e0 67 ans... et augmentation de la TVA.\r\nTVA: 1 point pour le CE, 0,6 pour le CN (pour garantir financement jusqu'en 2030) \r\nrestriction du droit \u00e0 la rente de veuve: seulement pour les femmes qui ont encore des enfants \u00e0 charge pour le CN. Pas de restriction pour le CE\r\nsuppression de la rente our enfant de l?AVS pour CN", "durationSec": 824, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392703", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 en d\u00e9bat au Parlement / FOR_2017-02-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.02.2017"], "alternativeSummary": ["La session parlementaire de lundi sera cruciale pour l'avenir des retraites. Le Parlement doit mettre sous toit la version d\u00e9finitive de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Un bras de fer s\u2019annonce entre les partis. D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res nationales Isabelle Moret (PLR/VD) et Rebecca Ruiz (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8392703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:03Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 la session parlementaire qui d\u00e9bute lundi session qui sera cruciale pour l'avenir des retraites, le Parlement doit mettre sous toit la version d\u00e9finitive de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, le peuple se prononcera en septembre et c'est un bras de fer qui s'annonce entre la solution pr\u00f4n\u00e9e par le Parti socialiste et le PDC qui a la majorit\u00e9 aux \u00c9tats, ces fameux 70 francs pour les nouvelles rentes AVS pour compenser les les baisses dans le 2\u00e8me pilier et la solution d\u00e9fendue par l'UDC et le PLR, qui sont majoritaires au Conseil national et qui veulent compenser uniquement dans le 2\u00e8me pilier alors un bras de fer vers un difficile compromis, compromis pourtant essentiel pour faire accepter le projet par le peuple, on en d\u00e9bat, on va peut-\u00eatre essayer de trouver le compromis ce soir avec deux conseill\u00e8res nationales Isabelle Moret lib\u00e9rale radicale vaudoise et Rebecca Ruiz socialiste vaudoise bonsoir \u00e0 toutes les 2, bonsoir Isabelle Moret, alors vous avez 3 semaines pour trouver ce ce compromis et c'est vrai qu'\u00e0 la fin de la session, il faut qu'il y a un projet, sinon on risque de perdre la TVA, \u00e7a c'est pour la la technique pour, pour parce que la population doit voter en septembre les positions politiques semblent assez irr\u00e9conciliables chacun dans ces derni\u00e8res semaines, ces derniers jours a redit qu'il pr\u00e9f\u00e9rait sa solution alors est -ce que du c\u00f4t\u00e9 du PLR, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest et sur quoi qu'est -ce qui pourrait vous faire avancer vers un compromis qui semble de et qui est demand\u00e9e par tout le monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nPour notre part, c'est essentiel, que le projet soit \u00e9quilibr\u00e9 le projet maintenant qui est soutenu par le Conseil national de la majorit\u00e9 de la commission du Conseil national, c'est un projet qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi social et soutenu par la droite, donc moi je suis contente en tant que personne de droite mod\u00e9r\u00e9e qui veut absolument un projet \u00e9quilibr\u00e9, on est plus oblig\u00e9 la droite dure \u00e0 un accepter des avanc\u00e9es sociales importantes dans ce projet en vieillesse en particulier pour les petits salaires pour les femmes et puis pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s parce que dans la proposition qui est sorti du conseil national, il y a des propositions vraiment tr\u00e8s importante des des concessions importantes de la droite par exemple permettre aux petits salaires de prendre une retraite anticip\u00e9e enfin couvrir correctement les femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel dans le 2\u00e8me pilier, ce qui fait, commandant de la retraite, elles auront une vraie retraite avec un 2\u00e8me, pilier et puis pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s, la possibilit\u00e9 de les maintenir sur le march\u00e9 de l'emploi parce que d\u00e9sormais, avec ce projet, un travailleur de 45 ans, ne serait pas moins cher qu'en travailleurs de 62 ans, ce qui laisserait toutes les chances aux travailleurs de 62 ans sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nRebecca Ruiz sous- entendez Isabelle Moret jamais la droite n'a soutenu un projet aussi vos devriez abandonner vos vos projets \u00e0 vous et puis suivre ce ce ce plan finalement c'est vrai qu'il a pas mal d'avanc\u00e9es sociales dans ce que les propositions du Conseil national actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [93%] :\r\nOui, alors sans doute que le PLR et l'UDC, enfin un certain nombre de pas dans le cas des discussions sont de la commission, mais il est clair pour nous qu'en l'\u00e9tat le projet du Conseil national de la Commission n'est pas n'est pas n'est pas acceptable et que la solution de compromis que nous pr\u00f4nons est celle qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 par par le Conseil des \u00c9tats, je tiens \u00e0 dire \u00e0 la \u00e0 la solution du Conseil des \u00c9tats et d\u00e9j\u00e0 une solution de compromis, donc c'est 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les nouvelles rentes AVS exactement et pourquoi surtout pour compenser la baisse du taux de conversion dans dans le 2\u00e8me pilier, donc on a d\u00e9j\u00e0 fait un certain nombre de pas de notre c\u00f4t\u00e9 au sein du Conseil des \u00c9tats pour trouver cette solution et il est clair pour nous qu'on va pas qu'on va pas l\u00e2cher ce 70 francs, quand bien m\u00eame le PLR ou lui laisser puisse aujourd'hui se se r\u00e9jouir d'avoir fait d\u00e9bat pas, disons, dans un sens plus social, cela \u00e9tant, cette cette ce projet, cette r\u00e9forme doit \u00eatre propos\u00e9 \u00e0 la population, elle doit pouvoir la soutenir et il est clair qu'en l'\u00e9tat avec la solution qui est propos\u00e9e par le Conseil national, on ne trouvera pas de d'accord du de la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [91%] :\r\nIsabelle Moret 70 francs, c'est une mesure assez clair que tout le monde peut comprendre hein, c'est pas un grand Montand mais quand m\u00eame, \u00e7a d\u00e9montre que si on veut travailler davantage on retouche quand m\u00eame quelque chose en retour : pourquoi est -ce qu'elle vous pouvez pas faire un pas dans cette direction et finalement faciliter la r\u00e9ussite du projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [93%] :\r\nC'est une solution qui est profond\u00e9ment injuste, surtout pour les femmes et les retrait\u00e9s, les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite pour les femmes, pourquoi, parce qu'on va leur demander de travailler une ann\u00e9e de plus pour financer 70 francs uniquement pour les nouveaux rentiers c'est exactement le m\u00eame entend donc \u00e7a veut dire qu'une caissi\u00e8re de la Migros va devoir travailler une ann\u00e9e de plus pour payer \u00e0 quelqu'un qui est peut-\u00eatre millionnaire 70 francs de plus au moment de sa retraite, donc c'est injuste de l'obliger \u00e0 travailler plus pour une personne qui n'aurait pas besoin de cet argent, parce que c'est 70 francs en fait son arrosoir et c'est injuste aussi pour les rentiers actuels puisqu'on va cr\u00e9er 2 classes de rentiers, les nouveaux rentiers rendra ses 70 francs puis tous ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, ils auront pas droit, c'est 70 francs 2 des rentiers 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [86%] :\r\nLa diff\u00e9rence c'est que ne font pas perdants : les prestations du 2\u00e8me, pilier, c'est 70 francs c'est pour compenser une prestation que que les nouveaux retrait\u00e9s bon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [86%] :\r\nMais \u00e7a compense rien du tout, parce que la classe moyenne en fait qui a besoin de son 2\u00e8me, pilier pour pouvoir maintenir son ancien niveau de vie n'a pas du tout son \u00e0 cette baisse du 2\u00e8me, pilier qui est compens\u00e9 par ses unique 70 francs, bien pire, c'est 70 tranquille son arrosoir en fait sont contre- productif pour les petits salaires, parce que si vous voyez votre entre \u00e0 augmenter de 70 francs et que vous avez des prestations compl\u00e9mentaires vos prestations compl\u00e9mentaires vont diminuer, voire \u00eatre supprim\u00e9s et vous allez peut-\u00eatre plus avoir la gratuit\u00e9 de Bila, qui \u00e9tait un Avantage donc le peuple a dit non \u00e0 l'initiative AVS Plus de mani\u00e8re flagrante 1 \u00e0 59 pourcent de de non de non, l\u00e0, en fait, ce que la gauche essaye de faire, c'est un mini- AVS Plus en AVS plus Light, alors que le peuple a clairement dit non, qu'il ne voulait pas l'initiative AVS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [77%] :\r\nAlors il y a Yann il y manqu\u00e9 qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant Rebecca Ruiz, ce qu'on aimerait vous soumettre celle fait finalement que c'est septembre France notamment on va dire injuste parce qu'il touche, elle b\u00e9n\u00e9ficierait aussi aux personnes tr\u00e8s fortun\u00e9s qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, pas besoin du moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, je vous r\u00e9ponds que que tout le monde cotise \u00e0 l'AVS et tout le monde a le droit de de toucher l'AVS, je veux dire c'est vrai que l'on soit riche ou que l'on soit pauvre, on cotise \u00e0 l'AVS et on a le droit de toucher de toucher cette ces ces, ces rente au moment o\u00f9 on atteint ou on attend la retraite et puis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [87%] :\r\n\u00e0 l'impact est tr\u00e8s diff\u00e9rent du testing qui a dit 3\u00e8me, pilier qu'un 2\u00e8me, pilier tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est 70 francs \u00e7a p\u00e8se pas beaucoup, alors que pour des personnes modestes comme l'\u00e9voquait Madame Moret, \u00e7a fait une vraie diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [89%] :\r\nOui vous avez raison, \u00e9videmment que \u00e7a fait une diff\u00e9rence, cela \u00e9tant, avec la r\u00e9forme et avec les les propositions qui sont faites par le Conseil national aujourd'hui tous les revenus vont subir une baisse de 12 pourcent du du niveau des rente au niveau d'LPP et disons que ce soit des petits salaires ou au salaire, il n'y a aucune raison de ne pas compenser potable dans une moindre mesure, mais quand m\u00eame, de compenser un peu ce que L\u00e9o revenus vont perdre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [91%] :\r\nAlors on l'a entendu positions sont irr\u00e9conciliables sur cette question, il y a un parti dont on va observer le le vote c'est les Verts lib\u00e9raux, cette voix seulement au conseil national mais qui peuvent peut-\u00eatre faire penser je pensais pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre les Verts lib\u00e9raux se disent pr\u00eats au compromis justement est -ce qu'ils iraient jusqu'\u00e0 accepter la solution des \u00e9tats et et donc ces fameux 70 francs Alexandra Richard a pos\u00e9 la question \u00e0 Catherine Bertschy, la CNNum lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:10) [74%] :\r\nC'est une belle arr\u00eate un peu, \u00e7a va se faire compromis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [97%] :\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier les solutions qui permettraient de trouver un compromis pour qu'il y ait une r\u00e9forme les 70 francs de compensation, pourquoi pas, mais pas pour tous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:23) [62%] :\r\nBen c'est super pass\u00e9 sera ou de ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [98%] :\r\nNous serions d'accord pour les bas salaires, le plus souvent ce sont des femmes et il y a une lacune dans le 2\u00e8me pilier qui p\u00e9jore les bas salaires et les temps partiels, mais pas question de verser 70 francs \u00e0 tous les retrait\u00e9s de la g\u00e9n\u00e9ration de transition parce qu'ils auront d\u00e9j\u00e0 droit \u00e0 une compensation dans le 2\u00e8me pilier, ce serait une plus- Value que n'aurait pas les g\u00e9n\u00e9rations suivantes et \u00e7a ne respecterait pas la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:52) [80%] :\r\nNicolas nancer parce que le Neuwerk, on ne gu\u00e9rit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [93%] :\r\nPour les femmes, elle vous semble \u00e9quitable cette r\u00e9forme quand on parle de de l'\u00e9galit\u00e9 d'\u00e2ge maintenant, mais on n'a toujours pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:04) [68%] :\r\nAh va faire qui Christine ont bien, il a \u00e9t\u00e9, il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:08) [96%] :\r\nEt \u00e7a c'est important cette in\u00e9galit\u00e9 salariale, elle se r\u00e9percute tr\u00e8s fort \u00e0 la retraite c'est un dysfonctionnement du 2\u00e8me pilier que nous devons corriger et bien s\u00fbr pour le futur, il faut s'assurer qu'on atteigne l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:22) [55%] :\r\nLa le fait l\u00e0 il y aurait donc j'ai pas du fond de la dinde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:26) [95%] :\r\nEt l\u00e0, j'attends des autres partis, qu'ils se saisissent de la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec s\u00e9rieux lors de la session d'\u00e9t\u00e9 et d\u00e9cident de mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:36) [82%] :\r\nMa femme annon\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [88%] :\r\nCela concerne nationale Verte lib\u00e9rale, Catherine Bertschy, Isabelle Moret Rebecca Ruiz nous \u00e9coutez attentivement ses propos parce que c'est vrai que ces voix Verte lib\u00e9rale pourrait faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, Rebecca Ruiz s'dans ces propositions qui sont de compromis sur ces fameux 70 francs est -ce que vous voyez une une procession compromis que vous pourriez suivre finalement l\u00e2ch\u00e9 un peu du lest pour quand m\u00eame faire passer cette solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [87%] :\r\nMais comme je disais \u00e0 l'instant monsieur Farge, dire on va, on va pas l\u00e2cher sur ce sont sur ces 70 francs, y compris pour pour Les Hauts revenus parce que je vous le disais \u00e0 l'instant, il y a une baisse quand m\u00eame de 2 dans le 2\u00e8me pilier poursuit au revenu il y a aucune raison de le quitter Paris pour une majorit\u00e9 d'alors, j'ai fini, ce que je voulais vous dire et puis par ailleurs, c'est vrai que la proposition alors allez pas extr\u00eamement concr\u00e8tes la dans, dans lequel le petit extrait qu'on a entendu, mais on peut imaginer que ce serait totalement bureaucratiques hyper lourd \u00e0 mettre en place tr\u00e8s compliqu\u00e9 actuellement le syst\u00e8me de la baisse, il est archi simple est -ce qu'elle semble dire, c'est que, pour certains, on pourrait verser 70 francs et pour d'autres pas comment on pourrait le disons le, le ma\u00eetre, le ma\u00eetre sur place, ce serait totalement disons disproportionn\u00e9e pour le nombre de personnes qui sont concern\u00e9es, donc non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [87%] :\r\nIsabelle Moret, vous \u00eates assez sensible en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ces questions de bureaucratie complexifie encore plus le syst\u00e8me donne encore plus de de travailler l'administration quelque part, \u00e7a va pas trop vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [91%] :\r\nJustement, dans la version du Conseil national comme on supprime la d\u00e9duction de coordination, \u00e7a c'est la fameuse mesure qui va permettre aux femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel, d'\u00eatre couverte, enfin dans le 2\u00e8me pilier, en fait, \u00e7a fait moins d'administratif, c'est pour \u00e7a qu'on a pu obtenir que la droite dure suivent sur cette proposition donc \u00e7a, \u00e7a fera moins d'administratif, mais surtout ce que j'aimerai dire, c'est que dans la version du Conseil national il y a une vraie compensation un vrai une vraie garantie du niveau des rentes dans le 2\u00e8me pilier qui n'existe pas dans la version du Conseil des \u00c9tats, et \u00e7a c'est important pour la classe moyenne, parce que la classe moyenne, a besoin de l'AVS plus dans le 2\u00e8me pilier et si on lui diminue son 2\u00e8me, pilier \u00e9colo compenser uniquement avec 70 francs c'est pas suffisant, ils vont perdre \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a se chiffre en centaines de 2 francs par ann\u00e9e et \u00e7a cette compenser cette perte pour le 2\u00e8me pilier elle est banale musical est pas admissible, c'est pour \u00e7a que moi, j'aimerais avoir cette br\u00e8ve compensation dans le niveau des rentes de 2 dans le 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [93%] :\r\nIsabelle Moret Rebecca Ruiz de dames avec nous dans ce d\u00e9bat Madame Bertschy a mis en avant la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui est encore loin d'\u00eatre abouti avec cette volont\u00e9 d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est un vrai, un vrai enjeu Rebecca Ruiz sur ce point- l\u00e0, il y a encore du chemin, on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [89%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr qu'il n'y avait pas d'ailleurs la gauche comme d'ailleurs certaines femmes mod\u00e9r\u00e9es \u00e0 droite disons se se battent pour obtenir cette \u00e9galit\u00e9 salariale, mais disons c'est clair que c'est pas dans le cadre de ce projet qu'on va, qu'on va l'obtenir cette question d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 part puisque il y a eu des tentatives de de propositions de la part de la gauche qui toute l'occasion de poser cette question, mais si vous voulez, on a quand m\u00eame touchant, \u00e7a va pas le faire, donc voil\u00e0 Madame Bertschy aussi, ben disons bon dos de de devenir maintenant disant cette \u00e9galit\u00e9 salariale, elle doit \u00eatre atteinte \u00e0 leur tr\u00e8s bien, il faudra se battre le moment venu, mais c'est en tout cas pas dans le cadre de cette r\u00e9forme que que que cela va \u00eatre obtenus alors que elle a dit, et vous l'avez dit, l'\u00e2ge de la retraite des femmes va -t-\u00eatre augmenter \u00e0 65 ans, c'est une couleuvre difficile \u00e0 avaler pour la gauche sans vous parliez on vous que je vous parle, avant des diff\u00e9rents compromis qu'on avait d\u00fb faire dans le cas du Conseil des \u00c9tats, c'est certainement le le pire disant la pire couleuvres qu'on doit \u00e0 Caen doivent aller avec la question du de la baisse du taux de conversion et c'est clair que pour nous, de telles disons p\u00e9joration de rations pour pour les rentiers en l'occurrence, doivent pouvoir absolument \u00eatre compens\u00e9e dans le 1er pilier avec avec les 70 francs et je r\u00e9ponds encore tr\u00e8s rapidement, madame aurait lorsqu'elle dit qu'avec la proposition du Conseil national on va favoriser les bas et les et les moyens revenus, c'est totalement faux, je veux dire il y a, il y a un tableau qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 est publique par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales par l'OFAS qui tr\u00e8s clairement Nivea en \u00e9vidence ce que des des revenus moyens actuellement devront cotiser en plus pour obtenir des rente en plus plus plus basse par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:35) [92%] :\r\nIsabelle Moret, c'est vrai que les 2 conseils c'est Sharp, sur le mod\u00e8le de compensation, mais au fond pour les suisses, quel que soit le mod\u00e8le choisi \u00e0 la fin de cette session, il devra payer plus cotiser plus, que ce soit par la TVA par les cotisations salariales ou par autre chose pour obtenir la m\u00eame chose qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [95%] :\r\nMais il y a une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence si vous devez cotiser plus en mati\u00e8re d'AVS vous cotiser plus pour les autres, vous avez un salaire plus bas pour payer pour les autres alors que si vous cotiser plus \u00e0 votre 2\u00e8me, pilier vous perdez pas d'argent, simplement c'est votre propre argent, quand vous allez mettre de c\u00f4t\u00e9 pour votre propre retraite et votre propre employeur va travailler pour vous, c'est \u00e7a la grosse diff\u00e9rence d\u00e9j\u00e0 juste dire encore quelque chose pour les femmes, c'est quelque chose qui me tient \u00e0 coeur : l'Avantage dans la version du National, c'est que les femmes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t et qui ont un petit salaire, ne verront pas l'\u00e2ge de la retraite augmenter pourquoi parce que elles, elles auront la possibilit\u00e9 de partir \u00e0 la retraite anticip\u00e9e, sans \u00eatre p\u00e9jor\u00e9 sur leur retraite, c'est une vraie compensation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:27) [92%] :\r\nAlors on esp\u00e9rait trouver le compromis, ce soir, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, mais vous avez jusqu'au 17 mars vendredi 17 mars pour trouver ce compromis sur la r\u00e9forme des retraites, merci beaucoup, Isabelle Moret et Rebecca Ruiz Isabelle Moret lib\u00e9rale radicale vaudoise Rebecca Ruiz socialiste vaudoise une belle soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-23T17:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1579033", "internalArchiveId": "AA1702579174", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8412757", "imageURL": "http://www.rts.ch/8412774.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le trafic CFF Lausanne-Vevey ne sera pleinement r\u00e9tabli que lundi", "Safari: un documentaire sur les chasseurs d'animaux sauvages", "Conflit syrien: Bana qui twittait \u00e0 Alep est d\u00e9sormais en Turquie", "CFF Lausanne-Vevey: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, \u00e0 Lausanne", "S\u00e9v\u00e9rit\u00e9 al\u00e9manique pour la r\u00e9gularisation des sans-papiers", "Tol\u00e9rance z\u00e9ro contre le soutien aux organisations terroristes", "Apr\u00e8s un incendie: des d\u00e9g\u00e2ts psychologiques parfois importants", "VS: les duels de la droite", "VS: la RTS d\u00e9voile un sondage sur les \u00e9lections", "Comment r\u00e9cup\u00e9rer les Valaisans partis \u00e9tudier \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur?", "Les FA-18 seront renforc\u00e9s pour pouvoir voler jusqu'en 2030", "Sa\u00efda Keller Messahli s'inqui\u00e8te du contenu des pr\u00eaches par les imams", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Un glissement de terrain et des travaux compliqu\u00e9s ont ralenti la reprise du trafic.", "Il t\u00e9moigne de la d\u00e9mocratisation de cette pratique payante.", "Elle y vit avec sa m\u00e8re.", "Certains politiciens craignent un appel d\u2019air suite au projet genevois.", "Certaines mosqu\u00e9es pourraient servir de lieux de recrutement.", "T\u00e9moignage d\u2019une victime.", "La campagne est particuli\u00e8rement difficile.", "Anne-Cathia Marchon analyse ces estimations tr\u00e8s serr\u00e9es.", "Ils sont 70% \u00e0 ne jamais revenir.", "Guy Parmelin a pr\u00e9sent\u00e9 son premier programme d'armement."], "variantIds": ["ece-8298278", "ece-8298276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T05:30:11Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:18:08\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:10  19:30:20:09\r\n          La perturbation\r\n      touche 40'000 voyageurs\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:22:04\r\n  depuis le d\u00e9but de la semaine.\r\n\r\n19:30:22:06  19:30:24:12\r\n       Le trafic ferroviaire\r\n      entre Lausanne et Vevey\r\n\r\n19:30:24:14  19:30:26:19\r\ndevait revenir \u00e0 la normale demain.\r\n\r\n19:30:26:21  19:30:31:23\r\n       Il durera finalement\r\n          jusqu'\u00e0 lundi.\r\n\r\n19:30:32:01  19:30:34:21\r\n  Laurent Dufour nous d\u00e9taillera\r\nles cons\u00e9quences pour les usagers.\r\n\r\n19:30:35:17  19:30:37:15\r\nEux joueront aussi les prolongations.\r\n\r\n19:30:37:17  19:30:40:18\r\n    Les F/A-18 de l'arm\u00e9e suisse\r\nresteront en service jusqu'en 2030.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:44:03\r\n  C'est une cons\u00e9quence du refus\r\n  du Gripen selon Guy Parmelin.\r\n\r\n19:30:44:05  19:30:48:07\r\nLe ministre de la D\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9\r\n   son premier programme complet.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:51:19\r\n         Que se passe-t-il\r\n   dans les mosqu\u00e9es de Suisse ?\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:54:02\r\n           L'arrestation\r\n de deux personnes hier au Tessin,\r\n\r\n19:30:54:04  19:30:57:04\r\n    soup\u00e7onn\u00e9es de recrutement \r\n   pour des groupes terroristes.\r\n\r\n19:30:57:06  19:31:00:08\r\n  L'affaire d'un passage \u00e0 tabac\r\nentourant la mosqu\u00e9e de Winterthur.\r\n\r\n19:31:00:10  19:31:02:08\r\n   Autant de cas qui interrogent\r\n\r\n19:31:02:10  19:31:04:10\r\n     sur la teneur des pr\u00eaches\r\n        de certains imams.\r\n\r\n19:31:04:11  19:31:06:09\r\n    Une femme a men\u00e9 l'enqu\u00eate\r\n     durant plus d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:09:01\r\nSa\u00efda Keller-Messahli nous livrera en\r\nprimeur ses principales conclusions.\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:11:14\r\n La campagne \u00e9lectorale en Valais\r\net ce sondage command\u00e9 par la RTS.\r\n\r\n19:31:11:16  19:31:13:22\r\n            Il t\u00e9moigne\r\n    de l'\u00e2pret\u00e9 de la campagne.\r\n\r\n19:31:14:00  19:31:16:11\r\n        Les candidats sont\r\n    dans un mouchoir de poche.\r\n\r\n19:31:16:12  19:31:18:18\r\n          Nous en verrons\r\n   les principaux enseignements.\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:22:02\r\n Comment reprendre une vie normale\r\n\r\n19:31:22:04  19:31:24:18\r\n       quand on a tout perdu\r\n        dans un incendie ?\r\n\r\n19:31:24:20  19:31:27:03\r\n  Vous entendrez ces t\u00e9moignages.\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:28:16\r\n  La peur panique sur l'instant.\r\n\r\n19:31:28:18  19:31:30:12\r\n  Puis le stress post-traumatique\r\n   qu'il faut apprendre \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:33:04\r\n      Et puis nous partirons\r\n pour un safari tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:31:33:06  19:31:36:06\r\n  Bien loin des pol\u00e9miques que nous\r\nconnaissons en Suisse autour du loup.\r\n\r\n19:31:36:08  19:31:38:16\r\n       Un documentaire suit\r\n      des chasseurs amateurs\r\n\r\n19:31:38:18  19:31:40:18\r\n          qui sont pr\u00eats\r\n     \u00e0 d\u00e9bourser 1'500 francs\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:43:20\r\n     pour abattre une antilope\r\n          dans la savane.\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:48:12\r\n      D'abord, le glissement\r\n   de terrain dimanche dernier.\r\n\r\n19:31:48:14  19:31:51:12\r\n    Puis ces travaux compliqu\u00e9s\r\n    par une terre gorg\u00e9e d'eau.\r\n\r\n19:31:51:14  19:31:54:23\r\n La reprise du trafic r\u00e9gional sur \r\nla ligne CFF entre Lausanne et Vevey\r\n\r\n19:31:55:01  19:31:57:03\r\n          n'aura pas lieu\r\n        comme pr\u00e9vu demain.\r\n\r\n19:31:58:19  19:32:01:19\r\n-Ce chantier est bien plus compliqu\u00e9\r\n             que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:01:21  19:32:05:06\r\nLes CFF pensaient finir vendredi,\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:10:08\r\n mais il faudra 3 jours de plus \r\n \u00e0 cause de mauvaises surprises.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:13:16\r\n   -Comme on a trouv\u00e9 de l'eau,\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:16:03\r\n on n'a pas pu aller profond\u00e9ment\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:18:20\r\n      car tout s'effondrait.\r\n\r\n19:32:18:22  19:32:23:09\r\n      On doit tout stabiliser\r\n        ce massif de b\u00e9ton.\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:26:15\r\n-Situ\u00e9 pr\u00e8s de la gare de Lausanne,\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:31:06\r\n    ce terrain s'est effondr\u00e9\r\ndans la nuit de dimanche \u00e0 lundi.\r\n\r\n19:32:31:08  19:32:35:16\r\n  Mardi, un nouveau glissement\r\n      pendant les travaux.\r\n\r\n19:32:35:18  19:32:38:23\r\n         Des poches d'eau\r\nsont \u00e0 l'origine de ces incidents.\r\n\r\n19:32:39:01  19:32:43:17\r\nLes CFF ignorent pourquoi tant d'eau\r\n       surgit d'un coup ici.\r\n\r\n19:32:44:12  19:32:47:06\r\n-Ces talus sont l\u00e0 depuis un si\u00e8cle.\r\n\r\n19:32:47:08  19:32:51:23\r\n  On doit comprendre si le risque\r\n  est localis\u00e9 ou plus important.\r\n\r\n19:32:52:20  19:32:56:11\r\n     -Les g\u00e9ologues \u00e9tudient\r\n  la stabilit\u00e9 de tout cet axe.\r\n\r\n19:32:56:12  19:32:59:16\r\n    En attendant, les trains\r\n  grandes lignes passent au pas\r\n\r\n19:32:59:18  19:33:02:15\r\net une des deux voies reste ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:33:02:17  19:33:09:03\r\nLes voyageurs r\u00e9gionaux se rabattent\r\n    sur les bus de substitution.\r\n\r\n19:33:11:06  19:33:14:02\r\n    -Il n'y a pas d'information\r\n            \u00e0 la gare.\r\n\r\n19:33:14:06  19:33:16:04\r\n C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'appli des CFF que \r\nj'ai compris que je prendrai le bus.\r\n\r\n19:33:18:15  19:33:22:14\r\n-On fait avec, mais les CFF essaient\r\n      de tout mettre en place\r\n\r\n19:33:22:16  19:33:26:14\r\n        pour qu'on arrive \r\n       \u00e0 bonne destination.\r\n\r\n19:33:27:13  19:33:31:12\r\n-Ces bus de remplacement co\u00fbtent\r\n 200'000 frs pour une semaine.\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:35:11\r\n      Les travaux d'urgence\r\n   sont estim\u00e9s \u00e0 400'000 frs.\r\n\r\n19:33:35:13  19:33:39:23\r\nLe retour \u00e0 la normale est pr\u00e9vu\r\n       pour lundi matin.\r\n\r\n19:33:41:00  19:33:42:14\r\n         -Laurent Dufour,\r\n\r\n19:33:42:16  19:33:46:21\r\n   trois jours de perturbations\r\n  suppl\u00e9mentaires d'ici \u00e0 lundi.\r\n\r\n19:33:47:02  19:33:49:18\r\n          A quoi doivent\r\n     s'attendre les usagers ?\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:57:05\r\n -Si vous prenez un interr\u00e9gional\r\n     entre Gen\u00e8ve et Brigue,\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:03:17\r\n       il faudra s'attendre\r\n   \u00e0 quelques minutes de retard.\r\n\r\n19:34:03:21  19:34:08:05\r\n       Le trafic est ouvert \r\n      que sur une seule voie.\r\n\r\n19:34:08:10  19:34:19:02\r\nPour ce qui est des trains r\u00e9gionaux,\r\n    S3 et S2, ils sont supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:25:11\r\nLes trains r\u00e9gionaux express entre\r\nLausanne et Vevey sont supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:29:10\r\nSauf nouvel incident sur le chantier,\r\n\r\n19:34:29:14  19:34:33:02\r\n       le trafic reprendra\r\n     \u00e0 la normal lundi matin.\r\n\r\n19:34:33:06  19:34:38:08\r\n  D'ordinaire, 40'000 voyageurs\r\nempruntent chaque jour ce tron\u00e7on.\r\n\r\n19:34:38:12  19:34:39:14\r\n          Derni\u00e8re info,\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:43:23\r\n    si vous imaginez r\u00e9cup\u00e9rer \r\n    une partie de l'abonnement,\r\n\r\n19:34:44:04  19:34:46:20\r\nd\u00e9trompez-vous, pas de remboursement.\r\n\r\n19:34:47:00  19:34:49:05\r\n   Les retards ont \u00e9t\u00e9 minimes.\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:54:02\r\n  Les CFF ont rempli leur mandat\r\n    d'acheminer les voyageurs.\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:55:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:55:19  19:34:57:16\r\n             Le sort\r\n de la chasse a\u00e9rienne helv\u00e9tique\r\n\r\n19:34:57:18  19:34:59:16\r\n       s'est plusieurs fois\r\n       jou\u00e9 dans les urnes.\r\n\r\n19:34:59:18  19:35:01:16\r\n  La d\u00e9cision annonc\u00e9e fait suite\r\n      au refus par le peuple\r\n\r\n19:35:01:18  19:35:03:14\r\n  d'acheter une flotte de Gripen.\r\n\r\n19:35:03:16  19:35:05:16\r\n      Les F/A-18 poursuivront\r\n    leur mission jusqu'en 2030.\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:07:21\r\n       G.Parmelin a pr\u00e9sent\u00e9\r\n son premier programme d'armement.\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:09:17\r\n Et il suscite d\u00e9j\u00e0 des critiques.\r\n\r\n19:35:10:15  19:35:13:21\r\n-Les F/A-18 profiteront de cette vue\r\n    sur la Suisse jusqu'en 2030.\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:17:07\r\n    Ils n'\u00e9taient pas pr\u00e9vus\r\n    pour durer si longtemps,\r\n\r\n19:35:17:09  19:35:20:09\r\nmais le peuple a dit non au Gripen.\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:24:13\r\n-Ils seront utilis\u00e9s intensivement.\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:27:17\r\n   Si aucune mesure n'est prise,\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:32:06\r\n ils atteindraient la fin de leur\r\nutilisation au milieu ann\u00e9es 2020.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:14\r\n-Renforcer ces avions, \u00e7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:47:02\r\n 50 % du budget pour rallonger \r\nleur dur\u00e9e de vie jusqu'en 2030.\r\n\r\n19:35:47:04  19:35:50:04\r\nG.Parmelin aurait voulu les \u00e9quiper\r\n d'un dispositif d'attaque au sol.\r\n\r\n19:35:50:06  19:35:53:06\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 et\r\nle ministre a recul\u00e9 provisoirement.\r\n\r\n19:35:53:18  19:35:55:15\r\n  -L'analyse de mes sp\u00e9cialistes\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:57:07\r\n      montre que cette option\r\n\r\n19:35:57:09  19:36:00:03\r\n      doit \u00eatre approfondie.\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:06:20\r\n  -Deuxi\u00e8me poste du programme\r\n   d'armement: les munitions.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:18\r\nPour les d\u00e9tracteurs du programme,\r\n  c'est le symbole d'une vision\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:17:09\r\n     encore une fois tourn\u00e9e\r\n         vers le pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:20:03\r\n    -Les dangers actuels sont:\r\n\r\n19:36:20:05  19:36:23:12\r\nle terrorisme et les cyberattaques.\r\n\r\n19:36:23:14  19:36:28:22\r\n Ce n'est pas une d\u00e9fense massive\r\n         aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:36:21\r\nRacheter des munitions, c'est revenir\r\n  au sc\u00e9nario de la guerre froide.\r\n\r\n19:36:37:21  19:36:41:21\r\n -Le mot cyberd\u00e9fense ne figure pas\r\ndans le nouveau message sur l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:43:04  19:36:45:12\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:36:45:14  19:36:48:11\r\nest en train de revoir sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:36:48:12  19:36:55:03\r\n  Nous pr\u00e9senterons notre propre\r\n strat\u00e9gie interne prochainement.\r\n\r\n19:36:55:12  19:36:58:05\r\n -Frein\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n    le ministre de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:36:58:07  19:37:00:11\r\n  avance encore avec prudence.\r\n\r\n19:37:00:12  19:37:04:14\r\n   G.Parmelin endosse l'enti\u00e8re\r\npaternit\u00e9 de ce premier programme.\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:07:18\r\n   -Certaines mosqu\u00e9es de Suisse\r\n\r\n19:37:07:20  19:37:10:23\r\nservent-elles de lieux de recrutement\r\n   pour les candidats au djihad ?\r\n\r\n19:37:11:01  19:37:13:14\r\n    La question refait surface\r\n   avec l'arrestation au Tessin\r\n\r\n19:37:13:16  19:37:17:09\r\n de deux personnes soup\u00e7onn\u00e9es de \r\nliens avec le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:19:15\r\n        et la perquisition \r\n        d'un lieu de culte.\r\n\r\n19:37:19:17  19:37:24:01\r\n    Apr\u00e8s Gen\u00e8ve et Winterthur,\r\n   voici que Lugano s'interroge.\r\n\r\n19:37:26:06  19:37:29:00\r\n       -La grande mosqu\u00e9e\r\n      surveill\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:37:29:02  19:37:32:08\r\n      des employ\u00e9s fich\u00e9s S\r\n  par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises,\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:23\r\n et des perquisitions dans leur\r\n  logement en France voisine.\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:40:06\r\n    Un directeur saoudien accus\u00e9\r\nde fermer les yeux sur l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n19:37:40:07  19:37:45:15\r\nMais pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale connue.\r\n\r\n19:37:45:17  19:37:48:22\r\n  Enqu\u00eate de la justice suisse,\r\n   en revanche, \u00e0 Winterthur,\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:50:19\r\n  avec plusieurs arrestations.\r\n\r\n19:37:50:21  19:37:53:23\r\n  Une premi\u00e8re, l'imam \u00e9thiopien\r\nde la mosqu\u00e9e An'Nour est incarc\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:37:54:01  19:37:57:02\r\n    pour provocation au crime\r\n        et \u00e0 la violence.\r\n\r\n19:37:57:03  19:38:01:06\r\nDes jeunes radicalis\u00e9s partis faire\r\nle djihad fr\u00e9quentaient la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:04:03\r\nHier, un lieu de culte tessinois\r\n      est perquisitionn\u00e9,\r\n\r\n19:38:04:05  19:38:08:19\r\n   des locaux priv\u00e9s fouill\u00e9s\r\n    et des documents saisis.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:13:01\r\n    Deux hommes sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:15:03\r\n       L'un Turco-suisse,\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:19:22\r\nl'autre, un Suisse, propri\u00e9taire\r\n   d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:20:00  19:38:23:12\r\nMais aucun signe de planification\r\n    d'un attentat en Suisse,\r\n\r\n19:38:23:14  19:38:29:21\r\n   mais le soup\u00e7on de soutien\r\n \u00e0 une organisation terroriste.\r\n\r\n19:38:30:12  19:38:33:02\r\n   -On soup\u00e7onne le recrutement\r\n\r\n19:38:33:04  19:38:36:04\r\n       pour l'Etat islamique\r\n\r\n19:38:36:06  19:38:41:02\r\n ou des organisations similaires.\r\n\r\n19:38:42:10  19:38:45:11\r\n    -Cellule de recrutement \r\n    dans un centre d'asile ?\r\n\r\n19:38:45:13  19:38:48:09\r\n      L'enqu\u00eate v\u00e9rifiera.\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:52:10\r\n      Le ministre tessinois\r\n   voit son canton vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:38:53:12  19:38:55:12\r\n   -Nous sommes expos\u00e9s \u00e0 Milan\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:58:10\r\n  o\u00f9 les menaces sont s\u00e9rieuses.\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:03:06\r\n     C'est \u00e0 Milan que l'auteur\r\ndes attentats de Berlin a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:39:06:06  19:39:09:18\r\n -C'est aussi au Tessin qu'avait\r\n tiss\u00e9 des liens cet ex-champion\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:13:05\r\nsuisse de boxe tha\u00efe, un Marocain,\r\n     condamn\u00e9 le mois dernier\r\n\r\n19:39:13:07  19:39:16:16\r\n \u00e0 6 ans de prison par l'Italie\r\n      pour soutien \u00e0 l'EI.\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:20:19\r\n La Suisse, lieu de recrutement\r\n   des r\u00e9seaux djihadistes ?\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:25:16\r\n  -Si quelqu'un souhaite d\u00e9passer\r\n\r\n19:39:25:18  19:39:29:04\r\n  la ligne rouge dans le soutien\r\n\r\n19:39:29:06  19:39:33:13\r\n  au terrorisme, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     et la police des cantons\r\n\r\n19:39:33:15  19:39:36:13\r\n          ne laisseront\r\n    aucune marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:38:18\r\n-Cette proc\u00e9dure, premi\u00e8re du genre,\r\n\r\n19:39:38:20  19:39:40:23\r\n      s'ajoute \u00e0 70 autres\r\n    ouvertes par le parquet.\r\n\r\n19:39:41:13  19:39:47:18\r\n  -Madame Saida Keller-Messhali,\r\n     vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:39:47:23  19:39:54:01\r\n   pour comprendre ce qui se dit\r\n    dans les mosqu\u00e9es suisses.\r\n\r\n19:39:54:03  19:40:02:17\r\nQuel est votre principal constat ?\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:06:22\r\n      -La situation actuelle\r\n         est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:12:21\r\n Nous avons beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:13:02  19:40:20:21\r\n       Il faut dire que 90 %\r\n      des musulmans de Suisse\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:26:16\r\n  ne fr\u00e9quentent pas de mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:40:26:20  19:40:30:01\r\n      Mais les 10 % restants\r\n      forment un monde clos.\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:33:10\r\n          C'est pour cela\r\n   que j'ai fait des recherches.\r\n\r\n19:40:33:13  19:40:36:18\r\n     Mes r\u00e9sultats m'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:40:36:23  19:40:44:20\r\n-Vous parlez de messages de haine \r\ncontre l'int\u00e9gration des musulmans\r\n\r\n19:40:45:00  19:40:48:12\r\n     et la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:58:01\r\nLe passage \u00e0 tabac de deux fid\u00e8les\r\n   de la mosqu\u00e9e de Winterthur\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:01:16\r\n  t\u00e9moigne de ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n19:41:01:20  19:41:05:14\r\n       -Il y a un discours\r\n   contre l'int\u00e9gration sociale\r\n\r\n19:41:05:19  19:41:07:04\r\n        dans ces mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:07:08  19:41:15:19\r\n    Un discours isolationniste,\r\n   porteur de haine et misogyne.\r\n\r\n19:41:18:11  19:41:23:11\r\nDans ce sens, c'est l\u00e0 o\u00f9 se pr\u00e9pare\r\nun terreau mental pour la violence.\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:27:13\r\n   Ensuite, la violence r\u00e9elle.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:33:15\r\n  -On parle d'un terreau mental.\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:40:00\r\n    Il y a beaucoup entre cela\r\net le passage \u00e0 l'acte terroriste.\r\n\r\n19:41:40:04  19:41:43:11\r\nQuelle est l'appel aux autorit\u00e9s ?\r\n\r\n19:41:43:16  19:41:48:21\r\n           -Je souhaite\r\n     que les pouvoirs publics\r\n\r\n19:41:49:02  19:41:54:03\r\n        voient de plus pr\u00e8s\r\n        ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:41:54:07  19:41:57:19\r\n  Qu'ils observent qui pr\u00eachent.\r\n\r\n19:41:57:23  19:42:02:03\r\n        Certaines personnes\r\n         viennent pr\u00eacher,\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:06:06\r\n        elles sont form\u00e9es\r\n        en Arabie Saoudite\r\n\r\n19:42:08:08  19:42:12:23\r\n et passent par les pays des Balkans.\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:19:09\r\n          Parmi ces gens,\r\n  des gens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\n\r\n19:42:19:13  19:42:22:20\r\n            en Albanie\r\n   ou en Mac\u00e9doine par exemple.\r\n\r\n19:42:23:01  19:42:27:21\r\n       Il s'agit de regarder\r\nde tr\u00e8s pr\u00e8s et de d\u00e9finir un cadre,\r\n\r\n19:42:28:01  19:42:30:06\r\n    comme une loi sur l'islam,\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:34:09\r\n      pour savoir quel islam \r\n      nous voulons en Suisse.\r\n\r\n19:42:35:12  19:42:37:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:40:06\r\nLe projet genevois de r\u00e9gularisation\r\n   des sans-papiers fait r\u00e9agir.\r\n\r\n19:42:40:08  19:42:42:18\r\n  Notamment en Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n19:42:42:20  19:42:45:11\r\n     o\u00f9 plusieurs politiciens \r\n     craignent un appel d'air.\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:48:12\r\n    Alors derri\u00e8re la question\r\n  du traitement des clandestins,\r\n\r\n19:42:48:14  19:42:51:14\r\n    y a-t-il un foss\u00e9 entre les\r\napproches romandes et al\u00e9maniques ?\r\n\r\n19:42:53:07  19:42:57:17\r\n -Originaires du Maghreb, ces deux\r\nfemmes vivent \u00e0 Zurich depuis 2011,\r\n\r\n19:42:57:19  19:42:59:01\r\n       de fa\u00e7on ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:01:10\r\n         Dans le bureau\r\nde coordination des sans-papiers,\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:03:08\r\n         on les informe\r\n   de la politique cantonale.\r\n\r\n19:43:03:10  19:43:05:17\r\n    Elles pourraient formuler\r\n  une demande de cas de rigueur\r\n\r\n19:43:05:19  19:43:07:16\r\n          pour obtenir\r\n   une autorisation de s\u00e9jour,\r\n\r\n19:43:07:18  19:43:09:17\r\nmais avec peu d'espoir de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:43:11:10  19:43:12:23\r\n     -Les cantons ont beaucoup\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:14:10\r\n      de libert\u00e9 de manoeuvre\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:16:06\r\ndans leur application des directives.\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:18:04\r\n Ils leur appartient de travailler\r\n\r\n19:43:18:06  19:43:21:07\r\n de fa\u00e7on plut\u00f4t permissive ou non\r\n          face \u00e0 ces cas.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:25:09\r\n     Zurich est plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re\r\n      face aux sans-papiers.\r\n\r\n19:43:28:00  19:43:30:17\r\n  -Cette politique restrictive \r\n  se refl\u00e8te dans les chiffres.\r\n\r\n19:43:30:19  19:43:33:23\r\n    En 2016, Gen\u00e8ve a accord\u00e9\r\n   318 autorisations de s\u00e9jour\r\n\r\n19:43:34:01  19:43:37:14\r\n      \u00e0 des sans-papiers, \r\n      Vaud 44 et Zurich 2.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:40:18\r\n Selon une \u00e9tude du secr\u00e9tariat\r\n     d'Etat aux migrations,\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:44:10\r\n       Gen\u00e8ve abriterait\r\n13'000 sans-papiers, Vaud 12'000\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:49:01\r\n        et Zurich 28'000.\r\n\r\n19:43:49:03  19:43:53:12\r\n  Une majorit\u00e9 de ces personnes\r\n      serait d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9e\r\n\r\n19:43:53:14  19:43:56:00\r\n   dans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:43:56:19  19:44:02:02\r\n     -Nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais\r\n\r\n19:44:02:04  19:44:04:10\r\nque l'exp\u00e9rience genevoise parviendra\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:07:10\r\n    \u00e0 encourager une politique \r\n    plus ambitieuse et ouverte.\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:11:14\r\n Cela pourra aussi donner un signe\r\n  positif dans d'autres cantons.\r\n\r\n19:44:12:17  19:44:16:22\r\n       -Du c\u00f4t\u00e9 du service\r\n     de migration zurichois,\r\n\r\n19:44:17:00  19:44:20:17\r\n   on confirme des diff\u00e9rences\r\nde politique en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:22:13\r\n      mais on ne tient pas\r\n \u00e0 l'expliquer devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:44:22:20  19:44:24:08\r\n   La question des sans-papiers\r\n\r\n19:44:24:10  19:44:25:22\r\n     reste parfois quasi tabou\r\n\r\n19:44:26:00  19:44:28:06\r\n   et marque avant tout un foss\u00e9\r\n     entre ville et campagne.\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:32:11\r\n     Dans les rangs bourgeois,\r\nplusieurs repr\u00e9sentants al\u00e9maniques\r\n\r\n19:44:32:12  19:44:35:19\r\n    se sont d\u00e9j\u00e0 dit sceptiques\r\nface \u00e0 l'exp\u00e9rience test genevoise.\r\n\r\n19:44:36:15  19:44:39:21\r\n  -Il y a des effets secondaires.\r\n\r\n19:44:39:23  19:44:42:10\r\n  Les requ\u00e9rants d'asile normaux\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:45:13\r\n  ont de moins bonnes conditions\r\n      que les sans-papiers.\r\n\r\n19:44:45:15  19:44:51:05\r\n       Ca pourrait les inviter\r\n\u00e0 jeter leurs papiers \u00e0 la poubelle !\r\n\r\n19:44:53:21  19:44:55:14\r\n           -A Zurich,\r\n   les deux femmes rencontr\u00e9es\r\n\r\n19:44:55:16  19:44:58:03\r\n       pr\u00e9f\u00e8rent renoncer\r\n       au cas de rigueur.\r\n\r\n19:44:58:05  19:45:00:19\r\n            Le risque\r\n    d'\u00e9chouer est trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:45:03:15  19:45:06:17\r\n  -Les n\u00e9gociations sur l'avenir\r\n de la Syrie ont repris \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:06:19  19:45:09:18\r\n       Aucune avanc\u00e9e majeure\r\npour l'instant entre le gouvernement\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:12:09\r\nde Bachar el-Assad et l'opposition.\r\n\r\n19:45:12:11  19:45:14:11\r\nEt toujours pas de dialogue direct.\r\n\r\n19:45:14:12  19:45:18:07\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU, S.de Mistura a\r\nre\u00e7u les deux d\u00e9l\u00e9gations s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:45:19:12  19:45:24:13\r\n Les repr\u00e9sentants du gouvernement\r\n      syrien et des rebelles\r\n\r\n19:45:24:15  19:45:37:06\r\n      se retrouvent \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  pour reprendre les n\u00e9gociations\r\n\r\n19:45:37:10  19:45:40:02\r\n   -Bana \u00e0 7 ans et sa maman ont\r\n      racont\u00e9 leur quotidien\r\n\r\n19:45:40:06  19:45:41:02\r\n              \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:45:43:05  19:45:45:16\r\n     -Jouer, rire, ce sont\r\ndes plaisirs nouveaux pour Bana.\r\n\r\n19:45:45:18  19:45:48:12\r\n  Il y a deux mois, la fillette\r\n  de 7 ans \u00e9tait prise au pi\u00e8ge\r\n\r\n19:45:48:14  19:45:51:01\r\n dans la ville d'Alep assi\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:45:51:03  19:45:58:23\r\n    Elle a attir\u00e9 l'attention\r\n\r\n19:45:59:01  19:46:01:02\r\n  en racontant sur Twitter son\r\nquotidien sous les bombardements.\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:03:00\r\n          Aujourd'hui,\r\nen visite \u00e0 Istanbul, Bana revit.\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:05:04\r\n   -Je suis contente en Turquie.\r\n\r\n19:46:05:06  19:46:07:13\r\n       Je peux sortir jouer.\r\n\r\n19:46:07:15  19:46:13:07\r\n         Il y a la paix,\r\n       mais Alep me manque.\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:17:15\r\n J'esp\u00e8re y retourner et je ne veux\r\npas abandonner les enfants de Syrie.\r\n\r\n19:46:17:17  19:46:21:22\r\n        Je veux les sauver.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:24:08\r\n       -M\u00eame si elle est\r\n     d\u00e9sormais en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:26:19\r\n       Bana veut continuer\r\n       \u00e0 alerter le monde\r\n\r\n19:46:26:21  19:46:29:02\r\nsur les souffrances des Syriens.\r\n\r\n19:46:29:04  19:46:32:03\r\nElle twitte avec l'aide de sa m\u00e8re\r\n   pour alerter les dirigeants.\r\n\r\n19:46:32:05  19:46:35:03\r\n    Elle a envoy\u00e9 une lettre\r\n      au pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n19:46:35:17  19:46:37:13\r\n        -J'ai \u00e9crit \u00e0 Trump\r\n\r\n19:46:37:14  19:46:40:02\r\n  pour aider les enfants syriens,\r\n\r\n19:46:40:04  19:46:45:06\r\nmais lui veut interdire aux Syriens\r\n     d'entrer aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:46:46:05  19:46:49:15\r\n    -Elle a aussi rencontrer\r\n     le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:46:49:17  19:46:52:07\r\nBana et sa famille ont eu le droit\r\n       de venir en Turquie\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:54:19\r\net vont avoir des passeports turcs.\r\n\r\n19:46:54:21  19:46:57:22\r\n   Ainsi, Erdogan se pr\u00e9sente\r\ncomme le protecteur des Syriens.\r\n\r\n19:46:58:00  19:47:01:17\r\n         Bana veut \u00eatre\r\n   le porte-voix des Syriens.\r\n\r\n19:47:03:10  19:47:05:11\r\n-C'est pour que la guerre s'arr\u00eate,\r\n\r\n19:47:05:13  19:47:07:13\r\n         pour qu'on puisse\r\n       reconstruire le pays,\r\n\r\n19:47:07:15  19:47:13:00\r\n         rester en Syrie\r\n   et ne plus avoir \u00e0 repartir.\r\n\r\n19:47:14:02  19:47:16:01\r\n         -En attendant\r\n   d'\u00eatre inscrite \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:47:16:03  19:47:20:02\r\nBana fait des exercices d'anglais.\r\n\r\n19:47:22:05  19:47:24:07\r\n     -Je sais que c'est lourd\r\n\r\n19:47:24:09  19:47:26:19\r\n    pour une fillette de 7 ans.\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:29:08\r\n  Elle est contente de le faire.\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:33:04\r\n   Elle veut rentrer \u00e0 la maison\r\n      et retourner \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:35:18\r\n           -Un souhait\r\n qui semble encore inaccessible,\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:39:11\r\nmais les n\u00e9gociations reprennent\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:44:08\r\n  pour tenter de trouver une issue\r\nau conflit qui entame sa 7\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:46:01  19:47:50:02\r\n          -La RTS d\u00e9voile\r\n      aujourd'hui un sondage.\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:52:23\r\n     Une premi\u00e8re dans le cadre\r\nd'une campagne \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale.\r\n\r\n19:47:53:01  19:47:54:19\r\nEn voici les principales estimations.\r\n\r\n19:47:54:21  19:47:57:02\r\n   En t\u00eate, trois candidats PDC.\r\n\r\n19:47:57:04  19:47:59:04\r\nC.Darbellay, J.Melly et R.Schmidt.\r\n\r\n19:47:59:06  19:48:00:08\r\n         Au coude-\u00e0-coude,\r\n\r\n19:48:00:10  19:48:03:06\r\n        l'UDC O.Freysinger et\r\nla socialiste E.Waeber-Kalbermatten.\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:05:20\r\n        Au pied du podium,\r\non trouve notamment le PDC N.Voide,\r\n\r\n19:48:05:22  19:48:10:15\r\nle socialiste S.Rossini et J-M.Bornet\r\n  du Rassemblement citoyen Valais.\r\n\r\n19:48:13:09  19:48:14:17\r\n       Anne-Cathia Marchon,\r\n\r\n19:48:14:19  19:48:20:18\r\n  ce qui frappe dans ce sondage,\r\n ce sont ces estimations serr\u00e9es.\r\n\r\n19:48:20:22  19:48:23:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:48:23:18  19:48:28:19\r\n     Les \u00e9carts sont minimes.\r\n\r\n19:48:28:23  19:48:35:00\r\n Entre le premier et le cinqui\u00e8me,\r\n  il n'y a que 5 % de diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:48:35:04  19:48:40:08\r\n  Si les r\u00e9sultats de ce sondage\r\n   se v\u00e9rifient dans les urnes,\r\n\r\n19:48:40:12  19:48:43:21\r\n       ce sera le statu quo\r\n      avec trois si\u00e8ges PDC,\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:46:09\r\n  un si\u00e8ge UDC et un socialiste.\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:50:16\r\n               Le PDC\r\nconserverait sa majorit\u00e9 historique.\r\n\r\n19:48:50:21  19:48:54:17\r\n     Le fait le plus \u00e9tonnant\r\n          de ce sondage,\r\n\r\n19:48:54:22  19:48:59:08\r\n      c'est la huiti\u00e8me place\r\n       de Jean-Marie Bornet.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:04:06\r\n   Il pourrait tenter sa chance\r\n      en qualit\u00e9 d'outsider.\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:08:13\r\n   Lors des derni\u00e8res \u00e9lections\r\n      communales en octobre,\r\n\r\n19:49:08:18  19:49:13:22\r\n    d'autres mouvements citoyens\r\navaient su tirer leur \u00e9pingle du jeu\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:18:04\r\net boulevers\u00e9 l'\u00e9chiquier politique\r\n           traditionnel.\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:22:07\r\n  -Ce sondage pr\u00e9cise l'existence\r\n     d'une guerre des droites.\r\n\r\n19:49:22:11  19:49:26:04\r\n    -On le voit dans le sondage\r\n          et la campagne.\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:31:12\r\n        La droite se livre\r\n      \u00e0 une guerre intestine\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:38:17\r\n depuis qu'un des piliers de l'aile\r\nconservatrice a rejoint O.Freysinger.\r\n\r\n19:49:38:22  19:49:41:09\r\n   Avec ses guerres des droites,\r\n\r\n19:49:41:13  19:49:45:18\r\n         les Valaisan sont\r\n confront\u00e9s \u00e0 un choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:45:22  19:49:51:01\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9, la r\u00e9volution\r\n  conservatrice avec O.Freysinger\r\n\r\n19:49:51:06  19:49:56:11\r\net en face, celui du PDC C.Darbellay\r\n     qui veut un Valais ouvert.\r\n\r\n19:49:56:13  19:50:01:23\r\n-Battre le pav\u00e9 et serrer des mains,\r\n         C.Darbellay adore.\r\n\r\n19:50:02:01  19:50:05:06\r\n Pourtant cette campagne au Conseil\r\nd'Etat, il l'avoue, a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:50:05:08  19:50:07:03\r\n         Apr\u00e8s l'annonce\r\n   de son enfant hors mariage,\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:10:19\r\n  il a fait l'objet des rumeurs\r\nles plus folles sur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:50:12:03  19:50:13:23\r\n        -C'est une campagne\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:15:23\r\n    d'une duret\u00e9 sans pareille.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:18:22\r\n        On a l'impression\r\n    d'\u00eatre aux USA chez Trump.\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:23:07\r\n    Peut-\u00eatre qu'ils ont peur.\r\n\r\n19:50:24:07  19:50:27:19\r\n    -Son rival, O.Freysinger\r\n    pr\u00e9pare ce qu'il appelle\r\n\r\n19:50:27:21  19:50:34:06\r\n la r\u00e9volution conservatrice fond\u00e9e\r\nsur des racines hell\u00e9no-chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n19:50:34:08  19:50:38:02\r\n          Il s'inspire\r\n    de V.Poutine en personne.\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:42:19\r\n-C'est un peu ce que pr\u00f4ne V.Poutine.\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:45:00\r\n     C'est une troisi\u00e8me voie,\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:53:11\r\n     entre le n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\r\n  et l'internationale socialiste.\r\n\r\n19:50:53:12  19:50:56:12\r\n    Il y a une troisi\u00e8me voie.\r\n\r\n19:50:57:01  19:51:00:03\r\n-Une 3\u00e8me voie pour laquelle il cr\u00e9e\r\n        \"Ensemble \u00e0 droite\"\r\n\r\n19:51:00:05  19:51:04:15\r\navec le PDC conservateur N.Voide.\r\n\r\n19:51:04:17  19:51:08:08\r\n   Une strat\u00e9gie qui provoque\r\n    des d\u00e9chirements au PDC.\r\n\r\n19:51:08:10  19:51:13:09\r\n     L'ancien Grand Baillif\r\n  pr\u00e9f\u00e8re parler d'alternative.\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:15:22\r\n         -Cette liste PDC\r\n\r\n19:51:16:00  19:51:18:04\r\n   n'est pas une liste de droite\r\n\r\n19:51:18:06  19:51:22:02\r\n puisqu'elle propose de remplacer\r\n        deux conservateurs\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:25:23\r\n    par deux chr\u00e9tiens-sociaux.\r\n\r\n19:51:26:01  19:51:30:04\r\n    L'aile droite de mon parti\r\n  ne se sentait pas repr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n19:51:31:02  19:51:36:00\r\n-Face \u00e0 cette droite conservatrice,\r\n les socialistes du Valais romand\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:39:02\r\n     appelleront \u00e0 rajouter\r\n       le PDC C.Darbellay\r\n\r\n19:51:39:04  19:51:42:11\r\n         sur la liste de\r\n      l'alliance de gauche.\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:44:08\r\n       -On va devoir choisir\r\n\r\n19:51:44:10  19:51:45:20\r\n        avec quelle droite\r\n\r\n19:51:45:22  19:51:47:18\r\n     on a envie de gouverner.\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:52:23\r\n Je crois que la seule personne qui\r\npuisse affaiblir \"Ensemble \u00e0 droite\",\r\n\r\n19:51:53:01  19:51:55:03\r\n        c'est C.Darbellay.\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:57:02\r\n      -On entend dans la rue\r\n\r\n19:51:57:04  19:51:59:15\r\n  tous les jours qu'il faut voter\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:04:21\r\n   Rossini-Darbellay pour faire\r\n  un contrepoids \u00e0 O.Freysinger.\r\n\r\n19:52:05:12  19:52:09:08\r\n    -Des mouvements citoyens \r\n   anti-Freysinger ont \u00e9merg\u00e9.\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:15:22\r\nMais il y a quatre ans, un \u00e9lecteur\r\n   sur deux avait vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:21:09\r\n   -Et je pr\u00e9cise que ce sondage\r\n      a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 pour la RTS\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:22:21\r\n       par l'institut Sotomo\r\n\r\n19:52:22:23  19:52:24:23\r\n   entre le 10 et le 15 f\u00e9vrier\r\n\r\n19:52:25:01  19:52:28:22\r\nsur Internet et les r\u00e9seaux sociaux\r\n    aupr\u00e8s de 2'060 personnes.\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:31:03\r\n Il s'agit ici d'une photographie\r\n      des intentions de vote\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:33:04\r\nde cet \u00e9chantillon \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n19:52:33:21  19:52:38:11\r\n   L'un des enjeux majeurs pour\r\nla prochaine l\u00e9gislature du Valais,\r\n\r\n19:52:38:12  19:52:40:07\r\n   c'est la fuite des cerveaux.\r\n\r\n19:52:40:09  19:52:42:05\r\n Ils sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 quitter le\r\ncanton pour leurs \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n19:52:42:07  19:52:44:01\r\n    70 % ne reviennent jamais.\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:15:15\r\n -Le Valais reste un canton rural.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:21:02\r\n-Si le Valais n'a pas d'universit\u00e9,\r\n\r\n19:53:21:06  19:53:23:21\r\nle canton a d\u00e9velopp\u00e9 des hautes\r\n            \u00e9coles.\r\n\r\n19:53:24:01  19:53:28:04\r\n        70 % des dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:53:28:08  19:53:30:22\r\n  ne travaillent pas en Valais.\r\n\r\n19:53:31:02  19:53:35:12\r\n         Petit sondage.\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:41:14\r\nLes 3 \u00e9tudiants aimeraient rester\r\n         dans le canton.\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:46:13\r\n   No\u00e9mie, dans la technologie\r\n        environnementale.\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:52:15\r\n -\u00c7a se d\u00e9veloppe actuellement.\r\n\r\n19:53:52:19  19:53:58:07\r\n-Michael, fili\u00e8re technologies du\r\n             vivant.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:04:09\r\n   -En chimie, il y a beaucoup\r\n    d'entreprises en Valais.\r\n\r\n19:54:04:13  19:54:08:10\r\n-Lionel, technologie industrielle.\r\n\r\n19:54:08:13  19:54:14:11\r\nAlors que faire pour leur assurer\r\n           un emploi ?\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:23:04\r\n-Il faut faire venir des industriels\r\n         dans des business.\r\n\r\n19:54:23:08  19:54:29:01\r\n  Elle viendrait installer leurs\r\n          activit\u00e9s ici.\r\n\r\n19:54:29:05  19:54:33:00\r\n        -Face aux robots,\r\n\r\n19:54:33:04  19:54:39:02\r\nle doctorant a pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une\r\n         nouvelle offre.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:44:19\r\nDepuis un an, un poste est ouvert\r\n       pour les Valaisans.\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:50:21\r\n     -Quant au sort de l'EPFL,\r\n\r\n19:54:51:02  19:54:55:05\r\n  on nous pr\u00e9sente pas toutes les\r\n           opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:55:09  19:54:58:12\r\nSi je peux rester dans le canton, je\r\n       veux rester l\u00e0 o\u00f9 sont\r\n\r\n19:54:58:16  19:55:04:14\r\n      mes amis et ma famille.\r\n\r\n19:55:07:17  19:55:11:00\r\n-Chaque ann\u00e9e,le Valais investit\r\n  beaucoup pour ses \u00e9tudiants\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:13:13\r\n            hors-sol.\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:18:03\r\n -Le d\u00e9but de l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n  par plusieurs grands incendies.\r\n\r\n19:55:18:05  19:55:20:19\r\n   Un village en partie d\u00e9truit\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:55:20:21  19:55:24:02\r\n Quatre sinistres majeurs \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n en l'espace de quelques semaines.\r\n\r\n19:55:24:04  19:55:27:03\r\nAvec pour les victimes des s\u00e9quelles\r\n    physiques et psychologiques.\r\n\r\n19:55:27:05  19:55:29:13\r\n        Voici le t\u00e9moignage\r\n      de l'une d'entre elles.\r\n\r\n19:55:30:20  19:55:35:01\r\n-F\u00e9vrier 2012, un immeuble br\u00fble \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve: 100 personnes \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:55:35:03  19:55:39:01\r\n Un des plus violents incendies\r\n  de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:39:03  19:55:43:18\r\n Pierandr\u00e9 s'en souvient encore.\r\n\r\n19:55:46:04  19:55:50:04\r\n        -On \u00e9tait l\u00e0-haut,\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:53:10\r\n       dans cet appartement.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:57:23\r\nOn s'est r\u00e9veill\u00e9 en sursaut \u00e0 03h30.\r\n\r\n19:55:58:01  19:56:01:05\r\n      Le feu avait d\u00e9j\u00e0 pris\r\n    et les pompiers \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n19:56:01:07  19:56:05:14\r\n       J'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 mourir\r\n       si c'\u00e9tait le moment.\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:09:11\r\n-Il y a 20'000 incendies domestiques\r\n        en Suisse par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:12:15\r\n       Chez les victimes,\r\n des br\u00fblures, des intoxications\r\n\r\n19:56:12:17  19:56:18:11\r\n et traumatismes psychologiques.\r\n\r\n19:56:18:12  19:56:21:11\r\n          Les pompiers\r\n  en sont les premiers t\u00e9moins.\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:26:15\r\n    -Les gens sont terroris\u00e9s.\r\n\r\n19:56:26:17  19:56:29:11\r\n           Cette vision,\r\n on la lit sur le visage des gens.\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:34:10\r\n       L'incendie fait appel\r\n\u00e0 des reflexes profonds du cerveau.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:39:12\r\n  L'enti\u00e8ret\u00e9 de la vie est remise\r\nen question de mani\u00e8re tr\u00e8s brutale.\r\n\r\n19:56:41:00  19:56:44:15\r\n      -Chaque canton poss\u00e8de\r\nsa cellule de psychologie d'urgence\r\n\r\n19:56:44:17  19:56:48:07\r\n    avec des professionnels\r\n  qui sont pr\u00eats \u00e0 intervenir.\r\n\r\n19:56:49:05  19:56:53:23\r\n   -Des r\u00e9actions de stress aigu\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:56:08\r\nvont arriver dans les jours suivants,\r\n\r\n19:56:56:10  19:57:01:06\r\ncomme de l'hypervigilance ou le fait\r\n  de revivre la sc\u00e8ne sans arr\u00eat.\r\n\r\n19:57:01:08  19:57:07:09\r\nQuand c'est une blessure psychique,\r\n       les gens sont d\u00e9cal\u00e9s\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:15:09\r\n  et \u00e7a peut durer quelques mois.\r\n\r\n19:57:21:03  19:57:23:21\r\n-Pierandr\u00e9 en conna\u00eet les signes.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:26:22\r\n      -C'est comme une mar\u00e9e.\r\n\r\n19:57:27:00  19:57:28:22\r\n     On est pris dans la vie,\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:32:12\r\n           et d'un coup,\r\n il y a un truc qui vous rappelle.\r\n\r\n19:57:32:14  19:57:34:18\r\n    Ca peut passer par l'odeur.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:38:19\r\n On n'oublie jamais, c'est un peu\r\n    comme mourir et rena\u00eetre.\r\n\r\n19:57:39:07  19:57:42:12\r\n          -5 ans apr\u00e8s,\r\n il se r\u00e9veille parfois la nuit,\r\n\r\n19:57:42:14  19:57:46:15\r\n      le corps en alerte,\r\n  face \u00e0 d'invisibles flammes.\r\n\r\n19:57:47:19  19:57:50:21\r\n        -La Suisse romande\r\n   s'interrogeait cette semaine\r\n\r\n19:57:50:23  19:57:52:23\r\n  sur le sort du loup en Valais.\r\n\r\n19:57:53:01  19:57:57:15\r\n   Voici un endroit o\u00f9 ce type de\r\nquestions ne se pose pas: la Namibie.\r\n\r\n19:57:57:17  19:58:00:03\r\n\"Safari\" vient de sortir en salle.\r\n\r\n19:58:00:05  19:58:03:12\r\n Il t\u00e9moigne de la d\u00e9mocratisation\r\n     de cette chasse payante.\r\n\r\n19:58:03:14  19:58:06:02\r\n     Pour le bonheur des uns,\r\n     et l'effroi des autres.\r\n\r\n19:58:06:14  19:58:12:17\r\n-La Namibie, une destination pris\u00e9e\r\n   des touristes pour la chasse.\r\n\r\n19:58:12:19  19:58:18:00\r\n    Le r\u00e9alisateur accompagne\r\n         ces vacanciers,\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:24:11\r\n      avec une autorisation\r\n        de tuer en poche.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:29:15\r\n           Il chuchote\r\n           -Tu le vois ?\r\n\r\n19:58:29:17  19:58:32:08\r\n         Prends ton temps.\r\n\r\n19:58:32:10  19:58:36:12\r\n          Coup de fusil\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:40:02\r\n        -La chasse a \u00e0 voir\r\n\r\n19:58:40:04  19:58:42:10\r\n  avec le pouvoir de sup\u00e9riorit\u00e9\r\n\r\n19:58:42:11  19:58:44:12\r\n    de l'homme sur les animaux.\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:48:01\r\n         -J'aimerais bien\r\n       que tu tires un gnou\r\n\r\n19:58:48:03  19:58:52:19\r\n   pour prendre de l'assurance.\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:58:15\r\n         -Des touristes\r\n     qui parlent sans tabou.\r\n\r\n19:58:58:17  19:59:03:18\r\n  Le portrait sans concession \r\n d'une mode qui se d\u00e9mocratise.\r\n\r\n19:59:03:20  19:59:11:08\r\n Aujourd'hui, plus besoin d'\u00eatre\r\n     l'ancien roi d'Espagne\r\n\r\n19:59:11:10  19:59:18:10\r\n pour tuer un \u00e9l\u00e9phant ou \u00eatre les\r\nfils Trump pour s'offrir un l\u00e9opard.\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:22:01\r\n          -Pour un gnou ?\r\n            -615 euros.\r\n\r\n19:59:22:03  19:59:26:17\r\n          -Une antilope ?\r\n           -1'400 euros.\r\n\r\n19:59:28:00  19:59:33:09\r\n  -Ces chasseurs engagent les\r\nlocaux pour les basses besognes.\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:37:07\r\nComme un relent de colonialisme.\r\n\r\n19:59:40:20  19:59:42:21\r\n    -Je ne suis pas un militant\r\n\r\n19:59:42:23  19:59:45:08\r\n   pour les droits des animaux.\r\n\r\n19:59:45:10  19:59:49:20\r\n   Mais je pense qu'ils m\u00e9ritent\r\n         d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:59:51:01  19:59:53:17\r\n          Coup de fusil\r\n\r\n19:59:54:20  19:59:57:02\r\n-Un film de vacances sur la mort,\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:01:11\r\nmais aussi sur la nature humaine\r\n   qui prend ce qu'elle veut.\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:07:05\r\nMais pour combien de temps encore ?\r\n\r\n20:00:08:08  20:00:10:19\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:00:10:21  20:00:14:14\r\nLe trafic CFF entre Lausanne et Vevey\r\n          reprendra lundi.\r\n\r\n20:00:14:16  20:00:17:21\r\n  Apr\u00e8s un glissement de terrain\r\n       en d\u00e9but de semaine,\r\n\r\n20:00:17:23  20:00:21:00\r\n       le chantier s'av\u00e8re\r\n     plus complexe que pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:00:21:02  20:00:24:00\r\n    Ces perturbations affectent\r\n   chaque jour 40'000 voyageurs.\r\n\r\n20:00:24:17  20:00:26:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:26:12  20:00:29:18\r\n     Avec ce record de chaleur\r\n pour un mois de f\u00e9vrier en Suisse\r\n\r\n20:00:29:20  20:00:32:11\r\ndepuis le d\u00e9but des mesures en 1864.\r\n\r\n20:00:32:13  20:00:35:07\r\n       Il a fait 21,4 degr\u00e9s\r\n        \u00e0 Sion aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:35:09  20:00:38:11\r\n    Puis \u00e0 20h10, Temps pr\u00e9sent\r\n        suivra le parcours\r\n\r\n20:00:38:13  20:00:41:13\r\net le combat d'enfants transgenres.\r\n\r\n20:00:41:15  20:00:44:13\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:44:15  20:00:50:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nA.Huber, V.Born-Dard, F.Froidevaux,\r\n        M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029954\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:34) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous la perturbation touche 40000 voyageurs depuis le d\u00e9but de la semaine, le trafic ferroviaire r\u00e9gional entre Lausanne et Vevey devait revenir \u00e0 la normale demain, il n'en sera rien, le chantier s'av\u00e8re bien plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu, il durera jusqu'\u00e0 lundi, Laurent Dufour nous d\u00e9taillera les cons\u00e9quences pour les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:36 > 0:03:08) [93%] : \r\nLe jour ont aussi les prolongations Les FA- 18 de l'arm\u00e9e suisse resteront en service jusqu'en 2030, c'est une cons\u00e9quence du refus du Gripen selon Guy Parmelin, le ministre de la d\u00e9fense pr\u00e9sentait ce matin son 1er programme complet, que se passe-t-il dans les mosqu\u00e9es de Suisse l'arrestation de 2 personnes hier au Tessin soup\u00e7onn\u00e9e de recrutement pour des groupes terroristes, l'affaire d'un passage \u00e0 tabac entourant la mosqu\u00e9e de Winterthour autant de cas qui interroge sur la teneur des pr\u00eaches de certains imams, une femme a men\u00e9 l'enqu\u00eate durant plus d'une ann\u00e9e, Sa\u00efda Keller Messali nous livrera en primeur ses principales conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:09 > 0:03:18) [95%] : \r\nLa campagne \u00e9lectorale en Valais et ce sondage command\u00e9 par la RTS, il t\u00e9moigne de l'\u00e2pret\u00e9 de la campagne, les candidats sont dans un mouchoir de poche et nous enverrons les principaux enseignements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:20 > 0:03:28) [92%] : \r\nComment reprendre une vie normale quand on a tout perdu dans un incendie, vous entendrez ces t\u00e9moignages, la peur panique sur l'instant et puis le stress post- traumatique, qu'il faut apprendre \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:30 > 0:03:44) [94%] : \r\nEt puis, nous partirons pour un safari tr\u00e8s particulier, bien loin des pol\u00e9miques que nous connaissons en Suisse autour du loup, un documentaire sur ces touristes en qu\u00eate de sensations fortes, des chasseurs amateurs qui sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9bourser 1500 francs pour abattre une antilope dans la \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:46 > 0:03:58) [92%] : \r\nIl y a d'abord eu le glissement de terrain, dimanche dernier, puis ses travaux compliqu\u00e9s par une terre gorg\u00e9e d'eau \u00e0 la reprise du trafic r\u00e9gional sur la ligne CFF entre Lausanne et Vevey n'aura donc pas lieu comme pr\u00e9vu demain Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:00 > 0:04:11) [91%] : \r\nCe chantier est bien plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu au d\u00e9part, les CFF penser le boucler d\u00e8s vendredi mais il faudra attendre lundi 3 jours de plus, ce retard est d\u00fb \u00e0 de mauvaises surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:24) [85%] : \r\nComment la trouv\u00e9 de l'eau, on n'a pas pu aller profond\u00e9ment parce que tout s'effondre, donc on est oblig\u00e9 de faire des des ancrages \u00eatre de de stabiliser toute massif de b\u00e9ton qu'on a construite pour pas qu'ils bouge avec le point d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:24 > 0:04:44) [93%] : \r\nNous sommes \u00e0 quelques m\u00e8tres \u00e0 l'Est de la gare de Lausanne ce terrain s'est effondr\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, emportant 9 m\u00e8tres de parois antibruit rebelote mardi avec un nouveau glissement pendant les travaux des poches d'eau sont \u00e0 l'origine de ces incidents, mais le gros probl\u00e8me des CFF, c'est qu'ils ne savent toujours pas pourquoi tant d'eau surgit d'un coup sous cette terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:44 > 0:04:52) [78%] : \r\nC'est d'\u00c9tat le qui sont reines, mais ils sont l\u00e0 depuis un si\u00e8cle et demi on doit comprendre qu'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est pourquoi est-ce qu'il risquait localis\u00e9 ou les plus importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:52 > 0:05:11) [88%] : \r\nLes g\u00e9ologues \u00e9tudie donc la stabilit\u00e9 de tous, cette taxe gorg\u00e9 d'une eau capricieuse en attendant les trains grande ligne passent au pas et pour permettre les travaux, une des 2 voies restent ferm\u00e9s chaque jour 40000 pendulaires circulent entre Vevey Lausanne, parmi eux, les voyageurs r\u00e9gionaux se rabattent sur les bus de substitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:11 > 0:05:27) [89%] : \r\nIl y a pas tellement d'informations en tout cas en gare part de dire ces trains supprim\u00e9s, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'application des CFF que j'ai, j'ai compris que je devais bus on fait avec et puis ben oui, on a un petit peu plus coinc\u00e9 que d'habitude, mais \u00e0 chaque fois, les CFF ils essaient de tout mettre en place pour qu'on arrive \u00e0 bonne destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:27 > 0:05:40) [96%] : \r\nCes bus de remplacement pendant une semaine co\u00fbte environ 200000 francs au CFF et les travaux d'urgence sont estim\u00e9s \u00e0 300 ou 400000 francs avec une vingtaine de personnes mobilis\u00e9es le retour \u00e0 la normale est pr\u00e9vu pour lundi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:41 > 0:05:45) [90%] : \r\nAlors, Laurent Dufaux, 3 jours de perturbations suppl\u00e9mentaires \u00e0 quoi doivent s'attendre les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:46 > 0:06:47) [93%] : \r\nAlors si vous prenez un inter- r\u00e9gions entre Gen\u00e8ve et Brigue, il faut s'attendre \u00e0 une \u00e0 2 minutes de retard en moyenne, parfois jusqu'\u00e0 7 ou 8 minutes, nous disent les CFF pour une simple raison, c'est que le trafic n'est ouvert que sur une seule voie et les trains doivent se croiser \u00e0 certaines heures, cela engendre quelques retards pour ce qui est des trains r\u00e9gionaux des lignes S3 S2 saucisson totalement supprim\u00e9 11 bus de remplacement prennent le relais : L \u00e0, il faut compter avec 20 minutes de trajet et puis les trains Regio Express entre Lausanne et Vevey sont supprim\u00e9s, sauf nouvel incident sur le chantier, h\u00e9 bien le trafic reprendra tout \u00e0 fait \u00e0 la normale lundi matin \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e des classes, d'ordinaire 40000 voyageurs empruntent chaque jour ce tron\u00e7on, ils \u00e9taient bien moins nombreux cette semaine gr\u00e2ce aux vacances scolaires, c'est une chance et puis derni\u00e8re info, si vous imaginez r\u00e9cup\u00e9rer une partie de votre abonnement gr\u00e2ce \u00e0 ce chantier, h\u00e9 bien, d\u00e9trompez-vous, il n'y aura pas de remboursement, les retards ont \u00e9t\u00e9 minimes et puis les CFF ont rempli leur mandat qui est d'acheminer tous les voyageurs \u00e0 bon port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:47 > 0:06:48) [99%] : \r\nMerci Laurent pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:49 > 0:07:09) [92%] : \r\nLe sort de la chasse a\u00e9rienne helv\u00e9tique s'est plusieurs fois jou\u00e9 dans les urnes la d\u00e9cision annonc\u00e9e aujourd'hui fait suite au refus par le peuple d'acheter une flotte de Gripen su\u00e9dois FA- 18 de fabrication am\u00e9ricaine poursuivront donc leur mission jusqu'en 2030, Guy Parmelin, pr\u00e9sentait aujourd'hui son 1er, programme d'armement, elle suscite d\u00e9j\u00e0 des critiques explications David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:20) [91%] : \r\nLes FA/18 vont profiter de cette vue imprenable sur la Suisse jusqu'en 2030, il n'\u00e9tait pas pr\u00e9vue pour durer si longtemps mais voil\u00e0, le peuple a dit non aux Gripen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:32) [92%] : \r\nIls seront utilis\u00e9s de fa\u00e7on plus intensive que ce qui avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e, si aucune mesure ne devait \u00eatre prise, ils atteindraient la fin de leur dur\u00e9e d'utilisation au milieu des ann\u00e9es 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:51) [91%] : \r\nRenforcer ses avions, \u00e7a a un co\u00fbt certain sur les 900 millions du programme d'armement, la moiti\u00e9 sera consacr\u00e9e \u00e0 rallonger la dur\u00e9e de vie des avions jusqu'en 2030 Guy Parmelin aurait voulu plus \u00e9quip\u00e9s CFA 18 d'un dispositif d'attaque au sol, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a dit niet, le ministre a recul\u00e9 provisoirement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:03) [91%] : \r\nL'analyse de mes sp\u00e9cialistes montre que c'est une option qui doit \u00eatre approfondie et qui pourrait nous \u00eatre utile, mais apr\u00e8s il y a des d\u00e9cisions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:03 > 0:08:17) [95%] : \r\n2\u00e8me poste du programme d'armement, les munitions facture 225 millions de francs pour renflouer les stocks pour les d\u00e9tracteurs du programme, c'est le symbole d'une vision de l'arm\u00e9e, encore une fois tourn\u00e9 vers le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:18 > 0:08:37) [88%] : \r\nLes dangers actuels, c'est surtout le terrorisme et c'est les cyber attaques contre la Suisse, ce n'est pas une d\u00e9fense massive aux fronti\u00e8res, \u00e7a fait partie des sc\u00e9narios de la guerre froide, or, acheter des munitions aujourd'hui c'est revenir avec ce sc\u00e9nario, alors m\u00eame que l'on \u00e9tait un peu sorti en r\u00e9duisant les stocks ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:38 > 0:08:41) [98%] : \r\nCyberd\u00e9fense le mot ne figure d'ailleurs pas dans le nouveau message sur l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:08:55) [86%] : \r\nPour la strat\u00e9gie Chabert g\u00e9n\u00e9rale il y a une strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui le train de revoir et le d\u00e9partement a initi\u00e9 depuis le mois de mai de cette ann\u00e9e, sur mes ordres une propres strat\u00e9gies internes que nous pr\u00e9senterons prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:55 > 0:09:06) [89%] : \r\nFrein\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ministre de la D\u00e9fense avant son cours avec prudence la griffe Parmelin ne saute pas encore aux yeux dans le 1er programme dont il assume l'enti\u00e8re paternit\u00e9 de ce projet prolonga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:06 > 0:09:24) [90%] : \r\nCertaines mosqu\u00e9es de Suisse-elle de lieux de recrutement pour les candidats au Djihad la question refait surface avec l'arrestation, hier au Tessin de 2 personnes soup\u00e7onn\u00e9es de Liens avec le groupe \u00c9tat islamique et la perquisition d'un lieu de culte apr\u00e8s Gen\u00e8ve et Winterthur, voici donc que Lugano s'interroge explication Cyril Pierre Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:10:19) [88%] : \r\nSous surveillance \u00e0 Gen\u00e8ve, la grande mosqu\u00e9e des employ\u00e9es fich\u00e9 S par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et des perquisitions men\u00e9es en novembre dernier dans leur logement en France voisine un directeur saoudien, vis\u00e9e par une p\u00e9tition, accus\u00e9 de fermer les yeux sur l'extr\u00e9misme, contraint de renoncer \u00e0 l'emploi d'un imam controvers\u00e9 mais pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale, connu, enqu\u00eate de la justice suisse en revanche ici \u00e0 Winterthur et plusieurs arrestations, une premi\u00e8re, l'imam \u00e9thiopien de la mosqu\u00e9e Annour, incarc\u00e9r\u00e9 depuis fin novembre pour provocation publique au Crime et \u00e0 la violence des jeunes radicalis\u00e9s partis faire le Djihad fr\u00e9quent\u00e9 la mosqu\u00e9e hier au lieu de culte tessinois perquisitionn\u00e9 la mosqu\u00e9e de Viggianello, selon la presse autres locaux priv\u00e9s documents saisis vaste op\u00e9ration conjointe, une enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale une cantonale, 2 hommes sont arr\u00eat\u00e9s le turco- suisse, l'autre en Suisse, propri\u00e9taire de la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 qui surveillait un centre de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:20 > 0:10:28) [96%] : \r\nMais pas question ici de planification d'un attentat en Suisse, aucun signe en ce sens, insiste le minist\u00e8re public, mais bien le soup\u00e7on de soutien \u00e0 une organisation terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:29 > 0:10:42) [92%] : \r\nIl y a le soup\u00e7on d'un re- recrutement \u00e9ventuel pour le l'\u00c9tat islamique ou des organisations similaires et \u00e7a c'est heureusement si on veut dire assez rare en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:42 > 0:10:52) [91%] : \r\nCellule de recrutement actif dans un centre de requ\u00e9rants d'asile l'enqu\u00eate \u00e9tait ira ou non cette hypoth\u00e8se en attendant le ministre tessinois Norman Gobbi voit son canton frontalier vuln\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:05) [84%] : \r\nNon, moi ce poste nous sommes expos\u00e9s \u00e0 la m\u00e9tropole milanaise o\u00f9 les menaces l\u00e0 sont s\u00e9rieuses, plus que dans le canton du Tessin et c'est aux portes de Milan que l'auteur des attentats de Berlin a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, \u00e7a c'est un avertissement clair : la couverture et enti\u00e8re d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:06 > 0:11:22) [90%] : \r\nAvertissement cette aussi au Tessin qui avait tiss\u00e9 des Liens, cet ancien champion suisse de boxe Thai marocain condamn\u00e9 le mois dernier \u00e0 6 ans de prison par la justice italienne pour soutien \u00e0 l'\u00c9tat islamique, la Suisse, lieu de contact de recrutement des r\u00e9seaux djihadistes en tout cas, la justice ne laissera rien passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:22 > 0:11:36) [91%] : \r\nEt si quelqu'un pense de vouloir aller outre la ligne rouge dans le sens du soutien du terrorisme, la conf\u00e9d\u00e9ration, la police \u00e9tait content, nous sommes l\u00e0, il y a aucune marge de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:36 > 0:11:41) [96%] : \r\nCette proc\u00e9dure, premi\u00e8res du genre s'ajoutent aux 70 autres d\u00e9j\u00e0 ouverte par le parquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:41 > 0:11:54) [92%] : \r\nC'est l\u00e0 l'arm\u00e9e bonsoir, bonsoir, vous avez un livre en pr\u00e9paration, qui sera publi\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 le fruit d'une ann\u00e9e et demi d'enqu\u00eate pour comprendre ce qui se dit dans les mosqu\u00e9es suisses notamment, que disent les imams dans leurs pr\u00eaches, quel est votre principal constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:55 > 0:12:31) [92%] : \r\nMon principal constat et que la situation actuelle est inqui\u00e9tante et que nous avons plein de probl\u00e8mes, peut-\u00eatre, il faut dire que 90 pourcent des musulmans de Suisse ne fr\u00e9quente pas de mosqu\u00e9e, mais le probl\u00e8me c'est que ces 10 pourcent organis\u00e9e en mosqu\u00e9e forment une sorte de monde clos o\u00f9 c'est tr\u00e8s difficile d'y entrer et c'est pour \u00e7a que j'ai fait des recherches et mes r\u00e9sultats oui m'ont m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:31 > 0:12:45) [92%] : \r\nAlors vous parlez vous parlez Sa\u00efda Messali notamment de messages de haine contre la d\u00e9mocratie suisse contre l'int\u00e9gration des musulmans en Suisse, le passage \u00e0 tabac de de fid\u00e8les de la mosqu\u00e9e de Winterthour, me disiez-vous tout \u00e0 l'heure parce qu'ils avaient parl\u00e9 \u00e0 un journaliste t\u00e9moigne de ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:45 > 0:13:21) [92%] : \r\nOui, absolument, je le vois tout \u00e0 fait dans ce sens, parce que dans ces mosqu\u00e9es, il y a majoritairement un discours contre l'int\u00e9gration sociale, un discours qui se veut isolationniste un discours aussi porteur de haine et tout \u00e0 fait, misogyne et tout \u00e0 fait antid\u00e9mocratiques et dans ce sens, c'est l\u00e0 o\u00f9 se pr\u00e9pare un terreau mental pour une une pour la violence d'abord manquant et psychologique et ensuite la violence aussi irr\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:21 > 0:13:35) [93%] : \r\nAlors on parle l\u00e0, vous le disiez vous- m\u00eame tr\u00e8s bien, ben terreau mental il y a beaucoup entre cela et le passage \u00e0 l'acte terroriste mais quel est l'appel que vous lancez aujourd'hui aux autorit\u00e9s que souhaitez-vous qu'elle fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:36 > 0:14:32) [91%] : \r\nMoi je souhaite que les pouvoirs publics, voir de plus pr\u00e8s ce qui se passe dans ces associations de mosqu\u00e9es et danser ce monde clos de mosqu\u00e9es qui s'il observe aussi tr\u00e8s bien qui pr\u00eache la car nous avons aussi des gens qui viennent pr\u00eacher qui sont form\u00e9s en Arabie Saoudite, qui passe par les pays du balcon et puis qui viennent dans les mosqu\u00e9es en Europe et aussi ici, chez nous, en Suisse, et parmi ces gens qui pr\u00eachent il y a des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, que ce soit en Albanie ou en Mac\u00e9donie Hurun en Bosnie, et l\u00e0 il s'agit vraiment de regarder de tr\u00e8s pr\u00e8s, et de d\u00e9finir un cadre peut \u00eatre comme une loi sur l'Islam, comme le fait l'Autriche de d\u00e9finir un cadre quel Islam nous voulons, nous, nous voulons ici en Suisse et qu'est ce que nous ne tol\u00e9rerons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:32 > 0:14:35) [87%] : \r\nC'est l\u00e0 que arm\u00e9e Messali merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:37 > 0:14:51) [92%] : \r\nLe projet Genevois de r\u00e9gularisation des sans- papiers fait r\u00e9agir notamment en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 plusieurs politiciens disent craindre un appel d'air alors derri\u00e8re la question du traitement des clandestins, il y a-t-il un v\u00e9ritable foss\u00e9 entre les approches Romands et Al\u00e9maniques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:52 > 0:15:09) [94%] : \r\nSi originaires du Maghreb, ces 2 femmes vivent \u00e0 Z\u00fcrich depuis 2011, de fa\u00e7on ill\u00e9gale dans le bureau de coordination des sans- papiers on les informe de la politique cantonale, elle pourrait formuler une demande de cas de rigueur pour obtenir une autorisation de s\u00e9jour mais avec peu d'espoir de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:10 > 0:15:25) [86%] : \r\nMerci Tara canton de ses films qu'est-ce que les cantons beaucoup de libert\u00e9 de manoeuvre dans leur application des directives, il leur appartient de travailler de fa\u00e7on plut\u00f4t permissives ou non face \u00e0 ces cas et dans ce contexte on peut dire que Z\u00fcrich est plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re face aux sans- papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:26 > 0:15:47) [88%] : \r\nD\u00e9finir cette politique restrictive se refl\u00e8te dans les chiffres : en 2016 Gen\u00e8ve a accord\u00e9 318 autorisations de s\u00e9jour \u00e0 des sans- papiers, vos 44 et Z\u00fcrich 2, or, selon une \u00e9tude du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations Gen\u00e8ve abriterait 13000 sans- papiers vaut 12000 et Z\u00fcrich 28000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:49 > 0:15:55) [92%] : \r\nEt une majorit\u00e9 de ces personnes est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 dans le march\u00e9 du travail selon B\u00e9a Schwager merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:11) [88%] : \r\nQui p\u00e9tanque indiquait que, mais nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que l'exp\u00e9rience genevoise parviendra \u00e0 calmer les r\u00e9ticences et encourager une politique plus ambitieuse et ouverte, cela pourrait aussi donner un signe positif, dans d'autres cantons Vire qu'on KMT Arraf tiendront cantonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:12 > 0:16:35) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du service de migrations zurichois on confirme des diff\u00e9rences de politique en Suisse al\u00e9manique, mais on ne tient pas pour l'heure \u00e0 l'expliquer, devant la cam\u00e9ra, la question des sans- papiers restent parfois quasi tabou et marque avant tout un foss\u00e9 entre villes et campagnes, une position qui r\u00e9sonne dans les rangs bourgeois, dont plusieurs repr\u00e9sentants al\u00e9maniques se sont d\u00e9j\u00e0 dit sceptique face \u00e0 l'exp\u00e9rience test de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:36 > 0:16:54) [85%] : \r\nIl y a des effets secondaires, \u00e7a veut dire les requ\u00e9rants dans sillonnent normal peut-\u00eatre ils sont \u00e9tait conditions plus mauvaises que les sans- papiers et peut-\u00eatre les requ\u00e9rants normal il les papillons, le talent dans la poubelle, et ce n'est pas le but de la loi sur la acide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:54 > 0:17:00) [91%] : \r\nRetour \u00e0 Z\u00fcrich, les 2 femmes rencontr\u00e9es pr\u00e9f\u00e8re renoncer aux cas de rigueur, le risque d'\u00e9chouer est trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:01 > 0:17:04) [74%] : \r\n\u00e0 \u00eatre fuir J\u00e9r\u00f4me mais la route 18 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:04 > 0:17:18) [96%] : \r\nLes n\u00e9gociations sur l'avenir de la Syrie ont repris aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, aucune avanc\u00e9e majeure pour l'instant entre le gouvernement de Bachar Al-Assad et l'opposition, et toujours pas de dialogue Direct l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura a re\u00e7u les 2 d\u00e9l\u00e9gations s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:19 > 0:17:37) [89%] : \r\nLe rapport de force \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e9cis\u00e9ment, a profond\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 depuis la chute d'Alep, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le visage et les mots d'une fillette avait alors marqu\u00e9 les esprits, les esprits Bana, 7 ans, et sa m\u00e8re ont racont\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, leur quotidien dans cette ville bombard\u00e9e, elle vit aujourd'hui en Turquie, Marie Forestier l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:40 > 0:17:42) [75%] : \r\nJouer rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:42 > 0:17:59) [91%] : \r\nCe sont des plaisirs nouveaux pour Bana il y a 2 mois, la fillette de 7 ans \u00e9tait prise au pi\u00e8ge, avec sa famille en Syrie dans la ville d'Alep assi\u00e9g\u00e9e, elle a attir\u00e9 l'attention du monde en racontant sur Twitter son quotidien sous les bombardements, avant d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s aujourd'hui en visite \u00e0 Istanbul Bana Revit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:01 > 0:18:21) [88%] : \r\nJe suis contente ici en Turquie, je peux sortir jouer dehors, il n'y a pas de bombardements, il y a la paix c'est certain \u00e7a, mais \u00e0 la avait finalement la bourrache Agen j'esp\u00e8re y retourner et je ne veux pas abandonner les enfants d'Alep et de Syrie, je veux les sauver avant elle sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:22 > 0:18:34) [95%] : \r\nM\u00eame si elle est d\u00e9sormais en s\u00e9curit\u00e9 Bana veut continuer \u00e0 alerter le monde sur les souffrances des Syriens elle tweete avec l'aide de sa m\u00e8re et elle n'h\u00e9site pas \u00e0 interpeller les dirigeants Bana a m\u00eame envoy\u00e9 une lettre au pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:34 > 0:18:45) [92%] : \r\nC'est un petit j'ai envoy\u00e9 cette lettre \u00e0 Trump pour aider les enfants qui sont en Syrie, mais lui il veut interdire aux Syriens d'entrer aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a me rend tr\u00e8s triste Martine Thiais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:45 > 0:19:01) [94%] : \r\nElle a aussi rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Erdogan Bana et sa famille ont eu un traitement de faveur, ils ont eu le droit de venir en Turquie, ils vont avoir des passeports turcs, c'est une fa\u00e7on pour Erdogan de se pr\u00e9senter comme le protecteur des Syriens, de son c\u00f4t\u00e9, m\u00eame depuis la Turquie Bana veut \u00eatre le porte- voix des Syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:01 > 0:19:13) [83%] : \r\nL'appel, hein, c'est pour que la guerre s'arr\u00eate pour qu'on puisse reconstruire le pays, rester en Syrie et ne plus avoir \u00e0 repartir le bio, on donne le FC Olivier Amal pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:13 > 0:19:20) [93%] : \r\nOn attend d'\u00eatre inscrite \u00e0 l'\u00e9cole Bana a fait des exercices d'anglais avec sa m\u00e8re, elle encourage l'engagement de sa fille, m\u00eame si ce n'est pas de son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:20 > 0:19:30) [90%] : \r\n\u00e0 une ONG mais je sais que c'est lourd pour une fillette de 7 ans, mais elle est contente de le faire, car elle veut rentrer \u00e0 la maison et retourner \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:30 > 0:19:33) [62%] : \r\nA vous Shiwen Take-Two scouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:33 > 0:19:44) [96%] : \r\nUn souhait qui semble inaccessible aujourd'hui si les combats ont cess\u00e9 \u00e0 Alep, il continue ailleurs en Syrie alors que les n\u00e9gociations reprennent pour tenter de trouver une issue au conflit qui entre dans sa 7\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:45 > 0:20:18) [91%] : \r\n\u00e0 10 jours des \u00e9lections en Valais la RTS d\u00e9voile aujourd'hui un sondage, une premi\u00e8re dans le cadre d'une campagne \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, en voici les principales estimations en t\u00eate 3 candidats d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Christophe Darbellay, Jacques Melly et Roberto Schmidt au coude \u00e0 coude, l'UDC Oskar Freysinger, la socialiste Esther Waeber-Kalbermatten et puis, au pied du podium, on trouve notamment le PDC, Nicolas Voide, le socialiste St\u00e9phane Rossini et Jean-Marie Bornet du Rassemblement citoyen Valais marchands ce qui frappe dans ce sondage, tout d'abord, ce sont ces estimations extr\u00eamement serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:19 > 0:21:09) [92%] : \r\nOui, alors les \u00e9carts sont vraiment minimes les premiers candidats se retrouvent dans un mouchoir de poche, entre le 1er et le 5\u00e8me il n'y a que 5 pourcent de diff\u00e9rence, alors h\u00e9 bien si les r\u00e9sultats de ce sondage se v\u00e9rifie dans les urnes, ce sera le statu quo avec 3 si\u00e8ges PDC un UDC et un socialiste, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien conserverait ainsi sa majorit\u00e9 historique, mais le fait le plus \u00e9tonnant de ce sondage, c'est quand m\u00eame la 8\u00e8me place de Jean-Marie Bornet le candidat du Rassemblement citoyen Valais il pourrait tenter sa chance en qualit\u00e9 d'outsider \u00e0 noter encore que lors des derni\u00e8res \u00e9lections communales, c'\u00e9tait en octobre, et bien d'autres mouvements citoyens avait su tirer leur \u00e9pingle du jeu et boulevers\u00e9 finalement l'\u00e9chiquier politique traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:09 > 0:21:14) [88%] : \r\nAnne Katia ce sondage le pr\u00e9cise par ailleurs l'existence d'une guerre des droites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:14 > 0:21:54) [93%] : \r\nAh oui, clairement, on le voit dans le sondage n'est, on le voit aussi dans la campagne, la droite se livrent \u00e0 une v\u00e9ritable guerre intestine depuis, h\u00e9 bien depuis qu'un des piliers de l'aile conservatrice du PDC a rejoint l'UDC Oskar Freysinger dans la liste Ensemble \u00e0 droite alors avec cette guerre des droites et bien les Valaisans sont confront\u00e9s \u00e0 un choix de soci\u00e9t\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 c'est la r\u00e9volution conservatrice pr\u00f4n\u00e9e par Oskar Freysinger en fasse un autre choix politique, celui du PDC, Christophe Darbellay, qui lui veut un Valais ouvert et progressiste tout de suite, les explications de Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:56 > 0:22:11) [90%] : \r\nBattre le pav\u00e9 et serrer des mains, Christophe Darbellay, adorent pourtant cette campagne au Conseil d'\u00c9tat, il l'a avoue a \u00e9t\u00e9 difficile, apr\u00e8s l'annonce de son enfant hors mariage, il a fait l'objet des rumeurs les plus folles d'attaques de ses d\u00e9tracteurs sur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:11 > 0:22:24) [90%] : \r\nC'\u00e9tait une campagne d'une duret\u00e9 sans pareil, on a l'impression d'\u00eatre aux \u00c9tats-Unis chez Donald Trump, c'est pas mon Valais ce pas le pays que j'imagine, on n'a jamais vu \u00e7a en Suisse, c'est leur m\u00e9thode, ils ont montr\u00e9 leur vrai visage, parce qu'ils ont peut-\u00eatre un peu peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:24 > 0:22:37) [92%] : \r\nSans rival Oskar Freysinger pr\u00e9pare dans son bureau de conseiller d'\u00c9tat, ce qu'il appelle la r\u00e9volution conservatrice fond\u00e9e sur des racines et les non- chr\u00e9tienne pour laquelle il s'inspire de Vladimir Poutine en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:37 > 0:22:56) [86%] : \r\nC'est un peu ce que ce que pr\u00f4ne, Vladimir Poutine, on est, on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans la m\u00eame logique, c'est cette 3\u00e8me voie entre cette sorte de n\u00e9o- lib\u00e9ralisme qui veut le tout \u00e0 l'\u00e9conomie, au m\u00e9pris des gens et de l'Internationale socialiste, qui elle aussi veut un prol\u00e9tariat pour avoir des \u00e9lecteurs et les d'dos se sont alli\u00e9s, il y a une 3\u00e8me voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:56 > 0:23:14) [92%] : \r\nUne 3\u00e8me voie pour laquelle ils cr\u00e9ent ensemble \u00e0 droite sur cette liste avec lui, il emm\u00e8ne le PDC conservateur Nicolas Voide une strat\u00e9gie qui provoque de vifs d\u00e9chirements au sein de la famille PDC tra\u00eetre pour certains dissidents pour d'autres, l'ancien grand Maif pr\u00e9f\u00e8re parler d'alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:14 > 0:23:30) [87%] : \r\nLa liste PDC telle qu'elle est propos\u00e9e ici n'est manifestement pas une liste de droite puisqu'elle propose de remplacer de conservateurs, donc messieurs Tina et tourn\u00e9 par 2 chr\u00e9tiens-sociaux messieurs Schmidt et Darbellay et dans ce sens-l\u00e0, l'aile droite de mon parti ne se sentait pas repr\u00e9sent\u00e9 avant le choix qu'on lui propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:30 > 0:23:42) [93%] : \r\nFace \u00e0 cette droite conservatrice, la chef des socialistes du Valais Romand fourbit ses armes demain dans un \u00e9dito elle appellera ses militants \u00e0 rajouter le PDC Christophe Darbellay sur la liste de l'Alliance de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:42 > 0:23:54) [93%] : \r\nOn va devoir choisir avec quelle droite on veut travailler avec elle, droite, on a envie de gouverner dans les 4 prochaines ann\u00e9es, je crois que la seule personne aujourd'hui qui puisse r\u00e9ellement affaiblir la volont\u00e9 d'Ensemble \u00e0 droite de de faire une OPA sur le gouvernement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:54 > 0:24:05) [95%] : \r\nChristophe Darbellay c'est un discours qu'on entend dans la rue tous les jours et encore aujourd'hui au march\u00e9 voil\u00e0, beaucoup de gens disent : ben voil\u00e0, on va voter Rossini Darbellay parce qu'il faut un contrepoids \u00e0 Oskar Freysinger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on concentrait fortement dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:05 > 0:24:16) [96%] : \r\nDes mouvements citoyens anti- Freysinger ont \u00e9merg\u00e9 pendant la campagne, impossible de dire, pour autant, si le ministre UDC va perdre du terrain, il y a 4 ans, un \u00e9lecteur sur 2 avait vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:17 > 0:24:41) [96%] : \r\nEt je pr\u00e9cise que ce sondage a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 pour la RTS par l'institut Sotomo entre le 10 et le 15 f\u00e9vrier sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux aupr\u00e8s de 2060 personnes, il s'agit donc ici d'une photographie des intentions de vote de cet \u00e9chantillon \u00e0 un moment donn\u00e9, l'un des enjeux majeurs pour la prochaine l\u00e9gislature, on va laisser la fuite des cerveaux, ils sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 quitter le canton pour leurs \u00e9tudes sup\u00e9rieures 70 pourcent ne reviennent jamais Erwan JAGUT Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:43 > 0:24:55) [92%] : \r\nNicolas Favre et valaisan il aime sont contents et aurait bien aim\u00e9 vivre mais apr\u00e8s une licence, master et un doctorat en biologie, impossible pour lui de trouver du travail dans son canton d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:55 > 0:25:13) [91%] : \r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame regarder un peu la v\u00e9rit\u00e9 en face le Valais, \u00e7a reste quand m\u00eame un canton \u00e0 rural et si on cherche \u00e0 travailler dans une grande structure une grande compagnie, c'est-\u00e0-dire il y en a pas autant, il y en a pas autant que \u00e7a, il faut plut\u00f4t se retrouver dans les grands centres urbains comme comme Gen\u00e8ve ou m\u00eame la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:13 > 0:25:25) [86%] : \r\nSi le Valais n'a pas d'universit\u00e9, le canton a d\u00e9velopp\u00e9 tout un r\u00e9seau de haute \u00e9cole pourtant le constat reste le m\u00eame : plus de 70 pourcent des dipl\u00f4m\u00e9s universitaires ou de haute \u00e9cole ne travaille pas en Valais apr\u00e8s leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:26 > 0:25:34) [85%] : \r\nPetit sondage \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie prenant 3 \u00e9tudiants et 3 aimerait rester en Valais, les 300 dans 3 fili\u00e8res diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:35 > 0:26:08) [85%] : \r\nNo\u00e9mie Mayor fili\u00e8re \u00e9nergies et techniques, environnementales, le domaine de l'\u00e9nergie, c'est quelque chose qui se d\u00e9veloppe actuellement et qu'il y a quelque chose d'important du coup j'ai bon espoir de trouver en Valais Michael Fumeaux fili\u00e8res technologiques du vivant en chimie et en tout cas, il y a beaucoup d'entreprises ont Valais d\u00e9j\u00e0 surmont\u00e9 ou Martini, du coup, c'est possible de trouver ici Lionel Favre fili\u00e8re syst\u00e8mes industriels si on veut aller plus loin, en fait, on est oblig\u00e9 de dans les r\u00e9dactions du contrat alors que faire pour leur assurer un emploi en Valais leur directeur a son id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:08 > 0:26:20) [91%] : \r\nJe pense qu'on doit aussi songer parfois \u00e0 faire venir peut-\u00eatre des industriels dans des Business alors petite, je peux pas parler de Google parce qu'on a peut-\u00eatre l\u00e0 quelqu'un d'un peu trop grand mais disons des des des grandes bo\u00eetes noires des multinationales qui viendrait installer une partie de leurs activit\u00e9s ici en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:22 > 0:26:39) [92%] : \r\nFace \u00e0 Pepper, le robot R\u00e9mi le chercheur en robotique le doctorant a pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une toute nouvelle offre de Lydia, l'institut de recherche bas\u00e9 \u00e0 Martigny depuis un an un poste est ouvert pour les Valaisans d\u00e9sireux de compl\u00e9ter leur formation post- universitaire ici dans leur canton d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:39 > 0:26:54) [87%] : \r\nEt c'est vrai quand on sonde peuvent faire souvent les diriger vers les Start-Up de l'arc l\u00e9manique on nous vous offrons nous pr\u00e9sente pas forc\u00e9ment toutes les opportunit\u00e9s qu'on en Valais, pour moi, c'est une vraie, une vraie opportunit\u00e9 parce que, si je peux rester en Valais, bon c'est clair que j'ai envie de rester l\u00e0 o\u00f9 sont mes amis, ma famille, mes attaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:54 > 0:27:09) [90%] : \r\nCette mesure vise \u00e0 contrer \u00e0 petite \u00e9chelle, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, chaque ann\u00e9e, le Valais investit beaucoup pour ces \u00e9tudiants hors sol en 2015 61,5 millions de francs ont ainsi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 titre de contribution aux institutions de formation hors content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:11 > 0:27:29) [95%] : \r\nLe d\u00e9but de l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs incendies de grand ampleur en Suisse romande, un village en partie d\u00e9truit dans le canton de Fribourg 4 sinistres \u00e0 Gen\u00e8ve en l'espace de quelques semaines, avec pour les victimes des s\u00e9quelles physiques bien s\u00fbr mais aussi psychologique, voici le t\u00e9moignage de l'une d'entre elles il est recueilli par Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:31 > 0:27:45) [94%] : \r\nF\u00e9vrier 2012, un immeuble en flammes au coeur de Gen\u00e8ve, une centaine de personnes \u00e9vacu\u00e9es au milieu de la nuit, un des plus violents incendies qu'ait connue la ville ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait il y a 5 ans presque jour pour jour, Pierre-Andr\u00e9 s'en souvient pourtant comme si c'\u00e9tait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:45 > 0:28:04) [89%] : \r\nBen voil\u00e0, on \u00e9tait l\u00e0- haut dans cet appartement, o\u00f9 il y a le balcon et les 2 fen\u00eatre et on s'est r\u00e9veill\u00e9 en sursaut \u00e0 3 heures et demie du matin, le feu avait d\u00e9j\u00e0 pris les pompiers \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 bas, on \u00e9tait un petit peu sur le barbecue hein, pour \u00eatre clair, il y avait les flamands dessus moi j'\u00e9tais tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 mourir, si c'\u00e9tait le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:05 > 0:28:19) [94%] : \r\nEn Suisse, 20000 incendies domestiques se d\u00e9clarent chaque ann\u00e9e, 54 par jour en moyenne chez les victimes des br\u00fblures, des intoxications \u00e0 la fum\u00e9e, mais aussi et c'est moins connu des traumatismes psychologiques des blessures dont les pompiers sont les premiers t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:20 > 0:28:40) [92%] : \r\nUne pour moi ce qui me vient \u00e0 l'esprit ce cette erreur, c'est le moteur, les gens sont compl\u00e8tement terroris\u00e9s cette vision-l\u00e0, on la lit sur le visage des gens l'incendie fait probablement appel \u00e0 des r\u00e9flexes qui sont ancr\u00e9es de mani\u00e8re tr\u00e8s profonde dans le cerveau, il y a l'enti\u00e8ret\u00e9 de sa vie qui est remise en question de mani\u00e8re tr\u00e8s brutale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:40 > 0:28:49) [96%] : \r\nEn Suisse romande chaque canton poss\u00e8de sa cellule de psychologie d'urgence avec des professionnels, pr\u00eats \u00e0 intervenir 24 heures sur 24 pour encadrer les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:49 > 0:29:16) [93%] : \r\nIl y a des r\u00e9actions qui vont arriver dans les heures qui suivent, dans les jours qui suivent, qu'on appelle des r\u00e9actions de stress aigu qui peuvent \u00eatre par exemple de l'hyper- vigilance, \u00e7a peut \u00eatre aussi ce qu'on appelle les Revit, c'est le fait de revivre la sc\u00e8ne sans arr\u00eat si \u00e7a perdure, l\u00e0 on va parler plut\u00f4t Delta de stress post- traumatique, quand c'est une blessure psychique, la personne se sent d\u00e9cal\u00e9 d'ailleurs la plupart nous disent moi j'ai l'impression d'\u00eatre fou, je ne me sens pas en phase et en fait, \u00e7a peut durer quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:16 > 0:29:20) [84%] : \r\nDe l'appartement cet \u00e9tape post- traumatique Pierre-Andr\u00e9 en conna\u00eet parfaitement les signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:20 > 0:29:36) [93%] : \r\nC'est comme une mar\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des moments ben on est pris dans la vie normalement et puis tout d'un coup, il y a un truc qui vous rappelle alors \u00e7a peut passer par l'odeur, je supportais pas, par exemple, l'odeur de quelque chose de calcin\u00e9s, je pense qu'on n'oublie jamais, c'est un peu comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:36 > 0:29:38) [98%] : \r\nMourir et rena\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:38 > 0:29:45) [93%] : \r\n5 ans apr\u00e8s il arrive encore \u00e0 Pierre-Andr\u00e9 de se r\u00e9veiller au milieu de la nuit, le corps en alerte face \u00e0 d'invisibles flamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:46 > 0:29:46) [96%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:47 > 0:30:04) [92%] : \r\nLa Suisse romande s'interrogeait cette semaine sur le sort du loup en Valais h\u00e9 bien voici un endroit o\u00f9 ce type de question ne se pose gu\u00e8re la Namibie Safari, vient de sortir en salles, le documentaire t\u00e9moigne de la d\u00e9mocratisation de cette chasse payante pour le bonheur des uns et l'effroi des autres Claudio en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:06 > 0:30:32) [89%] : \r\nLa Namibie avec ses paysages magnifiques et ces animaux sauvages, une destination pris\u00e9e par des milliers de touristes, mais aussi par des hommes et des femmes en qu\u00eate d'une \u00e9motion forte, la chasse, le r\u00e9alisateur autrichien accompagner ces vacanciers pendant quelques semaines, avec une autorisation de tuer en poche, il go\u00fbte au grand frisson du safari seul ou en famille, tu le vois ce qu'rencontr\u00e9 nous a paru si tu n'es pas sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:35 > 0:30:53) [89%] : \r\nIl y a la chasse a quelque chose \u00e0 voir avec le pouvoir de sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme sur les animaux et Juliette 15 Aston, j'aimerais bien que tu tires Agnew, la derni\u00e8re fois, on ne l'a pas trouv\u00e9, a beaucoup troubl\u00e9, du coup, j'aimerais que tu le Tir pour prendre de l'assurance et acqu\u00e9rir de la confiance on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:55 > 0:31:02) [89%] : \r\nTous les stades qui d\u00e9crivent sans tabou leurs sensations ou toile de fond le portrait sans concession d'une mode qui se d\u00e9mocratise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:03 > 0:31:16) [91%] : \r\nAujourd'hui la chasse au troph\u00e9e n'est plus r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite plus besoin donc de s'appeler Juan Carlos, l'ancien roi d'Espagne tu un \u00e9l\u00e9phant ou \u00eatre les fils de Donald Trump pour Sophie, une photo avec en l\u00e9opard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:18 > 0:31:25) [78%] : \r\nC'est pour un ou Sex and 615 euros au sommet une antilope dans une petite 1000 400 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:28 > 0:31:36) [84%] : \r\nTu es lui se salir les mains non ces chasseurs en goguette un gage les autochtones, les basses besognes comme un relent de colonialisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:41 > 0:31:51) [89%] : \r\nC'est pas un militant pour les droits des animaux, mais je suis en revanche quelqu'un qui dans son \u00e2me, pensent que les animaux m\u00e9ritent d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s je s'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:53 > 0:31:59) [76%] : \r\nEn film de vacances ou la mort, mais ceux ont une sur la nature humaine qui pense ce qu'elle veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:02 > 0:32:06) [90%] : \r\nAvec \u00e0 la cl\u00e9, une question pour combien de temps un coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:08 > 0:32:22) [96%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le trafic CFF r\u00e9gional entre Lausanne et Vevey ne reprendra pas demain, mais lundi apr\u00e8s un glissement de terrain en d\u00e9but de semaine, le chantier sur l'une des voix s'av\u00e8re plus complexe que pr\u00e9vu ces perturbations affectent chaque jour 40000 voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:23 > 0:32:43) [97%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret avec ce record de chaleur pour un mois de f\u00e9vrier en Suisse depuis le d\u00e9but des mesures en 1864 il a fait aujourd'hui 21,4 degr\u00e9s \u00e0 Sion, puis \u00e0 20 heures 10 temps pr\u00e9sent suivra le parcours et le combat d'enfant transgenre et demain au journal, vous retrouverez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:52 > 0:32:55) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:03 > 0:33:04) [98%] : \r\nC'\u00e9tait une journ\u00e9e pas comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:06 > 0:33:47) [88%] : \r\nAlors, paradoxalement, on est \u00e0 l'avant d'une d\u00e9pression temp\u00e9tueuse qui s'appelle Doris dans la partie active ne va pas sur Berne mais sur le nord de l'Europe, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale toutes mes excuses c'est dit pardon ah oui, en plus, non, mais l\u00e0, voil\u00e0, c'est une autre histoire, tant pour la paix des m\u00e9nages enfin de de et des histoires anciennes provinces et qui \u00e9tait Paris, merci, merci, et c'est l\u00e0 la belle image derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:48 > 0:33:49) [100%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:02 > 0:34:08) [84%] : \r\nOh la la bonne entente, prendre un caf\u00e9, de se raconter des histoires, c'est marqu\u00e9 mais ravi, il y a garde c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:14 > 0:34:19) [92%] : \r\nMoi quand m\u00eame 19,3 Gen\u00e8ve cet apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait pas un record \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:20 > 0:34:21) [98%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:21 > 0:34:32) [88%] : \r\nSion et 21,4 et l\u00e0, c'est un record d'ailleurs tu homme il y a la liste des records qui qui va \u00eatre donn\u00e9 la liste un aper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:09 > 0:41:00) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui mais cette fois les courants d'o\u00f9 elles se sont renforc\u00e9es, ce qui nous a valu une belle pouss\u00e9e d'air chaud et des records de chaleur ont \u00e9t\u00e9 battus en Suisse romande, il a par exemple fait 21,4 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion, ou bien encore 19,5 \u00e0 Aigle et Neuch\u00e2tel a \u00e9gal\u00e9 son record de 16,8 degr\u00e9s, notez qu'en passant, il a \u00e9galement fait 17,2 pu nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'avant d'une d\u00e9pression temp\u00e9tueuse dans la partie active circule sur le nord de l'Europe, la couverture nuageuse a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 cet apr\u00e8s- midi quant aux pr\u00e9cipitations, elle se trouve encore sur la France, mais elles vont bient\u00f4t d\u00e9barquer sur la Suisse demain \u00e0 l'arri\u00e8re de cette perturbation, nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene assez actif, les am\u00e9liorations, ce sera plut\u00f4t pour la fin de la semaine avec le retour de haute pression, ce soir, donc dans un 1er temps les pr\u00e9cipitations vont revenir par le nord- ouest elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, elles vont s'installer sur tout le versant nord des Alpes, limite des chutes de neige vers 1800 m\u00e8tres en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, ces pr\u00e9cipitations pourront \u00e9galement d\u00e9bord\u00e9 sur le Valais les versants sud des Alpes, nous serons dans l'air plus froid la limite des chutes de neige pourra la que localement s'abaisser jusque vers 800 m\u00e8tres demain sous notre ciel de tra\u00eene les pr\u00e9cipitations resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le Jura l'prendront un caract\u00e8re plus occasionnel sur les autres r\u00e9gions, et \u00e0 ce stade pour profiter des \u00e9claircies, il faudra plut\u00f4t se trouver sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi, petite am\u00e9lioration en vue, les pr\u00e9cipitations vont diminuer sur les r\u00e9gions de montagne, les \u00e9claircies vont gagner du terrain sur l'ouest, mais toujours sur l'ouest pour retrouver un temps sec, il faudra attendre la fin de la journ\u00e9e pour les temp\u00e9ratures \u00e7a restera finalement assez doux malgr\u00e9 une jolie baisse en vue donc, demain matin, les valeurs seront positives en pleine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 8 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau, ou bien encore 14 au destin au Tessin, pardon, nous serons donc soit dans la norme, soit l\u00e9g\u00e8rement au-dessus, enfin les vents seront de secteur ouest ouest en montagne, des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9s, avec une tendance au entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pour la suite, c'est-\u00e0-dire pour la journ\u00e9e de samedi, la milice va faire son apparition sur le plateau, elle sera faible, les nuages tra\u00eeneront encore un peu en montagne, les temp\u00e9ratures resteront relativement fra\u00eeche, mais le temps sera bien ensoleill\u00e9e, nous serons \u00e0 nouveau sous l'influence de haute pression lundi, h\u00e9 bien la vice- devra laisse pardon dimanche la bise devrait laisser place \u00e0 un courant d'ouest quelques passages nuageux sont attendus au nord, mais sinon, les temp\u00e9ratures seront assez douces et puis lundi, nous serons en avant d'une nouvelle perturbation le soleil tiendra encore pendant quelques heures, mais l'apr\u00e8s- midi, la couverture nuageuse augmentera et mardi, nous serons sous une perturbation semble-t-il assez active en termes de quantit\u00e9 de pr\u00e9cipitations, mais aussi au chapitre des vents, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours une nouvelle hausse des temp\u00e9ratures va donc se produire entre dimanche et lundi, mais apparemment pas au niveau d'aujourd'hui, on se quitte pour terminer avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps Pr\u00e9sent consacr\u00e9 aux mineurs transgenre, aux \u00c9tats-Unis, sujet qui pose beaucoup de questions, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-25T00:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580799", "durationSec": 150, "title": "FRIGO VS EXODE DES CERVEAUX_RTS000001073225", "excerpt": "De nombreux Valaisans quittent leur canton pour effectuer des \u00e9tudes sup\u00e9rieures et 70% d'entre eux ne reviennent jamais travailler en Valais, malgr\u00e9 l'attachement au lieu d'origine. Ceci est une cons\u00e9quence du manque de postes tr\u00e8s qualifi\u00e9s en Valais. Ce constat d'exode de cerveaux a aussi un aspect financier car le canton a vers\u00e9 en 2015 61,5 millions de francs comme contribution aux instituts de formation hors canton.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EXODE DES CERVEAUX"], "sequenceIds": ["1580752"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580800", "durationSec": 118, "title": "SO ARMEE FA 18_RTS000001074687", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin qui a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le programme d'armement 2017, dot\u00e9 de 900 millions de francs. La dur\u00e9e d'utilisation des avions FA18 va \u00eatre prolong\u00e9e jusqu'en 2030, une cons\u00e9quence du refus populaire de l'achat de nouveaux avions Gripen. Itw du conseiller national genevois Carlo Sommaruga qui estime que cette politique prend peu en compte les d\u00e9fis actuels comme le terrorisme et les cyberattaques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FA18 HORNET", "POLITIQUE D'ARMEMENT"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580801", "durationSec": 34, "title": "SO GE REPRISES POURPARLERS SYRIE_RTS000001074503", "excerpt": "T\u00e9moignage de l'artiste Pierre-Andr\u00e9 Boo sur le traumatisme d'un incendie dans son immeuble dont il a \u00e9t\u00e9 victime en 2012. Itw de l'officier de garde du Service d'incendie et de secours genevois Pascal Desjacques ainsi que de la responsable de la commission de psychologie d'urgence de l'AGpsy genevoise Katia Schenkel, sur le stress psychologique pendant et apr\u00e8s un incendie.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1702580802", "durationSec": 137, "title": "SO INCENDIE GENEVE_RTS000001074338", "excerpt": "Une personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e au Tessin lors de perquisitions dans le cadre d'une enqu\u00eate pour soutien ou appartenance \u00e0 une organisation terroriste, men\u00e9es par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) et la police tessinoise. Un Turc et un Helv\u00e9tico-turc sont suspect\u00e9s de liens et recrutement avec le groupe Etat islamique et un lieu de culte musulman a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "TRAUMATISME", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580803", "durationSec": 137, "title": "SO RECRUTEMENT EI 2_RTS000001074706", "excerpt": "Le projet Papyrus des autorit\u00e9s genevoises qui vise \u00e0 r\u00e9gulariser des sans-papiers suscite des r\u00e9actions dans les cantons al\u00e9maniques qui appliquent de fa\u00e7on plus restrictive les directives en la mati\u00e8re. Les milieux en lien avec les migrants ill\u00e9gaux y trouvent un espoir tandis que des politiciens craignent un appel d'air.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE"], "sequenceIds": ["1580721"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580804", "durationSec": 134, "title": "SO REGULARISATION SANS PAPIERS_RTS000001074714", "excerpt": "Extraits du film documentaire \"Safari\" et itw de son r\u00e9alisateur Ulrich Seidl qui a accompagn\u00e9 en Namibie des vacanciers allemands et autrichiens en qu\u00eate de l'\u00e9motion forte de la chasse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CLANDESTINIT\u00c9", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1580731"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580805", "durationSec": 123, "title": "SO SAFARI V2_RTS000001074676", "excerpt": "Les glissements de terrain survenus pr\u00e8s de la ligne ferroviaire entre Lausanne et Vevey n\u00e9cessite d'important travaux de stabilisation. Les incidents sont caus\u00e9s par des poches d'eau dont l'origine n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e. Des bus de remplacement pour le trafic r\u00e9gional ont d\u00fb \u00eatre prolong\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAMIBIE"], "thematicThemes": ["CHASSE", "SAFARI", "FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580806", "durationSec": 103, "title": "SO TRAVAUX CFF V2_RTS000001074718", "excerpt": "Itw de la petite fille syrienne Bana Alabed qui a racont\u00e9 sur Twitter le quotidien des r\u00e9sidents des quartiers est d'Alep et qui continue depuis la Turquie \u00e0 \u00eatre une porte-parole de la condition des Syriens. L'activiste de 7 ans a re\u00e7u un traitement de faveur en Turquie, o\u00f9 elle a m\u00eame rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Erdogan, mais esp\u00e8re retourner vivre dans son pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GLISSEMENT DE TERRAIN", "LIGNE FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1580719"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580807", "durationSec": 128, "title": "SO TURQUIE BANA ACTIVIST_RTS000001074281", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection du conseil d'Etat valaisan du 05.03.2017 est tr\u00e8s dure avec le camp d'\"Ensemble \u00e0 droite\" qui s'oppose au PDC et \u00e0 la gauche.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE SYRIENNE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580808", "durationSec": 142, "title": "SO VS ELEX ENJEUX POLITIQUES 2_RTS000001074729", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1580750"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702580880", "summary": "Employ\u00e9s travaillant le terrain glissant le long d'une ligne CFF. Panneau interdit aux pi\u00e9tons. Itw Olivier Saugy, responsable travaux souterrains CFF. V\u00e9hicule d'entretien sur la ligne CFF. Arr\u00eat bus de substitution. Itw voyageur. Bus CFF r\u00e9gional.", "id": "1580719", "visualThemes": ["GLISSEMENT DE TERRAIN", "LIGNE FERROVIAIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580882", "summary": "Viganello : ext lieu de culte musulman priv\u00e9. V\u00e9hicules de police et policiers tessinois. \nBerne : Ext b\u00e2itment du Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration. Itw Andr\u00e9 Marty, porte-parole minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration. \nCamorino : ext entr\u00e9e d'un abri de protection civile avec requ\u00e9rants d'asile de dos.\nComano, plateau RSI : itw Norman Gobbi, conseiller d'Etat tessinois La Lega.\nCamorino : automobiles stationn\u00e9es de la police tessinoise.", "id": "1580721", "visualThemes": ["POLICE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LUGANO", "TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580889", "summary": "Duplex Zurich : itw Sa\u00efda Keller Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste.", "id": "1580728"}, {"internalArchiveId": "AA1702580892", "summary": "Zurich : de dos, 2 femmes magr\u00e9bines s\u00e9journant ill\u00e9galement en Suisse depuis 2011 parlant \u00e0 Bea Schwager, directrice du bureau zurichois \"sans papiers\". Itw Bea Schwager. Ext b\u00e2timent du service des migrations zurichois.\nBerne : en fran\u00e7ais, itw Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois.", "id": "1580731", "visualThemes": ["CLANDESTINIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580911", "summary": "Martigny : Christophe Darbellay, candidat PDC au conseil d'Etat valaisan, serrant des mains au march\u00e9. Itw Christophe Darbellay. \nSion : Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan, travaillant dans son bureau. Itw Oskar Freysinger. Archives r\u00e9centes des candidats d'Ensemble \u00e0 droite. \nMartigny : Nicolas Voide, Candidat \"Ensemble \u00e0 droite\" au conseil d'Etat valaisan, s'asseyant dans son bureau. Itw Nicolas Voide.  \nSion : Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand, dans son bureau. \nMartigny : itw St\u00e9phane Rossini, candidat PS au Conseil d'Etat", "id": "1580750", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "FREYSINGER, OSKAR", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580913", "summary": "Mont-sur-Lausanne : Itw  Nicolas Favre, cadre dans une entreprise pharmaceutique. \nSion : ext b\u00e2timent HES SO Valais. Itw No\u00e9mie Mayor, Michael Fumeaux et Lionel Favre, \u00e9tudiants en ing\u00e9nierie. Itw Ga\u00ebtan Ch\u00e9rix, directeur de la Haute Ecole d'Ing\u00e9nierie Valais. \nMartigny : R\u00e9my Siegfried, doctorant en robotique, travaillant dans un laboratoire de l'institut IDIAP. Itw R\u00e9my Siegfried.", "id": "1580752", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["MONT-SUR-LAUSANNE, LE", "SION", "MARTIGNY"], "visualCorporations": ["HES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029954", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E396EEB0-5F6F-4CEB-9314-3EE91C70DF6B", "internalArchiveId": "E396EEB0-5F6F-4CEB-9314-3EE91C70DF6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e2le-Campagne veut rendre obligatoire la poign\u00e9e de main aux enseignants", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement de B\u00e2le-Campagne veut encrer dans la Constitution cantonale l'obligation de serrer la main \u00e0 son enseignante. Il propose d'y inscrire un certain nombre de valeurs suisses. Le projet de loi fait presque l'unanimit\u00e9 contre lui.\r\n\r\n* * B\u00e2le-Campagne veut rendre obligatoire la poign\u00e9e de main aux enseignants 12h30: B\u00e2le pogn\u00e9e de main: ARNAUD\r\nLe gouvernement de B\u00e2le campagne veut encrer dans la Constitution cantonale l'obligation de serrer la main \u00e0 son enseignante. Il propose d'y inscrire un certain nombre de valeurs suisses. \r\nUne volont\u00e9 qui fait suite \u00e0 l'affaire des deux \u00e9coliers musulmans de Therwil, qui avait refus\u00e9 une poign\u00e9e de main \u00e0 leur maitresse et d\u00e9fray\u00e9 la chronique l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nMais Alain Arnaud....  \u00e0 quelques jours de la fin de la proc\u00e9dure de consultation, le projet de loi fait presque l'unanimit\u00e9 contre lui.\r\nLes \u00e9l\u00e8ves doivent \"respecter les valeurs et rituels locaux\", tels que la poign\u00e9e de main. Ceux qui ne s'y tiennent pas doivent \u00eatre punis s'ils sont suisses, et d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l'Office des migrations s'ils sont \u00e9trangers. Voil\u00e0 ce que contient le projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 par Monica Gschwind, directrice PLR de l'instruction publique \u00e0 B\u00e2le campagne. Elle va jusqu'\u00e0 vouloir inscrire ces principes dans la constitution ...\r\n*** ... mais cette l\u00e9gislation, qu'on pourrait appeler \"La loi poign\u00e9e de main\" ... a tout pour d\u00e9plaire ... \r\n\"C'est du populisme primaire, totalement inacceptable et contre-productif!\", s'indigne le parti socialiste, le premier \u00e0 avoir pr\u00e9sent\u00e9 sa prise de position. Selon lui, le projet de loi cr\u00e9e plus de probl\u00e8mes qu'il n'en r\u00e9sout. Il \u00e9voque des valeurs et rituels locaux sans en pr\u00e9ciser la nature, il cr\u00e9e une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre \u00e9l\u00e8ves suisses et \u00e9trangers. Et que ferait-on d'un \u00e9l\u00e8ve musulman r\u00e9calcitrant qui aurait le passeport suisse? \r\nA vrai dire, except\u00e9 l'UDC, tous les partis se montrent tr\u00e8s critiques, beaucoup estiment que les lois actuelles sont largement suffisantes. Il leur reste quelques jours pour pr\u00e9senter leurs positions. Et c'est le peuple qui aura le dernier mot ...\r\n*** ... quant \u00e0 l'affaire de la poign\u00e9e de mains - \u00e0 l'origine de toute la discussion - elle n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e Alain ... ***\r\n... non. On se souvient de ces deux fr\u00e8res qui refusaient de serrer la main \u00e0 leur enseignante. Leur famille a fait recours contre les mesures disciplinaires prononc\u00e9es \u00e0 leur encontre. C'est au gouvernement de se prononcer. L'un des adolescents a quitt\u00e9 l'\u00e9cole de Therwil, l'autre y est encore, mais on ignore s'il serre la main ou non. Enfin, les demandes de naturalisation de la famille sont toujours suspendues.\r\nAlain Arnaud, en direct de Bienne", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389416", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["B\u00e2le-Campagne veut rendre obligatoire la poign\u00e9e de main aux enseignants / 12H30_2017-02-22T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 22.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement de B\u00e2le-Campagne veut encrer dans la Constitution cantonale l'obligation de serrer la main \u00e0 son enseignante. Il propose d'y inscrire un certain nombre de valeurs suisses. Le projet de loi fait presque l'unanimit\u00e9 contre lui."], "variantIds": ["ece-8389416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T00:22:53Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe gouvernement de B\u00e2le- Campagne veut ancrer dans la Constitution, cantonale, l'obligation de serrer la main \u00e0 son enseignante, il propose d'y inscrire un certain nombre d'autres valeurs suisses une volont\u00e9 qui fait suite \u00e0 l'affaire des deux \u00e9coliers musulmans de Therwil qui avait refus\u00e9 une poign\u00e9e de mains \u00e0 leur ma\u00eetresse et d\u00e9fray\u00e9 la chronique l'ann\u00e9e derni\u00e8re mais Alain Arnaud, \u00e0 quelques jours de la fin de la proc\u00e9dure de consultation, le projet de loi fait presque l'unanimit\u00e9 contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves doivent respecter les valeurs et rituels locaux tels que la poign\u00e9e de main, ce qui ne s'y tiennent pas doivent \u00eatre punis s'ils sont suisses et d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l'Office des migrations, s'ils sont \u00e9trangers, voil\u00e0 ce que contient ce projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 par Monica Kevin de directrice PLR de l'instruction publique \u00e0 B\u00e2le campagne elle va jusqu'\u00e0 vouloir inscrire ces principes dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [89%] :\r\nMais cette l\u00e9gislation qu'on pourrait appeler la loi poign\u00e9e de main \u00e0 tout pour d\u00e9plaire \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nOui, c'est du populisme primaire totalement inacceptable et contre- productif, \u00e7a indigne le Parti socialiste, le 1er \u00e0 avoir pr\u00e9sent\u00e9 sa prise de position, selon lui, le projet de loi cr\u00e9e plus de probl\u00e8mes qu'il n'en r\u00e9sout, il \u00e9voque des valeurs et rituels locaux sans en pr\u00e9ciser la nature, il cr\u00e9e une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre \u00e9l\u00e8ves suisses et \u00e9trangers et que ferait on va m'\u00e9l\u00e8ve musulman r\u00e9calcitrant qui aurait le passeport suisse \u00e0 vrai dire, except\u00e9 l'UDC tous les partis se montrent tr\u00e8s critiques, beaucoup estiment que les lois actuelles sont largement suffisantes, il leur reste quelques jours pour pr\u00e9senter leurs positions et c'est le peuple qui aura le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [93%] :\r\nQuant \u00e0 l'affaire de la poign\u00e9e de main \u00e0 l'origine de toute cette discussion n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [95%] :\r\nNon, on se souvient de ses 2 fr\u00e8res qui refusaient de serrer la main \u00e0 leur enseignante leur famille a fait recours contre les mesures disciplinaires prononc\u00e9es \u00e0 leur encontre, c'est au gouvernement de se prononcer maintenant l'un des adolescents a quitt\u00e9 l'\u00e9cole de Therwil l'autre, il y a encore, mais on ignore s'il serre la main, ou non, enfin les demandes de naturalisation de la famille sont toujours suspendues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [94%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Bienne mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-561BAD60-9CBC-49DF-BB73-77FD6A10228F", "internalArchiveId": "561BAD60-9CBC-49DF-BB73-77FD6A10228F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gassot;Pascal Broulis,conseiller d'Etat vaudois en charge des Finances;Th\u00e9o Bregnard,membre de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds;Daniel Cohn-Bendit, fervents partisans de la construction europ\u00e9enne;Fran\u00e7ois Bayrou,maire de Pau et pr\u00e9sident du MoDem et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de France;S\u00e9bastien Barberis,ancien jouer du club FC B\u00e2le;Marianne Halle,porte-parole du CCSI, le Centre de contact Suisses-Immigr\u00e9s\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/USA IMMIGRATION DEPORTATION?) Les agents d'immigration am\u00e9ricains pourront donc arr\u00eater presque tous les clandestins qui croiseront leur route...\r\nLe d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure leur a transmis hier de nouvelles consignes...\r\nAvec un mot d'ordre: cibler en priorit\u00e9 les criminels et les d\u00e9linquants...\r\nMais les personnes qui ont fourni de fausses d\u00e9clarations ou touch\u00e9 des aides financi\u00e8res injustifi\u00e9es...sont aussi vis\u00e9e.\r\nSeule exceptions \u00e0 la r\u00e8gle: les sans-papiers arriv\u00e9s enfants aux Etats-Unis...\r\nLa mesure divise l'Am\u00e9rique...\r\nentre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains...\r\nPhilippe Gassot...\r\n(13/AMNESTY PAPIER SYNTHESE/PA) ...Donald Trump que l'on retrouve dans le rapport annuel d'Amnesty International...\r\nau chapitre consacr\u00e9 aux dirigeants accus\u00e9s de propager la haine...qualif\u00e9s de marchands de peur...\r\nDans son rapport publi\u00e9 aujorud'hui, l'ONG condamne la mont\u00e9e des discours politiques extr\u00e9mistes et x\u00e9nophobes...\r\n((Pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Amesty, Salil Shetty, ces discours atteignent des niveaux in\u00e9gal\u00e9s depuis les ann\u00e9es 30...))\r\nPour Amnesty, 2016 a \u00e9t\u00e9 une sombre ann\u00e9e pour les droits de l'homme. \r\nUne ann\u00e9e o\u00f9 les limites de l'inacceptable ont boug\u00e9...\r\nAnouk Henry\r\n  MAG 56\"\r\net dans ce rapport annuel, Amnesty International \u00e9pingle aussi la Suisse...\r\nElle aurait renvoy\u00e9 20 mille personnes l'an dernier vers l'Italie...au nom des accords Dublin, sans examiner leur dossier...\r\nL'ONG d\u00e9nonce entre autre des contr\u00f4les au faci\u00e8s et le refoulement de mineurs non accompagn\u00e9s venant de C\u00f4me.\r\nOn parlait des arrestations encourues par les sans-papiers aux Etats-Unis... \r\nGen\u00e8ve lance une grande op\u00e9ration de r\u00e9gularisation des sans papiers...d'entente avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\nnon de code: papyrus...\r\nil s'agit de donner un statut l\u00e9gal aux sans-papiers r\u00e9pondant \u00e0 certains crit\u00e8res, comme une bonne int\u00e9gration, une absence de condamnation p\u00e9nale, et 5 \u00e0 10 ans de s\u00e9jour en Suisse suivant les cas. \r\nLes syndicats et associations de d\u00e9fense des immigr\u00e9s disent leur tr\u00e8s grande satisfaction\r\n(D1/PLAN B UELI MAURER (SUITE FORUM)) ***En Suisse...c'est la RIE bis, qui occupera le conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui...\r\nUne partie de sa s\u00e9ance hebdomadaire du moins...\r\npuisque Ueli Maurer doit pr\u00e9senter \u00e0 ses coll\u00e8gues une note sur le sujet...\r\nUn calendrier plut\u00f4t...\r\nLe ministre des finances s'est fix\u00e9 un objectif: pr\u00e9senter les contours de la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises d'ici le mois de juin. Nous vous en parlions hier dans Forum...\r\nUne esquisse de r\u00e9forme donc..mais pas de kit pr\u00eat \u00e0 l'emploi.\r\nUeli Maurer reste prudent...\r\n.Pietro Bugnon...\r\n  MAG 59\"\r\n...fixer les grandes lignes de la nouvelle r\u00e9forme d'ici le mois de juin...\r\nque penser de ce tempo? \r\n...Pascal Broulis.. conseiller d'Etat vaudois en charge des Finances...nous r\u00e9pond.\r\n MAG  48''\r\n...L'Union europ\u00e9enne qui avance dans l'\u00e9laboration de sa \"liste noire \"..\r\nles ministres des Finances europ\u00e9ens en ont parl\u00e9 hier...\r\nLa Suisse fait bien partie des 92 pays qui seront examin\u00e9s d'ici la fin de cette ann\u00e9e.\r\n(Br\u00e8ve OTan) en bref, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Jens Stoltenberg, sera en visite en Suisse le jeudi 2 mars prochain.\r\n(08/NE/FINANCEMENT HOPITAL/ ITW BREGNARD) ...l\u00e0 aussi on parle des suites d'une votation...Celle qui concerne l'avenir de l'hopital neuch\u00e2telois...\r\n***Pas de r\u00e9pit non plus sur ce front l\u00e0...Apr\u00e8s le coup de force en votation populaire pour le maintien d'un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds, des t\u00e9nors du Parti lib\u00e9ral-radical  ont d\u00e9pos\u00e9 une proposition devant le Grand Conseil...\r\nPour que, tenez vous bien, le Haut se paye tout seul son h\u00f4pital. \r\nCes \u00e9lus proposent en fait que la part du financement cantonal se calcule en fonction du nombre d'habitants dans les Montagnes neuch\u00e2teloises..\r\nce qui avantagerait le Bas du canton. \r\nTh\u00e9o Bregnard est membre de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds...\r\nil y voit une propostion \"revancharde\":\r\n  MAG 48\"\r\nTh\u00e9o Bregnard (POP) r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois a approuv\u00e9  la r\u00e9forme des institutions neuch\u00e2teloises. Les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus dans une circonscription \u00e9lectorale unique d\u00e8s 2021. mais une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 des r\u00e9gions sera assur\u00e9e.\r\n(15/FRANCE/PORTRAIT BAYROU/PA) ((Pour info: CP Bayrou 16h30 \u00e0 l'Elys\u00e9e))\r\nPartira, partira pas? Fran\u00e7ois Bayrou devrait annoncer aujourd'hui (mercredi) ses intentions quant \u00e0 son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... Le pr\u00e9sident du MoDem, qui a soutenu Alain Jupp\u00e9 dans la primaire de droite, a clairement dit qu'il ne soutiendrait pas Fran\u00e7ois Fillon (candidat des LR).  S'il  se lance, il s'agirait de sa quatri\u00e8me tentative...  Fran\u00e7ois Bayrou recueille en moyenne 5% \u00e0 6% des intentions de vote dans les sondages qui testent son \u00e9ventuelle candidature. Jacques Allaman\r\n  MAG 1'14\"\r\n((Fran\u00e7ois Bayrou a trois options : soit se pr\u00e9senter, soit soutenir l'ancien ministre de l'Economie Emmanuel Macron, avec qui il partage des convictions europ\u00e9ennes, la volont\u00e9 de casser le clivage droite-gauche et une partie de l'\u00e9lectorat, soit  refuser de prendre parti pour un candidat, tout en continuant \u00e0 d\u00e9fendre ses positions. Dans tous les cas, Fran\u00e7ois Bayrou a une seule et m\u00eame obsession\u00a0: l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle quitte \u00e0 se mettre \u00e0 dos la droite, la gauche, le centre et  les plus fervents partisans de la construction europ\u00e9enne comme Daniel Cohn-Bendit\u00a0:\r\nSon Cohn-Bendit\u00a0: 8''\r\nFran\u00e7ois Bayrou est un personnage de roman. D'allieurs, dans \u00ab Soumission \u00bb, Michel Houellebecq imagine Fran\u00e7ois Bayrou premier ministre d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique issu de la communaut\u00e9 musulmane. L'agr\u00e9g\u00e9 de lettres et ancien ministre de l'Education nationale  n'a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 la satire. Mais Fran\u00e7ois Bayrou n'exlut rien\u00a0:\r\nSon Bayrou 6''\r\nDans tous les cas, Fran\u00e7ois Bayrou n'entend pas laisser le terrain \u00e0  Fran\u00e7ois Fillon dont il rejette totalement le \u00ab programme \u00e0 la Thatcher \u00bb, un programme qu'il juge brutal et favorable aux puissances d'argent.))\r\n(24/ESPERANCE VIE) Les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s d'ici \u00e0 2030 auront une esp\u00e9rance de vie qui pourra d\u00e9passer 90 ans. La pr\u00e9vision est celle d'une vaste \u00e9tude internationale men\u00e9e par l'Imperial College de Londres, en collaboration avec l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9. Et c'est en Suisse que les hommes atteindraient en moyenne le plus grand \u00e2ge, Simon Corthay... \r\n((Et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas! Si vous \u00eates un b\u00e9b\u00e9 masculin n\u00e9 en Suisse en 2015, l'OMS vous calcule une vie moyenne de plus de 81 ans, la plus \u00e9lev\u00e9e de la plan\u00e8te. On est donc encore loin des 90 ans promis par l'\u00e9tude londonienne, un pronostic qui ne devrait conncerner \u00e0 l'horizon 2030 que des filles, comme celles qui verront le jour en Cor\u00e9e du Sud. \r\nLes femmes continuent en effet de jouir d'une plus grande long\u00e9vit\u00e9. Les Suissesses, les Espagnoles et les Fran\u00e7aises ont d\u00e9pass\u00e9 les 85 ans d'esp\u00e9rance de vie. Mais l'\u00e9cart entre les sexes diminue. La faute \u00e0 des risques de sant\u00e9 qui ne sont plus exclusivement masculins, comme le stress professionnel ou le tabac... D'ailleurs, l'\u00e9tude rappelle l'\u00e9norme d\u00e9fi li\u00e9 \u00e0 cette augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, celle des syst\u00e8mes de soins et des prestations sociales. On reprent le b\u00e9b\u00e9 suisse de 2015, qui vivra jusqu'\u00e0 plus de 80 ans - mais qui en moyenne, ajoute l'OMS, ne restera en bonne sant\u00e9 que jusqu'\u00e0 son 63e anniversaire.))\r\n(Br\u00e8ve sports) Hockey sur glace  \r\nLe Hc Bienne retrograde \u00e0 la 7 \u00e8me place du classment de LNa suite \u00e0 sa d\u00e9faite 3 \u00e0 0 \u00e0 Zurich face aux Lions.Les biennois qui pourraient retrouver les zurichois lors des  quarts de finale des Play-offs...                                                                                \r\nBerne \u00e0 battu Zoug 4 \u00e0 1                                                      \r\nDavos - Ambri-Piotta 4- 1                                              \r\nLNB/Play-off/Quarts de finale/3eme match:\r\nLa Chaux-de-Fonds l'emporte \u00e0 Vi\u00e9ge 3 \u00e0 2 et m\u00e8ne 2 succ\u00e8s \u00e0 un dans la s\u00e9rie.\r\nD\u00e9faite de Red-Ice Martigny face \u00e0 Ajoie 5 \u00e0 1, les ajoulots  m\u00e8nent 3 victoire \u00e0 0     \r\nFootball Ligue des champions, huiti\u00e8mes de finale, aller, \r\nl'Athl\u00e9tico Madrid l'emporte 4 \u00e0 2 sur la pelouse du Bayer Leverkusen et \u00e0 l'issue d'une rencontre \u00e0 rebondissements  Manchester-City s'impose 5 \u00e0 3 face \u00e0 Monaco qui \u00e0 manqu\u00e9 un p\u00e9nalty.\r\n(D3/NOUVELLE ORIENTATION DU FC BALE) ***Les FC B\u00e2le f\u00eatera ses 125 ans l'an prochain,le club rh\u00e9nan pourrait vivre un \u00e9norme changement de structure \u00e0 sa t\u00eate, \r\nalors qu'il vit ses plus belles ann\u00e9es de son histoire sportivement et financi\u00e8rement, avec un huiti\u00e8me titre de champion de Suisse cons\u00e9cutif qui se profile, et 40 millions de francs en caisse. Herv\u00e9 Borsier  \r\n  MAG 1'36\"\r\n((Les deux hommes fort du club , le pr\u00e9sident Bernhard Heussler et le directeur sportif Georg Heitz ont toujours affirm\u00e9 qu'il remettraient le club quant il serait viable financi\u00e8rement et sportivement et c'est le cas .Ils ont auusi le sentiment qu'il ne pourront pas faire mieux dans les ann\u00e9\u00e8s \u00e0 venir.il faut dire qu'il ont mis la barre tr\u00e8s haut en Suisse, avec 7 titres de champion et un huiti\u00e8mes en cours et des r\u00e9sultats probant en lIgue des Champions. C'est un groupe de B\u00e0lois pur et dur qui pourrait reprendre les rennes avec \u00e0 leur t\u00eate l 'entrepreneur dans le domaine des m\u00e9dias et producteur de films,Bernard Burgener puissant finaci\u00e8rement , assist\u00e9 de l'ancien attaquant embl\u00e9matique Marco Streller \u00e0 la direction sportive sportif, une solution 100% b\u00e2loise reclam\u00e9 par les supporters S\u00e9bastien Barberis ancien jouer du club \r\nMag S\u00e9bastien Barberis \r\nUne Commission externe examinera leur  concept dans les prochaines semaines, il devront rachet\u00e9 les 70% des parts d\u00e9tenu par le pr\u00e9sident Heussler et son dircetirs sportrif G\u00e9eorg Heitz))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/GE/SANS-PAPIERS/ ITW HALLE) On parlait des arrestations encourues par les sans \r\nA Gen\u00e8ve, syndicats et associations de d\u00e9fense des immigr\u00e9s disent leur tr\u00e8s grande satisfaction, \u00e0 propos de la grande op\u00e9ration de r\u00e9gularisation des sans-papiers mise en place par le canton, d'entente avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Gen\u00e8ve pr\u00e9sentait en effet hier (ma) l'op\u00e9ration \"Papyrus\" - il s'agit de donner un statut l\u00e9gal aux sans-papiers r\u00e9pondant \u00e0 certains crit\u00e8res, comme une bonne int\u00e9gration, une absence de condamnation p\u00e9nale, et 5 \u00e0 10 ans de s\u00e9jour en Suisse suivant les cas. Marianne Halle (\u00e0 prononcer avec H aspir\u00e9 et avec un -e- muet final) est la porte-parole du CCSI, le Centre de contact Suisses-Immigr\u00e9s.\r\n  MAG 52\"\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(Br\u00e8ve C\u00f4me) Note: EMBARGO MERCREDI 22 F\u00c9VRIER \u00c0 01h01\r\nBerne (ats) Le renvoi forc\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 de milliers de demandeurs d'asile de Suisse vers l'Italie est critiqu\u00e9 par Amnesty International (AI) dans son rapport publi\u00e9 mercredi. L'organisation d\u00e9nonce en particulier des contr\u00f4les au faci\u00e8s, le z\u00e8le des gardes-fronti\u00e8res helv\u00e9tiques et le refoulement de mineurs non accompagn\u00e9s venant de C\u00f4me, en Italie voisine.\r\nBeaucoup de migrants interrog\u00e9s par Amnesty \u00e0 C\u00f4me ont indiqu\u00e9 avoir sollicit\u00e9 en vain la protection des autorit\u00e9s suisses. Nombre d'entre eux auraient d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile \u00e0 plusieurs reprises, sans r\u00e9sultat. AI indique avoir discut\u00e9 avec des jeunes qui ont tent\u00e9 d'entrer en Suisse jusqu'\u00e0 huit reprises.\r\nLe camp de migrants de C\u00f4me, pr\u00e8s de Chiasso, a \u00e9t\u00e9 auscult\u00e9 sur place par des membres de l'organisation de d\u00e9fense des droits humains. L'ONG y a observ\u00e9 des contr\u00f4les de faci\u00e8s abusifs sur \"des personnes de couleur ou avec une physionomie maghr\u00e9bine\".\r\nPour Denise Graf, coordinatrice Asile pour la section suisse d'AI, \"il est clair que les modalit\u00e9s du contr\u00f4le des fronti\u00e8res mises en place par les autorit\u00e9s suisses emp\u00eachent ou dissuadent des personnes d'entrer dans le pays\", r\u00e9sume-t-elle dans des recherches dont l'ats a eu copie.\r\nGardes-fronti\u00e8res z\u00e9l\u00e9s\r\nLe rapport accuse les gardes-fronti\u00e8res suisses d'avoir emp\u00each\u00e9 de nombreux migrants de solliciter l'asile en Suisse. \"En refusant ce droit, les gardes-fronti\u00e8res violent le droit suisse\", s'insurge Amnesty.\r\nLe rapport recense par ailleurs plusieurs milliers de cas de r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants renvoy\u00e9s de force vers l'Italie via des proc\u00e9dures frontali\u00e8res \"simplifi\u00e9es\", ce qui correspond pour Amnesty au renvoi forc\u00e9 ill\u00e9gal (push-back) de milliers de demandeurs d'asile vers l'Italie. A la suite d'entretiens qu'AI a eu avec ces personnes, il en ressort \"une absence d'\u00e9valuation des situations individuelles\" li\u00e9e aux risques d'un retour en Italie, voire d'un refoulement depuis l'Italie vers un Etat comme le Soudan.\r\nDe plus, l'absence d'interpr\u00e8tes lors de la forte pr\u00e9sence d'Erythr\u00e9ens et de Soudanais \u00e0 C\u00f4me au plus fort de la crise migratoire n'a pas facilit\u00e9 la compr\u00e9hension entre les personnes intercept\u00e9es et les gardes-fronti\u00e8res, rel\u00e8ve encore AI.\r\nAbus constat\u00e9s\r\nLe renvoi forc\u00e9 vers l'Italie expose aussi les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 des mesures jug\u00e9es \"disproportionn\u00e9es\" pour les contraindre \u00e0 se laisser prendre leurs empreintes digitales en Italie. Le \"hotspot\" de Tarante, dans les Pouilles (sud), a ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par AI dans un pr\u00e9c\u00e9dent rapport.\r\n\"La situation est d'autant plus grave\" pour les mineurs non accompagn\u00e9s. Plusieurs centaines d'entre eux se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re suisse et n'auraient pas fait l'objet \"de l'attention requise\" eu \u00e9gard \u00e0 leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 et aux exigences de la loi sur l'asile relative \u00e0 la protection de l'enfance.\r\nDurant toute l'ann\u00e9e 2016, \"les gardes-fronti\u00e8res ont renvoy\u00e9 vers l'Italie des douzaines de ces mineurs ayant de proches parents en Suisse\", condamne l'ONG pour qui l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant doit primer dans ce cas.\r\nMal orient\u00e9es\r\nAutre constat: aucune des personnes interrog\u00e9es \u00e0 C\u00f4me par AI n'aurait re\u00e7u d'informations de la part des autorit\u00e9s suisses \u00e0 propos de la proc\u00e9dure \u00e0 effectuer: orientation vers le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations (SEM) ou vers des lieux d'h\u00e9bergement o\u00f9 elles auraient pu se rendre apr\u00e8s leur renvoi vers l'Italie.\r\nCette situation a perdur\u00e9 en janvier alors que la temp\u00e9rature frisait les -10 degr\u00e9s en fin de soir\u00e9e. Plusieurs personnes renvoy\u00e9es par la Suisse erraient sans lieu de s\u00e9jour et sans ticket pour tenter de rejoindre le centre de C\u00f4me, \u00e0 5 km, note AI.\r\nVoile et renseignement\r\nDes abus en Suisse m\u00eame sont aussi montr\u00e9s du doigt. L'ONG reprend \u00e0 son compte les pr\u00e9occupations de la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture qui avait d\u00e9plor\u00e9 en juillet le recours de la police \"\u00e0 une force disproportionn\u00e9e dans certains cantons\" lors d'op\u00e9rations d'expulsions de migrants.\r\nPr\u00e8s d'une quinzaine d'immobilisations compl\u00e8tes et des sevrages de nourriture et de boissons ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s lors de trajets de plusieurs heures. AI a pu constater l'an pass\u00e9 des abus de la part des polices des cantons de Zoug, du Valais, de Neuch\u00e2tel, de B\u00e2le-Ville et de Zurich. En outre, l'interdiction du port du voile int\u00e9gral qui est entr\u00e9e en vigueur en juillet dans le canton du Tessin inqui\u00e8te fortement AI.\r\nEnfin, la loi sur le renseignement, qui octroie de vastes pouvoirs au Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, n'est pas de nature \u00e0 rassurer l'ONG. Amnesty met en garde notamment contre l'acc\u00e8s \u00e0 des informations personnelles \"\u00e0 des fins d\u00e9finies de mani\u00e8re vague comme la lutte contre les menaces terroristes\".\r\n(SDA-ATS\\/ml/ap/ro) - bsf160\r\n21.02.**\r\n(Br\u00e8ve no billag) Berne (ats) La redevance radio-TV ne devrait pas dispara\u00eetre. A l'unanimit\u00e9, la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil des Etats recommande au pl\u00e9num de rejeter l'initiative \"No Billag\". Selon elle, la taxe permet de garantir un service public de qualit\u00e9.\r\nL'initiative \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" interdirait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de subventionner toute cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ou de radio et de pr\u00e9lever une redevance de r\u00e9ception. Cette derni\u00e8re fonction ne pourrait pas non plus \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 un tiers, comme actuellement \u00e0 l'entreprise Billag.\r\nBerne pourrait tout au plus payer les diffuseurs pour la diffusion de communiqu\u00e9s officiels urgents. Quant aux concessions, elles seraient r\u00e9guli\u00e8rement mises aux ench\u00e8res par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Une seule exception semble autoris\u00e9e, le texte stipulant que c'est \"en temps de paix\" que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut exploiter ses propres cha\u00eenes de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision.\r\nService public\r\nLa suppression des redevances remettrait en cause le service public et ne diminuerait en rien la charge financi\u00e8re des auditeurs, fait valoir mardi la commission dans un communiqu\u00e9. Il est important d'offrir un service d'information \u00e9tendu et objectif. Il faut en outre tenir compte des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques.\r\nEt la commission de rappeler que la redevance garantit le financement des radios et t\u00e9l\u00e9visions locales. Elle n'est pas moins d'avis que des modifications doivent \u00eatre apport\u00e9es quant au financement du service public, vu l'\u00e9volution de l'offre en ligne et la num\u00e9risation. La nouvelle loi sur les m\u00e9dias devrait permettre d'aborder le probl\u00e8me.\r\nSSR\r\nEn attendant, la commission propose, par 7 voix contre 3 et 3 abstentions, d'enterrer une motion visant \u00e0 maintenir l'interdiction pour la SSR de diffuser de la publicit\u00e9 en ligne. Par 4 voix contre 4 et 5 abstentions, la voix pr\u00e9pond\u00e9rante du pr\u00e9sident Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD) faisant pencher la balance, elle a \u00e9galement refus\u00e9 de changer la formulation du texte.\r\nLa SSR pourrait diffuser de la publicit\u00e9 en ligne, \u00e0 condition que les recettes ainsi r\u00e9alis\u00e9es soient affect\u00e9es au financement de mesures et prestations sp\u00e9cifiques, comme les nouveaux m\u00e9dias ou les offres destin\u00e9es aux m\u00e9dias priv\u00e9s. La majorit\u00e9 juge ces propositions int\u00e9ressantes mais elle ne veut pas d'un texte contraignant.\r\nLe Conseil des Etats se prononcera le 8 mars sur l'initiative \"no Billag\". Il se montre g\u00e9n\u00e9ralement moins prompt \u00e0 s'en prenrdre \u00e0 la SSR que la majorit\u00e9 de droite du National, o\u00f9 un d\u00e9bat sur le service public est agend\u00e9 le 14 mars. La commission des t\u00e9l\u00e9communications de la Chambre du peuple a multipli\u00e9 les interventions visant \u00e0 serrer la bride au diffuseur de service public.\r\nElle vient r\u00e9cemment d'adopter des motions demandant de r\u00e9duire le nombre de cha\u00eenes th\u00e9matiques des radios, d'instaurer un mod\u00e8le de contenus qui permette aux m\u00e9dias priv\u00e9s d'utiliser les productions disponibles dans la m\u00e9diath\u00e8que de la SSR et de renforcer les offres de service public hors SSR. Elle veut aussi se pencher sur une restriction de la publicit\u00e9 pour la SSR.\r\n(Br\u00e8ve NE circonscription) Neuch\u00e2tel (ats) Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a approuv\u00e9 mardi par 61 voix contre 47 la r\u00e9forme des institutions neuch\u00e2teloises. Les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus dans une circonscription \u00e9lectorale unique d\u00e8s 2021. Toutefois, une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 des r\u00e9gions sera assur\u00e9e.\r\nPlus que jamais, \"le canton de Neuch\u00e2tel a besoin d'\u00eatre ensemble pour \u00eatre fort et pour ensuite exister\", a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller d'Etat Alain Ribaux. \"Il est inimaginable pour le Conseil d'Etat de se contenter d'une fracture haut/bas\", entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, a-t-il ajout\u00e9, faisant allusion \u00e0 la votation hospitali\u00e8re du 12 f\u00e9vrier.\r\nLe r\u00e9sultat final de cette r\u00e9forme des institutions \"est donc enthousiasmant\", a argument\u00e9 le conseiller d'Etat PLR. Notamment aussi parce que les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus par tous les citoyens du canton. \"Le compromis trouv\u00e9 a permis de d\u00e9nouer les principales r\u00e9ticences\", a ajout\u00e9 Alain Ribaux.\r\nLes groupes PLR, socialiste et Vert'lib\u00e9raux ont approuv\u00e9 la r\u00e9forme, \u00e0 la suite d'un d\u00e9bat anim\u00e9. La r\u00e9vision implique la disparition des districts, mais contrairement au projet initial, refus\u00e9 par le Grand Conseil en avril 2016, elle assure une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 aux r\u00e9gions. Celles-ci sont d\u00e9coup\u00e9es en quatre zones: Littoral, Montagnes, Val-de-Ruz et Val-de-Travers.\r\n100 au lieu de 115 d\u00e9put\u00e9s\r\nChacune d'entre elles obtient un minimum de si\u00e8ges, soit respectivement 26, 15, 5 et 4, en fonction de la taille de sa population. Le nombre de d\u00e9put\u00e9s total se montera \u00e0 100, contre 115 actuellement.\r\nL'UDC Walter Willener, au nom de son groupe, avait demand\u00e9 de refuser l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur ce \"mauvais projet\". Il d\u00e9plorait notamment que le nombre de d\u00e9put\u00e9s ne soit pas r\u00e9duit \u00e0 80 pour des raisons de co\u00fbt et d'efficacit\u00e9.\r\nBaisse du quorum\r\nDe plus, le d\u00e9put\u00e9 UDC ne croit plus au slogan du Conseil d'Etat \"Un canton, un espace\": \"Une chim\u00e8re\" encore plus mise \u00e0 mal avec la votation du 12 f\u00e9vrier. Selon lui, il sera difficile aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques d'\u00eatre correctement repr\u00e9sent\u00e9es.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 vert Laurent Debrot s'est \u00e9galement oppos\u00e9 au projet, par souci r\u00e9gional notamment. \"La population des Montagnes neuch\u00e2teloises aura de la peine \u00e0 prendre le risque qu'on la prive de la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s\".\r\nL'\u00e9lection se d\u00e9roulera toujours \u00e0 la proportionnelle. Le quorum est abaiss\u00e9 de 10 \u00e0 3% mais les apparentements disparaissent.\r\nLe peuple devra se prononcer sur cette r\u00e9forme des institutions. \"On va imposer un vote au peuple qui va accentuer la fracture cantonale\", alors qu'une r\u00e9vision plus simple aurait \u00e9t\u00e9 possible, a ajout\u00e9 Laurent Debrot.\r\n(SDA-ATS\\/js/ch) - bsf144\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 829, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389389", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8389405", "ece-8389389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T10:50:31Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [66%] :\r\nCet et c'est le journal de Coralie Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nFeu Vert \u00e0 des expulsions de masse, l'administration am\u00e9ricaine durcit un peu plus encore sa politique envers les clandestins, toute personne en situation irr\u00e9guli\u00e8re pourraient \u00eatre arr\u00eat\u00e9s et expuls\u00e9s sont concern\u00e9s, la quasi- totalit\u00e9 des 11 millions de sans- papiers Donal Trump assure vouloir assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Am\u00e9ricains, des d\u00e9mocrates sont \u00e9coeur\u00e9s, ils y voient l'anti- r\u00eave am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nDonald Trump \u00e9pingl\u00e9 dans le rapport annuel d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 de Viktor Orb\u00e1n et Redjep Tayyip Erdogan qualifi\u00e9e de marchands de peur par l'ONG qui les accusent d'aggraver le sort des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, justement, nous verrons que les opposants \u00e0 Donald Trump ont, une nouvelle strat\u00e9gie : mettre la pression sur tous les \u00e9lus r\u00e9publicains du pays en perturbant leurs meetings, une m\u00e9thode emprunt\u00e9e au Tea Party et donc nous parlera notre correspondant Philippe revint, ce sera aux alentours de 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [88%] :\r\nVous avez voulu un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds le la proposition de plusieurs \u00e9lus lib\u00e9raux- radicaux au parlement neuch\u00e2telois dans le haut du canton, on d\u00e9nonce une revanche l'Janda est fix\u00e9 par le contenu du projet, les grandes lignes de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises bis seront connus d'ici le mois de juin, reste \u00e0 savoir quels outils renfermera cette bo\u00eete fiscal ou les Maurer veut laisser les cantons se d\u00e9brouiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nOn l'appelait le service d'ondes courtes \u00e0 l'\u00e9poque de la seconde guerre mondiale, c'est cette station de radio qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d'assurer la propagande de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 l'\u00e9poque on parlait plut\u00f4t de rayonnement culturel, l'historienne Rapha\u00eblle peine co\u00fbte \u00e0 publier un livre sur ce m\u00e9dia, peu connu, on entendra dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 35 une invit\u00e9e, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [97%] :\r\nAvec elle, on se demandera comment la Suisse peut aujourd'hui vendre et d\u00e9fendre son mod\u00e8le dans un monde toujours plus incertain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [95%] :\r\nVous \u00eates un homme vous voulez vivre plus longtemps, choisissez la Suisse, pays o\u00f9 l'esp\u00e9rance de vie est la plus \u00e9lev\u00e9e pour ces messieurs, il pourrait vivre jusqu'\u00e0 90 ans, reste \u00e0 savoir dans quel \u00e9tat les agents d'immigration Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [94%] :\r\nPourront donc arr\u00eater presque tous les clandestins qui croiseront leur route, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, leur a transmis hier de nouvelles consignes avec un mot d'ordre : cibler en priorit\u00e9 les criminels et les d\u00e9linquants, mais les personnes qui ont fourni de fausses d\u00e9clarations ou touch\u00e9 des aides financi\u00e8res injustifi\u00e9es, sont aussi vis\u00e9s, seule exception \u00e0 la r\u00e8gle, les sans- papiers arriv\u00e9s enfants aux \u00c9tats-Unis la mesure divise l'Am\u00e9rique entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [92%] :\r\nPour les r\u00e9publicains les plus motiv\u00e9s, Donald Trump n'a d'autres pr\u00e9occupations que de rendre plus effective, la s\u00e9curit\u00e9 de la population am\u00e9ricaine chez les conservateurs, on met en avant ses victimes tu\u00e9es par des immigrants ill\u00e9gaux, il s'agit pour eux de restaurer enfin un \u00e9tat de droit, lorsque l'on est un immigrant ill\u00e9gal, connu des services de police ou de justice, la solution c'est l'expulsion, la plupart du temps vers le Mexique, les arrestations se font partout des latinos se taire pour le nouveau pr\u00e9sident, l'application de la loi, avec toute sa rigueur, c'est pour pacifier l'Am\u00e9rique est respect\u00e9 \u00e0 la lettre les promesses de campagne, les d\u00e9mocrates et opposant \u00e0 Donald Trump mettent en avant l'inhumanit\u00e9 de ces mesures, ces familles d\u00e9mantel\u00e9, il suffit d'une accusation pour \u00eatre expuls\u00e9 sans passer par un tribunal la plupart des ill\u00e9gaux, pr\u00e8s de 11 millions sont menac\u00e9s, d'autant que les agents des douanes et de l'immigration verront leur nombre augmenter les d\u00e9mocrates parlent d'expulsions de masse Donal trempe d'application de la loi Philippe Gassot pour RTL info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [96%] :\r\nDonald Trump, que l'on retrouve dans le rapport annuel d'Amnesty International au chapitre consacr\u00e9 aux dirigeants accus\u00e9s de propager la haine dans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, l'ONG condamne la mont\u00e9e des discours politiques extr\u00e9mistes excellent pour Amnesty 2016 a \u00e9t\u00e9 une sombre ann\u00e9e pour les droits de l'homme, une ann\u00e9e o\u00f9 les limites de l'inacceptable bouger Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [94%] :\r\nC'est certainement le calvaire des habitants d'Alep, qui marquera le plus cette ann\u00e9e 2016, mais il y a aussi les civils bombard\u00e9s au Y\u00e9men, les dissidents r\u00e9prim\u00e9s en Turquie ou encore les Rohingya pers\u00e9cut\u00e9e au Myanmar, le rapport d'Amnesty fait \u00e9tat de crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s dans au moins 23 pays mais pour l'organisation le plus pr\u00e9occupant est le climat politique qui est en train de s'installer et de pointer du doigt le dirigeant des \u00c9tats-Unis, Donald Trump, mais si le Hongrois Viktor Orb\u00e1n, le Turc Recep Tayyip Erdogan, ou encore le philippin Rodrigo Duterte autant de politiques qui s'acharnent sur des groupes de population et les d\u00e9shumanise l'an pass\u00e9 36 pays ont viol\u00e9 le droit international en renvoyant ill\u00e9galement des migrants dans les pays o\u00f9 leurs droits \u00e9taient menac\u00e9s, ce qui fait dire \u00e0 Salil Shetty, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation que les premi\u00e8res cibles de ces discours haineux ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9fugi\u00e9s mais que si la tendance se poursuit en 2017, d'autres groupes seront dans le collimateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [94%] :\r\nDans ce rapport, Amnesty International \u00e9pingle aussi la Suisse, elle aurait renvoy\u00e9 20000 personnes l'an dernier vers l'Italie, au nom des accords de Dublin sans examiner leur dossier, l'ONG d\u00e9nonce, entre autre, des contr\u00f4les au faci\u00e8s, elle rend follement de mineurs non accompagn\u00e9s, venant de C\u00f4me, on parlait des arrestations encourues par les sans- papiers aux \u00c9tats-Unis Gen\u00e8ve lance une grande op\u00e9ration de r\u00e9gularisation des sans- papiers justement d'entente avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, nom de code papyrus, il s'agit de donner un statut l\u00e9gal aux sans- papiers r\u00e9pondant \u00e0 certains crit\u00e8res, comme une bonne int\u00e9gration, une absence de condamnation p\u00e9nale et 5 \u00e0 10 ans de s\u00e9jour en Suisse, suivant les cas, les syndicats et les associations d\u00e9fense des immigr\u00e9s disent leur tr\u00e8s grande satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [91%] :\r\nEn Suisse, la RIE bis qui occupera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [93%] :\r\nUne partie de sa s\u00e9ance hebdomadaire du moins puisque volume horaire doit pr\u00e9senter \u00e0 ses coll\u00e8gues une note sur le sujet un calendrier plut\u00f4t le ministre des Finances s'est fix\u00e9 un objectif : pr\u00e9senter les contours de la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises d'ici le mois de juin, nous vous en parlions hier dans Forum d'ailleurs une esquisse de r\u00e9forme donc, mais pas de kits pr\u00eats \u00e0 l'emploi, il Maurer reste tr\u00e8s prudent, les pr\u00e9cisions de Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [93%] :\r\nRenoncer \u00e0 une r\u00e9forme rejet\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des des Suisses n'est pas chose facile, raison pour laquelle horaire n'a pas souhait\u00e9 soumettre \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un nouveau paquet parfaitement ficel\u00e9, il a fix\u00e9 la gendarme mais pas le d\u00e9tail de la future r\u00e9forme des \u00e9l\u00e9ments qui seront pourtant \u00e2prement d\u00e9battue dans ces prochaines semaines, il y a d'abord la question des instruments fiscaux que contiendra la nouvelle mouture ces outils fortement d\u00e9cri\u00e9 durant la campagne, qui ont sans doute fait pencher la balance dans le camp du non le 12 f\u00e9vrier dernier il y a aussi la hauteur de la manne financi\u00e8re que la Conf\u00e9d\u00e9ration versera au canton pour compenser la baisse des rentr\u00e9es fiscales, il y a enfin la question de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, une adaptation pourrait \u00eatre n\u00e9cessaire afin de gommer les in\u00e9galit\u00e9s fiscales entre les cantons, autant de questions d\u00e9licates Colima horaires pr\u00e9f\u00e8rent ne pas trancher \u00e0 ce stade, il renvoie la balle aux cantons 26 ministres des Finances qui se r\u00e9uniront ce vendredi d\u00e9j\u00e0, \u00e0 eux de d\u00e9finir les d\u00e9tails de la future r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [93%] :\r\nAlors, fixer les grandes lignes de cette nouvelle r\u00e9forme d'ici le mois de juin, que penser de ce tempos, Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des Finances nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:24) [89%] :\r\nJe pense qu'il faut aller un pas vraiment soutenu si les grandes lignes ont rejoint sont d\u00e9j\u00e0 tard parce que les autres pays sont en train de nous attaquer quelques informations qui pense que la Suisse aujourd'hui en mati\u00e8re \u00e9conomique, \u00e7a fait un peu press\u00e9 et donc de vouloir laisser encore quasi 4 mois dans l'incertitude le tissu \u00e9conomique sur les PME, les grandes soci\u00e9t\u00e9s, je pense que c'est un peu long mais c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas mais pour moi, \u00e7a me semble peu lent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [98%] :\r\nVous auriez souhait\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente un nouveau projet dans les semaines qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:54) [87%] :\r\nC'est difficile de venir comme \u00e7a, avec un coup de baguette magique, par contre, on conna\u00eet le centre de la r\u00e9forme, la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale d'une vingtaine d'articles et puis y a pas non plus 25000 solutions : la premi\u00e8re solution c'est d'abroger les r\u00e9gimes apr\u00e8s ben c'est quelques outils qu'il faut avoir et puis le 2 milliards avec la p\u00e9r\u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [91%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne qui avance vraiment dans son \u00e9laboration de la liste noire des pays non coop\u00e9ratifs, puisque les mineurs extrait des Finances europ\u00e9ens en ont parl\u00e9 hier et la Suisse fait bien partie des 92 pays qui seront examin\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e, l\u00e0 aussi, on parle des suites d'une votation, celles qui concernent l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [97%] :\r\nPas de r\u00e9pit non plus sur ce front l\u00e0 apr\u00e8s le coup de force en votation populaire pour le maintien d'un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds des t\u00e9nors du Parti lib\u00e9ral- radical ont d\u00e9pos\u00e9 une proposition devant le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [92%] :\r\nOui, pour que, tenez -vous bien, le Haut se paye tout seul, sans m\u00eame h\u00f4pital ces \u00e9lus proposent en fait que la part du financement cantonal se calcule en fonction du nombre d'habitants dans les Montagnes neuch\u00e2teloises ce qui avantagerait le Bas du canton, Th\u00e9o Bregnard est membre de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds il y voit une proposition revancharde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [89%] :\r\n\u00e7a sent bon le ressentiment, je crois que c'est vraiment les pompiers incendiaires, ils ont pas accepter la d\u00e9faite et puis alors on vient emb\u00eater sur le terrain de vous avez voulu \u00e0 l'h\u00f4pital donc payer, mais je crois vraiment que dans toute la campagne, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, on veut une vision cantonal et c'est ce qu'on d\u00e9fend aujourd'hui, mais on a de quoi avoir 2 h\u00f4pitaux dans chaque r\u00e9gion vous avez quand m\u00eame parl\u00e9 de 2 sites autonome d'autres initiatives oui le monde le voit dans d'autres r\u00e9gions, entre l'h\u00f4pital de Bienne et l'h\u00f4pital Saint-Imier en capital d'Yverdon et l'h\u00f4pital de du CHUV je crois que l'on voit dans tous les cantons il y a des h\u00f4pitaux autonomes qui arrive collaborer qui arrive, travailler en r\u00e9seau et c'est \u00e7a qu'on a toujours d\u00e9fendu, donc il y a une volont\u00e9 de d\u00e9centrer les prestations de les \u00e9quilibres notamment que le haut et le bas afin de mettre fin \u00e0 cette guerre qui dure depuis trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [95%] :\r\nTh\u00e9o Bregnard r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi Grand Conseil neuch\u00e2telois a approuv\u00e9 hier la r\u00e9forme des institutions neuch\u00e2teloises les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus dans une circonscription \u00e9lectorale unique d\u00e8s 2021 partira, partira pas, c'est un peu la question du jour Fran\u00e7ois Bayrou devrait annoncer aujourd'hui ses intentions pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le pr\u00e9sident du MoDem, qui a soutenu Alain Jupp\u00e9 dans la primaire de droite a clairement dit qu'il ne soutiendrait pas Fran\u00e7ois Fillon, s'il se lance, il s'agira de sa quatri\u00e8me tentative Fran\u00e7ois Bayrou recueille en moyenne 5 \u00e0 6 pourcent des des intentions de vote selon les sondages, qui testent son \u00e9ventuelle candidature pr\u00e9cisions Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Bayrou a une seule et m\u00eame obsession : l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, quitte \u00e0 se mettre \u00e0 dos la droite, la gauche, le Centre et m\u00eame les plus fervents partisans de la construction europ\u00e9enne, comme Daniel Cohn-Bendit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [89%] :\r\nC'est pas de ton niveau tu veux \u00eatre pr\u00e9sident revient sur terre, Fran\u00e7ois h\u00e9 bien mon pote, je te dis, jamais qui sera pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a bien parce que trop minable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:59) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Bayrou est un personnage de roman d'ailleurs dans soumission Michel Houellebecq imagine Fran\u00e7ois Bayrou 1er ministre d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, issu de la communaut\u00e9 musulmane, l'agr\u00e9g\u00e9 de lettres et ancien ministre de l'\u00c9ducation nationale n'a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 la satire, mais Fran\u00e7ois Bayrou n'exclut rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [85%] :\r\nBon ce \u00e7a peut arriver, et pourquoi on ferait pas une d\u00e9mocratie musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:27) [97%] :\r\nDans tous les cas, Fran\u00e7ois Bayrou n'entend pas laisser le terrain \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, dont il rejette totalement le programme \u00e0 la Margaret Thatcher un programme qu'il juge brutal et favorable aux puissances de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [90%] :\r\nApr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse de Fran\u00e7ois Bayrou est pr\u00e9vu \u00e0 16 heures 37 apr\u00e8s- midi, les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s d'ici \u00e0 2030 auront une esp\u00e9rance de vie qui pourra d\u00e9passer 90 ans la pr\u00e9vision \u00e0 celle d'une vaste \u00e9tude internationale men\u00e9e par Lyne Paris alcool et du de Londres, en collaboration avec l'OMS, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 et c'est en Suisse que les hommes atteindraient en moyenne, le plus grand \u00e2ge, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:08) [94%] :\r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 le cas si vous \u00eates un b\u00e9b\u00e9 masculin n\u00e9 en Suisse en 2015, l'OMS vous calcule une vie moyenne de plus de 80 un ans, la plus \u00e9lev\u00e9e de la plan\u00e8te, on est donc encore loin des 90 ans promis par l'\u00e9tude londonienne un pronostic qui ne devrait concerner, \u00e0 l'horizon 2030 que filles comme celles qui verront le jour en Cor\u00e9e du Sud, les femmes continuent en effet de jouir d'une plus grande long\u00e9vit\u00e9 que les hommes, les Suissesses, les Espagnoles et les Fran\u00e7aises ont d\u00e9pass\u00e9 les 85 ans d'esp\u00e9rance de vie, mais l'\u00e9cart entre les sexes diminue, la faute \u00e0 des risques de sant\u00e9 qui ne sont plus exclusivement masculins comme le stress professionnel ou le tabac d'ailleurs l'\u00e9tude rappelle l'\u00e9norme d\u00e9fi li\u00e9 \u00e0 cette augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, celle des syst\u00e8mes de soins et des prestations sociales, on reprend notre b\u00e9b\u00e9 de ce XXIe si\u00e8cle l\u00e0 qu'il OMS promettent un \u00e2ge de plus en plus avanc\u00e9, mais pas pour autant de vivre plus longtemps en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [93%] :\r\nVoil\u00e0 merci Simon Corthay bon apparemment le sport conservent alors encore quelques r\u00e9sultats sportifs pour terminer ce journal hockey-sur-glace, sachez que le FC Bienne r\u00e9trograde \u00e0 la 7\u00e8me place du classement de Ligue puisqu'il a perdu 3 0 hier \u00e0 Z\u00fcrich, les Biennois qui pourraient retrouver donc les Z\u00fcrichois une nouvelle fois, mais cette fois en quarts de finale des play- offs et puis berne \u00e0 battu Zoug 4 1 encore un mot de football Ligue des champions huiti\u00e8mes de finale, match aller, l'Atletico Madrid l'emporte 4 \u00e0 2 face au Bayer Leverkusen et puis Manchester City s'impose 5 \u00e0 3 face \u00e0 Monaco, qui a manqu\u00e9 un penalty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [87%] :\r\nCoralie Claude pour le journal, merci, quelques mots sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C73A114-AE71-4CA4-BAD3-B970CBEA48A5", "internalArchiveId": "2C73A114-AE71-4CA4-BAD3-B970CBEA48A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denise Graf, sp\u00e9cialiste Asile \u00e0 la Section Suisse d'Amensty Interntaional;Suzanne Leutenegger Oberholzer, pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9conomie du National;Thomas Freytag, chef de l'Office de l'ex\u00e9cution judiciaire du canton de Berne;Werner Strik dirige la clinique universitaire de psychiatrie de Berne;Jean-Claude Juncker,pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne;Meyer, Guillaume;Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia; Antoine Perruchoud,responsable du projet \"Team Academy\" \u00e0 la HES-SO Valais;Extrait bande-annonce de \"Split\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D4 RAPPORT AMNESTY INTERNATIONAL SUR C\u00d4ME) Les droits humains ont recul\u00e9 l'an dernier dans le monde...selon le rapport 2016 de l'organisation Amnesty International...il met en garde contre le retour en arri\u00e8re op\u00e9r\u00e9 par plusieurs pays puissants, et contre des violations des droits des migrants. Et la Suisse ne fait pas exception, elle est \u00e9pingl\u00e9e dans sa gestion des migrants qui tentent de traverser sa fronti\u00e8re sud. Anouk Henry\r\n  1'32\r\nDes droits qui reculent aussi aux Etats-Unis....depuis hier...l'administration am\u00e9ricaine a le droit d'arr\u00eater tous les sans-papiers qu'elle rencontre. Seuls ceux qui sont entr\u00e9s ill\u00e9galement alors qu'ils \u00e9taient mineurs ne seront pas inqui\u00e9t\u00e9s. La proc\u00e9dure d'expulsion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, sans passer par la case justice, sera \u00e9largie \u00e0 ceux arriv\u00e9s depuis moins de deux ans...jusqu'ici c'\u00e9tait deux semaines..\r\n(6H(2) 01 PLAN B UELI MAURER) ***Ueli Maurer pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues du conseil f\u00e9d\u00e9ral son calendrier pour le plan B de la RIE 3.\r\nTout sera boucl\u00e9 d'ici le moins de juin promet le ministre des finances...l'UDC veut \u00e9laborer sa nouvelle r\u00e9forme en partenariat avec les cantons...en impliquant aussi les villes et apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 les organisations fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie et les syndicats. Une proc\u00e9dure gage de r\u00e9ussite, selon la socialiste b\u00e2loise Suzanne Leutenegger Oberholzer, pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9conomie du National.\r\n  49''\r\nSuzannne Leutenegger Oberholzer avec Deleury.\r\nAller vite dans ce dossier...c'est indispensable...car l'Europe presse....hier les ministres des finances de l'Union ont trouv\u00e9 un accord pour emp\u00eacher les multinationales de profiter des diff\u00e9rences entre les fiscalit\u00e9s nationales pour \u00e9chapper \u00e0 la taxation des dividendes...ils se sont aussi entendus sur des crit\u00e8res de d\u00e9finition des paradis fiscaux...pour dresser une liste d'ici la fin de l'ann\u00e9e...le crit\u00e8re principal reste le niveau de coop\u00e9ration contre l'\u00e9vasion fiscale....\r\n(6H(3) D2 BE ALIMENTATION DE FORCE DANS L'UNIVERS CARCERAL) ***Le canton de Berne ne laissera pas mourir le \u00ab forcen\u00e9 de Bienne \u00bb.\r\nCe septuag\u00e9naire a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim \u00e0 la mi-janvier, pour protester contre son transfert de la prison r\u00e9gionale de Thoune au p\u00e9nitencier de Thorberg. \u00ab Une gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la mort \u00bb, \u00e9crivait-il dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 la presse. Mais les autorit\u00e9s judiciaires et m\u00e9dicales bernoises ont fait savoir qu'elles \u00e9taient pr\u00eates, si n\u00e9cessaire, \u00e0 l'alimenter de force. Alain Arnaud .\r\nIls veulent leur h\u00f4pital...ils n'ont qu'\u00e0 le payer de leur poche....des t\u00e9nors du PLR neuch\u00e2telois proposent que le haut du canton finance lui m\u00eame l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds....La part du financement cantonal serait calcul\u00e9e en fonction du nombre d'habitants....\r\n(6H(4) 12 GB CO\u00dbT BREXIT)  \r\nCher...tr\u00e8s cher...le Brexit pour Londres....en tout cas c'est ce que le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a confi\u00e9 hier aux aprlementaires belges. Le Luxembourgeois n'a ni \u00e9voqu\u00e9, ni confirm\u00e9 les chiffres qui circulent.il se murmure avec insistance que Bruxelles pourrait pr\u00e9senter une ardoise de 40 \u00e0 60 milliards d'euros \u00e0 Londres. Mais Jean-Claude Juncker a assur\u00e9 que le Brexit ne sera pas gratuit.\r\n  54''\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz \r\nUn second tour pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Equateur aura lieu, le 2 avril...d\u00e9cision du conseil \u00e9lectoral \u00e9quatorien. Le candidat de gauche, Lenin Moreno, manque de peu les 40% de suffrages n\u00e9cessaires \u00e0 son \u00e9lection au premier tour....m\u00eame s'il devance de plus de 10 points...le conservateur Guillermo Lasso.\r\nMichele Emiliano...retenez ce nom...c'est celui du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion italienne des Pouills, dans le sud de l'Italie...il sera..en juin..l'adversaire de Matteo Renzi pour la t\u00eate du parti d\u00e9mocrate...cet ancien procureur a annonc\u00e9 sa candidature face \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident du conseil.\r\n(6H(5) D5 FUSION WALTER MEIER ET TOBLER TECHNIQUE) ***La Suisse compte un nouveau poids lourd sur le march\u00e9 du chauffage, de la ventilation et de la climatisation. \r\nDeux entreprises zurichoises, Tobler et Walter Meier, veulent fusionner. Si les actionnaires et les autorit\u00e9s donnent leur feu vert, ils feront na\u00eetre la plus grande entreprise de Suisse en technique du b\u00e2timent, avec 1400 emplois. Une fusion pr\u00e9sent\u00e9e comme un mariage entre \u00e9gaux, avec deux entreprises de taille similaire, et dont les activit\u00e9s sont compl\u00e9mentaires. Guillaume Meyer.\r\n   1'34\r\nUne fusion qui devrait se traduire par la suppression d'une centaine d'emplois....mais Tobler annonce qu'il n'y aura a priori pas de licenciements secs.\r\nF\u00eates de Gen\u00e8ve cherchent nouveau capitaine....celui venu de France l'an dernier...pour restructurer l'une des plus grandes manifestations festives du pays...vient d'\u00eatre licenci\u00e9 par le conseil de fondation de Gen\u00e8ve Tourisme. Emmanuel Mongon, qui avait orchestr\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9dition l'an dernier...a d\u00fb fairte face \u00e0 un d\u00e9ficit de 3 mio 200'000 francs.\r\n(6H(6) 05 VS TEAM ACADEMY DE LA HES-SO VALAIS-WALLIS) ***Faire de l'\u00e9tudiant l'acteur de sa propre formation...c'est la nouvelle approche p\u00e9dagogique que lancera cet automne la HES-SO Valais.\r\n\"Team Academy\" se base sur un mod\u00e8le finlandais...en premi\u00e8re suisse...il proposera aux \u00e9l\u00e8ves d'apprendre la gestion d'entreprise durant trois ans en r\u00e9alisant, d\u00e8s le premier jour, de vrais projets avec des clients et un chiffre d'affaires. Et cela en compagnie de coachs et non plus de professeurs. Pour le responsable de ce projet \u00e0 la HES-SO Valais, Antoine Perruchoud, il s'agit ainsi de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin du march\u00e9...\r\n  51''\r\nAntoine Perruchoud avec Yves Terrani.\r\n(6H(7) D7 CHRONIQUE CINEMA: SPLIT) Sortie aujourd'hui de \u00ab Split \u00bb, le nouveau thriller de M. Night Shyamalan. L'auteur de \u00abSixi\u00e8me sens \u00bb s'int\u00e9resse ici au kidnapping de trois adolescentes par un psychotique dont l'esprit abrite pas moins de 23 personnalit\u00e9s.\r\n  25''\r\n \u00ab Split \u00bb rencontre d\u00e9j\u00e0 un gros succ\u00e8s aux Etats-Unis. Un retour en gr\u00e2ce pour ce r\u00e9alisateur qui est pass\u00e9 du statut de prodige du cin\u00e9ma hollywoodien \u00e0 celui de pestif\u00e9r\u00e9, Rafael Wolf.\r\n  1'16\r\nEn hockey sur glace...ligue A...d\u00e9faite de Bienne battu 3 \u00e0 0 par Z\u00fcrich.\r\nDans les play-off de ligue B...Martigny est men\u00e9 3 \u00e0 0 dans sa s\u00e9rie par Ajoie qui a encore gagn\u00e9 hier soir.\r\nD\u00e8s ce matin..du soleil du L\u00e9man aux alpes...ailleurs toujours des nuages...13 \u00e0 15 degr\u00e9s en plaine.\r\nGand beau demain avec 18 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre.\r\nretour des pr\u00e9cipitations et de la fra\u00eecheur vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO RENAUD) M\u00e9t\u00e9o\r\nCe matin, de nombreux nuages r\u00e9siduels subsistent au nord des Alpes. En cours de matin\u00e9e, le temps deviendra bien ensoleill\u00e9 du L\u00e9man aux Alpes. Il restera souvent nuageux plus au nord, notamment le long du Jura et en Ajoie o\u00f9 le soleil restera discret tout au long de la journ\u00e9e. Il fera toujours tr\u00e8s doux pour la saison, entre 13 et 15 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi. Jeudi, apr\u00e8s une nuit claire avec de petites gel\u00e9es, le soleil dominera toute la journ\u00e9e. Le vent du sud-ouest deviendra mod\u00e9r\u00e9 sur le Plateau et il pourra faire jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s par endroit. Vendredi, une perturbation active ram\u00e8nera nuages, pr\u00e9cipitation et des temp\u00e9ratures de saison.", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389378", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8389395", "ece-8389378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T13:55:43Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nSandra Viscardi, la Suisse, toujours dans le viseur d'Amnesty International pour son attitude avec les r\u00e9fugi\u00e9s qui frappent \u00e0 sa fronti\u00e8re italienne, le rapport de l'ONG publi\u00e9 hier fustige ces demandes d'asile qui restent lettre morte, ces renvoi forc\u00e9 massif et notamment ceux de migrants non accompagn\u00e9s de mineurs non accompagn\u00e9s le z\u00e8le des douaniers point\u00e9e du doigt RIE III, le plan B selon oul\u00e9ma horaires, il devrait \u00eatre dessin\u00e9es d'ici l'\u00e9t\u00e9, le grand argentier veut une mouture concoct\u00e9e avec les cantons, les villes, l'\u00e9conomie, les syndicats, le ministre UDC pr\u00e9sente son calendrier, ce matin, ses coll\u00e8gues du gouvernement blog. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nJacques, machines \u00e0 sous, roulettes et autres Paris Sportifs, voil\u00e0 ce qu'on trouve sur les casinos en ligne une offre 100 pourcent \u00e9trang\u00e8re \u00e9trang\u00e8re qui s\u00e9duit aussi les Suisses, m\u00eame si elle est ill\u00e9gale, une r\u00e9vision de loi sera d\u00e9battu \u00e0 Berlin semaine prochaine pour r\u00e9guler ce march\u00e9 florissant Intercit\u00e9s, ce sera dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [93%] :\r\nLes mod\u00e8les th\u00e9oriques, \u00e7a va un moment mais rien n'est plus formateur que de se frotter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e8s cet Automne, l\u00e0 j'essaie HES-SO Valais appliquera la Team Academy finlandaise, autrement dit l'apprentissage de la gestion d'entreprise en travaillant pour devrait clients sur de vrais projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nTout le paradoxe du sport, il peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'explosions de violence chez les sportifs, comme chez les spectateurs, mais le stade c'est aussi un lieu o\u00f9 les codes de savoir- vivre et de biens\u00e9ance sont extr\u00eamement stricts, explications avec Bernard Lehman \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nEt les droits humains ont recul\u00e9 l'an dernier dans le monde selon le heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [95%] :\r\nPour 2016 de l'organisation Amnesty International, il met en garde contre le retour en arri\u00e8re, op\u00e9r\u00e9 par plusieurs pays puissants et contre des violations des droits des migrants et la Suisse ne fait pas exception, elle est \u00e9pingl\u00e9e dans sa gestion des migrants qui tentent de traverser sa fronti\u00e8re sud \u00e0 Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [93%] :\r\nAbsence de traducteurs informations lacunaires sur les proc\u00e9dures refoulements en pleine nuit dans des conditions extr\u00eames pour Amnesty, la Suisse a viol\u00e9 massivement les droits des r\u00e9fugi\u00e9s ce sont presque 20000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Italie l'an dernier, sans examen de leur dossier, une grave erreur d\u00e9nonce Denise Graf sp\u00e9cialiste Asile \u00e0 la section suisse d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:08) [88%] :\r\nEncore au mois de janvier de cette ann\u00e9e 5 personnes interview\u00e9es sur Suisse par Amnesty International, ont t\u00e9moign\u00e9 du fait qu'ils auraient d\u00e9pos\u00e9 une demande est ainsi l'aupr\u00e8s des gardes- fronti\u00e8res mais aucune de ces personnes n'a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au centre d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [94%] :\r\nCertaines personnes ont fait jusqu'\u00e0 8 tentatives pourtant une partie d'entre elles sont menac\u00e9es dans leur pays d'origine, voire m\u00eame en Italie, en refusant de consid\u00e9rer leur demande de protection, la Suisse ne remplit pas ses obligations Denise Graf. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:42) [92%] :\r\nC'est une violation des droits humains dans la mesure o\u00f9 il y a aucune d\u00e9cision formelle aucun examen qui se fait, on n'\u00e9tablit pas l'\u00c9tat par rapport \u00e0 ces diff\u00e9rentes personnes on ne n'passe il y a des risques en cas de renvoi en Italie, on leur donne pas de d\u00e9cision formelle avec une voie de recours et \u00e7a c'est contraire au droit international. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [91%] :\r\nAmnesty d\u00e9nonce \u00e9galement le refoulement de centaines de mineurs non accompagn\u00e9s qui disait avoir des proches en Suisse, des jeunes qui m\u00e9ritent une protection particuli\u00e8re et devrait, selon l'ONG \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s, le plus rapidement possible aupr\u00e8s de leurs familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [95%] :\r\nDes droits qui reculent tout aussi aux \u00c9tats-Unis, depuis hier, l'administration am\u00e9ricaine a le droit d'arr\u00eater tous les sans- papiers qu'elles rencontrent, seuls ceux qui sont entr\u00e9s ill\u00e9galement alors qu'ils \u00e9taient mineurs ne seront pas inqui\u00e9t\u00e9s, la proc\u00e9dure d'expulsion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e sans passer par la case justice sera \u00e9largie \u00e0 ceux arriv\u00e9s depuis moins 2 ans jusqu'ici c'\u00e9tait 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [91%] :\r\nHolly Maurer pr\u00e9sente aujourd'hui ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral son calendrier pour le Plan B de la RIE III. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [96%] :\r\nTout sera boucl\u00e9 d'ici le mois de juin, promet le ministre des Finances, l'UDC veut \u00e9laborer sa nouvelle r\u00e9forme en partenariat avec les cantons en impliquant aussi les villes et apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 les organisations fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie et des syndicats, une proc\u00e9dure gage de r\u00e9ussite selon la socialiste b\u00e2loise Suzanne Leutenegger Robert Auxerre, pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9conomie du National. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [86%] :\r\nEt le commencer avec la discussion que les villes, les communes r\u00e9parties les milieux \u00e9conomiques qui \u00e9taient actifs dans la campagne et apr\u00e8s il veut fixer le point fixe jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [94%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression que par rapport \u00e0 la premi\u00e8re version, les choses vont mieux se passer notamment en travaillant avec les autres acteurs, je pense aux villes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [84%] :\r\nNotamment, et aussi les partis, les billes avec elle oblique oui je pense et je suis s\u00fbr que \u00e7a va \u00eatre plus clair et plus approfondi la discussion doit \u00eatre absolument plus ouverte qu'avant et ce qu'il faut, selon -vous, que le projet soit remis en consultation, s'il y a des potes qui sont nouveaux, il faut que le processus de consultation pourrait faire aussi une consultation qu'en fait essentiel qui va plus vite, \u00e7a d\u00e9pend aussi si l'ordonnance de la loi qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 avec la loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [97%] :\r\nSuzanne Leutenegger par Auxerre avec St\u00e9phane Deleury, o\u00f9 il faut aller vite dans ce dossier, c'est indispensable, car l'Europe presse hier les ministres des Finances de l'Union ont trouv\u00e9 un accord pour emp\u00eacher les multinationales de profiter des diff\u00e9rences entre les fiscalit\u00e9s nationales pour \u00e9chapper \u00e0 la taxation des dividendes et se sont aussi entendus sur les crit\u00e8res de d\u00e9finition des paradis fiscaux pour dresser une liste d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le crit\u00e8re principal reste bien s\u00fbr le niveau de coop\u00e9ration contre l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [98%] :\r\nLe canton de Berne ne laissera pas mourir le forcen\u00e9 de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [97%] :\r\nCe septuag\u00e9naire a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim \u00e0 mi- janvier pour protester contre son transfert de la prison r\u00e9gionale de Thoune au p\u00e9nitencier de Thorberg une gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la mort, \u00e9crivait -il dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 la presse, mais les autorit\u00e9s judiciaires et m\u00e9dicales bernoises ont fait savoir qu'elles \u00e9taient pr\u00eates, si n\u00e9cessaire, \u00e0 l'alimenter de force Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [89%] :\r\nNourrir de force un gr\u00e9viste de la faim, c'est possible, dans le canton de Berne pour autant qu'ils soient jug\u00e9s incapables de discernement et n'est pas r\u00e9dig\u00e9 Dispositions anticip\u00e9, terrain de ce que No\u00ebl Bull r\u00e9pond \u00e0 ces 2 conditions : il s\u00e9journe actuellement en h\u00f4pital psychiatrique ces th\u00e9rapeutes ont acquis la conviction qu'il tenait \u00e0 la vie, Thomas Freytag, chef de l'Office de l'ex\u00e9cution judiciaire du canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:07) [87%] :\r\nLe patient ne veut pas mourir, c'est pas son but, son but final, c'est cette entre guillemets, guerre contre la justice, il est pas d'accord avec \u00e7a qu'on a la science, il voit pas qu'il est coupable pour les d\u00e9lits commis et puis avec cette gr\u00e8ve de la faim, il essaye de s'en sortir de l'ex et que de sa mesure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:27) [94%] :\r\nLe gr\u00e9vistes se porte pour l'instant plut\u00f4t bien les th\u00e9rapeutes se donne une \u00e0 2 semaines pour le ramener \u00e0 la raison, avant de le nourrir de force Vermersch dirige la clinique universitaire de psychiatrie de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [89%] :\r\nJ'aimerais d\u00e9termin\u00e9s avec lui, quels sont les buts pr\u00e9cise qu'il poursuit demanderont sans doute il n'existe pas d'autres chemins pour y mener, plut\u00f4t que la gr\u00e8ve de la faim et la confrontation directe avec l'autorit\u00e9, c'est l'objectif de notre terre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [87%] :\r\nVous \u00eates un produit c'est et donc, contrairement \u00e0 l'affaire du chanvrier Bernard Rappaz justice et m\u00e9decine disent ici ensemble un m\u00eame objectif : Thomas Freytag. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [95%] :\r\nLe but vis\u00e9, c'est le m\u00eame, on ne peut pas laisser mourir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [89%] :\r\nMais s'il survit, bel et bien il ne retournera pas \u00e0 Thoune comme il l'exige, Berne ne c\u00e9dera pas sur ce point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [93%] :\r\nIls veulent leur h\u00f4pital, ils n'ont qu'\u00e0 le payer de leur poche oui des t\u00e9nors du PLR neuch\u00e2telois proposent que le haut du canton finance lui- m\u00eame, l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds cher ou tr\u00e8s cher le Brexit pour Londres, en tout cas, c'est ce que le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a confi\u00e9 hier aux parlementaires belges, le Luxembourgeois n'a ni \u00e9voqu\u00e9 ni confirm\u00e9 les chiffres qui circulent, il se murmure avec insistance que Bruxelles pourrait pr\u00e9senter une ardoise de 40 \u00e0 60 milliards d'euros \u00e0 Londres mais Jean-Claude Juncker en tout cas assur\u00e9 que le Brexit ne sera pas gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [89%] :\r\nIl faudra que ne r\u00e9glons cette affaire non pas avec un coeur rempli de sentiments d'hostilit\u00e9, mais avec le savoir que le continent doit beaucoup au Royaume-Uni sans qu'Churchill, nous ne serions par l\u00e0 ce sera une n\u00e9gociation difficile qui prendra 2 ann\u00e9es pour mettre d'accord sur les modalit\u00e9s de sortie et pour nous mettre d'accord sur l'architecture future des relations entre une Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, il nous faudra des ann\u00e9es, il faudra que les Britanniques sachent, ils le savent d\u00e9j\u00e0 que ce n'est pas \u00e0 co\u00fbt r\u00e9duit ou \u00e0 coups 0, les Britanniques sont tenus de respecter les engagements \u00e0 la confection des 15, ils ont pris part et donc la facture sera pour le dire, un peu vulgairement tr\u00e8s sal\u00e9es, il faudra que les Britanniques respectent leurs obligations librement consentie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz, un second tour pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Equateur, aura bien lieu le 2 avril d\u00e9cision du Conseil elle Hector \u00e0 l'\u00e9quatorien, le candidat de gauche L\u00e9nine Moreno, manque de peu les 40 pourcent de de suffrages n\u00e9cessaires \u00e0 son \u00e9lection au 1er tour m\u00eame s'il devance de plus de 10 points le conservateur Guillermo Lasso Michael Emiliano oui, retenez bien ce nom, c'est celui du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion italienne des Pouilles dans le sud de l'Italie, et il sera en juin, l'adversaire de Matteo Renzi pour la t\u00eate du Parti d\u00e9mocrate, cet ancien procureur a annonc\u00e9 sa candidature face \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident du Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [98%] :\r\nLa Suisse compte un nouveau poids lourd sur le march\u00e9 du chauffage de la ventilation et de la climatisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [95%] :\r\n2 entreprises z\u00fcrichoises Tobler et Valter Meier veulent fusionner alors si les actionnaires et les autorit\u00e9s donnent leur feu Vert, ils feront na\u00eetre la plus grande entreprise de Suisse en technique du b\u00e2timent, avec 1400 employes une fusion pr\u00e9sent\u00e9e comme un mariage entre \u00e9gaux avec 2 entreprises de taille similaire et dont les activit\u00e9s sont compl\u00e9mentaires Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [90%] :\r\nChauffer ventiler et climatiser le b\u00e2timent, c'est le m\u00e9tier de Valter Meyer, un commer\u00e7ant qui fournissent une palette compl\u00e8te d'installation, son point fort, c'est le conseiller technique, celui de Tobler, c'est la logistique, il y a donc une certaine coh\u00e9rence dans ce rapprochement, il y a surtout des possibilit\u00e9s de croissance qui s'ouvre sur un march\u00e9 bien occup\u00e9 en Suisse par des entreprises comme rousse ovale ou encore elle court, c'est un march\u00e9 o\u00f9 les marges sont sous pression, comme dans toute l'industrie du b\u00e2timent o\u00f9 la courbe de croissance s'est aplati Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:15) [88%] :\r\nNotre grande industrie par exemple qui est sous pression, a tendance \u00e0 r\u00e9duire ses investissements, respectivement \u00e0 tenter \u00e0 tout prix de faire r\u00e9duire les prix et pour ce faire, mais souvent appel \u00e0 des entreprises qui vont fournir l'entier de la responsabilit\u00e9 de l'ouvrage tout en r\u00e9percutant sur la sous- traitance, les prix \u00e9videmment en conservant leur marche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:36) [94%] :\r\nPas facile donc pour un fournisseur du b\u00e2timent de d\u00e9fendre ses marges dans un domaine, la construction ou les grands groupes comme une pleine y a font la loi, autre difficult\u00e9 pour une entreprise comme Valter, la demande est faible, s'agissant de r\u00e9nover les installations de chauffage et de climatisation pourquoi parce que r\u00e9nover un b\u00e2timent, c'est tout simplement plus cher que d'en construire un nouveau quand les taux d'int\u00e9r\u00eat sont proches de 0, cela dit, le contexte est favorable pour l'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents \u00e0 Berne, il est question d'augmenter les subventions pour soutenir ces r\u00e9novations en ce sens, on peut dire que la fusion entre Walter Meier et Tobler pr\u00e9pare l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [96%] :\r\nUne fusion qui devrait donc se traduire par la suppression d'une centaine d'emplois mais Tobler annonce qu'il n'y aura a priori pas de licenciements secs cette de Gen\u00e8ve cherchent nouveau Capitaine celui venu de France l'an dernier pour restructurer l'une des plus grandes manifestations festives du pays vient d'\u00eatre licenci\u00e9 par le conseil de fondation de Gen\u00e8ve Tourisme Emmanuel Montgon qui avait orchestr\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9dition l'an dernier, a d\u00fb faire face \u00e0 un d\u00e9ficit de 3 1000000 200000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [93%] :\r\nFaire de l'\u00e9tudiant, l'acteur de sa propre formation sa la nouvelle approche p\u00e9dagogique que lancera cet Automne la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [94%] :\r\nTeam Academy se base sur un mod\u00e8le finlandais en premi\u00e8re suisse, il proposera aux \u00e9l\u00e8ves d'\u00e0 prendre la gestion d'entreprise durant 3 ans, en r\u00e9alisant d\u00e8s le 1er jour de vrais projets avec des clients et un chiffre d'affaires et cela en compagnie de coachs et non plus de profs pour le responsable de ce projet \u00e0 la HES-SO Valais, Antoine Perruchot, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:08) [90%] :\r\nAlors, oui, sur le march\u00e9 aujourd'hui, on parle de management collaboratif on parle justement aussi d'entreprise lib\u00e9r\u00e9, on veut des cas un tri sont capables d'\u00eatre Agile de travailler en \u00e9quipe, de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes impr\u00e9visible impr\u00e9visibles et \u00e7a, c'est vraiment le coeur du m\u00e9canisme de Team Academy, c'est de former des cadres capables d'avoir cette ann\u00e9e de ce Leadership et le r\u00e9sout des probl\u00e8mes en \u00e9quipe, on peut parler d'une mani\u00e8re d'apprendre, au-del\u00e0 des mod\u00e8les connus est -ce que c'est un risque, quelque part, c'est clair, quand on change de mod\u00e8le p\u00e9dagogique, il a toujours un risque maintenant Team Academy, c'est un r\u00e9seau europ\u00e9en, les Finlandais ont lanc\u00e9 ce mod\u00e8le, il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 15 ans donc, quelque part en Iran, pas en train d'inventer quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, on est en train d'amener un mod\u00e8le p\u00e9dagogique sur le march\u00e9 suisse sur le march\u00e9 de la formation HES Les HES ont pour objectif de d\u00e9velopper des formations professionnalisantes et pratique, donc on est aussi dans un environnement et dans un terreau qui est favorable \u00e0 la mise en place de tels mod\u00e8les p\u00e9dagogiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [92%] :\r\nAntoine Perruchot avec Yves Terrani mercredi s\u00e9jour cin\u00e9ma sortie aujourd'hui de Split le nouveau thriller, deM. Night chat chat Malan, l'auteur de 6\u00e8me sens int\u00e9resse ici cette fois au kidnapping de trois adolescentes par un psychotique dont l'esprit abrite pas moins de 23 personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:22) [98%] :\r\nJe n'ai jamais vu un cas semblable. \r\n3 identit\u00e9s vivent dans le corps de Kevin. \r\nMoi, ce qui s'est pass\u00e9. \r\nSur les oreilles et il y a une fleur dans la salle de bain, on doit avoir de l'importance, ce qui sera, elle, peut-\u00eatre nous aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [95%] :\r\nOui, Split qui rencontre d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s gros succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, un retour en gr\u00e2ce pour ce r\u00e9alisateur, qui est pass\u00e9 du statut de prodige du cin\u00e9ma hollywoodien, celui de pestif\u00e9r\u00e9 Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:55) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que le le triomphe commercial et critique de 6\u00e8me sens a propuls\u00e9 en 2000 comme une r\u00e9v\u00e9lation majeure du cin\u00e9ma hollywoodien, une r\u00e9putation qui avec ses films suivants incassable \u00e7a Enzo ou le village a commenc\u00e9 \u00e0 diviser ceux qui ne voyaient en lui qu'un un usurpateur pr\u00e9tentieux et m\u00e9galo et les autres qu'il d\u00e9fendait comme un g\u00e9nie, h\u00e9ritier d'Hitchcock ou de Spielberg, alors apr\u00e8s le bide retentissant de sa jeune fille de l'eau Shyamalan a travers\u00e9e longue p\u00e9riode de passage \u00e0 vide artistique avant de revenir en forme avec Split lui aussi tourner pour moins de 10 millions de dollars, ce qui est tr\u00e8s peu dans les carcans hollywoodien, il retrouve l'ind\u00e9pendance, l'originalit\u00e9 de ses d\u00e9buts et signe un film brillant complexe fascinant le r\u00e9sultat d\u00e9passe sans peine la moyenne des sueurs psychologique int\u00e8gre une multitude de points de vue compl\u00e9mentaire d\u00e9j\u00e0 celui du du psychotique qui se transforme parfois en non m\u00eame planche de personnalit\u00e9s en cours de sc\u00e8ne, le point de vue plus distanci\u00e9, plus analytique de la psychiatre et puis aussi le regard de ici l'une des 3 adolescents kidnapp\u00e9s la plus maline dans le pass\u00e9 nous r\u00e9v\u00e8le qu'elle a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e par son oncle, en plus de cette multitude de point de vue Split cumule les genres, c'est un Tuileur, un film de s\u00e9questration, un r\u00e9cit psychanalytique un drame intimiste, avant de virer tout enfin vers le fantastique et l'horreur pure, une oeuvre ma\u00eetris\u00e9e de Butembo \u00e0 la fois c\u00e9r\u00e9bral et visc\u00e9ral qui renverse totalement les \u00e9quilibres entre le bien, le mal victime et pr\u00e9dateur purs et impurs un film vraiment bluffant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [90%] :\r\nEt hockey-sur-glace pour finir ce journal \u00e0 la d\u00e9faite de Bienne, battu 3 0 par Z\u00fcrich et dans les play- off de Ligue B, on notera que Martini est men\u00e9 3 0 dans sa s\u00e9rie par Ajoie qui a encore gagn\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [99%] :\r\nSandra Viscardi on vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64FD11AC-19E7-4784-AED4-18E366F09921", "internalArchiveId": "64FD11AC-19E7-4784-AED4-18E366F09921", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les multinationales suisses d\u00e9j\u00e0 courtis\u00e9es par l'\u00e9tranger apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR VD, en charge des Finances\r\nUn courrier \u00e9lectronique publi\u00e9 par le quotidien Le Temps r\u00e9v\u00e8le que le refus de la RIE III aurait incit\u00e9 les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 courtiser les multinationales suisses. Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour qu'une nouvelle version de la r\u00e9forme soit pr\u00e9sent\u00e9e rapidement. D\u00e9bat entre le conseiller national Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary (PS/VD).\r\n\r\n* * Les multinationales suisses d\u00e9j\u00e0 courtis\u00e9es par l'\u00e9tranger apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III  \r\n*** Les jalons pour l'\u00e9laboration de la future r\u00e9forme de l'imposition des entreprises sont pos\u00e9s. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 aujourd'hui le calendrier de son ministre des Finances Ueli Maurer. \r\nLes grandes lignes du projet seront connues d'ici juin. \r\nQuatre mois pour dessiner les contours d'un nouveau paquet fiscal, apr\u00e8s le refus de la RIE3.\r\nPas assez rapide pour le conseiller d'Etat PLR vaudois en charge des Finances Pascal Broulis. Il l'a dit ce matin sur nos ondes.\r\n SON 25''\r\n*** Aller vite parce que \"les autres pays sont en train de nous attaquer\", dit Pascal Broulis. Pietro Bugnon, \u00e0 quoi fait r\u00e9f\u00e9rence le ministre vaudois des Finances ?\r\nUn courrier \u00e9lectronique dont l'existence a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le journal Le Temps. Un courrier des autorit\u00e9s fran\u00e7aises dont nous avons obtenu une copie, qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 une multinationale bas\u00e9e dans la r\u00e9gion lausannoise au lendemain du refus de la RIE3 .\r\nCet e-mail vante les m\u00e9rites du syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais. On peut y lire que \"la France offre aux entreprises le traitement fiscal de recherche et d\u00e9veloppement le plus avantageux d'Europe\". Le courrier est sign\u00e9 \"Business France\". Un organe plac\u00e9 sous la responsabilit\u00e9 de plusieurs minist\u00e8res \u00e0 Paris. Business France est charg\u00e9 de la promotion \u00e9conomique de l'Hexagone \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n*** Le refus de la RIE3 aurait incit\u00e9 les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 venir chasser des multinationales en Suisse ?\r\nC'est vrai que la conjonction des \u00e9v\u00e9nements peut surprendre. Cet e-mail a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 moins de 24 heures apr\u00e8s le refus de la RIE3. Qui plus est, il vante les m\u00e9rites du syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais. Par exemple, le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t recherche. Alors qu'un outil fiscal similaire \u00e9tait contenu dans la RIE3, refus\u00e9e par les Suisses. On pourrait \u00eatre tent\u00e9s de dire que la France profite de l'incertitude fiscale en Suisse pour attirer des multinationales. \r\nAttention toutefois \u00e0 ne pas sur interpr\u00e9ter cette offensive fran\u00e7aise. Le d\u00e9marchage fiscal entre pays est une pratique permanente. La France prospecte en Suisse. Et vice-versa. C'\u00e9tait le cas avant le 12 f\u00e9vrier. C'est le cas aujourd'hui encore. La question c'est plut\u00f4t de savoir si certaines firmes pourraient \u00eatre s\u00e9duites par un cadre fiscal plus attractif \u00e0 l'\u00e9tranger, le temps que la Suisse adopte sa nouvelle r\u00e9forme fiscale.", "durationSec": 909, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389434", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les multinationales suisses d\u00e9j\u00e0 courtis\u00e9es par l'\u00e9tranger apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III / FOR_2017-02-22T18:04:00_developpement-3", "Forum du 22.02.2017"], "alternativeSummary": ["Un courrier \u00e9lectronique publi\u00e9 par le quotidien Le Temps r\u00e9v\u00e8le que le refus de la RIE III aurait incit\u00e9 les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 courtiser les multinationales suisses. Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour qu'une nouvelle version de la r\u00e9forme soit pr\u00e9sent\u00e9e rapidement. D\u00e9bat entre le conseiller national Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8389434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:02Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes jalons pour l'\u00e9laboration de la future r\u00e9forme de l'imposition des entreprises sont d\u00e9sormais pos\u00e9es le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 aujourd'hui le calendrier de son ministre des Finances, Ueli Maurer, les grandes lignes du projet seront connues d'ici juin 4 mois pour dessiner les contours d'un nouveau paquet fiscal, apr\u00e8s le refus de la RIE III 12 f\u00e9vrier dernier pas assez rapide pour le conseiller d'\u00c9tat PLR Vaudois en charge des finances Pascal Broulis il l'a dit ce matin sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [88%] :\r\nPense qu'il faut aller un pas vraiment soutenu si les grandes lignes ont rejoint sont d\u00e9j\u00e0 tard parce que les autres pays sont en train de nous attaquer quelques informations qui pense que la Suisse aujourd'hui en mati\u00e8re \u00e9conomique, \u00e7a fait un peu press\u00e9 et donc de vouloir laisser encore quasi 4 mois dans l'incertitude le tissu \u00e9conomique, ce sont les PME, les grandes soci\u00e9t\u00e9s, je pense que c'est un peu long mais c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas mais pour moi, \u00e7a me semble peu lent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [96%] :\r\nAllez vite parce que les autres pays sont en train de nous attaquer, dit Pascal Broulis, Pietro Bugnon \u00e0 quoi fait r\u00e9f\u00e9rence le ministre Vaudois des finances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [95%] :\r\nUn courrier \u00e9lectronique dont l'existence a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le journal Le Temps Courrier des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, dont nous avons obtenu une copie, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 une multinationale bas\u00e9e dans la r\u00e9gion lausannoise au lendemain du refus de la RIE3 cet e-mail vante les m\u00e9rites du syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais, on peut y lire que la France offre aux entreprises, le traitement fiscal de recherche et d\u00e9veloppement le plus avantageux d'Europe, le courrier est sign\u00e9 Business France un organe plac\u00e9 sous la responsabilit\u00e9 de plusieurs minist\u00e8res \u00e0 Paris Business France est charg\u00e9 de la promotion \u00e9conomique de l'Hexagone \u00e0 l'\u00e9tranger, d'\u00eatre venu en ce qu'il faut en conclure que le refus de l'3 aurait incit\u00e9 les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 venir chasser des multinationales en Suisse c'est vrai que la conjonction des \u00e9v\u00e9nements peut surprendre cet e-mail a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, moins de 24 heures apr\u00e8s le refus de la RIE III, il vante les m\u00e9rites du syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais par exemple, le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t recherche alors qu'un outil fiscal similaire, la d\u00e9duction des frais de recherche et d\u00e9veloppement, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par les Suisses, dimanche 12 f\u00e9vrier on pourrait donc \u00eatre tent\u00e9 de dire que la France profite de l'incertitude fiscale en Suisse pour attirer des multinationales, mais attention \u00e0 ne pas surinterpr\u00e9ter cette offensive fran\u00e7aise le d\u00e9marchage fiscal entre pays est une pratique permanente la France prospecte en Suisse et vice- versa, c'\u00e9tait le cas avant le 12 f\u00e9vrier c'est le cas aujourd'hui encore la question, c'est plut\u00f4t de savoir si certaines firmes pourraient \u00eatre s\u00e9duites par un cadre fiscal plus attractif \u00e0 l'\u00e9tranger, le temps que la Suisse adopte sa nouvelle r\u00e9forme fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [91%] :\r\nLes troupes d'union en Direct de Berne et on va d\u00e9battre de ces 4 mois qui viennent, trop court, trop long, a -t-on le temps de faire une bonne nouvelle mouture de cette RIE3 avec 2 vice- pr\u00e9sidents de partis G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise bonsoir et Christian L\u00fcscher, conseiller national lib\u00e9ral- radical Genevois bonsoir bonsoir alors G\u00e9raldine Savary, vous avez entendu, Pascal Broulis, c'est-\u00e0-dire les autres pays sont en train de nous attaquer le sujet sugg\u00e8re que des multinationales pourraient \u00eatre tent\u00e9s de quitter la Suisse, vu la situation actuelle et c'est incertitude pour ces prochains mois, il exag\u00e8re Gaoussou finalement c'est c'est une, c'est un vrai risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [89%] :\r\nBon alors en pr\u00e9ambule, il sait pas forc\u00e9ment \u00e0 moi de de d'inviter c'est c'est pas moi qu'il faut inviter \u00e0 aller vite puisque dans la campagne sur la r\u00e9forme des entreprises 3, h\u00e9 bien le Parti socialiste a toujours dit qu'il fallait justement supprimer les statuts sp\u00e9ciaux qui le plan B existe et que celle -l\u00e0 acharnement du Parlement a charg\u00e9 ce ce bateau fiscal qui a fait que le la population final a dit oui, en particulier les les cantons qui se sont aussi monter la t\u00eate pour pour survoler les astuces fiscales sur ce r\u00e9seau va partir des entre alors sur le risque de devoir partir des entreprises, je pense que ce risque alors il faut il faut le prendre au s\u00e9rieux, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident, la Suisse, elle doit montrer aux entreprises, que c'est un pays de stabilit\u00e9 l\u00e9gislative, c'est important pour nos emplois, c'est important aussi pour des questions de justice fiscale de d'avancer sur cette r\u00e9forme maintenant est -ce que v\u00e9ritablement une multinationale en Suisse install\u00e9 avec des taux quand m\u00eame sur les entreprises, d'imp\u00f4ts sur les entreprises qui sont relativement bas en comparaison europ\u00e9enne va \u00eatre comme on dit si, comment dire, s\u00e9duites par la France ou par l'Allemagne, alors qu'en plus, c'est des pays qui ont des situations \u00e9conomiques pas \u00e9vidente des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s court terme avec des enjeux de politique tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, alors je, je, je pense que v\u00e9ritablement sur ce point- l\u00e0, l'entreprise, une entreprise telle que, telle que cit\u00e9e dans le dans le sujet, elle se elle se pr\u00e9cipiterait un peu trop, trop vite, de changer de passer \u00e0 la Suisse de la Suisse \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher, prendre au s\u00e9rieux mais mais pas s'affoler, finalement, et peut-\u00eatre pas faire de chantage aussi pas \u00e7a ressemble de nouveau \u00e0 un chantage pour mettre la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi sur le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors on va parfaire le la campagne pour savoir si les astuces telles qu'elles sont appel\u00e9s par la gauche alors qu'il s'agissait d'outils, c'est une bonne chose ou pas, il faut maintenant prendre acte d'une chose, c'est que le peuple n'a pas voulu de cette r\u00e9forme, \u00e7a veut pas encore dire qu'qui ne veut pas de r\u00e9forme, et donc nous devons de toute urgence et moi je comprends Monsieur Broulis tous savaient tr\u00e8s bien que Monsieur Broulis c'est un ministre des Finances enthousiaste qui veut le bien de son canton, il a d'ailleurs prouv\u00e9 par les chiffres et et les les comptes de de l'\u00c9tat de Vaud qui se qui sont florissants, donc on peut dire, bravo, Monsieur, Broulis et lorsqu'il manifeste une inqui\u00e9tude et une volont\u00e9 de rapidit\u00e9 le fait partie, il ne fait pas compte, la gauche, il le fait pour le bien du canton et le bien de son pays, parce que c'est vrai, il faut bien reconna\u00eetre il y a une tr\u00e8s forte comp\u00e9tition au niveau fiscal, non seulement en Europe mais dans le monde en g\u00e9n\u00e9ral, on le sait, le pr\u00e9sident Trump souhaite baisser drastiquement l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice des soci\u00e9t\u00e9s aux \u00c9tats-Unis pour faire revenir un certain nombre de soci\u00e9t\u00e9s dans le local du Brexit, le l'Angleterre annonce un taux d'imposition de 15 pourcent,, c'est-\u00e0-dire un taux tr\u00e8s proche de celui que l'on voulait mettre en place, on le perd 13 49 respectivement 13 79 avec \u00e9galement des outils de d\u00e9duction, donc il faut prendre les choses au s\u00e9rieux, je partage l'avis de Madame Savary que s'agissant de la France, la menace quelque peu lointaine parce que je ne connais pas beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s qui aime aller se confronter aux syndicats de gauche fran\u00e7ais et au droit du travail extr\u00eamement rigide en France, je crois que tout le monde appr\u00e9cie la souplesse de de nos droits du travail, mais aujourd'hui il est essentiel de, de, d'aller vite, je crois que Monsieur Maurer est parfaitement conscient de cette situation, vous le savez, il est venu avant hier devant notre commission de l'\u00e9conomie au Conseil national, donc nous l'avons entendu de sa propre bouche il veut maintenant faire une tr\u00e8s large consultation, ce qui est tout \u00e0 son honneur \u00e0 l'honneur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral on incluant les cantons, les villes, les partis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [82%] :\r\nMais \u00e7a, c'est bien o\u00f9 \u00e7a prend trop de temps Christian. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:47) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien parce que ce qui est ce qui est absolument essentiel, c'est qu'on ne refuse pas de psychodrame d'un r\u00e9f\u00e9rendum dans lequel et une fois en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [74%] :\r\nIl y une r\u00e9serve Pascal Broulis en disant que on c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:58) [92%] :\r\nNon, il a, il exag\u00e8re pas ils ne manifestent une certaine crainte qui est une crainte d'impr\u00e9visibilit\u00e9, juridique, \u00e9conomique et une fois encore, s'il faut aller vite, c'est pas du tout pour satisfaire \u00e0 une pression internationale qui existe, il est vrai, il est vrai que Madame Widmer-Schlumpf et avait unit\u00e9 unilat\u00e9ralement propos\u00e9, le d\u00e9lai de 2019 qui \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en applaudissant par on avec des grands applaudissements par l'Union europ\u00e9enne et l'OCDE, mais il faut aller vite pour les soci\u00e9t\u00e9s qui sont en Suisse, elles ont besoin de s\u00e9curit\u00e9, elles ont besoin de pr\u00e9visibilit\u00e9 et si d'autres pays sont meilleurs que nous dans ce domaine -l\u00e0, h\u00e9 bien il y a une crainte certaine et fond\u00e9 que ces soci\u00e9t\u00e9s par mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 on se met imm\u00e9diatement au travail, comme monsieur Maurer l'annonc\u00e9 avant hier devant notre commission, si on se met imm\u00e9diatement au travail qu'on consulte tout le monde qu'on arrive avec un projet consensuel \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et que les 2 chambres du parlement, font une navette rapide, on peut arriver, me semble -t-il, avec une l\u00e9gislation en \u00e9t\u00e9 ou en Automne 2018 et puis il y aura le d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire et ma foi, les gens de l'OCDE, l'Union europ\u00e9enne doivent comprendre que nous avons des institutions qui provoque une certaine lenteur dans l'adoption des lois mais nous aurons montr\u00e9 d\u00e8s le lendemain de la votation, nous aurons montr\u00e9 pour les soci\u00e9t\u00e9s qui sont chez nous pour le bien de notre \u00e9conomie aussi pour faire venir plus tard d'autres soci\u00e9t\u00e9s, nous aurons d\u00e9montr\u00e9 que nous avons l'intention d'adopter une r\u00e9forme qui assure la comp\u00e9titivit\u00e9 de la place financi\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [85%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, vous avez tr\u00e8s son jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [91%] :\r\nJ'\u00e9coute attentivement mon coll\u00e8gue L\u00fcscher je pense que, comme toujours, ce qui va \u00eatre d\u00e9terminant dans cette affaire c'est c'est au-del\u00e0 du calendrier de Monsieur Maurer, la capacit\u00e9 de Monsieur Luscher et de de son parti politique de la droite en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 tenir au \u00e0 \u00e0 prendre en compte les le\u00e7ons du scrutin, \u00e7a c'est c'est \u00e7a le le le le point le plus d\u00e9terminant pour pour avancer, c'est de prendre en compte la la volont\u00e9 de la population d'entende le message est de tirer le sang et quelles sont les le\u00e7ons qu'on peut tirer de ce scrutin, c'est qu'il y avait un certain nombre de communes, comme on peut utiliser, quel que soit le mot outil ou astuces, peu importe, je pense que la population a pas fait du de la s\u00e9mantique, elle, elle a consid\u00e9r\u00e9 que cette bo\u00eete noire ne lui plaisait pas et \u00e0 partir de l\u00e0, on doit travailler \u00e0 mon avis sur des 3 chapitres qui sont assez claires pour tout le monde, c'est sur la question de ces astuces qui se fiscal ou autres outils fiscaux, c'est sur la question des pertes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et en particulier une imposition des dividendes sont prend les choses tr\u00e8s clairement, et c'est la contribution pour les cantons qui doit \u00eatre garantie, moi je vois ces ces 3 chapitres qui sont indispensables dans la dans la r\u00e9forme, si Monsieur L\u00fcscher et son sa formation politique et d'accord, d'aller dans le sens dans ce sens -l\u00e0, je pense qu'on avancera relativement rapidement et puis entendre en conclusion aussi la voix des villes qui se sont exprim\u00e9es, qui se sont exprim\u00e9es dans cette, dans cette campagne, voil\u00e0, on a quand m\u00eame des choses sur la table qui sont assez clairs, on a beaucoup travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 sur ce sur ce projet, il faut simplement maintenant qu'on avance le PDC a consid\u00e9r\u00e9 qu'il avait fait un certain nombre d'erreurs, l'UDC aussi que le bateau \u00e9tait trop charg\u00e9 et j'aime entendu le le le le PLR reconna\u00eetre que qu'il y avait un certain nombre d'erreurs qui avaient \u00e9t\u00e9 faites, j'esp\u00e8re que maintenant on pourra pour avancer avec toutes les forces Poli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:24) [86%] :\r\nSi question L\u00fcscher c'est vrai que le meilleur moyen d'aller vite, c'est de se mettre tr\u00e8s vite d'accord sur les trouver un consensus, est ce que vous savez, vous voyez seraient pr\u00eat \u00e0 suivre les propositions que vient de vous faire G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:34) [91%] :\r\nVous savez, une fois encore, je suis pas l\u00e0 pour battre ma coulpe, mais si le probl\u00e8me, le pape n'a pas accept\u00e9 cette r\u00e9forme, on va passer de la lui renfiler une 2\u00e8me fois les m\u00e9thodes consistant \u00e0 revenir avec le m\u00eame sujet, tous les 3 ou 4 ans, avec des initiatives populaires ou des r\u00e9f\u00e9rendums, c'est pas tellement le genre de la droite, si vous voyez ce que je veux dire, donc il faut partir du principe que le pape ne voulant pas cette r\u00e9forme, une autre r\u00e9forme acceptable par le pape doit \u00eatre maintenant r\u00e9fl\u00e9chie, discut\u00e9e et envisag\u00e9e et ce que nous allons faire c'est prendre la gauche homme \u00e0 son propre mot moi j'ai fait des d\u00e9bats, j'ai fait des \u00e9missions, notamment, de t\u00e9l\u00e9vision et de radio avec Christian Levrat qui nous disaient : mais dans le fond, le projet de Madame Widmer-Schlumpf au d\u00e9but \u00e9tait un bon projet, ce qui d\u00e9range le projet actuel, c'est la nuit, il faut enlever la nuit et puis les 150 pour.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:18) [89%] :\r\nInternational. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:19) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement les, les, les int\u00e9r\u00eats de la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats. \r\nIl y a peut-\u00eatre \u00e9galement la question de l'imposition des villes des dividendes \u00e0 revoir est -ce qu'on doit vraiment d\u00e9duire 150 pourcent des des frais de recherche et d\u00e9veloppement, je n'en sais rien, nous devons arriver avec un sujet qui soit \u00e9quilibr\u00e9, qui trouve l'assentiment de tous, il faut \u00e9videmment que personne n'ait envie de donner une le\u00e7on \u00e0 l'autre partie respectivement envie de triomphe de d'utiliser ce ce ce sujet pour faire un un triomphe de partis, ce qui est important, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est d'assurer la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre place \u00e9conomique, il en va, non pas des grands actionnaires \u00e9trangers, il en va simplement des emplois dans ce pays il y a, il y a des centaines de milliers d'emplois qui sont li\u00e9es au maintien en Suisse d'un certain nombre d'entreprises qui donne beaucoup de travail \u00e0 nos PME et tout \u00e7a tout \u00e7a, c'est le tissu \u00e9conomique de notre pays, c'est beaucoup d'emplois et nous devons tous avoir cela \u00e0 l'esprit lorsque nous allons nous remettre autour de la table, n\u00e9gociations et Madame Savary a raison, il faut \u00e9videmment tenir compte de l'int\u00e9r\u00eat des villes m\u00eame si il faut bien reconna\u00eetre aussi que les villes ont fait exploser leurs Budgets ces 26 10 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'elles devront elles aussi probablement participer \u00e0 l'effort global qui doit \u00eatre entrepris au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons et aussi des communes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:39) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary alors on, on, on vous entend tous les de dire il faut faut faut aller vite trouver un consensus en m\u00eame temps, entend aussi entre le PLR et le PS la sorte de jeu de pouvoir savoir qui va dicter qui va prendre au mot qui qui va dicter peut-\u00eatre le calendrier et les concessions \u00e0 faire, ce sera, on peut, en pr\u00e9cisant quand m\u00eame que ce sera pass\u00e9 donc, c'est de trouver un consensus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [92%] :\r\nAlors moi, je crois, la volont\u00e9 de de trouver une solution, elle, elle est r\u00e9elle, comme d'ailleurs, elle \u00e9tait quand on a eu des d\u00e9bats au Parlement, encore une fois, moi je r\u00e9p\u00e8te c'est pas comme si, comment dire, la gauche avait pas jou\u00e9 son r\u00f4le de de de partis responsables sur ce dossier, mais au final le le projet \u00e9tait \u00e9tait totalement inacceptable parce qu'encore une fois les les int\u00e9r\u00eats des uns et des autres se sont additionn\u00e9s et au final, ce projet ne a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, alors c'est clair qu'\u00e0 partir de la faire acte d'humilit\u00e9 et de modestie, donc d'humilit\u00e9 de la part de du Parlement, la droite de ce Parlement, qui a quand m\u00eame, voil\u00e0 qui s'est tromp\u00e9 puisque le peuple a a repouss\u00e9 cette copie et puis sans doute alors de modestie, de la part du Parti socialiste, encore une fois, en mettant un certain nombre de priorit\u00e9s sur la table des et je les ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec le souci aussi que les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration soit pas compl\u00e8tement exangue apr\u00e8s cet exercice et puis, l'objectif \u00e9tant, pour les uns et les autres, alors en effet, de soutenir l'emploi et la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays mais aussi de supprimer ces niches fiscales, c'est l'objectif originel et le but c'est pas de l\u00e2cher la proie pour l'ombre, donc de supprimer les statuts sp\u00e9ciaux pour avoir des situations de de de niche ou de, de, de braconnage fiscal qui sont qui ne serait pas une acceptable pour pour notre pays et pour pour la population, et puis je dirais aussi dans ce d\u00e9bat, encore une fois, le pouvoir d'achat de la population a \u00e9t\u00e9 aussi au coeur des discussions, on a senti quand m\u00eame un une population ayant peur de d'\u00eatre au fond comment dire de de devoir payer la facture de cette r\u00e9forme, je pense que, aussi dans les discussions avec les cantons, on pourrait avoir un mod\u00e8le qui permettent aussi de de de r\u00e9tribuer les cantons qui ont des politiques en faveur du pouvoir d'achat, en particulier en faveur des projets de r\u00e9duction des primes d'assurance maladie, c'est un mod\u00e8le qu'on va sans doute proposer au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:56) [90%] :\r\nEh ben voil\u00e0, on pas un d\u00e9bat qu'on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d'organiser merci beaucoup G\u00e9raldine Savary si Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise et Christian L\u00fcscher, conseiller national lib\u00e9ral- radical Genevois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 mois, ne s'arr\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD3408BD-64BA-4D99-AA9F-DE8C45DD9F0E", "internalArchiveId": "CD3408BD-64BA-4D99-AA9F-DE8C45DD9F0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il brider les sites \u00e9trangers de jeux en ligne? : D\u00e9bat Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois, et Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Les plateformes \u00e9trang\u00e8res de jeux en ligne sont interdites en Suisse. Impossible donc de les contr\u00f4ler, de mieux encadrer les joueurs d\u00e9pendants, mais aussi de taxer le produit de ces jeux.", "durationSec": 664, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389426", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "Internet", "vie politique", "jeu de hasard"], "alternativeTitle": ["Faut-il brider les sites \u00e9trangers de jeux en ligne? / FOR_2017-02-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les plateformes \u00e9trang\u00e8res de jeux en ligne sont interdites en Suisse. Impossible donc de les contr\u00f4ler, de mieux encadrer les joueurs d\u00e9pendants, mais aussi de taxer le produit de ces jeux. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Philippe Bauer (PLR/NE) et Claudio Zanetti (UDC/ZH)."], "variantIds": ["ece-8389426"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:02Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt encha\u00eener avec cette question : faut -il brider les sites \u00e9trangers de jeux en ligne, vous avez peut-\u00eatre entendu ce matin sur la premi\u00e8re, \u00e0 6 heures 20 le t\u00e9moignage d'une joueuse t\u00e9moignage fort d'une joueuse accro interdite de casino qui a pu continuer de jouer sur Internet or probl\u00e8me ces plateformes \u00e9trang\u00e8res sont interdites en Suisse, impossible donc de les contr\u00f4ler, de mieux encadrer les joueurs d\u00e9pendants, mais aussi de taxer le produit de ces jeux qui devraient, comme c'est le cas pour les casinos suisses h\u00e9 bien venir alimenter le fonds AVS puis financer aussi des associations sportives et culturelles, du coup faut -il carr\u00e9ment bloquer ces sites de jeux \u00e9trangers, c'est un des enjeux du d\u00e9bat qui sera tenu, la semaine prochaine au Conseil national et on l'ouvre ce soir avec 2 conseillers nationaux Philippe Bauer et Claudio Zanetti bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:43) [79%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [90%] :\r\nPhilippe Bauer, vous \u00eates aussi national PLR neuch\u00e2telois Claudio Gianetti vous \u00eates UDC z\u00fcrichois commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous Philippe Bauer alors vous, du c\u00f4t\u00e9 de la commission fait partie de la commission qui l\u00e9gif\u00e8re sur ce point bien pr\u00e9cis, vous \u00eates oppos\u00e9s au blocage de ses sites pourtant vous \u00eates un lib\u00e9ral est ce qu'il faudrait pas ouvrir le march\u00e9 finalement est -ce que c'est pas un vieux r\u00e9flexe cartellaire de prot\u00e9ger les casinos suisses face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [87%] :\r\nOui, je crois que il y a eu une tout qui trouve toujours, donc je suis oppos\u00e9 au projet, qui est ressorti de la commission et qui lib\u00e9ralise le march\u00e9, donc en r\u00e9alit\u00e9, moi je suis favorable au blocage donc du du sites internet, je suis favorable \u00e0 ce blocage parce que il, il s'agit de remettre les choses dans leur, dans leur contexte juridique et je n'ai pas la r\u00e9putation d'\u00eatre quelqu'un qui est qui est antilib\u00e9ral, bien au contraire, mais en 2012, le peuple suisse a vot\u00e9 \u00e0 85 pourcent \u00e0 \u00e0 l'article 6 de la Constitution qui dit que d'une part, les activit\u00e9s li\u00e9es aux jeux sont des activit\u00e9s conc\u00e9d\u00e9, donc il n'y a pas de place \u00e0 la libre entreprise dans le march\u00e9 des autre part que les b\u00e9n\u00e9fices sont affect\u00e9s en ce qui concerne les casinos \u00e0 l'AVS pour leur immense majorit\u00e9 et aussi gras des buts d'utilit\u00e9 publique pour les loteries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nMais vous avez fait pr\u00e9ciser un Philippe Bauer votre position lib\u00e9rale ceci dit on aurait reste quand m\u00eame \u00e0 la question des parts d'un c\u00f4t\u00e9, il y a un projet qui veut davantage de de libert\u00e9 sur le march\u00e9, mais quand il la a concurrence des sites \u00e9trangers se pr\u00e9sente comme celle qu'a maintenant avec ces sites de jeux en ligne. On la bloque parce qu'on voit aussi que les casinos suisses font pression sur les parlementaires pour pas avoir des concurrents \u00e9trangers venir grignoter sur leur propre terrain, on a quand m\u00eame l'impression d'un r\u00e9flexe Carter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [88%] :\r\nNon, encore une, franchement, c'est un r\u00e9flexe et et \u00e7a m'\u00e9tonne d'ailleurs que que l'UDC aujourd'hui soutiennent le contraire, j'imagine qu'on pourrait presque sortir les pancartes qu'ils avaient il y a, il y a quelques mois, la constitution qui est quand m\u00eame la loi fondamentale \u00e0 la brune Gazette, comme disent les, les, les, les Allemands, dit que les b\u00e9n\u00e9fices des jeux mais les b\u00e9n\u00e9fices des loteries et en Suisse, les loteries pour ne parler que de \u00e7a, c'est 800 millions qui sont redistribu\u00e9s chaque ann\u00e9e a d\u00e9but\u00e9, associatif, culturel et a qu'\u00e0 voir tout, toutes les manifestations qui sont organis\u00e9es, que \u00e7a soit sportif ou 500 culturel le font avec l'aide de la Loterie romande o\u00f9 en Suisse allemande de Suisse s'donc c'est v\u00e9ritablement une volont\u00e9 d'appliquer et de respecter le mandat que le peuple et les cantons ont donn\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nAlors vous pointez l'UDC, \u00e7a tombe bien, il y en a un qui est avec nous ce soir, Claudio de Zanetti finalement quelque part presque un peu du protectionnisme, on pourrait presque dire suite First pour les casinos \u00e7a me \u00e7a, ce qui devrait vous plaire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [88%] :\r\nNon, non, non lieu \u00e0 Val doit toujours lutter pour la libert\u00e9, et m\u00eame si il y a presque plus d'espace, mais surtout la c'est plus important, le faire mais apparemment tout le monde, on est un peu \u00e9tonn\u00e9 dans cette affaire, et moi je suis \u00e9tonn\u00e9 parce que les et les radicaux en sont pour ce blocage pour nous c'est vraiment hors de question d'abord il faut trouver une solution parce que la loi actuelle, on a fait et comme souvent favorable pour l'\u00e9tranger, maintenant on a remarqu\u00e9 que c'est c'\u00e9tait monsieur mauvais pour les et casinos suisses on veut maintenant donner aussi \u00e0 eux et la possibilit\u00e9 de, de, de, de lancer ces jeux en ligne, mais avec les m\u00eames r\u00e8gles pour comme comme le comme les casinos d'\u00e9trangers \u00e7a un lib\u00e9ralisme le march\u00e9 doit fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [87%] :\r\nMais que l'adh\u00e9sion des tirs Philippe Philippe Bauer, disait : il faut respecter la Constitution, c'est ce qui a \u00e9crit dans un article qui r\u00e9glemente les les jeux d'argent en Suisse pourquoi et je sais qu'\u00e0 l'UDC vous aimez qu'on respecte la Constitution bord pourquoi dans ce cas -l\u00e0, ce serait serait pas int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [79%] :\r\nOn les r\u00e8gles, on veut juste les m\u00eames r\u00e8gles pour tout le monde, on veut pas, disent les autres r\u00e8gles pour l'\u00e9tranger, mais apparemment tout tout de suite le seule question qui qui int\u00e9resse apparemment c'est lui, c'est celle d'adh\u00e9rer, de l'argent et quand les quand l'\u00c9tat encaisse, mais ses imp\u00f4ts tout \u00e9tonnant Audrey. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [79%] :\r\nEn \u00e9couter justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [86%] :\r\nVous pouvez pas dire \u00e7a, encore une fois, une soci\u00e9t\u00e9 de casino bas\u00e9 \u00e0 Malte ou bas\u00e9e \u00e0 Gibraltar et c'est les exemples qui sort aujourd'hui et c'est les exemples qu'on conna\u00eet, ne va jamais cess\u00e9 ses b\u00e9n\u00e9fices dans les buts d'AVS ou dans les buts de socio- qui sont pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [71%] :\r\nSi on \u00e9tat Philippe si on taxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [86%] :\r\nCes entreprises si on les taxe, et on leur dit : si vous voulez \u00eatre actives en Suisse, vous payez une concession cette concession sera soumise \u00e0 la loi suisse, donc \u00e0 l'obligation de venir alimenter ces fonds, la Finlande, 5. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [90%] :\r\nParce que vous, vous pouvez pas simplement fix\u00e9 la concession \u00e0 quelques dizaines ou quelques centaines de 2 millions c'est c'est pas, c'est pas envisageable, donc vous devez trouver une solution pour essayer de respecter le mandat constitutionnel et on en parle de nous, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'il faut clairement dire c'est comme \u00e7a se fait dans les autres pays et j'arrive dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pays connaissent cette ce ce blocage, internet, c'est de dire aux suisses qui sont des gens qui respectent la loi, de la m\u00eame mani\u00e8re que sur la route, leur dire : vous arrivez sur un site qui \u00e9tait illicite, vous pouvez avoir \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame jeu sur un site les sites en Suisse o\u00f9 les b\u00e9n\u00e9fices seront affect\u00e9s, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [81%] :\r\nClaudio est class\u00e9 au Zanetti c'est, c'est, finalement, c'est juste une petite banni\u00e8re qui s'affiche, on parle pas de de bloquer pourquoi pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:29) [82%] :\r\nQui ne sert \u00e0 rien, mais moi, je veux dire il des des des lois qui ont voulu de de valeur, maintenant on parle de Kibera tar\u00e9 de Malte et il faut pas oublier ce sont des, des \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne et dans la grand lettre Hans-Gert des probl\u00e8mes avec nous sur des affaires fiscales, on nous menace avec des des des listes noires \u00e9crire l'un importe quelle couleur mais maintenant aussi chez nous qu'il y a un probl\u00e8me avec des autres syst\u00e8me fiscal, pourquoi on ne fait pas la la m\u00eame chose, mais la marque Malabar probl\u00e8me on essaye, on essaye pas de n\u00e9gocier, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:09) [76%] :\r\nProbl\u00e8me avec les autres pays on concerne nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [99%] :\r\nAlors Philippe Bauer. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:13) [88%] :\r\nBon, on n'a pas de probl\u00e8mes fiscaux avec d'autres pays, on dit simplement : on va essayer de faire respecter ce que le peuple a voulu et j'admire le l'exemple de dire : on peut parler \u00e0 rouler oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [56%] :\r\nMoi je s'est termin\u00e9 ce d\u00e9bat r\u00e9clame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:27) [91%] :\r\nD'autres, vous avez d'autres domaines, sur la route, il y a des gens qui roulent trop vite, mais il y a aussi beaucoup de gens qui roule \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la vitesse autoris\u00e9e en Suisse, il est interdit de de consommer des stup\u00e9fiants, je connais des gens qui connaissent les qui consomme des stup\u00e9fiants, donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:42) [71%] :\r\nD\u00e9nonciation d'forum. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:45) [83%] :\r\nNon : L \u00e0, c'est moi, c'est ma profession qui ressort et alors, alors que je, je, je crois que l\u00e0, on essaye de respecter au maximum la volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:54) [80%] :\r\nOn peut dire qu'on a d'autres domaines et pour, on va faire jaser on va passer la parole \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [88%] :\r\n\u00e0 Claudio Zanetti il y a un point quand m\u00eame int\u00e9ressant sur lequel a mis le doigt Philippe Bauer c'\u00e9tait c'est 800 millions qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 des Oeuvres importantes en Suisse, on parle de l'AVS, on parle d'associations sportives et culturelles est -ce qu'on peut se permettent de fragiliser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:12) [80%] :\r\nOui c'est mais \u00e7a, c'est vraiment une question fondamentale : l'Internet est bas\u00e9e sur l'id\u00e9e de de la libert\u00e9 et maintenant tout de commencer de bloquer pour un sujet qui int\u00e9resse les Hutus surtout un sujet fiscal, l\u00e0, j'avais toujours parce que ce qui se commence maintenant avec les jeux en ligne apr\u00e8s c'est du le le pays qui News, elle est pas mal, c'est avec nous et l'\u00c9tat se prend toujours un nouveau droit pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [90%] :\r\nMais permettez -moi de Zanetti la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse vous vous r\u00e9pondez pas vraiment \u00e0 la question : le risque, on le comprend bien le m\u00e9canisme, c'est que les joueurs suisses \u00e0 l'jouer sur ces sites -l\u00e0 et que les rentr\u00e9es qui sont ensuite pr\u00e9vus pour alimenter typiquement l'AVS \u00e9chappe \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:58) [84%] :\r\nOui, c'est maintenant au casinos suisses d'offrir des des jeux qui sont bien pour attirer les, les, les joueurs qui ils joueront en Suisse c'est \u00e7a dans leur coll\u00e8ge, \u00e7a marche comme \u00e7a dans une comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [81%] :\r\nPhilippe Bauer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:12) [90%] :\r\nLa libert\u00e9, et beaucoup, beaucoup de trop importants pour jouer avec pour laisser oui on trouve toujours une raison pour pour pour lutter contre la libert\u00e9 et et moi je trouve, c'est mon devoir de la d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [91%] :\r\nPhilippe Barret. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:29) [94%] :\r\nMais non, mais vous savez la la la libert\u00e9 oui, mais on n'est pas dans une activit\u00e9 soumise au lib\u00e9ralisme, l'article 27 de la constitue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [82%] :\r\nLib\u00e9ral qui nous dit : il y a des activit\u00e9s \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [94%] :\r\nQui peuvent se d\u00e9rouler sans \u00eatre soumise finalement aux r\u00e8gles du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:44) [88%] :\r\nMais, mais exactement, vous avez vous avez express\u00e9ment en la mati\u00e8re, une activit\u00e9 qui est concern\u00e9 par l'\u00c9tat et que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [58%] :\r\nFaire un homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [91%] :\r\nFaut le dire clairement, c'est les c'est les casinos qui finalement tant mieux pour eux, ils d\u00e9fendent bien leurs int\u00e9r\u00eats, ils sont bien r\u00e9seau au Parlement, puis font en sorte qu'ils arrivent \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9viter la concurrence \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:05) [71%] :\r\nComme toi il je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [93%] :\r\nC'est presque une tradition suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:07) [89%] :\r\nDans arriv\u00e9e spoiler et c'est pas une tradition suisse parce qu'encore une fois si vous allez voir, dans la quasi- totalit\u00e9 des des pays europ\u00e9ens, on conna\u00eet exactement le m\u00eame syst\u00e8me, donc c'est pas simplement un probl\u00e8me suisses vous pouvez donc ce syst\u00e8me les colis, c'est pas encore une fois une activit\u00e9 lib\u00e9rale le jeu et on n'a pas voulu comme \u00e7a la la Suisse de par la disposition constitutionnelle qui soumet \u00e0 autorisation l'exploitation d'une d'une maison de jeux ou un casino o\u00f9 l'exploitation d'une d'une loterie n'a pas voulu en faire quelque chose, soumis au au libre march\u00e9 on peut le regretter, on peut l'appr\u00e9cier la Suisse n'est pas Macao n'est pas non plus la saga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [92%] :\r\nEt le Parlement lui va trancher la semaine prochaine, on imagine que ce d\u00e9bat va \u00eatre assez int\u00e9ressant \u00e0 suivre, merci beaucoup en tout cas Philippe Bauer \u00e9clats d'iode Zanetti d'avoir ouvert les feux ce soir dans Forum ou c'est une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:00) [78%] :\r\nMais t\u00e9moignerait une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [100%] :\r\nEt pour terminer ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "conseiller national PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566519", "internalArchiveId": "AA1612566560", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le r\u00f4le et les difficult\u00e9s de la classe moyenne en Suisse qui a l'impression de devoir payer toujours plus alors que les riches sont toujours plus riches. Son ras-de-bol aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par son r\u00e9cent refus de la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises (RIE III).", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8410209", "imageURL": "http://www.rts.ch/8410212.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CLASSE SOCIALE", "BOURGEOISIE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?", "Infrarouge", "Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?", "Infrarouge", "Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?", "Infrarouge", "Classe moyenne = vache \u00e0 lait, vraiment?", "La classe moyenne affiche son m\u00e9contentement un peu partout dans le monde", "Au fait, la classe moyenne, c\u2019est qui?", "Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?"], "alternativeSummary": ["Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?", "Ce serait donc la classe moyenne qui aurait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la RIE3. Car cette classe moyenne en a marre d'\u00eatre devenue la vache \u00e0 lait du pays. Elle a le sentiment de toujours devoir payer plus alors que les riches sont toujours plus riches et les pauvres toujours plus subventionn\u00e9s. Elle a l'impression que m\u00eame si elle travaille, il ne lui reste pas plus d'argent \u00e0 la fin du mois que si elle \u00e9tait \u00e0 l'aide sociale. Mais qui est cette \"classe moyenne\" dont tout le monde parle ? Est-elle vraiment trop mise \u00e0 contribution ? Et quelles solutions pour all\u00e9ger son porte-monnaie ?", "Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?", "Ce serait donc la classe moyenne qui aurait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la RIE3. Car cette classe moyenne en a marre d'\u00eatre devenue la vache \u00e0 lait du pays. Elle a le sentiment de toujours devoir payer plus alors que les riches sont toujours plus riches et les pauvres toujours plus subventionn\u00e9s. Elle a l'impression que m\u00eame si elle travaille, il ne lui reste pas plus d'argent \u00e0 la fin du mois que si elle \u00e9tait \u00e0 l'aide sociale. Mais qui est cette \"classe moyenne\" dont tout le monde parle ? Est-elle vraiment trop mise \u00e0 contribution ? Et quelles solutions pour all\u00e9ger son porte-monnaie ?", "Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?", "Ce serait donc la classe moyenne qui aurait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la RIE3. Car cette classe moyenne en a marre d'\u00eatre devenue la vache \u00e0 lait du pays. Elle a le sentiment de toujours devoir payer plus alors que les riches sont toujours plus riches et les pauvres toujours plus subventionn\u00e9s. Elle a l'impression que m\u00eame si elle travaille, il ne lui reste pas plus d'argent \u00e0 la fin du mois que si elle \u00e9tait \u00e0 l'aide sociale. Mais qui est cette \"classe moyenne\" dont tout le monde parle ? Est-elle vraiment trop mise \u00e0 contribution ? Et quelles solutions pour all\u00e9ger son porte-monnaie ?", "Classe moyenne =vache \u00e0 lait, vraiment ?", "Ce serait donc la classe moyenne qui aurait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la RIE3. Car cette classe moyenne en a marre d'\u00eatre devenue la vache \u00e0 lait du pays. Elle a le sentiment de toujours devoir payer plus alors que les riches sont toujours plus riches et les pauvres toujours plus subventionn\u00e9s. Elle a l'impression que m\u00eame si elle travaille, il ne lui reste pas plus d'argent \u00e0 la fin du mois que si elle \u00e9tait \u00e0 l'aide sociale. Mais qui est cette \"classe moyenne\" dont tout le monde parle ? Est-elle vraiment trop mise \u00e0 contribution ? Et quelles solutions pour all\u00e9ger son porte-monnaie ?", "Ce serait donc la classe moyenne qui aurait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la RIE3. Car cette classe moyenne en a marre d'\u00eatre devenue la vache \u00e0 lait du pays. Elle a le sentiment de toujours devoir payer plus alors que les riches sont toujours plus riches et les pauvres toujours plus subventionn\u00e9s. Elle a l'impression que m\u00eame si elle travaille, il ne lui reste pas plus d'argent \u00e0 la fin du mois que si elle \u00e9tait \u00e0 l'aide sociale. Mais qui est cette \"classe moyenne\" dont tout le monde parle ? Est-elle vraiment trop mise \u00e0 contribution ? Et quelles solutions pour all\u00e9ger son porte-monnaie ?"], "variantIds": ["ece-8297363", "ece-8315807", "ece-8297459", "ece-8298366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-06T16:07:01Z", "subTitles": ["19:34:38:04  19:35:02:03\r\n...\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:05:18\r\n        -Il ne fallait pas\r\n    \u00e9nerver la classe moyenne:\r\n\r\n19:35:05:20  19:35:10:14\r\nbaisser les imp\u00f4ts des entreprises\r\nalors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 le sentiment\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:12:13\r\n     de crouler sous l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:35:12:15  19:35:14:05\r\n         Non \u00e0 la RIE III.\r\n\r\n19:35:14:11  19:35:17:17\r\n        -On arrose en haut \r\n       et on ressert en bas.\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:23:23\r\n       Les petits trinquent\r\n  et \u00e7a se voit de plus en plus.\r\n\r\n19:35:24:09  19:35:27:17\r\n        -Ca fait un moment\r\n   que la moutarde monte au nez\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:29:13\r\n       de la classe moyenne.\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:33:02\r\n        Loyers exorbitants,\r\n   primes maladies qui flambent,\r\n\r\n19:35:33:04  19:35:38:00\r\n          et les riches\r\n    sont toujours plus riches.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:44:06\r\n     -Je bosserais bien moins,\r\n    je paierais moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:35:44:08  19:35:47:18\r\n       Si je gagnais moins, \r\n       je serais plus riche.\r\n\r\n19:35:48:02  19:35:52:06\r\n  -Qui est cette classe moyenne \r\n  qui n'aurait plus les moyens ?\r\n\r\n19:35:52:08  19:35:54:21\r\nEst-elle la vache \u00e0 lait du pays ?\r\n\r\n19:35:54:23  19:35:57:20\r\n         Et, dans ce cas,\r\n      comment la d\u00e9charger ?\r\n\r\n19:35:57:22  19:35:59:15\r\n          Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:10:08\r\n E.MAMARBACHI: Madame, Monsieur, \r\n bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:36:10:10  19:36:14:01\r\n         Apr\u00e8s le Brexit\r\n  ou l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n\r\n19:36:14:03  19:36:18:02\r\n     On a parl\u00e9 de la r\u00e9volte\r\n      de la classe moyenne.\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:22:04\r\n   Cette population qui se sent\r\n    de plus en plus d\u00e9laiss\u00e9e.\r\n\r\n19:36:22:06  19:36:28:12\r\n En Suisse aussi, la classe moyenne\r\nen a marre de payer pour les autres.\r\n\r\n19:36:28:14  19:36:33:19\r\nMais a-t-elle raison de se plaindre ?\r\n\r\n19:36:33:21  19:36:36:22\r\nEst-elle press\u00e9e comme un citron ?\r\n\r\n19:36:37:00  19:36:41:11\r\nOn en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux\r\n     sociaux et avec nos invit\u00e9s\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:42:23\r\n       que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:47:17\r\n          Nicolas Bouzou,\r\n   il est essayiste, \u00e9conomiste.\r\n\r\n19:36:47:19  19:36:51:06\r\n          Kevin Grangier,\r\n secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\n\r\n19:36:51:08  19:36:52:19\r\n         Stefan Meierhans,\r\n\r\n19:36:52:20  19:36:56:07\r\n       c'est le super-h\u00e9ros\r\n        des consommateurs.\r\n\r\n19:36:56:09  19:36:58:08\r\n Il surveille les prix en Suisse.\r\n\r\n19:36:58:10  19:37:01:09\r\n         J\u00e9r\u00f4me Cosandey,\r\n il travaille pour Avenir Suisse.\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:05:05\r\n      Pierre-Yves Maillard,\r\n  socialiste, conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:37:05:07  19:37:09:10\r\n      Et Christian Luescher,\r\n      vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:12:06\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:17:14\r\n       Je commence avec vous\r\n        Christian Luescher.\r\n\r\n19:37:17:16  19:37:21:13\r\n         Il y a 10 jours,\r\n la droite s'est prise une baffe.\r\n\r\n19:37:21:15  19:37:24:06\r\n Avec la r\u00e9forme des entreprises.\r\n\r\n19:37:24:08  19:37:31:10\r\n   Est-ce que la classe moyenne\r\n    a dit qu'elle en a marre ?\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:36:05\r\n     C.LUESCHER: En tout cas,\r\n ce sont les personnes physiques.\r\n\r\n19:37:36:07  19:37:40:19\r\n         Parce que les PME\r\nauraient vu leur fiscalit\u00e9 baisser.\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:44:12\r\n   Ce sont plut\u00f4t les individus.\r\n\r\n19:37:44:14  19:37:50:09\r\nD'affirmer que la classe moyenne e\u00fbt\r\n           \u00e9t\u00e9 pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9e\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:52:13\r\n    par l'adoption de RIE III,\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:56:23\r\n           c'est un pas\r\n   que je ne peux pas franchir.\r\n\r\n19:37:57:01  19:38:01:14\r\n  Je constate que j'ai un grand \r\n  d\u00e9fenseur de la classe moyenne\r\n\r\n19:38:01:16  19:38:03:07\r\n          en face de moi.\r\n\r\n19:38:03:09  19:38:07:14\r\n     Il n'\u00e9tait pas totalement\r\n      d\u00e9favorable \u00e0 RIE III.\r\n\r\n19:38:07:16  19:38:10:17\r\n         Mais il est vrai\r\n     qu'il y a eu ce sentiment\r\n\r\n19:38:10:19  19:38:14:04\r\n      qu'on allait favoriser\r\n         les entreprises.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:20:00\r\n        Et que s'il y avait\r\n   une perte li\u00e9e \u00e0 ces faveurs,\r\n\r\n19:38:20:02  19:38:28:03\r\n  et bien ce sont les personnes \r\n physiques qui devraient combler.\r\n\r\n19:38:28:05  19:38:31:17\r\n  Et qu'elle aurait d\u00fb payer plus\r\n             d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:38:31:19  19:38:35:02\r\n            \u00c0 mon sens,\r\n    \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:38:16\r\n     E.MAMARBACHI: Mais est-ce\r\n        que \u00e7a vous parle ?\r\n\r\n19:38:38:18  19:38:42:17\r\n       C.LUESCHER: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:38:42:19  19:38:48:08\r\n    Parce que la classe moyenne\r\n  subit le plus les augmentations\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:51:16\r\n   que doit subir la population.\r\n\r\n19:38:51:18  19:39:00:04\r\n     Deux exemples: les loyers\r\n      ne cessent d'augmenter.\r\n\r\n19:39:00:06  19:39:06:12\r\n   Si l'on regarde dans le temps\r\n       en moyenne en Suisse,\r\n\r\n19:39:06:14  19:39:10:22\r\n  les gens payent moins de loyer.\r\n\r\n19:39:11:00  19:39:15:06\r\n  Mais ce n'est pas vrai \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    et dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:39:15:08  19:39:18:03\r\n          Autre exemple,\r\n      les assurances-maladie.\r\n\r\n19:39:18:05  19:39:21:17\r\n\u00c0 chaque fois que les primes maladie\r\n            augmentent,\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:27:04\r\n   les personnes ais\u00e9es peuvent se\r\npermettre de payer 1'000 frs de plus.\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:30:17\r\n         La classe moyenne\r\n     en prend plein la figure.\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:35:06\r\n   Et ceux qui gagnent tr\u00e8s peu\r\nou rien du tout sont subventionn\u00e9s\r\n\r\n19:39:35:08  19:39:38:10\r\n et ne sentent pas la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:45:11\r\n  \u00c0 Gen\u00e8ve, 34 % de la population\r\n   ne paye pas du tout d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:39:45:12  19:39:49:18\r\n C'est une partie de la population\r\n       qui est indiff\u00e9rente.\r\n\r\n19:39:49:20  19:39:55:20\r\nE.MAMARBACHI: Pierre-Yves Maillard,\r\non va rester sur la classe moyenne.\r\n\r\n19:39:55:22  19:39:58:11\r\n     Elle a donn\u00e9 de la voix.\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:02:07\r\n Roger Nordmann parle de r\u00e9volte.\r\n\r\n19:40:02:09  19:40:05:00\r\n         Vous souscrivez ?\r\n\r\n19:40:05:02  19:40:08:18\r\n           P-Y.MAILLARD:\r\n      C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:40:08:20  19:40:13:10\r\n     Il y a depuis 3 ou 4 ans,\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:16:11\r\n    un sentiment d'exasp\u00e9ration\r\n            qui monte.\r\n\r\n19:40:16:13  19:40:19:20\r\n       C'est tr\u00e8s difficile\r\n   de d\u00e9finir la classe moyenne.\r\n\r\n19:40:19:22  19:40:23:07\r\n       Mais en gros ce sont\r\n     les gens qui travaillent.\r\n\r\n19:40:23:09  19:40:25:19\r\n             Souvent,\r\n    ils sont 2 dans un m\u00e9nage.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:28:07\r\n   C'est le mode de vie actuel.\r\n\r\n19:40:28:09  19:40:31:14\r\n         Il faut souvent\r\n     2 salaires pour tourner.\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:38:20\r\nJ'appartiens \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui a\r\n  v\u00e9cu dans une famille ouvri\u00e8re\r\n\r\n19:40:38:22  19:40:41:16\r\n     o\u00f9 un salaire suffisait.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:44:00\r\n    On avait moins de besoins.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:47:13\r\nLes logements \u00e9taient plus petits.\r\n\r\n19:40:47:15  19:40:49:23\r\n  Mais on vivait avec un salaire.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:54:18\r\n   Aujourd'hui, un ouvrier arrive\r\ntout juste \u00e0 subvenir \u00e0 ses besoins.\r\n\r\n19:40:54:20  19:40:59:20\r\n   Pour faire vivre une famille,\r\n        il faut 2 salaires.\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:02:20\r\n   Cette nouvelle configuration,\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:07:22\r\n   le monde politique ne l'a pas\r\n     int\u00e9gr\u00e9e au plan f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:11:07\r\n      \u00c7a veut dire qu'il y a\r\n     des choses qui changent.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:13:20\r\n L'assurance-maladie, on l'a dit.\r\n\r\n19:41:13:23  19:41:18:00\r\nJ'esp\u00e8re enfin que l'on va pouvoir\r\n     d\u00e9canter quelque chose.\r\n\r\n19:41:18:02  19:41:21:07\r\n          Un autre sujet,\r\n    c'est la garde des enfants.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:26:04\r\n  Quand vous \u00eates 2 \u00e0 travailler,\r\n vous avez des solutions de garde.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:30:05\r\nQuand vous avez des grands-parents\r\n      qui peuvent le faire,\r\n\r\n19:41:30:07  19:41:33:04\r\n c'est possible mais quand \u00e7a fait\r\n              d\u00e9faut,\r\n\r\n19:41:33:06  19:41:38:19\r\n   on peut ne pas savoir comment\r\n      faire pour s'en sortir.\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:42:20\r\n     Si on n'a pas de gardes\r\n  subventionn\u00e9es ou informelles,\r\n\r\n19:41:42:22  19:41:49:05\r\n    \u00e7a co\u00fbte plus de 2'000 frs\r\n       de garder un enfant.\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:52:10\r\n          \u00c7a d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n      compl\u00e8tement un budget.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:57:05\r\n C'est un exemple d'une politique\r\npublique que l'on doit d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:41:57:07  19:42:02:07\r\n Et que l'on a de la peine \u00e0 faire\r\n   avec un esprit conservateur.\r\n\r\n19:42:02:09  19:42:06:22\r\n   E.MAMARBACHI: Pourtant, selon\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique,\r\n\r\n19:42:07:00  19:42:10:09\r\n        la classe moyenne\r\n dispose de revenus confortables.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:20\r\n      Regardons les revenus.\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:30:15\r\n    Quand on voit ces chiffres,\r\n\r\n19:42:30:17  19:42:35:07\r\n   on se dit que, dans le fond,\r\n        c'est confortable.\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:40:04\r\nP-Y.MAILLARD: J'ai re\u00e7u une lettre\r\nil n'y a pas longtemps d'une dame\r\n\r\n19:42:40:06  19:42:43:09\r\n   qui gagne 10'000 francs nets\r\n          avec son mari.\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:47:21\r\n Elle vient d'avoir un enfant et \r\n \u00e0 la fin de son cong\u00e9 maternit\u00e9,\r\n\r\n19:42:47:22  19:42:53:01\r\nelle a calcul\u00e9 ce qu'il lui resterait\r\n     apr\u00e8s avoir plac\u00e9 sa fille\r\n\r\n19:42:53:03  19:42:56:19\r\n \u00e0 plein temps, il lui reste moins\r\n           de 1'000 frs.\r\n\r\n19:42:56:21  19:43:04:04\r\n         500 frs par mois\r\n      apr\u00e8s avoir tout pay\u00e9.\r\n\r\n19:43:04:06  19:43:09:14\r\n        \u00c7a veut dire qu'un\r\n      des 2 membres du couple\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:12:14\r\n     se dit qu'il doit arr\u00eater\r\n          de travailler.\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:16:19\r\n  Il se trouve que c'est l'\u00e9pouse\r\n    qui gagne plus que le mari.\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:21:15\r\n         Elle est form\u00e9e\r\n et elle a un boulot qui va bien.\r\n\r\n19:43:21:17  19:43:27:11\r\nVous avez pourtant plus de 10'000 frs\r\n      nets de revenus par mois\r\n\r\n19:43:27:12  19:43:30:08\r\n   et une situation de d\u00e9tresse.\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:34:04\r\n  La main publique doit agir sur\r\n       l'assurance-maladie\r\n\r\n19:43:34:06  19:43:36:15\r\n  et sur le soutien aux cr\u00e8ches.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:40:02\r\n     C'est ce qu'on avait fait\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:43:19\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais poursuivre\r\n         le tour de table.\r\n\r\n19:43:43:21  19:43:47:11\r\n         J\u00e9r\u00f4me Cosandey,\r\nvous travaillez pour Avenir Suisse.\r\n\r\n19:43:47:13  19:43:50:09\r\n        Vous avez constat\u00e9 \r\n       que la classe moyenne\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:53:11\r\n est de moins en moins bien lotie.\r\n\r\n19:43:53:12  19:44:00:01\r\n     J.COSANDEY: Si on regarde\r\n   dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:44:00:03  19:44:03:23\r\n  le pouvoir d'achat de la classe\r\n        moyenne a augment\u00e9.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:09:03\r\n   Maintenant les histoires que \r\n  M. Maillard a racont\u00e9 existent.\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:14:19\r\nMais, par contre, c'est deux mondes\r\n   d'avoir 4'000 francs par mois\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:19:02\r\ndans la vall\u00e9e de Joux ou \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:19:04  19:44:23:09\r\n        Mais si on regarde\r\n   la classe moyenne inf\u00e9rieure,\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:29:16\r\n         on se rend compte\r\n  qu'apr\u00e8s toutes les d\u00e9ductions,\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:34:23\r\n  mais elle ne les a pas toutes,\r\n\r\n19:44:35:00  19:44:39:03\r\nqu'effectivement cette tranche de la\r\n       population se retrouve\r\n\r\n19:44:39:05  19:44:41:17\r\n           au m\u00eame plan\r\n     que la couche inf\u00e9rieure.\r\n\r\n19:44:41:19  19:44:43:11\r\n       C'est tr\u00e8s frustrant.\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:45:17\r\n  Vous travaillez \u00e0 deux \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:47:20\r\n         C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:47:22  19:44:52:18\r\n    Et vous vous retrouvez avec\r\n   une situation o\u00f9 votre voisin\r\n\r\n19:44:52:20  19:44:59:21\r\n     qui gagne beaucoup moins\r\n  a visiblement moins de stress.\r\n\r\n19:44:59:23  19:45:03:02\r\n         C'est int\u00e9ressant\r\n         de voir pourquoi.\r\n\r\n19:45:03:04  19:45:07:03\r\n Ce ne sont pas juste les cr\u00e8ches\r\n     et les caisses maladie,\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:08:15\r\n       c'est aussi l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:10:04\r\n           Quelque part,\r\n\r\n19:45:10:06  19:45:15:07\r\n c'est prendre \u00e0 la classe moyenne\r\n    pour lui redonner derri\u00e8re.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:18:00\r\n     Plut\u00f4t que de chercher \u00e0\r\n          redistribuer,\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:23:11\r\n   il faudrait chercher \u00e0 baisser\r\nles co\u00fbts de la sant\u00e9 et des cr\u00e8ches.\r\n\r\n19:45:23:12  19:45:30:05\r\n       \u00c7a sera une pression\r\n    moindre pour tout le monde.\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:35:10\r\nE.MAMARBACHI: Stefan Meierhans, vous\r\n\u00eates le d\u00e9fenseur des consommateurs,\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:37:22\r\n   vous vous int\u00e9ressez au prix.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:42:14\r\nVous recevez beaucoup de plaintes.\r\n\r\n19:45:42:16  19:45:45:06\r\n   S.MEIERHANS: Tous les jours.\r\n\r\n19:45:45:08  19:45:47:11\r\n      1'500 plaintes par an.\r\n\r\n19:45:47:13  19:45:54:04\r\n Je constate dans le domaine de la \r\nsant\u00e9 que j'ai le plus de dol\u00e9ances.\r\n\r\n19:45:54:06  19:45:59:18\r\n   \u00c7a pr\u00e9occupe les gens et les \r\n   familles qui ont des enfants.\r\n\r\n19:45:59:20  19:46:03:08\r\n           Notamment ceux\r\nqui ne re\u00e7oivent pas de subventions.\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:04:17\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:10:11\r\n           Il faut agir\r\n     afin d'all\u00e9ger les co\u00fbts.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:13:16\r\n    E.MAMARBACHI: On va revenir\r\n          aux solutions.\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:16:07\r\nJ'aimerais entendre Nicolas Bouzou.\r\n\r\n19:46:16:09  19:46:21:08\r\nVous \u00eates essayiste et \u00e9conomiste.\r\n\r\n19:46:21:10  19:46:26:06\r\n  Vu de France, j'imagine que le\r\n  niveau de salaire de la classe\r\n\r\n19:46:26:08  19:46:29:03\r\n  moyenne, \u00e7a vous fait sourire.\r\n\r\n19:46:29:05  19:46:34:21\r\n N.BOUZOU: Oui, mais la Suisse est\r\n un pays plus riche que la France.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:38:04\r\n          Il est normal\r\n que les classes moyennes suisses\r\n\r\n19:46:38:06  19:46:41:16\r\n        soient plus riches\r\n que la classe moyenne fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:46:41:18  19:46:45:05\r\n  Ce que je trouve symptomatique\r\n        dans votre d\u00e9bat,\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:49:16\r\n    c'est qu'au fond il se pose\r\ndans les m\u00eames termes qu'en France.\r\n\r\n19:46:49:18  19:46:54:08\r\nIl pourrait se poser dans les m\u00eames\r\n   termes partout dans le monde.\r\n\r\n19:46:54:10  19:46:59:11\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne de malaise des classes\r\n    moyennes n'est pas suisse.\r\n\r\n19:46:59:12  19:47:04:02\r\n Il n'est pas fran\u00e7ais non plus, \r\nil n'est pas anglo-saxon non plus.\r\n\r\n19:47:04:04  19:47:07:06\r\n          On le retrouve\r\n  dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n19:47:07:08  19:47:09:04\r\n     Pour une raison de fond.\r\n\r\n19:47:09:06  19:47:12:02\r\n         Je suis d'accord\r\n      avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n19:47:12:04  19:47:17:11\r\n Sur les questions de co\u00fbts de la \r\n sant\u00e9, de logement, de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:47:17:13  19:47:22:02\r\n  Et tout ceci se pose de la m\u00eame\r\n  fa\u00e7on dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n19:47:22:04  19:47:27:11\r\nMais si on r\u00e9fl\u00e9chit en profondeur\r\nau probl\u00e8me, ce que l'on remarque\r\n\r\n19:47:27:13  19:47:32:15\r\n  dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, \r\n c'est que c'est la structure m\u00eame\r\n\r\n19:47:32:17  19:47:36:20\r\n     de l'\u00e9conomie se d\u00e9forme\r\nau d\u00e9triment des classes moyennes.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:40:13\r\n    Ce que je veux dire par l\u00e0,\r\n     c'est que la grande vague\r\n\r\n19:47:40:15  19:47:45:11\r\n  d'innovation et de mondialisation\r\npr\u00e9sente \u00e9norm\u00e9ment d'aspect positifs\r\n\r\n19:47:45:13  19:47:48:23\r\n   mais elle d\u00e9forme l'activit\u00e9\r\n      \u00e9conomique au b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:47:49:01  19:47:52:22\r\n      des gens qui se situent\r\n tout en haut de l'\u00e9chelle sociale\r\n\r\n19:47:53:00  19:47:56:06\r\n        mais aussi des gens\r\n    qui se situent tout en bas.\r\n\r\n19:47:56:08  19:48:01:04\r\n Pour le dire autrement, j'entends\r\n beaucoup dire que la robotisation\r\n\r\n19:48:01:06  19:48:07:09\r\n  et l'intelligence artificielle,\r\n     \u00e7a va rar\u00e9fier l'emploi.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:09:17\r\n    Mais \u00e7a n'est pas le sujet.\r\n\r\n19:48:09:19  19:48:11:19\r\n    Le sujet de cette mutation,\r\n\r\n19:48:11:21  19:48:14:23\r\n       c'est qu'elle permet \r\n      de recr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n19:48:15:01  19:48:17:13\r\nMais soit des emplois tr\u00e8s qualifi\u00e9s\r\n\r\n19:48:17:15  19:48:20:09\r\n         soit des emplois\r\n       faiblement qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:24:22\r\n            En r\u00e9alit\u00e9,\r\non a une d\u00e9formation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:25:00  19:48:27:05\r\n      Pour prendre une image,\r\n\r\n19:48:27:07  19:48:31:22\r\n      on a une soci\u00e9t\u00e9 qui est\r\nde plus en plus en forme de sablier.\r\n\r\n19:48:32:00  19:48:35:02\r\nIl y a beaucoup de gens en bas et en\r\n                haut\r\n\r\n19:48:35:04  19:48:38:11\r\n       et de moins en moins\r\n        de gens au milieu.\r\n\r\n19:48:38:12  19:48:42:10\r\n  L\u00e0 encore, quand vous regardez\r\n     la structure de l'emploi\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:44:02\r\n       dans les entreprises,\r\n\r\n19:48:44:04  19:48:48:13\r\n vous voyez qu'il y a de moins en\r\n moins d'emplois interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:48:48:15  19:48:52:04\r\n      Ces emplois qui se sont\r\n    consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9s\r\n\r\n19:48:52:06  19:48:55:09\r\n         depuis longtemps,\r\n     depuis les 30 glorieuses.\r\n\r\n19:48:55:11  19:48:59:09\r\n     Ces emplois qui formaient\r\n      le coeur de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:15\r\n Ils sont en train de dispara\u00eetre\r\n\r\n19:49:02:17  19:49:06:01\r\n       au profit des emplois\r\n        du haut et du bas.\r\n\r\n19:49:06:04  19:49:10:05\r\n    Ce n'est pas forc\u00e9ment une\r\n  catastrophe, on peut s'adapter.\r\n\r\n19:49:10:07  19:49:12:21\r\n  Mais pour le dire brutalement,\r\n\r\n19:49:12:23  19:49:17:02\r\n            on assiste\r\n   \u00e0 quelque chose comme la fin\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:21:08\r\nou le d\u00e9clin de la classe moyenne.\r\n\r\n19:49:21:10  19:49:27:05\r\n        Un d\u00e9clin durable.\r\n\r\n19:49:27:07  19:49:30:13\r\n   E.MAMARBACHI: Vous parlez de\r\n       l'exemple fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:35:05\r\n  En Suisse, cette classe moyenne\r\n repr\u00e9sente 60 % de la population.\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:37:18\r\n   Peut-\u00eatre un mot de r\u00e9action.\r\n\r\n19:49:37:20  19:49:43:11\r\n       Est-ce qu'en Suisse\r\n la classe moyenne se restreint ?\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:46:17\r\n            J.COSANDEY:\r\n    Dans les pays anglo-saxons,\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:49:22\r\n  on constate cette polarisation.\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:53:21\r\n  E.MAMARBACHI: Mais en Suisse ?\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:59:05\r\n       J.COSANDEY: Les 60 %\r\n     que vous avez mentionn\u00e9s,\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:02:09\r\n   c'est constant depuis 20 ans.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:06:12\r\n     On observe pas en Suisse\r\n     ce genre de contraction.\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:09:11\r\nLes taux de ch\u00f4mage sont constants.\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:13:13\r\n   Ils sont toujours plus haut \r\n   chez les gens peu qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:13:15  19:50:18:10\r\n           Il n'y a pas\r\n    une polarisation au milieu.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:22:10\r\n        On a effectivement\r\n    un cas un peu particulier.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:25:06\r\n        Il ne faut pas trop\r\n        tirer de parall\u00e8les\r\n\r\n19:50:25:08  19:50:27:12\r\n  avec l'Angleterre ou la France.\r\n\r\n19:50:27:14  19:50:30:18\r\n      La situation \u00e9conomique\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:50:30:20  19:50:35:18\r\n E.MAMARBACHI: Quoi qu'il en soit, \r\nla classe moyenne est bien pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:39:01\r\n     Mais son pouvoir d'achat\r\n        a beaucoup \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:50:39:03  19:50:42:01\r\n         Les explications.\r\n\r\n19:50:44:04  19:50:46:02\r\n         -1948 \u00e0 la radio:\r\n\r\n19:50:46:04  19:50:51:02\r\n -\"Il faut \u00e9lever le niveau de vie\r\n        des travailleurs.\"\r\n\r\n19:50:51:04  19:50:53:00\r\n      -C'est ce qu'on a fait.\r\n\r\n19:50:53:02  19:50:58:12\r\nPendant les 30 Glorieuses, la classe\r\nmoyenne conna\u00eet son heure de gloire.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:00:19\r\n  Papa travaille beaucoup dehors.\r\n\r\n19:51:00:21  19:51:02:11\r\n      Maman beaucoup dedans.\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:07:06\r\n Si on se d\u00e9brouille bien, on peut\r\n  se payer un logement, une auto,\r\n\r\n19:51:07:08  19:51:10:23\r\ndes vacances, une retraite potable,\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:16:08\r\n    et on sait que nos enfants\r\n   feront de meilleures \u00e9tudes.\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:18:14\r\n   C'est une histoire d'\u00e9chelle,\r\n\r\n19:51:18:16  19:51:21:02\r\n d'escalier et d'ascenseur social.\r\n\r\n19:51:25:20  19:51:28:19\r\n Chacun r\u00eave de monter une marche.\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:33:02\r\n     Et dans les ann\u00e9es 1990,\r\n       gros coup de frein.\r\n\r\n19:51:33:04  19:51:38:07\r\n   Les charges fixes explosent: \r\n  immobilier, primes d'assurance,\r\n\r\n19:51:38:09  19:51:39:23\r\n              imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:42:18\r\n  Ensuite, les revenus stagnent.\r\n\r\n19:51:42:20  19:51:47:07\r\nEt la classe moyenne est trop riche\r\n      pour toucher des aides.\r\n\r\n19:51:47:09  19:51:51:19\r\n   Elle se retrouve donc \u00e0 poil.\r\n\r\n19:51:52:08  19:51:56:03\r\n-Elle verse plus qu'elle ne re\u00e7oit.\r\n\r\n19:51:56:05  19:52:00:04\r\n Ca tend \u00e0 confirmer ce sentiment.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:06:07\r\n    -Et les jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\nvivent moins bien que les parents.\r\n\r\n19:52:06:09  19:52:12:09\r\n   D'autant plus que la formation\r\nn'est plus une garantie de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:14:20\r\n C'est la spirale du d\u00e9classement.\r\n\r\n19:52:14:22  19:52:19:01\r\n   En Suisse, la classe moyenne\r\n  est d\u00e9sormais s\u00e9par\u00e9e en deux.\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:23:15\r\n  La classe sup\u00e9rieure avec 6'000\r\n  \u00e0 8'500 frs par mois de revenu.\r\n\r\n19:52:23:17  19:52:27:17\r\n     Et la classe inf\u00e9rieure\r\nentre 4'000 et 6'000 frs par mois.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:29:21\r\n       Et l'\u00e9cart se creuse.\r\n\r\n19:52:29:23  19:52:34:05\r\n   La classe moyenne inf\u00e9rieure \r\n  repr\u00e9sente un tiers des Suisses\r\n\r\n19:52:34:07  19:52:37:17\r\net 25 % de ces m\u00e9nages ne pourraient\r\n           pas faire face\r\n\r\n19:52:37:19  19:52:40:00\r\n    \u00e0 une d\u00e9pense de 2'500 frs.\r\n\r\n19:52:40:02  19:52:43:19\r\n          C'est toujours\r\n  une histoire d'\u00e9chelle sociale.\r\n\r\n19:52:43:21  19:52:46:06\r\n    Il y a toujours les riches.\r\n\r\n19:52:46:08  19:52:49:03\r\n         La classe moyenne\r\n       sup\u00e9rieure s'en sort.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:54:15\r\n Mais la classe moyenne inf\u00e9rieure\r\n      a peur de redescendre.\r\n\r\n19:52:54:17  19:52:59:10\r\n         Dans cette \u00e9poque\r\n  qui croit tant aux super-h\u00e9ros,\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:02:13\r\n  qui sauvera la classe moyenne ?\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:11:13\r\nE.MAMARBACHI: Pierre-Yves Maillard,\r\n         vous l'avez dit,\r\n\r\n19:53:11:15  19:53:16:07\r\nce qui est frappant c'est qu'il fut\r\n  un temps, dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:53:16:09  19:53:18:08\r\n   o\u00f9 il suffisait d'un salaire.\r\n\r\n19:53:18:10  19:53:20:16\r\n           Aujourd'hui,\r\n       ce n'est plus le cas.\r\n\r\n19:53:20:18  19:53:23:10\r\n       Parfois m\u00eame avec 2,\r\n        on n'y arrive pas.\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:27:05\r\n   Vous qui \u00eates aux commandes,\r\n     que pouvez-vous faire ?\r\n\r\n19:53:27:07  19:53:33:08\r\nP-Y.MAILLARD: On a fait cette analyse\r\nau moment de l'affaire de la RIE III.\r\n\r\n19:53:33:10  19:53:38:02\r\nE.MAMARBACHI: C'est donc la r\u00e9forme\r\n  de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n19:53:38:04  19:53:41:19\r\n      dans le canton de Vaud\r\n       qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e.\r\n\r\n19:53:41:21  19:53:46:16\r\n P-Y.MAILLARD: On s'est dit qu'on\r\n allait devoir parler gros sous.\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:51:12\r\n   Cette affaire ne pouvait pas\r\nse r\u00e9gler sans de grosses r\u00e9formes\r\n\r\n19:53:51:14  19:53:53:16\r\n       avec de gros moyens.\r\n\r\n19:53:53:18  19:53:58:21\r\n  J'ai beaucoup insist\u00e9 pour dire\r\n    qu'on ne pouvait pas parler\r\n\r\n19:53:58:22  19:54:02:08\r\n         de telles sommes\r\n sans avoir des mesures concr\u00e8tes\r\n\r\n19:54:02:10  19:54:04:07\r\n      pour la classe moyenne.\r\n\r\n19:54:04:09  19:54:09:14\r\n   Notamment pour ceux qui sont\r\nau-dessus des limites des subsides.\r\n\r\n19:54:09:16  19:54:13:17\r\n  Nous avons dit que nous allons\r\n    nous donner comme objectif\r\n\r\n19:54:13:19  19:54:18:05\r\n    que les gens ne payent pas \r\n   plus de 10 % de leurs revenus\r\n\r\n19:54:18:07  19:54:20:03\r\n     pour l'assurance-maladie.\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:24:04\r\n On a fait nos lois en respectant\r\n        cette contrainte.\r\n\r\n19:54:24:06  19:54:29:18\r\n   On va donner des aides \u00e0 ceux\r\n  qui sont au-dessus des limites.\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:34:10\r\n Et qui payent 15 \u00e0 20 % de leurs \r\n revenus pour l'assurance-maladie.\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:38:00\r\n     On a d\u00e9cid\u00e9 d'enclencher \r\n    un processus qui va ramener\r\n\r\n19:54:38:02  19:54:43:00\r\n   70 mios suppl\u00e9mentaires pour\r\nles mamans de jour et les cr\u00e8ches.\r\n\r\n19:54:43:02  19:54:47:02\r\n        On a aussi augment\u00e9\r\n    les allocations familiales.\r\n\r\n19:54:47:04  19:54:52:13\r\n         Les entreprises\r\n  pourront contribuer davantage.\r\n\r\n19:54:52:15  19:54:56:02\r\n            4\u00e8me point,\r\nles travailleurs de la construction\r\n\r\n19:54:56:04  19:54:59:17\r\n    qui vivent 3 ans de moins,\r\n\r\n19:54:59:19  19:55:05:03\r\n ont pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une solution\r\n    pour am\u00e9liorer les cong\u00e9s.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:09:11\r\nVoil\u00e0 ce qui a permis de rassembler.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:15:09\r\nLa prosp\u00e9rit\u00e9 que l'on a connue est\r\n            remarquable\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:20:11\r\n    mais ne se redistribue pas\r\n          naturellement.\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:23:01\r\n      Il faut des m\u00e9canismes.\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:27:21\r\n          Je ne crois pas\r\n\u00e0 la solution de la baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:55:27:23  19:55:31:11\r\n        Il faut travailler\r\n   sur des politiques publiques.\r\n\r\n19:55:31:12  19:55:36:06\r\n E.MAMARBACHI: Vous nous dites que\r\n vous avez trouv\u00e9 l'oeuf de Colomb\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:38:00\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:55:38:02  19:55:42:10\r\n   Est-ce que c'est la solution\r\n pour secourir la classe moyenne,\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:45:08\r\n       plus de subventions ?\r\n\r\n19:55:45:10  19:55:50:04\r\n   C.LUESCHER: Je ne crois pas que\r\nl'Etat vaudois soit un Etat arrosoir.\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:52:23\r\n Le ministre des Finances veille.\r\n\r\n19:55:53:01  19:55:56:14\r\n      E.MAMARBACHI: Le poste\r\n     pour le social augmente.\r\n\r\n19:55:56:16  19:56:02:22\r\n    C.LUESCHER: J'aimerais dire\r\n    qu'il y a un souci constant\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:05:00\r\n      dans la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:56:05:02  19:56:09:14\r\n  J'ai deux rapports strat\u00e9giques\r\n      sur la classe moyenne.\r\n\r\n19:56:09:16  19:56:12:21\r\n      On a eu des auditions.\r\n\r\n19:56:12:23  19:56:16:01\r\n       On y a m\u00eame consacr\u00e9\r\n       une s\u00e9ance enti\u00e8re.\r\n\r\n19:56:16:03  19:56:22:04\r\n  Il y a un souci de maintenir ce\r\nsquelette qu'est la classe moyenne.\r\n\r\n19:56:22:06  19:56:25:15\r\n         Les subventions,\r\n       je dirais plut\u00f4t non.\r\n\r\n19:56:25:17  19:56:30:23\r\n        J'ai le sentiment,\r\n  \u00e0 moins que ce soit consensuel,\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:34:03\r\n que d\u00e8s l'instant o\u00f9 on l'impose,\r\n\r\n19:56:34:05  19:56:38:01\r\n          on va p\u00e9jorer\r\n   la classe moyenne elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:38:03  19:56:43:04\r\nOn va prendre \u00e0 la classe moyenne ce\r\nque on ce qu'on va lui redistribuer.\r\n\r\n19:56:43:06  19:56:47:11\r\n   Car il n'y a rien \u00e0 prendre\r\nchez les revenus les plus faibles.\r\n\r\n19:56:47:13  19:56:51:03\r\n       Ce serait un comble\r\n que ce soient les petits revenus\r\n\r\n19:56:51:05  19:56:53:17\r\nqui subventionnent la classe moyenne.\r\n\r\n19:56:53:19  19:56:58:03\r\n     Et les tr\u00e8s hauts revenus\r\nqui sont d\u00e9j\u00e0 fortement ponctionn\u00e9s,\r\n\r\n19:56:58:05  19:57:01:09\r\n      il y a trop de mobilit\u00e9\r\n      pour trop en demander.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:06:19\r\n   Mais sur le constat de base,\r\n   je suis totalement d'accord.\r\n\r\n19:57:06:21  19:57:11:09\r\n      Il y a un gros probl\u00e8me\r\n de cr\u00e8ches et de garde d'enfants.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:16:05\r\n Et il y a un gros probl\u00e8me li\u00e9 au\r\n fait qu'effectivement aujourd'hui\r\n\r\n19:57:16:07  19:57:20:12\r\nla classe moyenne a besoin ou envie,\r\n       il faut le dire aussi,\r\n\r\n19:57:20:14  19:57:24:20\r\n  car il y a un besoin plus grand\r\n   de loisirs qu'il y a 30 ans,\r\n\r\n19:57:24:22  19:57:28:01\r\n       et elle a donc besoin\r\n        d'avoir 2 salaires.\r\n\r\n19:57:28:03  19:57:36:06\r\nEt on ne peut pas continuer \u00e0 p\u00e9jorer\r\n les familles et les couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:57:36:08  19:57:42:01\r\n   C'est incroyable qu'un couple\r\n  qui gagne 2 fois 100'000 francs\r\n\r\n19:57:42:03  19:57:48:19\r\n  soit impos\u00e9 comme s'il y avait \r\n  un seul salaire de 200'000 frs.\r\n\r\n19:57:48:21  19:57:51:22\r\n         Un couple mari\u00e9\r\n     qui gagne 200'000 francs\r\n\r\n19:57:52:00  19:57:55:19\r\ndevra payer 30 % d'imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:55:21  19:58:00:01\r\n   Alors qu'un couple non mari\u00e9\r\n       sera tax\u00e9 deux fois,\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:02:16\r\n     sur 15 % de 100'000 frs.\r\n\r\n19:58:02:18  19:58:05:08\r\n    C'est \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9.\r\n\r\n19:58:05:10  19:58:08:15\r\nIl faut une taxation individuelle.\r\n\r\n19:58:08:17  19:58:11:00\r\n   C'est absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:58:11:02  19:58:14:07\r\n      C'est ce qui est juste \r\n      pour inciter des femmes\r\n\r\n19:58:14:09  19:58:17:10\r\n          \u00e0 ne pas sortir\r\n     trop longtemps du march\u00e9.\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:22:08\r\n          Un 2\u00e8me point,\r\n  et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le fait,\r\n\r\n19:58:22:10  19:58:26:10\r\n      il faut des d\u00e9ductions\r\n     pour les frais de garde.\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:31:08\r\nIl y a une proposition de d\u00e9duction\r\n  de 25'000 frs au niveau f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:41:17\r\n      et un plancher minimum\r\n          de 10'000 frs.\r\n\r\n19:58:41:19  19:58:44:18\r\n         Et il faut cesser\r\n     de construire des cr\u00e8ches\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:47:13\r\n       avec un lavabo large\r\n    de 60 cm et haut de 50 cm.\r\n\r\n19:58:47:15  19:58:51:19\r\n  Si on construisait un peu moins\r\n  cher, on aurait plus de places.\r\n\r\n19:58:51:21  19:58:54:08\r\nIl manque 100'000 places de cr\u00e8che.\r\n\r\n19:58:54:10  19:58:58:11\r\n  Madame Widmer-Schlumpf avait eu\r\n   l'id\u00e9e de concevoir un projet\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:02:14\r\n    pour que les mamans de jour\r\ndoivent demander des autorisations.\r\n\r\n19:59:02:16  19:59:05:03\r\n            Dieu merci,\r\n    le Parlement n'a pas voulu.\r\n\r\n19:59:05:05  19:59:08:03\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n    Une r\u00e9ponse sur les imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:11:21\r\n       P-Y.MAILLARD: On voit\r\n  la solution qui vient \u00e0 droite,\r\n\r\n19:59:11:23  19:59:13:08\r\n        la baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:59:13:10  19:59:17:00\r\n    L'imposition individuelle,\r\n         on est d'accord.\r\n\r\n19:59:17:00  19:59:17:09\r\n  Leur pouvoir d'achat augmente,\r\n       mais certains postes\r\n\r\n19:59:17:09  19:59:21:12\r\n       Mais c'est corrig\u00e9 par\r\nles syst\u00e8mes de quotients familiaux.\r\n\r\n19:59:21:14  19:59:24:03\r\n  Ce n'est pas aussi caricatural.\r\n\r\n19:59:24:05  19:59:27:00\r\n         Mais le probl\u00e8me\r\n     de la baisse d'imp\u00f4ts...\r\n\r\n19:59:27:02  19:59:29:04\r\n    Je vais le dire autrement.\r\n\r\n19:59:29:06  19:59:33:10\r\n    Comment on a pu augmenter\r\nde 300 mios le budget des subsides\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:36:06\r\n      et qu'on peut envisager\r\n          de le renforcer\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:41:05\r\nalors que dans la plupart des autres\r\n    cantons on a des d\u00e9ficits ?\r\n\r\n19:59:41:07  19:59:43:23\r\n         9 mias de dettes\r\n      rembours\u00e9es en 10 ans.\r\n\r\n19:59:44:01  19:59:47:15\r\n             Comment ?\r\n\r\n19:59:47:17  19:59:51:04\r\nOn n'a juste pas baiss\u00e9 les imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:59:51:06  19:59:55:16\r\nLes imp\u00f4ts des personnes physiques\r\n       sont rest\u00e9s stables.\r\n\r\n19:59:55:18  19:59:58:15\r\n  On a maintenu notre fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:59:58:17  20:00:03:05\r\nParce que quand on baisse les imp\u00f4ts,\r\n      si on les baisse de 10 %,\r\n\r\n20:00:03:07  20:00:05:16\r\n  on va faire une grosse \u00e9conomie\r\n\r\n20:00:05:18  20:00:09:17\r\n       et la classe moyenne\r\n ne ramassera que des clopinettes.\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:15:08\r\nOn a pr\u00e9serv\u00e9 la substance fiscale\r\n  pour accumuler des exc\u00e9dents.\r\n\r\n20:00:15:10  20:00:19:05\r\n   On n'a pas baiss\u00e9 les imp\u00f4ts\r\n       au premier exc\u00e9dent.\r\n\r\n20:00:19:07  20:00:21:20\r\n    Et on a pu se d\u00e9sendetter.\r\n\r\n20:00:21:22  20:00:24:10\r\n   Quand on a rembours\u00e9 9 mias,\r\n\r\n20:00:24:11  20:00:28:05\r\n        c'est 300-400 mios\r\n qu'il n'y a plus besoin de payer\r\n\r\n20:00:28:07  20:00:30:08\r\n     aux banques en int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:33:04\r\n   On peut utiliser cet argent.\r\n\r\n20:00:33:06  20:00:37:05\r\n    On cr\u00e9e un cercle vertueux.\r\n\r\n20:00:37:07  20:00:41:05\r\nQuand on donne l'argent aux familles,\r\n        il ne dispara\u00eet pas.\r\n\r\n20:00:41:07  20:00:43:18\r\nIl est inject\u00e9 dans la consommation.\r\n\r\n20:00:43:20  20:00:49:11\r\nCe qui fait qu'on a eu une croissance\r\n  plus forte que la moyenne suisse.\r\n\r\n20:00:49:13  20:00:52:04\r\n   E.MAMARBACHI: M. Meierhans ?\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:57:15\r\n           S.MEIERHANS:\r\n    On parle de redistribution.\r\n\r\n20:00:57:17  20:00:59:03\r\n        C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:00:59:05  20:01:01:18\r\n   On parle de d\u00e9fiscalisation.\r\n\r\n20:01:01:20  20:01:04:11\r\n Ce sont des points int\u00e9ressants.\r\n\r\n20:01:04:13  20:01:08:05\r\n     Mais il faut savoir que\r\n  l'introduction de l'imposition\r\n\r\n20:01:08:08  20:01:10:21\r\n           individuelle\r\n     co\u00fbterait des milliards.\r\n\r\n20:01:10:23  20:01:13:17\r\n         Mais il faudrait\r\n      aussi parler des co\u00fbts.\r\n\r\n20:01:13:19  20:01:17:07\r\n       Si on veut soulager\r\n    Madame et Monsieur Suisse,\r\n\r\n20:01:17:09  20:01:19:07\r\n    il faut r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n20:01:19:09  20:01:23:03\r\n    Par exemple dans le domaine\r\n           de la sant\u00e9,\r\n\r\n20:01:23:05  20:01:26:09\r\n si vous payez pour un m\u00e9dicament\r\n            g\u00e9n\u00e9rique\r\n\r\n20:01:26:11  20:01:30:09\r\nle double de ce que vous payez dans\r\n      le reste dans l'Europe\r\n\r\n20:01:30:11  20:01:33:02\r\n     et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n           ne fait rien,\r\n\r\n20:01:33:04  20:01:35:07\r\n    c'est l\u00e0 que \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n20:01:35:09  20:01:39:14\r\n Aussi vous avez une augmentation\r\n   de la charge dans le domaine\r\n\r\n20:01:39:16  20:01:43:01\r\n    de la m\u00e9decine ambulatoire\r\n      qui d\u00e9passe les 100 %,\r\n\r\n20:01:43:03  20:01:45:09\r\n  c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut travailler.\r\n\r\n20:01:45:11  20:01:49:13\r\n      Avant de redistribuer,\r\n   avant de parler de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n20:01:49:15  20:01:54:15\r\nE.MAMARBACHI: On a des chiffres sur\r\n l'augmentation des primes maladie\r\n\r\n20:01:54:17  20:01:56:04\r\n          et des loyers.\r\n\r\n20:01:56:06  20:01:59:15\r\n         On va voir cela.\r\n\r\n20:02:07:04  20:02:11:06\r\nC'est vrai que ils font partie des\r\n    postes les plus importants\r\n\r\n20:02:11:08  20:02:12:13\r\n          pour un m\u00e9nage.\r\n\r\n20:02:12:15  20:02:13:16\r\n           \u00c7a a explos\u00e9.\r\n\r\n20:02:13:18  20:02:16:04\r\nPlus 160 % pour les primes maladie.\r\n\r\n20:02:16:06  20:02:19:06\r\n        Quand on voit \u00e7a,\r\n    on se dit qu'il faut agir.\r\n\r\n20:02:19:08  20:02:22:23\r\n   Vous qui surveillez les prix,\r\n      que pouvez-vous faire ?\r\n\r\n20:02:23:01  20:02:25:00\r\n   Par exemple sur les loyers ?\r\n\r\n20:02:25:02  20:02:28:03\r\n    Beaucoup de jeunes couples\r\n           se plaignent\r\n\r\n20:02:28:05  20:02:31:00\r\n         de ne pas pouvoir\r\n       louer un appartement.\r\n\r\n20:02:31:02  20:02:35:10\r\n  S.MEIERHANS: Je travaille pour \r\n  le prix de la Poste ou des CFF.\r\n\r\n20:02:35:11  20:02:37:07\r\n     On a fait des r\u00e9ductions\r\n\r\n20:02:37:08  20:02:40:18\r\n       de quelques millions\r\n   dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n20:02:40:20  20:02:45:05\r\n  Dans le domaine de la location,\r\n  c'est la concurrence qui r\u00e8gne.\r\n\r\n20:02:45:07  20:02:47:08\r\n    La superficie est limit\u00e9e.\r\n\r\n20:02:47:10  20:02:52:11\r\n   Si on veut agir, il faudrait\r\nprendre des d\u00e9cisions syst\u00e9miques.\r\n\r\n20:02:52:12  20:02:58:00\r\n   Dans le droit du bail ou dans\r\n la construction des coop\u00e9ratives.\r\n\r\n20:02:58:02  20:03:02:22\r\nOu peut-\u00eatre r\u00e9am\u00e9nager des casernes\r\n   au milieu des centres-villes.\r\n\r\n20:03:03:00  20:03:07:21\r\n  Et construire des appartements.\r\n\r\n20:03:07:22  20:03:13:07\r\n   E.MAMARBACHI: Nicolas Bouzou,\r\n       vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n20:03:13:09  20:03:19:05\r\n  N.BOUZOU: Les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n     augmentent un peu partout\r\n\r\n20:03:19:07  20:03:21:00\r\n          dans le monde.\r\n\r\n20:03:21:01  20:03:26:04\r\nOn fait face \u00e0 des d\u00e9penses de sant\u00e9\r\nqui augmentent de fa\u00e7on in\u00e9luctable.\r\n\r\n20:03:26:06  20:03:29:16\r\nElles sont li\u00e9es au vieillissement\r\n         de la population\r\n\r\n20:03:29:18  20:03:32:04\r\n et \u00e0 l'innovation th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:03:32:06  20:03:36:10\r\n  Il faut qu'on arrive \u00e0 assumer\r\n  cette augmentation des co\u00fbts.\r\n\r\n20:03:36:11  20:03:40:08\r\n   En revanche, il y a un sujet\r\n    qui me semble plus simple.\r\n\r\n20:03:40:10  20:03:42:03\r\n     C'est celui du logement.\r\n\r\n20:03:42:05  20:03:46:11\r\nAu fond, c'est relativement simple du\r\n       point de vue th\u00e9orique\r\n\r\n20:03:46:12  20:03:49:03\r\n    de faire diminuer les prix.\r\n\r\n20:03:49:05  20:03:53:04\r\n          \u00c7a a \u00e9t\u00e9 dit,\r\n    il faut augmenter l'offre.\r\n\r\n20:03:53:06  20:03:56:08\r\n  Et comment est- ce qu'on fait ?\r\n\r\n20:03:56:10  20:03:59:03\r\n         En construisant.\r\n\r\n20:03:59:03  20:04:03:02\r\nC'est quelque chose qu'on a observ\u00e9\r\n      dans beaucoup de pays.\r\n\r\n20:04:03:04  20:04:07:10\r\n C'est vrai en Suisse, en France,\r\n  au Luxembourg, en Angleterre.\r\n\r\n20:04:07:11  20:04:10:09\r\nIl y a une r\u00e9ticence \u00e0 construire.\r\n\r\n20:04:10:11  20:04:14:05\r\n       On ne veut pas trop \r\n       densifier les villes\r\n\r\n20:04:14:07  20:04:17:00\r\n    ou conserver des paysages.\r\n\r\n20:04:17:02  20:04:22:05\r\n    Mais quand on construit peu\r\n  on fait face \u00e0 une augmentation\r\n\r\n20:04:22:07  20:04:24:08\r\n        des prix \u00e0 l'achat.\r\n\r\n20:04:24:10  20:04:28:11\r\n      \u00c7a p\u00e8se sur les jeunes\r\n   et sur les classes moyennes.\r\n\r\n20:04:28:12  20:04:33:02\r\n Ce sont eux qui sont les victimes\r\n   de politiques qui ne sont pas\r\n\r\n20:04:33:04  20:04:37:19\r\n    discriminantes \u00e0 leur \u00e9gard\r\n       de fa\u00e7on volontaire,\r\n\r\n20:04:37:21  20:04:41:00\r\n   mais qui vont les p\u00e9naliser.\r\n\r\n20:04:41:02  20:04:47:11\r\n   Sur la question du logement, \r\n   il y a un levier \u00e0 actionner.\r\n\r\n20:04:47:13  20:04:51:12\r\n     Il faut faire attention \r\n     aux subventions directes\r\n\r\n20:04:51:14  20:04:55:19\r\n    pour les classes moyennes.\r\n\r\n20:04:55:21  20:05:00:00\r\n     Je sais, \u00e9tant Fran\u00e7ais,\r\nque quand un \u00c9tat commence \u00e0 donner\r\n\r\n20:05:00:02  20:05:05:12\r\ndes subventions \u00e0 une cat\u00e9gorie de la\r\npopulation, on a du mal \u00e0 en sortir.\r\n\r\n20:05:05:14  20:05:10:13\r\n        Je vous d\u00e9conseille\r\n   de suivre le mod\u00e8le fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:05:10:15  20:05:15:21\r\n   P-Y.MAILLARD: Mais nous avons\r\n   des primes maladie par t\u00eate.\r\n\r\n20:05:15:23  20:05:21:08\r\n     Une personne adulte paye\r\n       450 frs en moyenne.\r\n\r\n20:05:21:10  20:05:25:15\r\n  Son conjoint paye la m\u00eame chose\r\n  et les enfants paient 100 frs.\r\n\r\n20:05:25:17  20:05:32:06\r\n   Il y a beaucoup de lobby, c'est\r\ndifficile de faire baisser des co\u00fbts.\r\n\r\n20:05:32:08  20:05:34:16\r\n       J'essaie de le faire.\r\n\r\n20:05:34:18  20:05:41:06\r\n  Chaque lobby d\u00e9fend chaque bout\r\n     de centimes qu'il gagne.\r\n\r\n20:05:41:08  20:05:45:18\r\n          C'est scl\u00e9ros\u00e9.\r\n\r\n20:05:45:20  20:05:51:03\r\nQuand vous avez des primes par t\u00eate,\r\n         c'est impossible.\r\n\r\n20:05:51:05  20:05:58:23\r\n     Au moins pour les familles,\r\nil faut corriger par des subventions.\r\n\r\n20:05:59:01  20:06:04:23\r\n     E.MAMARBACHI: M. Luescher,\r\nvous vouliez revenir sur les loyers.\r\n\r\n20:06:05:01  20:06:08:14\r\n       C.LUESCHER: J'abonde\r\n      dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n20:06:08:16  20:06:11:19\r\nC'est le bon sens du libre march\u00e9.\r\n\r\n20:06:11:21  20:06:14:04\r\n       Si on construit plus,\r\n\r\n20:06:14:06  20:06:17:17\r\n     il y a plus de logements\r\n           accessibles.\r\n\r\n20:06:17:19  20:06:21:19\r\n\u00c7a fait baisser le prix des loyers.\r\n\r\n20:06:21:21  20:06:26:20\r\nLes grands gagnants de la p\u00e9nurie,\r\n    ce sont les propri\u00e9taires.\r\n\r\n20:06:26:22  20:06:29:11\r\n  Ils b\u00e9n\u00e9ficient de la p\u00e9nurie.\r\n\r\n20:06:29:13  20:06:32:00\r\n   Donc il faut plus construire.\r\n\r\n20:06:32:02  20:06:35:01\r\n   Ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:06:35:03  20:06:38:11\r\n          On est en train\r\n      de s'y mettre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:06:38:12  20:06:41:21\r\n       Cela fait aussi venir\r\n        des contribuables.\r\n\r\n20:06:41:23  20:06:46:06\r\n  Ces gens qui habitent \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  deviennent des contribuables.\r\n\r\n20:06:46:08  20:06:50:03\r\n    Chaque ann\u00e9e, M. Maillard,\r\n        nous vous offrons\r\n\r\n20:06:50:05  20:06:54:14\r\ndes centaines de millions d'imp\u00f4ts\r\n   de personnes qui n'ont plus\r\n\r\n20:06:54:16  20:06:57:07\r\n les moyens de se loger \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:06:57:09  20:07:01:05\r\n        On pr\u00e9f\u00e8re presque\r\n     qu'ils aillent en France,\r\n\r\n20:07:01:07  20:07:06:01\r\n       car on peut retenir \r\n      une partie de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n20:07:06:03  20:07:09:13\r\n    Mais ceux qui vont sur Vaud\r\n      paient leurs imp\u00f4ts l\u00e0.\r\n\r\n20:07:09:15  20:07:12:10\r\n  Ca, c'est un correctif facile.\r\n\r\n20:07:12:11  20:07:16:04\r\n   P-Y.MAILLARD: Mais qu'est-ce\r\n        qu'on construit ?\r\n\r\n20:07:16:06  20:07:20:23\r\n  C.LUESCHER: Il faut construire \r\n pour toutes les classes sociales.\r\n\r\n20:07:21:01  20:07:24:06\r\n        Certains ont besoin\r\n     de logements moins chers.\r\n\r\n20:07:24:08  20:07:28:01\r\n      Mais on a aussi besoin\r\n      de gros contribuables.\r\n\r\n20:07:28:03  20:07:32:01\r\n     E.MAMARBACHI: Il y a d\u00e9j\u00e0\r\n      beaucoup de solutions.\r\n\r\n20:07:32:03  20:07:36:20\r\n M. Maillard dit qu'il faut plus \r\n de subventions pour les cr\u00e8ches.\r\n\r\n20:07:36:22  20:07:40:02\r\n       Vous dites qu'il faut\r\n        plus de logements.\r\n\r\n20:07:40:04  20:07:44:01\r\n    Mais que dit Avenir Suisse \r\n    sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\n\r\n20:07:44:03  20:07:48:18\r\nOn a vu ces chiffres hallucinants:\r\n    160 % de hausse en 20 ans.\r\n\r\n20:07:48:20  20:07:52:14\r\nJ.COSANDEY: Il faudrait aussi montrer\r\n\r\n20:07:52:16  20:07:56:03\r\n   le pourcentage d'augmentation\r\n\r\n20:07:56:05  20:08:00:01\r\n            du revenu.\r\n\r\n20:08:00:03  20:08:02:17\r\n   E.MAMARBACHI: On a la courbe.\r\n\r\n20:08:02:19  20:08:08:18\r\n  Car oui, le revenu des classes\r\n        moyennes augmente.\r\n\r\n20:08:08:20  20:08:14:02\r\n  Leur pouvoir d'achat augmente,\r\n       mais certains postes\r\n\r\n20:08:14:04  20:08:21:02\r\n  comme les loyers et les primes\r\n       font exploser cela.\r\n\r\n20:08:21:04  20:08:26:06\r\n    S.MEIERHANS: Les d\u00e9penses \r\n    obligatoires ont augment\u00e9.\r\n\r\n20:08:26:08  20:08:32:22\r\n   J.COSANDEY: Pour les loyers,\r\n    la part d'un m\u00e9nage suisse\r\n\r\n20:08:33:00  20:08:38:07\r\n de la classe moyenne, m\u00eame si \u00e7a \r\nvarie si on habite dans les grandes\r\n\r\n20:08:38:09  20:08:43:00\r\nvilles, mais la part moyenne d\u00e9di\u00e9e\r\n  au loyer est rest\u00e9e constante.\r\n\r\n20:08:43:02  20:08:46:12\r\nPour la sant\u00e9, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:08:46:13  20:08:51:11\r\n M. Berset a dit dans sa strat\u00e9gie\r\n        sant\u00e9 2020 que 20 %\r\n\r\n20:08:51:13  20:08:56:11\r\n     d'\u00e9conomie est faisable\r\n   dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n20:08:56:13  20:09:01:01\r\n       Avec Avenir Suisse,\r\n on a \u00e9tudi\u00e9 le syst\u00e8me des soins\r\n\r\n20:09:01:03  20:09:05:07\r\naux personnes \u00e2g\u00e9es en profondeur.\r\n\r\n20:09:05:09  20:09:10:19\r\n        Il faut travailler\r\n    sur cette cha\u00eene des soins\r\n\r\n20:09:10:21  20:09:16:14\r\n   pour faire baisser les co\u00fbts.\r\n\r\n20:09:16:15  20:09:23:01\r\n       Au niveau du loyer,\r\n    les gens ne sont pas pr\u00eats\r\n\r\n20:09:23:03  20:09:27:00\r\n      \u00e0 augmenter la densit\u00e9\r\n         dans les villes.\r\n\r\n20:09:27:02  20:09:31:05\r\n   Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n    on a voulu deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n20:09:31:07  20:09:33:11\r\n      \u00c7a va co\u00fbter plus cher.\r\n\r\n20:09:33:12  20:09:38:16\r\n   C'est la m\u00eame classe moyenne\r\n  qui a dit OUI \u00e0 deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n20:09:38:18  20:09:43:19\r\n     Il faudra donc accepter que\r\nles co\u00fbts de la sant\u00e9 vont augmenter.\r\n\r\n20:09:43:21  20:09:50:00\r\n           Il faut agir\r\n     sur les co\u00fbts avant tout.\r\n\r\n20:09:50:02  20:09:56:00\r\nC.LUESCHER: Il faut une r\u00e9volution\r\n    dans le monde de la sant\u00e9.\r\n\r\n20:09:56:02  20:10:01:03\r\n        Et dans le rapport\r\n  qu'on a \u00e0 l'assurance maladie.\r\n\r\n20:10:01:05  20:10:05:02\r\n On a mentalit\u00e9 de casco compl\u00e8te.\r\n\r\n20:10:05:04  20:10:09:08\r\n      Si j'ai pour 10'000 frs\r\n         de prime par an,\r\n\r\n20:10:09:10  20:10:12:06\r\n      je veux pour 10'000 frs\r\n           de m\u00e9decine.\r\n\r\n20:10:12:08  20:10:17:07\r\n Les m\u00e9decins peuvent en plus \u00eatre \r\ncontents de me donner plus de soins.\r\n\r\n20:10:17:10  20:10:20:03\r\n          L'augmentation\r\n     des primes est le reflet\r\n\r\n20:10:20:05  20:10:23:03\r\n        de l'augmentation\r\n      des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n20:10:23:05  20:10:27:09\r\n  Avant d'aller chez un m\u00e9decin,\r\n   on devrait avoir le r\u00e9flexe\r\n\r\n20:10:27:11  20:10:31:13\r\n        pr\u00e9ventif d'essayer\r\n      de se soigner soi-m\u00eame.\r\n\r\n20:10:31:15  20:10:35:17\r\n       Aujourd'hui, on doit\r\n    sortir de cette mentalit\u00e9.\r\n\r\n20:10:35:19  20:10:41:19\r\n    S.MEIERHANS: Les probl\u00e8mes\r\net les recettes pour les r\u00e9soudre,\r\n\r\n20:10:41:21  20:10:44:12\r\n  c'est connu depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:10:44:14  20:10:47:12\r\n   J'ai fait des recommandations\r\n\r\n20:10:47:14  20:10:52:07\r\n   pour le prix des m\u00e9dicaments\r\n   g\u00e9n\u00e9riques il y a sept ans.\r\n\r\n20:10:52:09  20:10:54:08\r\n       Rien ne s'est pass\u00e9.\r\n\r\n20:10:54:10  20:10:59:12\r\nJ'ai aussi fait des recommandations,\r\n comme pour les moyens auxiliaires.\r\n\r\n20:10:59:14  20:11:03:00\r\n     M. Burkhalter \u00e0 l'\u00e9poque\r\n          n'a rien fait.\r\n\r\n20:11:03:02  20:11:05:14\r\n     Il faut passer aux actes.\r\n\r\n20:11:05:16  20:11:10:11\r\n     C.LUESCHER: M. Maillard\r\n   a un coll\u00e8gue du m\u00eame parti.\r\n\r\n20:11:10:12  20:11:14:05\r\n       J'imagine qu'il aura\r\n       de bonnes solutions.\r\n\r\n20:11:14:07  20:11:18:19\r\n    P-Y.MAILLARD: Il faut \u00eatre\r\n       honn\u00eate M. Luescher.\r\n\r\n20:11:18:21  20:11:23:19\r\n Le lobby des pharmas au Parlement\r\n       a un pouvoir \u00e9norme.\r\n\r\n20:11:23:21  20:11:29:06\r\n  M. Berset s'est retrouv\u00e9 en \u00e9chec\r\nlors d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:11:29:08  20:11:33:05\r\n       qui lui a donn\u00e9 tort.\r\n\r\n20:11:33:07  20:11:35:20\r\n          Il va revenir\r\n     \u00e0 l'assaut ce printemps.\r\n\r\n20:11:35:22  20:11:39:00\r\n        On attend beaucoup\r\n     de la r\u00e9vision de Tarmed.\r\n\r\n20:11:39:02  20:11:41:14\r\nMais ne culpabilisons pas les gens.\r\n\r\n20:11:41:16  20:11:45:23\r\n On ne va pas plus chez le m\u00e9decin\r\n   aujourd'hui qu'il y a 10 ans.\r\n\r\n20:11:46:01  20:11:49:13\r\n     Mais c'est la croissance\r\n  de ce que co\u00fbte la consultation\r\n\r\n20:11:49:15  20:11:50:23\r\n        et les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:11:51:01  20:11:54:13\r\n  Mais la fr\u00e9quence d'utilisation\r\n      du syst\u00e8me est stable.\r\n\r\n20:11:54:15  20:11:56:11\r\n     Ce syst\u00e8me est trop cher.\r\n\r\n20:11:56:12  20:11:59:23\r\n        Trop de gens font\r\n  trop d'argent dans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n20:12:00:01  20:12:02:17\r\n     Il y en a dans le domaine\r\n           de la pharma,\r\n\r\n20:12:02:19  20:12:05:23\r\n   dans le domaine des m\u00e9decins.\r\n\r\n20:12:06:01  20:12:09:06\r\n       Je vois une facture\r\n   pour une proth\u00e8se de hanche.\r\n\r\n20:12:09:08  20:12:13:06\r\n    Quand on cumule le forfait\r\n       des RG, 10'000 frs,\r\n\r\n20:12:13:08  20:12:17:15\r\n   plus la facturation de chaque\r\n    m\u00e9decin, c'est 40'000 frs.\r\n\r\n20:12:17:17  20:12:19:11\r\n         C'est ind\u00e9cent !\r\n\r\n20:12:19:13  20:12:25:03\r\n      Il faut mettre au pas\r\n les lobbys dans votre parlement.\r\n\r\n20:12:25:05  20:12:29:14\r\n    C.LUESCHER: Je ne fais pas\r\n      partie de ces lobbys.\r\n\r\n20:12:29:16  20:12:33:09\r\n     Mais ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\r\n          il y a 30 ans.\r\n\r\n20:12:33:11  20:12:37:22\r\n         D'autres facteurs\r\n    entrent en ligne de compte.\r\n\r\n20:12:38:00  20:12:41:23\r\n     Nous avons aussi le souci\r\n       de la classe moyenne.\r\n\r\n20:12:42:01  20:12:48:10\r\n Mais on ne va pas faire un d\u00e9bat\r\n     sur l'assurance maladie.\r\n\r\n20:12:48:11  20:12:52:09\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  J'aimerais aussi qu'on parle...\r\n\r\n20:12:52:11  20:12:56:12\r\n          P-Y.MAILLARD:\r\n     Il faut faire tout cela,\r\n\r\n20:12:56:14  20:13:00:18\r\n      pour revenir \u00e0 un taux\r\n de croissance normal de 1 \u00e0 2 %.\r\n\r\n20:13:00:20  20:13:04:20\r\n   Mais on aura dans mon canton\r\nune demi ville de Lausanne en plus\r\n\r\n20:13:04:22  20:13:08:02\r\n     de gens de 75 ans et plus\r\n           dans 20 ans.\r\n\r\n20:13:08:04  20:13:11:23\r\n Ce n'est pas en esp\u00e9rant baisser\r\n      les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n20:13:12:01  20:13:15:12\r\n    qu'on r\u00e9soudra le probl\u00e8me\r\n      de la classe moyenne.\r\n\r\n20:13:15:15  20:13:18:15\r\n         On doit utiliser\r\n     cette marge de 15 \u00e0 20 %\r\n\r\n20:13:18:17  20:13:21:14\r\n           pour dig\u00e9rer\r\n     la croissance des co\u00fbts.\r\n\r\n20:13:21:16  20:13:26:17\r\nSi on compte l\u00e0-dessus pour r\u00e9gler\r\nle probl\u00e8me, on n'y arrivera pas.\r\n\r\n20:13:26:19  20:13:31:12\r\n  C.LUESCHER: Il faut pas non plus\r\ns'en prendre uniquement aux pharmas.\r\n\r\n20:13:31:14  20:13:36:08\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      On va voir un graphique\r\n\r\n20:13:36:10  20:13:40:19\r\n            sur l'\u00eelot\r\n       de chert\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n20:13:40:21  20:13:45:21\r\n     Si on compare par rapport\r\n   \u00e0 l'Allemagne et \u00e0 la France.\r\n\r\n20:13:45:23  20:13:52:10\r\n     C'est toujours en Suisse\r\n     qu'on paye le plus cher.\r\n\r\n20:13:54:06  20:13:59:00\r\n        Pourquoi on en est\r\n      encore et toujours l\u00e0 ?\r\n\r\n20:13:59:02  20:14:04:10\r\n     On paie toujours beaucoup\r\n       plus que nos voisins.\r\n\r\n20:14:04:11  20:14:07:14\r\nS.MEIERHANS: C'est un grand malaise.\r\n\r\n20:14:07:16  20:14:10:15\r\n Notamment pour la classe moyenne.\r\n\r\n20:14:10:16  20:14:13:23\r\n     Regardons les \u00e9moluments\r\n          des notaires.\r\n\r\n20:14:14:01  20:14:16:23\r\n             J'ai fait\r\n   des recommandations \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:14:17:01  20:14:21:02\r\n      Face \u00e0 ceux qui doivent\r\n      aller chez le notaire,\r\n\r\n20:14:21:04  20:14:25:03\r\n     le gouvernement de Gen\u00e8ve\r\n        ne veut pas bouger.\r\n\r\n20:14:25:05  20:14:28:07\r\n         Le canton de Vaud\r\n       a un petit peu boug\u00e9.\r\n\r\n20:14:28:09  20:14:34:09\r\n Autre exemple: le prix des revues\r\n  au kiosque, chacun peut le voir\r\n\r\n20:14:34:11  20:14:39:06\r\n      entre le prix affich\u00e9\r\n  en francs suisses et en euros.\r\n\r\n20:14:39:08  20:14:46:10\r\n On paye en moyenne le double de ce\r\nqu'on paye dans les pays avoisinants.\r\n\r\n20:14:46:11  20:14:51:12\r\n         Il y a un projet\r\n sur la table du Conseil national.\r\n\r\n20:14:51:14  20:14:56:07\r\n E.MAMARBACHI: C'est le Parlement\r\n      qui tra\u00eene les pieds ?\r\n\r\n20:14:56:09  20:15:01:03\r\n    S.MEIERHANS: Le Parlement\r\n a tout dans les mains pour agir.\r\n\r\n20:15:01:05  20:15:05:01\r\n   Mais la premi\u00e8re intervention\r\n    parlementaire sur ce sujet\r\n\r\n20:15:05:03  20:15:07:07\r\n      date d'il y a 40 ans !\r\n\r\n20:15:07:09  20:15:11:04\r\n    E.MAMARBACHI: En pr\u00e9parant\r\n         cette \u00e9mission,\r\n\r\n20:15:11:06  20:15:15:12\r\nnous avons re\u00e7u de nombreux messages\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:15:15:14  20:15:18:12\r\n    Voici la parole citoyenne.\r\n\r\n20:15:23:03  20:15:25:19\r\n Merci pour vos r\u00e9ponses courtes.\r\n\r\n20:15:25:21  20:15:30:12\r\n C.Luescher, une premi\u00e8re remarque\r\n\r\n20:15:30:14  20:15:34:01\r\n            pour vous.\r\n\r\n20:15:38:13  20:15:42:09\r\n   C.LUESCHER: Je vous promets \r\n  que quand les riches re\u00e7oivent\r\n\r\n20:15:42:11  20:15:46:15\r\n      leur bordereau d'imp\u00f4ts,\r\nils boivent un cocktail pour oublier.\r\n\r\n20:15:46:17  20:15:55:08\r\n   Environ 5 % des contribuables\r\npayent 50 %, voire plus, des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:15:55:10  20:16:00:19\r\n  Il ne faut pas toujours opposer\r\n      les riches aux pauvres.\r\n\r\n20:16:00:21  20:16:05:17\r\n On a absolument besoin de classes\r\n     riches pour redistribuer.\r\n\r\n20:16:05:19  20:16:09:07\r\n       Si on n'a pas de gens\r\n   qui paient beaucoup d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n20:16:09:09  20:16:11:07\r\n     on va redistribuer quoi ?\r\n\r\n20:16:11:09  20:16:14:03\r\n La classe moyenne sera perdante.\r\n\r\n20:16:14:05  20:16:16:12\r\n  E.MAMARBACHI: Stefan Meierhans,\r\n\r\n20:16:16:14  20:16:19:09\r\n      une question pour vous.\r\n\r\n20:16:19:11  20:16:25:06\r\n      S.MEIERHANS: J'aimerais\r\n\r\n20:16:25:08  20:16:27:20\r\n         bien faire plus.\r\n\r\n20:16:27:22  20:16:31:05\r\n         Dans les limites\r\n  qui me sont donn\u00e9es par la loi.\r\n\r\n20:16:31:07  20:16:34:13\r\n       J'ai fait \u00e9conomiser\r\n    5 millions aupr\u00e8s des CFF.\r\n\r\n20:16:34:15  20:16:39:15\r\n  Quelques millions aussi aupr\u00e8s de\r\nla Poste, du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:16:39:17  20:16:42:15\r\n      Mais je suis conscient\r\n      que \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n20:16:42:17  20:16:44:11\r\n      J'aimerais faire plus,\r\n\r\n20:16:44:13  20:16:49:01\r\n    mais beaucoup de d\u00e9cisions\r\n   ne se prennent pas chez moi.\r\n\r\n20:16:49:03  20:16:51:17\r\n  Mais au niveau du gouvernement.\r\n\r\n20:16:51:19  20:16:56:06\r\nPour les m\u00e9dicaments, les brochures\r\n    et les revues, par exemple,\r\n\r\n20:16:56:08  20:16:58:13\r\n   j'ai besoin de leur soutien.\r\n\r\n20:16:58:15  20:17:01:14\r\n    E.MAMARBACHI: M. Maillard:\r\n\r\n20:17:01:21  20:17:06:05\r\n     P-Y.MAILLARD: C'est vrai,\r\n      c'est 10 ans de travail\r\n\r\n20:17:06:07  20:17:13:11\r\npour \u00e9liminer les effets de seuil,\r\n        et \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n20:17:14:18  20:17:18:14\r\n     Ce n'est pas une solution\r\n   pour d\u00e9penser moins d'argent.\r\n\r\n20:17:18:16  20:17:24:08\r\nIl faut d'abord donner quelque chose\r\n  \u00e0 quelqu'un qui est au travail.\r\n\r\n20:17:24:10  20:17:28:23\r\n  Nous avons fait les prestations\r\n  compl\u00e9mentaires pour familles.\r\n\r\n20:17:29:01  20:17:33:10\r\n Souvent, ce sont pour des femmes\r\n qui \u00e9l\u00e8vent seules des enfants.\r\n\r\n20:17:33:11  20:17:37:22\r\n Nous avons un quart des familles\r\n monoparentales \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n20:17:38:00  20:17:40:16\r\n Alors que la plupart travaillent.\r\n\r\n20:17:40:18  20:17:43:20\r\n     Plut\u00f4t qu'une assistance,\r\n\r\n20:17:43:22  20:17:48:02\r\n    on a d\u00e9cid\u00e9 de leur donner\r\n des prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:17:48:04  20:17:52:00\r\nC'est quelques centaines de francs,\r\n\r\n20:17:52:02  20:17:56:11\r\n     mais \u00e7a permet de gagner \r\n     plus qu'\u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n20:17:56:13  20:18:02:03\r\n          Un des probl\u00e8mes,\r\nc'est les prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n20:18:02:05  20:18:04:10\r\n       de l'AVS et de l'AI.\r\n\r\n20:18:04:11  20:18:06:22\r\nCe sont des gens qui ont travaill\u00e9,\r\n\r\n20:18:07:00  20:18:10:02\r\n         ils ont accumul\u00e9\r\n     un petit deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:18:10:04  20:18:13:19\r\n    Ils ont un subside partiel\r\n    pour l'assurance-maladie.\r\n\r\n20:18:13:21  20:18:18:07\r\n      Ce sera 250 frs maximum,\r\nalors que la prime co\u00fbte plus ch\u00e8re.\r\n\r\n20:18:18:09  20:18:21:07\r\n        Les frais dentaires\r\n       seront \u00e0 leur charge.\r\n\r\n20:18:21:09  20:18:26:00\r\nIls vont se retrouver \u00e0 avoir moins\r\n    d'argent que ceux qui sont\r\n\r\n20:18:26:02  20:18:28:21\r\n aux prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:18:28:23  20:18:36:07\r\n   \u00c7a ne sert \u00e0 rien de pr\u00e9tendre\r\nque ceux qui re\u00e7oivent quelque chose\r\n\r\n20:18:36:09  20:18:40:16\r\n      vivent tellement mieux.\r\n\r\n20:18:40:18  20:18:46:20\r\n         Il faut arr\u00eater\r\n    avec cette petite musique.\r\n\r\n20:18:46:22  20:18:50:18\r\n  E.MAMARBACHI: J\u00e9r\u00f4me Cosandey,\r\n\r\n20:18:50:20  20:18:58:16\r\n     cette question pour vous.\r\n\r\n20:19:00:05  20:19:06:13\r\n J.COSANDEY: C'est un aspect qu'on\r\n n'a pas beaucoup \u00e9voqu\u00e9 ce soir.\r\n\r\n20:19:06:15  20:19:11:13\r\n On a toujours \u00e9voqu\u00e9 deux m\u00e9nages \r\navec deux personnes qui travaillent,\r\n\r\n20:19:11:15  20:19:13:07\r\n     et sous-entendu \u00e0 100 %.\r\n\r\n20:19:13:09  20:19:17:07\r\n Mais souvent, Monsieur travaille\r\n    \u00e0 100 % et Madame \u00e0 40 %.\r\n\r\n20:19:17:09  20:19:20:23\r\n          Et le probl\u00e8me\r\n   de la perte de ces subsides,\r\n\r\n20:19:21:00  20:19:24:04\r\n     c'est que si vous passez\r\n         de 40 % \u00e0 60 %,\r\n\r\n20:19:24:06  20:19:28:12\r\n       vous aurez peut-\u00eatre\r\n        1'000 frs de plus.\r\n\r\n20:19:28:14  20:19:35:08\r\n  Mais vous serez peut-\u00eatre tax\u00e9\r\n sur une tranche juste au-dessus.\r\n\r\n20:19:35:10  20:19:42:03\r\nUne \u00e9tude de l'universit\u00e9 de St-Gall\r\n montre qu'\u00e0 Zurich ou Saint-Gall,\r\n\r\n20:19:42:05  20:19:48:06\r\n si vous gagnez 1000 frs de plus,\r\nvous laissez 800 frs sur la table.\r\n\r\n20:19:48:08  20:19:54:06\r\n C'est un poids plafond invisible\r\npour la classe moyenne inf\u00e9rieure.\r\n\r\n20:19:54:08  20:19:58:04\r\n      Ca ne vaut pas la peine\r\n        de travailler plus.\r\n\r\n20:19:58:06  20:20:00:07\r\n        Il faut lisser \u00e7a.\r\n\r\n20:20:00:09  20:20:03:20\r\n      Ensuite on aura r\u00e9pondu\r\n         \u00e0 cette personne.\r\n\r\n20:20:03:22  20:20:07:19\r\n    E.MAMARBACHI: On se demande\r\n    parfois si \u00e7a vaut la peine\r\n\r\n20:20:07:21  20:20:10:21\r\nde travailler ou \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n20:20:10:23  20:20:15:07\r\n      J'aimerais qu'on avance\r\n          dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:20:15:09  20:20:20:10\r\nOn parle aussi de la classe moyenne\r\n   en Angleterre avec le Brexit.\r\n\r\n20:20:20:11  20:20:24:18\r\n     Il y a aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n     Marine Le Pen en France.\r\n\r\n20:20:24:20  20:20:26:11\r\n           Petit rappel.\r\n\r\n20:20:31:21  20:20:37:08\r\n-La classe moyenne ferait entendre\r\nson m\u00e9contentement un peu partout.\r\n\r\n20:20:37:10  20:20:41:13\r\n        En Grande-Bretagne,\r\n   elle aurait dit OUI au Brexit\r\n\r\n20:20:41:15  20:20:45:11\r\n comme expression de ses craintes.\r\n\r\n20:20:45:18  20:20:51:03\r\n     -Les immigrants arrivent\r\n  et nous devenons une minorit\u00e9.\r\n\r\n20:20:51:15  20:20:57:00\r\n  -Aux USA, l'\u00e9lection de D.Trump\r\nserait le fait de la classe moyenne.\r\n\r\n20:20:57:02  20:21:01:00\r\nIl l'a dragu\u00e9e durant la campagne.\r\n\r\n20:21:01:02  20:21:03:15\r\n   D.TRUMP: Nous allons soulager\r\n\r\n20:21:03:17  20:21:06:15\r\n   fiscalement la classe moyenne\r\n\r\n20:21:06:17  20:21:09:15\r\n  et la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:21:09:17  20:21:12:22\r\n     Il y aura une diminution\r\n        d'imp\u00f4ts majeure.\r\n\r\n20:21:13:08  20:21:16:15\r\n -Cette cat\u00e9gorie de la population\r\n\r\n20:21:16:17  20:21:20:09\r\n       garde des souvenirs\r\nde la crise des subprimes en 2008.\r\n\r\n20:21:20:11  20:21:24:06\r\n   Elle redoute la pr\u00e9carisation\r\n      par la mondialisation.\r\n\r\n20:21:24:12  20:21:26:14\r\n   C.WYPLOSZ: La mondialisation\r\n\r\n20:21:26:16  20:21:29:05\r\n    fait du bien \u00e0 chaque pays,\r\n\r\n20:21:29:07  20:21:32:02\r\nmais \u00e0 l'int\u00e9rieur, des gens perdent.\r\n\r\n20:21:32:04  20:21:35:16\r\n     On a compl\u00e8tement ignor\u00e9\r\n     cette cat\u00e9gorie de gens.\r\n\r\n20:21:35:18  20:21:41:02\r\n      Partout dans le monde,\r\n    ces gens sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n20:21:41:12  20:21:46:01\r\n    -La classe moyenne parvient\r\n\u00e0 s'inviter au World Economic Forum\r\n\r\n20:21:46:03  20:21:50:05\r\n    o\u00f9 m\u00eame le FMI s'inqui\u00e8te \r\n    de ses signes de d\u00e9fiance.\r\n\r\n20:21:50:11  20:21:56:20\r\n    C.LAGARDE: Quand vous avez\r\nune vraie crise, avec des \u00e9lecteurs\r\n\r\n20:21:56:22  20:22:01:06\r\n         qui disent: Non !\r\n\r\n20:22:01:08  20:22:04:09\r\n     C'est vraiment le moment\r\n\r\n20:22:04:11  20:22:09:00\r\n  de se demander quelle politique\r\n     on peut mettre en place.\r\n\r\n20:22:09:02  20:22:13:11\r\n  Quelles mesures on peut prendre\r\n   pour limiter les in\u00e9galit\u00e9s ?\r\n\r\n20:22:13:13  20:22:16:11\r\n Quel filet social on doit avoir ?\r\n\r\n20:22:16:17  20:22:22:18\r\n-Comment aider cette classe moyenne,\r\n   m\u00eame le FMI pose la question.\r\n\r\n20:22:22:20  20:22:28:06\r\n   E.MAMARBACHI: Kevin Grangier,\r\n     vous nous avez rejoints.\r\n\r\n20:22:28:08  20:22:31:18\r\n   Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n        de l'UDC vaudoise.\r\n\r\n20:22:31:20  20:22:38:07\r\n    Quel parall\u00e8le vous faites\r\n entre Trump, le Brexit et l'UDC ?\r\n\r\n20:22:38:09  20:22:41:22\r\n    K.GRANGIER: C'est difficile\r\n\r\n20:22:42:00  20:22:44:22\r\nde faire un parall\u00e8le que l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:22:45:00  20:22:49:09\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que le prisme\r\n\r\n20:22:49:11  20:22:53:14\r\n      c'est la classe moyenne\r\n      qui se sent d\u00e9laiss\u00e9e ?\r\n\r\n20:22:53:16  20:22:57:09\r\n     K.GRANGIER: Probablement\r\n  que la classe moyenne t\u00e9moigne\r\n\r\n20:22:57:11  20:23:01:12\r\n  son d\u00e9saccord des orientations\r\n    politiques dans le monde.\r\n\r\n20:23:01:14  20:23:05:06\r\n En Angleterre, elle n'a pas voulu\r\n       poursuivre avec l'UE.\r\n\r\n20:23:05:08  20:23:08:14\r\n      Et ils ont vot\u00e9 Trump\r\n   et sont tent\u00e9s par M.Le Pen.\r\n\r\n20:23:08:16  20:23:11:18\r\n        Le succ\u00e8s de l'UDC\r\n    de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n20:23:11:20  20:23:15:06\r\n     est d\u00fb \u00e0 son renforcement\r\n      dans la classe moyenne.\r\n\r\n20:23:15:08  20:23:20:04\r\nElle retrouve dans l'UDC un discours\r\n  coh\u00e9rent sur le protectionnisme,\r\n\r\n20:23:20:06  20:23:35:18\r\nsur le fait de voir nos fronti\u00e8res\r\n  comme un moyen nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n20:23:35:20  20:23:40:11\r\n   E.MAMARBACHI: Nicolas Bouzou,\r\n     votre regard l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n20:23:40:13  20:23:45:22\r\nN.BOUZOU: Je crois que ce qu'a dit\r\n\r\n20:23:46:00  20:23:49:05\r\nCharles Wyplosz dans votre reportage\r\n\r\n20:23:49:07  20:23:52:01\r\n        est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:23:52:03  20:23:57:10\r\nLa conjugaison de la mondialisation\r\n et de l'innovation a \u00e9t\u00e9 positif\r\n\r\n20:23:57:11  20:23:59:06\r\n         au niveau global.\r\n\r\n20:23:59:08  20:24:03:03\r\n  \u00c7a a apport\u00e9 de la croissance,\r\n   des revenus et des emplois.\r\n\r\n20:24:03:05  20:24:06:22\r\n  Notamment en Suisse qui n'a pas\r\n de probl\u00e8me de march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:24:07:00  20:24:09:20\r\n         Mais \u00e7a a affect\u00e9\r\n       les classes moyennes.\r\n\r\n20:24:09:22  20:24:13:03\r\n          J'entends que\r\n   les classes moyennes suisses\r\n\r\n20:24:13:04  20:24:18:00\r\n arrivent quand m\u00eame \u00e0 subsister.\r\n\r\n20:24:18:02  20:24:23:03\r\n     Mais a minima, tout cela\r\n   les inqui\u00e8te sur leur avenir.\r\n\r\n20:24:23:05  20:24:26:10\r\n        Quand vous avez pas\r\n   de sentiment de d\u00e9classement,\r\n\r\n20:24:26:11  20:24:29:11\r\n    vous avez une anticipation\r\n           de celui-ci.\r\n\r\n20:24:29:12  20:24:34:03\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n aux \u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni.\r\n\r\n20:24:34:05  20:24:43:00\r\n      Quand vous avez cela,\r\nvous avez une mont\u00e9e du populisme,\r\n\r\n20:24:43:02  20:24:46:01\r\n         du nationalisme.\r\n\r\n20:24:46:03  20:24:50:21\r\n     On le voyait au 19\u00e8me s.\r\n\r\n20:24:50:23  20:24:55:08\r\n   Il y avait alors une grande \r\n   transformation de l'\u00e9conomie\r\n\r\n20:24:55:10  20:24:59:07\r\n  et une mont\u00e9e du nationalisme.\r\n\r\n20:24:59:09  20:25:02:18\r\n        C'est ce qu'on voit\r\n       aujourd'hui en France\r\n\r\n20:25:02:20  20:25:05:00\r\n        et aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:25:05:02  20:25:09:11\r\n   Quelque part, c'est un \u00e9chec\r\n     pour les gens comme moi\r\n\r\n20:25:09:12  20:25:12:10\r\n  qui rejettent le nationalisme.\r\n\r\n20:25:12:11  20:25:19:18\r\n   Il faut faire comprendre qu'\u00e0\r\n     l'int\u00e9rieur d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:25:19:20  20:25:24:09\r\nd\u00e9mocratique, mondialis\u00e9e, ouverte,\r\n\r\n20:25:24:11  20:25:28:18\r\n    on peut remettre en marche\r\n       l'ascenseur social.\r\n\r\n20:25:28:20  20:25:33:06\r\n   On peut prot\u00e9ger les classes\r\n moyennes par une bonne fiscalit\u00e9,\r\n\r\n20:25:33:08  20:25:36:02\r\n par un bon syst\u00e8me de formation.\r\n\r\n20:25:36:04  20:25:39:11\r\nNotamment de formation permanente.\r\n\r\n20:25:39:13  20:25:43:03\r\n Quand on n'est pas nationaliste,\r\n            comme moi,\r\n\r\n20:25:43:05  20:25:47:12\r\n      et m\u00eame malade de voir \r\n     la probabilit\u00e9 croissante\r\n\r\n20:25:47:14  20:25:53:10\r\n   de voir Marine Le Pen gagner\r\n la pr\u00e9sidentielle dans mon pays.\r\n\r\n20:25:53:11  20:26:00:04\r\n    C'est devenu possible alors\r\nque c'\u00e9tait compl\u00e8tement impossible\r\n\r\n20:26:00:06  20:26:03:06\r\n       il y a quelques mois.\r\n\r\n20:26:03:08  20:26:09:03\r\n   Il faut absolument que nous, \r\n   qui aimons la mondialisation,\r\n\r\n20:26:09:05  20:26:13:16\r\nl'innovation, l'\u00e9conomie de march\u00e9,\r\n   nous reprenions l'initiative.\r\n\r\n20:26:13:18  20:26:18:07\r\n    Et que nous nous adressions\r\n      \u00e0 ces classes moyennes.\r\n\r\n20:26:18:09  20:26:22:14\r\n     Leur dire que nous allons\r\n        nous occuper d'eux.\r\n\r\n20:26:22:16  20:26:26:19\r\n       Avec des politiques \r\n       dans leur direction.\r\n\r\n20:26:26:21  20:26:29:21\r\n  E.MAMARBACHI: Il est important\r\n\r\n20:26:29:23  20:26:33:02\r\n   d'\u00e9couter la classe moyenne,\r\n          M. Maillard ?\r\n\r\n20:26:33:04  20:26:35:19\r\nP-Y.MAILLARD: J'aimerais reprendre\r\n\r\n20:26:35:21  20:26:37:22\r\n     un \u00e9l\u00e9ment de ce qu'a dit\r\n\r\n20:26:38:00  20:26:40:10\r\nM. Grangier, sur le protectionnisme.\r\n\r\n20:26:40:11  20:26:43:04\r\n       Il a montr\u00e9 \u00e7a comme\r\n       un acquis de l'UDC,\r\n\r\n20:26:43:06  20:26:45:09\r\n   alors que c'est le contraire.\r\n\r\n20:26:45:11  20:26:47:23\r\n L'UDC est un parti tr\u00e8s lib\u00e9ral.\r\n\r\n20:26:48:01  20:26:52:17\r\n        M. Blocher a vot\u00e9\r\ntous les trait\u00e9s de libre-\u00e9change.\r\n\r\n20:26:52:19  20:26:56:11\r\n    L'UDC a vot\u00e9 pour l'abandon\r\n      du contingent laitier.\r\n\r\n20:26:56:13  20:27:01:04\r\n Mais aujourd'hui il y a le retour\r\n d'une volont\u00e9 de protectionnisme.\r\n\r\n20:27:01:06  20:27:05:01\r\n     D'une fronti\u00e8re qui sert\r\n\u00e0 r\u00e9guler les \u00e9changes \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:27:05:03  20:27:08:13\r\n         C'est tr\u00e8s fort\r\n    dans la victoire de Trump.\r\n\r\n20:27:08:15  20:27:12:02\r\n        C'est un des d\u00e9bats\r\n        autour de l'Europe.\r\n\r\n20:27:12:04  20:27:15:22\r\n       C'est un des espaces\r\n   qui s'est le plus lib\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n20:27:16:00  20:27:19:21\r\n  E.MAMARBACHI: La classe moyenne\r\n      suisse se sent victime\r\n\r\n20:27:19:23  20:27:22:05\r\n     de cette mondialisation ?\r\n\r\n20:27:22:07  20:27:27:17\r\nP-Y.MAILLARD: En Suisse, notre mod\u00e8le\r\n \u00e9conomique et social est prosp\u00e8re.\r\n\r\n20:27:27:19  20:27:32:11\r\n Les gens n'ont pas trop envie de \r\ncopier les pays qui nous entourent.\r\n\r\n20:27:32:12  20:27:37:14\r\n Il y a l'apprentissage, un tissu\r\n      \u00e9conomique diversifi\u00e9.\r\n\r\n20:27:37:16  20:27:41:18\r\n       Il faut les prot\u00e9ger.\r\n\r\n20:27:41:20  20:27:46:19\r\nC'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais d'accord \r\nqu'il fallait des conditions-cadres\r\n\r\n20:27:46:20  20:27:50:15\r\n  fiscales am\u00e9nag\u00e9es et mod\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n20:27:50:17  20:27:57:03\r\n     Mais il faut que la droite\r\ncomprenne qu'il faut parler aux gens.\r\n\r\n20:27:57:05  20:28:00:07\r\n Et pas leur dire que leur avenir,\r\n\r\n20:28:00:09  20:28:05:04\r\n   c'est la peur du lendemain,\r\n de l'emploi et de leur retraite.\r\n\r\n20:28:05:06  20:28:09:17\r\n     Ce message inonde toutes \r\n    les \u00e9conomies occidentales.\r\n\r\n20:28:09:19  20:28:13:21\r\nLes gens ne peuvent plus l'entendre.\r\n\r\n20:28:13:23  20:28:19:00\r\n Comme si ce que l'on avait acquis\r\n    devenait un luxe impayable.\r\n\r\n20:28:19:02  20:28:24:05\r\n Le parti socialiste a bien fait \r\nde faire ce combat sur la RIE III.\r\n\r\n20:28:24:07  20:28:29:08\r\n   \u00c7a nous am\u00e8ne \u00e0 d\u00e9battre sur\r\nles choses s\u00e9rieuses et concr\u00e8tes.\r\n\r\n20:28:29:10  20:28:32:16\r\nC.LUESCHER: Sans aucune arrogance,\r\n\r\n20:28:32:18  20:28:36:11\r\n        je crois que le PLR\r\n       sait parler aux gens.\r\n\r\n20:28:36:12  20:28:41:04\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 l'un des partis\r\n     vainqueur des \u00e9lections.\r\n\r\n20:28:41:06  20:28:45:23\r\n            Mais sinon,\r\n   je partage ce que vous dites.\r\n\r\n20:28:46:01  20:28:51:17\r\n      Ce qui est fondamental,\r\n        c'est la formation.\r\n\r\n20:28:51:19  20:28:57:12\r\n         Il faut maintenir\r\n     notre tissu de formation.\r\n\r\n20:28:57:14  20:29:02:01\r\n   E.MAMARBACHI: \u00c7a va rassurer\r\n       la classe moyenne ?\r\n\r\n20:29:02:03  20:29:07:23\r\n   C.LUESCHER: Oui, quand elle se\r\nforme, elle peut garder les emplois.\r\n\r\n20:29:08:01  20:29:13:12\r\nMais quand vous parlez du populisme\r\n   qui s'exprime en Angleterre,\r\n\r\n20:29:13:14  20:29:16:07\r\n       en France et aux USA,\r\n\r\n20:29:16:09  20:29:19:21\r\n       je me sens \u00e0 l'abri \r\n      de ce genre de choses.\r\n\r\n20:29:19:23  20:29:24:20\r\n  Car la classe moyenne en Suisse\r\n     s'exprime dans les urnes\r\n\r\n20:29:24:22  20:29:27:10\r\n      quatre fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:29:27:11  20:29:31:15\r\n    On est sous la surveillance\r\n       permanente des gens.\r\n\r\n20:29:31:17  20:29:36:11\r\n     Il y a une participation \r\n     constante \u00e0 la politique.\r\n\r\n20:29:36:12  20:29:40:10\r\n        \u00c7a permet d'\u00e9viter\r\n      ce genre de rancoeurs.\r\n\r\n20:29:40:11  20:29:46:22\r\n   Celle qu'on voit dans ces pays\r\no\u00f9 on s'exprime tous les quatre ans.\r\n\r\n20:29:47:00  20:29:53:11\r\nEn Suisse, nous essayons de pr\u00e9senter\r\n       au peuple des solutions\r\n\r\n20:29:53:12  20:29:59:19\r\n    qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n20:29:59:21  20:30:09:19\r\nC'est un tr\u00e8s bon syst\u00e8me qui nous\r\nmet \u00e0 l'abri de ce genre d'exc\u00e8s.\r\n\r\n20:30:09:21  20:30:14:16\r\n      K.GRANGIER: Le ton de\r\n   M. Maillard me fait sourire.\r\n\r\n20:30:14:18  20:30:17:01\r\n      Il oublie que son parti\r\n\r\n20:30:17:03  20:30:19:18\r\n   \u00e9tait complice de l'ouverture\r\n\r\n20:30:19:20  20:30:23:09\r\nde nos fronti\u00e8res et de la pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n20:30:23:11  20:30:27:14\r\n        qui p\u00e9jore beaucoup\r\n      de Suisses aujourd'hui.\r\n\r\n20:30:27:16  20:30:33:00\r\n        Une grande partie\r\n     de l'\u00e9lectorat de gauche\r\n\r\n20:30:33:02  20:30:37:20\r\n        se retrouve plut\u00f4t\r\n      dans l'UDC aujourd'hui.\r\n\r\n20:30:37:22  20:30:41:06\r\n    Car nous les avons compris\r\n      sur ces questions-l\u00e0.\r\n\r\n20:30:41:08  20:30:43:17\r\nVous avez quitt\u00e9 la classe moyenne.\r\n\r\n20:30:43:19  20:30:47:07\r\n    Vous repr\u00e9sentez la classe \r\n    sup\u00e9rieure, intellectuelle.\r\n\r\n20:30:47:09  20:30:49:23\r\n        Cette \u00e9lectorat-l\u00e0,\r\n        vous l'avez perdu.\r\n\r\n20:30:50:01  20:30:54:07\r\nP-Y.MAILLARD: Je ne suis pas l\u00e0 pour\r\n        parler au nom du PS.\r\n\r\n20:30:54:09  20:30:57:21\r\n  Je suis pleinement socialiste.\r\n\r\n20:30:57:23  20:31:03:07\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n Vous avez aussi \u00e9t\u00e9 syndicaliste.\r\n\r\n20:31:03:09  20:31:07:16\r\n  P-Y.MAILLARD: Je suis attach\u00e9 \r\n aux valeurs du monde du travail.\r\n\r\n20:31:07:18  20:31:11:01\r\n     Nous sommes un parti fort\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n20:31:11:03  20:31:14:20\r\n   On fait nos meilleurs scores\r\n    \u00e0 Renens, \u00e0 Sainte-Croix,\r\n\r\n20:31:14:22  20:31:17:06\r\n   pas dans les r\u00e9gions ais\u00e9es.\r\n\r\n20:31:17:08  20:31:20:22\r\n      On est un parti proche \r\n      des milieux populaires.\r\n\r\n20:31:21:00  20:31:27:08\r\nPeut-\u00eatre aussi car je me suis battu\r\n     sur des choses concr\u00e8tes.\r\n\r\n20:31:27:10  20:31:31:18\r\n         Je vous ai parl\u00e9\r\n   de contingentements laitiers\r\n\r\n20:31:31:20  20:31:38:08\r\net vous me faites une messe sur les\r\nfronti\u00e8res et la libre circulation.\r\n\r\n20:31:38:10  20:31:40:22\r\n Votre parti s'est oppos\u00e9 \u00e0 la loi\r\n\r\n20:31:41:00  20:31:45:13\r\n        pour lutter contre \r\n        le travail au noir.\r\n\r\n20:31:45:15  20:31:49:18\r\nC'est \u00e7a la principale concurrence\r\n    sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:31:49:20  20:31:52:07\r\n       Il ne faut pas crier.\r\n\r\n20:31:52:09  20:31:54:06\r\n      Il faut juste \u00e9couter.\r\n\r\n20:31:54:08  20:31:59:17\r\n    L'UDC a vot\u00e9 contre la loi\r\n     sur le travail au noir.\r\n\r\n20:31:59:20  20:32:03:00\r\n  C'\u00e9tait le seul \u00e0 voter contre.\r\n\r\n20:32:03:02  20:32:09:15\r\nVous \u00eates pas contre ce qui d\u00e9grade\r\n   le plus le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:32:09:17  20:32:13:04\r\n  Il faut \u00eatre concret, pratique.\r\n\r\n20:32:13:06  20:32:17:06\r\n   Vous verrez avec l'exp\u00e9rience\r\n      que c'est \u00e7a qui pla\u00eet.\r\n\r\n20:32:17:08  20:32:21:19\r\n        C'est \u00e7a qui fait\r\n     qu'on aime la politique.\r\n\r\n20:32:21:21  20:32:26:11\r\n   Pas s'envoyer des anath\u00e8mes.\r\n\r\n20:32:26:13  20:32:29:23\r\n    E.MAMARBACHI: M. Meierhans,\r\n       vous \u00eates aussi PDC,\r\n\r\n20:32:30:01  20:32:34:00\r\n     qu'est-ce que vous dites\r\n par rapport au risque populiste ?\r\n\r\n20:32:34:02  20:32:38:03\r\n     S.MEIERHANS: Ce qu'a dit\r\n  M. Luescher est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:32:38:05  20:32:40:08\r\n Le poste de surveillant des prix\r\n\r\n20:32:40:10  20:32:43:03\r\n           est le fruit\r\n    d'une initiative populaire.\r\n\r\n20:32:43:05  20:32:47:22\r\n  Le gouvernement et le Parlement\r\nne voulaient pas d'un Monsieur prix.\r\n\r\n20:32:48:00  20:32:50:22\r\n          Mais le peuple\r\n   et les cantons le voulaient.\r\n\r\n20:32:51:00  20:32:54:09\r\n        Ce que M. Luescher\r\n     a dit est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:32:54:11  20:32:59:04\r\n   Aussi longtemps que la classe\r\nmoyenne fait 60 % de la population,\r\n\r\n20:32:59:06  20:33:03:20\r\n      on est un peu \u00e0 l'abri\r\n      de ces d\u00e9veloppements.\r\n\r\n20:33:03:22  20:33:09:05\r\n    Car il y a des r\u00e9f\u00e9rendums\r\n     qui permettent au peuple\r\n\r\n20:33:09:07  20:33:12:06\r\n       de se faire entendre.\r\n\r\n20:33:12:08  20:33:17:03\r\n   Avec aussi un Monsieur prix\r\nqui a la bo\u00eete aux lettres ouverte\r\n\r\n20:33:17:05  20:33:22:14\r\n      et qui r\u00e9pond \u00e0 toutes \r\n     les lettres qu'il re\u00e7oit.\r\n\r\n20:33:22:16  20:33:25:08\r\n         \u00c7a fait un relais\r\n       face au gouvernement.\r\n\r\n20:33:25:10  20:33:28:19\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n20:33:32:08  20:33:36:14\r\n  On parle de la classe moyenne\r\ndepuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:33:36:16  20:33:40:16\r\n     Tous les partis de droite\r\n  comme de gauche se revendiquent\r\n\r\n20:33:40:18  20:33:43:02\r\nles d\u00e9fenseurs de la classe moyenne.\r\n\r\n20:33:43:04  20:33:47:18\r\n Pourquoi dans le fond seriez-vous\r\n    les meilleurs pour d\u00e9fendre\r\n\r\n20:33:47:20  20:33:51:00\r\n        la classe moyenne,\r\n           C.Luescher ?\r\n\r\n20:33:51:02  20:33:56:04\r\n    C.LUESCHER: On ne peut pas\r\n     les d\u00e9fendre tout seul.\r\n\r\n20:33:56:06  20:34:00:13\r\n    Nous venons avec un certain\r\n       nombre de solutions.\r\n\r\n20:34:00:15  20:34:05:07\r\n Comme l'imposition individuelle,\r\n     les d\u00e9ductions fiscales.\r\n\r\n20:34:05:09  20:34:10:11\r\n        Nous venons aussi \r\n       avec un \u00c9tat svelte.\r\n\r\n20:34:10:13  20:34:15:16\r\nSi les d\u00e9penses de l'\u00c9tat explosent,\r\n       qui va payer la note ?\r\n\r\n20:34:15:18  20:34:19:05\r\n     C'est la classe moyenne.\r\n\r\n20:34:19:07  20:34:25:00\r\n       Nous avons un certain\r\n       nombre de solutions.\r\n\r\n20:34:25:02  20:34:28:11\r\nMais nous devons nous mettre \u00e0 table.\r\n\r\n20:34:28:13  20:34:32:08\r\n    E.MAMARBACHI: M. Maillard,\r\n    est-ce que c'est la gauche\r\n\r\n20:34:32:10  20:34:35:05\r\n        qui d\u00e9fend le mieux\r\n        la classe moyenne ?\r\n\r\n20:34:35:07  20:34:39:19\r\n   P-Y.MAILLARD: Il faut que les\r\ngrandes forces politiques discutent.\r\n\r\n20:34:39:21  20:34:44:21\r\n  Nous sommes historiquement les \r\n  repr\u00e9sentants du monde ouvrier.\r\n\r\n20:34:44:23  20:34:48:05\r\n          Mais \u00e0 chaque\r\n    grande avanc\u00e9e historique,\r\n\r\n20:34:48:07  20:34:50:11\r\n nous avons besoin d'un compromis.\r\n\r\n20:34:50:13  20:34:53:22\r\n    Mais la politique f\u00e9d\u00e9rale \r\n    a perdu l'art du compromis.\r\n\r\n20:34:54:00  20:34:56:17\r\n       Les grandes avanc\u00e9es\r\n      \u00e9conomiques et sociale\r\n\r\n20:34:56:19  20:35:00:21\r\n     sont n\u00e9es d'un compromis.\r\n\r\n20:35:00:23  20:35:03:23\r\n         \u00c7a marchait bien.\r\n\r\n20:35:04:01  20:35:07:10\r\n      C.LUESCHER: Mais nous \r\n     nous sommes mis d'accord\r\n\r\n20:35:07:11  20:35:10:00\r\n            sur la loi\r\n    d'application du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:35:10:02  20:35:13:01\r\n    Le compromis existe encore.\r\n\r\n20:35:13:03  20:35:19:04\r\n P-Y.MAILLARD: Pour aller non pas\r\n   dans le sens de M. Grangier,\r\n\r\n20:35:19:06  20:35:23:08\r\nmais pour une meilleure r\u00e9gulation\r\n      du march\u00e9 du travail,\r\n\r\n20:35:23:10  20:35:28:11\r\n \u00e7a n'aurait pas fait de mal dans \r\n cet accord, mais c'est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n20:35:28:13  20:35:31:11\r\n   Si on retravaille la RIE III,\r\n\r\n20:35:31:13  20:35:34:05\r\n        il faut que ce soit\r\n         un bon compromis.\r\n\r\n20:35:34:07  20:35:38:07\r\n O\u00f9 la gauche am\u00e8ne des solutions\r\n   et o\u00f9 la droite les \u00e9coute.\r\n\r\n20:35:38:09  20:35:43:05\r\n    E.MAMARBACHI: On suivra \u00e7a\r\n     au niveau du Parlement.\r\n\r\n20:35:43:07  20:35:50:03\r\n  Merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9\r\n        \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:35:50:05  20:35:53:15\r\n    Merci M. Bouzou d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n      avec nous depuis Paris.\r\n\r\n20:35:53:17  20:35:56:12\r\n       La semaine prochaine,\r\n         un nouveau d\u00e9bat,\r\n\r\n20:35:56:14  20:35:59:11\r\n   on parlera du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n20:35:59:13  20:36:03:11\r\n  Est-il populiste ou populaire ?\r\n\r\n20:36:03:13  20:36:08:03\r\n     Merci et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n20:36:11:13  20:36:22:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029074\r\nDate de transcription : 24-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:35:02 > 19:35:46) [85%] : \r\nIl ne fallait pas l'\u00e9nerver la classe moyenne baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises alors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 le sentiment de crouler sous l'imp\u00f4t, ce fut une non \u00e0 la H\u00e9rie 3 Roumains nous verrons recevront une bombe oui je ne peux qu'une fois voit de plus en plus et effectivement, \u00e7a fait un moment que la moutarde monte, on est de la classe moyenne loyers exorbitants primes maladie qui flambe et cette impression tenace, les riches toujours plus riches et les pauvres toujours plus subventionn\u00e9s, moi je peux dire, j'ai bien envie de bosser moins parce qu'moins d'imp\u00f4ts, moins de cr\u00e8ches, droit \u00e0 l'aide sociale, si je gagne moins, plus riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:35:47 > 19:35:57) [90%] : \r\nAlors qu'il y a cette classe moyenne qui n'aurait plus les moyens, elle vraiment la vache \u00e0 lait du pays et dans ce cas comment la d\u00e9charger place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:36:06 > 19:37:10) [91%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous apr\u00e8s le break en Angleterre apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, on a beaucoup parl\u00e9 de la r\u00e9volte de la classe moyenne, cette classe moyenne qui se sont de plus en plus d\u00e9laiss\u00e9e, h\u00e9 bien en Suisse aussi la classe moyenne en a marre, marre de payer pour les autres, marre de payer pour les riches et pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s, mais a-t-elle vraiment raison de se plaindre press\u00e9 comme un citron, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nous, avec nous ce soir Nicolas Bouzou, essayiste, \u00e9conomiste et auteur de nombreux ouvrages dont Chagrin des classes moyennes, Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud St\u00e9phane la mani\u00e8re annonc\u00e9 le super h\u00e9ros des consommateurs, ils surveillent les prix en Suisse, J\u00e9r\u00f4me Cosandey travaille pour Avenir Suisse un groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral Pierre-Yves Maillard, socialiste, conseiller d'\u00c9tat et ardent d\u00e9fenseur de la classe moyenne et Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national g\u00e9nevois et avocat merci \u00e0 travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:37:13 > 19:37:19) [89%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence avec vous Christian L\u00fcscher il y a 10 jours, la droite s'est ramass\u00e9 une grosse base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:37:19 > 19:37:30) [92%] : \r\nAvec le nom des Suisses \u00e0 3 \u00e0 la r\u00e9forme fiscale des entreprises est-ce que dans le fond, c'est la classe moyenne qui vous a dit, on en a marre, on en a marre d'\u00eatre tondue, on en a marre d'\u00eatre de payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:37:30 > 19:37:39) [91%] : \r\nEn tout cas ce sont \u00e9videmment plut\u00f4t les personnes physiques que les personnes morales, parce que les PME, on le sait, ont revu leur fiscalit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:37:39 > 19:37:41) [88%] : \r\nCes individus donc les entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:37:41 > 19:38:34) [90%] : \r\nMais ce sont plut\u00f4t les individus sont publi\u00e9s plut\u00f4t les personnes physiques d'affirmer aujourd'hui que la classe moyenne eut \u00e9t\u00e9 pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par l'adoption de 3 c'est un pas que je ne suis aujourd'hui pas capables de de franchir, je ne sais pas qui, qui serait capable de le dire, d'ailleurs, je constate qu'en face de moi j'ai un tr\u00e8s grand d\u00e9fenseur et ardent d\u00e9fenseur, vous l'avez dit de la classe moyenne et le moins que l'on puisse dire, c'est qu'il n'\u00e9tait pas totalement d\u00e9favorable \u00e0 3, mais il est vrai que, il y a eu ce sentiment que on allait plut\u00f4t favoriser les entreprises et que si il y avait une perte li\u00e9e \u00e0 cette \u00e0 ses faveurs donn\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas souhaitant passant donner \u00e0 la classe des entreprises, h\u00e9 bien c'est la classe des personnes physiques et donc la classe moyenne qui devrait combler le manque, fiscal et qu'elle aurait finalement \u00e9t\u00e9 celle qui auraient d\u00fb payer plus d'imp\u00f4ts, je r\u00e9p\u00e8te, la compagnie fini qui \u00e0 notre sens, \u00e7a n'aurait pas du tout \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:38:34 > 19:38:41) [86%] : \r\nVous sentez-vous sera ras-le-bol dans la population de la classe moyenne, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous parle \u00e0 vous Christian Luescher vous qui est le vice- pr\u00e9sident du du PLR en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:38:41 > 19:39:46) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, \u00e7a me parle, parce que la classe moyenne et on en reviendra, on y reviendra durant le d\u00e9bat est celle qui subit le plus les augmentations que doit subir la population il y a 2 exemples flagrants les loyers dans certaines villes, les loyers \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Z\u00fcrich, ne cesse d'augmenter, alors d'autres parties du pays, c'est pas du tout le cas, je le pr\u00e9cise d'ailleurs, si on regarde en 1998 et 2012, en moyenne, en Suisse, les gens payent moins de loyer en proportion de leurs revenus que \u00e0 l'\u00e9poque mais il est vrai que, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le canton de Vaud les loyers augmentent terriblement, autre exemple, les assurances maladie, il est vrai que, chaque fois, les primes maladie augmentent, les personnes qui sont tr\u00e8s ais\u00e9s peuvent sans probl\u00e8me se permettent de payer 500 ou 1000 ou 1500 francs de plus pour leurs familles par ann\u00e9e, la classe moyenne, elle le prend en prend plein la figure si je peux me permet cette expression et ceux qui gagnent tr\u00e8s peu ou rien du tout, sont finalement subventionn\u00e9 et ne sont absolument pas la diff\u00e9rence, il est vrai que si on prend juste exemple de Gen\u00e8ve, il faut quand m\u00eame juste conscient d'une chose c'est que 34 pourcent de de la population ne payent pas du tout d'imp\u00f4t et donc c'est une c'est une partie de la population qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:39:47 > 19:39:49) [70%] : \r\nUn d\u00e9sir de surloyer, assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:39:49 > 19:40:04) [92%] : \r\nVous \u00eates en train d\u00e9j\u00e0 de faire tout le d\u00e9bat, on a, on a eu une heure Pierre-Yves Maillard on va rester sur cette classe moyenne 1 qui a apparemment donn\u00e9 de la voix, il y a, il y a 10 jours, Roger Nordmann, le chef du groupe socialiste au Parlement parle de r\u00e9volte de la classe moyenne c'est c'est vous souscrivez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:40:05 > 19:42:01) [91%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire moi je, je, je pense que il y a effectivement depuis 3 ans, 3, 4 ans un un sentiment d'exasp\u00e9ration qui monte, la classe moyenne c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9finir, mais en gros, ce sont les gens qui travaillent sur les gens qui travaillent \u00e0 souvent d'ailleurs, dans un m\u00e9nage, ils sont 2 \u00e0 travailler, c'est c'est la c'est le mode de vie maintenant le plus le plus fr\u00e9quent, il faut d'souvent d'ailleurs de salaires pour se pour tourner parce que c'est ce qu'on a pas on voit, on voit rarement l'histoire longue j'appartiens moi une g\u00e9n\u00e9ration qui, qui, dans une famille ouvri\u00e8re ou un salaire pouvait suffire pour vivre, alors on vivait avec beaucoup moins, on avait moins besoin du peut-\u00eatre des, des, des logements plus petits pour une famille nombreuse mais on vivait avec un salaire d'ouvrier aujourd'hui un ouvrier arrive tout juste \u00e0 subvenir \u00e0 ses propres besoins et pour faire vivre une famille il faut souvent de salaire alors parfois de salaire \u00e0 plein temps, parfois salaire avec un 78 ans pourcent et cette nouvelle donne, cette nouvelle configuration, le monde politique, surtout au plan f\u00e9d\u00e9ral ne l'a pas encore int\u00e9gr\u00e9 parce que \u00e7a veut dire qu'il y a toute une s\u00e9rie de choses qui changent, l'assurance maladie, on a dit c'est un d\u00e9bat que je m\u00e8ne depuis longtemps j'esp\u00e8re enfin qu'on va pouvoir d\u00e9canter quelque chose, mais notamment aussi un autre sujet, c'est la question de la garde des enfants, quand vous \u00eates 2 \u00e0 travailler quand vous trouvez des solutions de garde subventionn\u00e9, c'est encore possible, quand vous avez une grand- maman un grand- papa qui peut assumer cette garde, c'est encore possible, mais quand tout \u00e0 coup ces choses-l\u00e0 font d\u00e9faut, on peut se retrouver \u00e0 travailler comme des fous et puis avoir une sorte de panique parce qu'on ne s'est juste pas comment faire pour s'en sortir parce que si on n'a pas de solution de garde subventionn\u00e9 Haute-Garonne informel, un enfant a gard\u00e9 pendant \u00e0 plein temps dans une structure priv\u00e9e, c'est plus de 2000 francs, parfois m\u00eame jusqu'\u00e0 2 1000 500 3 1000 francs par mois et \u00e7a d\u00e9s\u00e9quilibre compl\u00e8tement le budget d'un m\u00e9nage, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est un exemple de ce d'une politique publique qu'on doit d\u00e9velopper et puis que malheureusement la peine un peu avec un esprit qui est souvent un peu conservateur et qui, et qui vit encore sur une p\u00e9riode pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:42:01 > 19:42:34) [90%] : \r\nEt pourtant, alors cette classe moyenne en tout cas, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, elle dispose de revenus confortables, en tout cas si on sent tient \u00e0 la statistique repose, qu'on regarde ensemble les revenus de la classe moyenne en Suisse, telle qu'on l'a d\u00e9fini quand on vit seul on fait partie de la classe moyenne, si on gagne entre 3947 francs 8457 francs et vous le voyez, un couple avec 2 enfants, c'est plus, c'est entre 8288 francs et 17760 francs quand on voit ces chiffres monsieur Maillard, on se dit que dans le fond c'est tr\u00e8s confortable, la classe moyenne des revenus relativement confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:42:34 > 19:43:37) [89%] : \r\nMoi, j'ai re\u00e7u une lettre il y a pas longtemps d'une dame qui qui gagne 10000 francs Net 10 1000 500 francs Net avec son mari de 2 employes \u00e0 plein temps et puis elle vient d'avoir un enfant, \u00e0 la fin de son cong\u00e9 maternit\u00e9, elle a calcul\u00e9 ce qu'il lui resterait quand elle aurait d\u00fb placer sa fille pour pour un plein temps une petite de de quelques mois, elle me dit il me reste, il me reste moins de 1000 francs \u00e0 500 francs par mois, quand j'ai pay\u00e9 tout quand j'ai pay\u00e9, il y a l'assurance maladie, la cr\u00e8che pour l'aide aux enfants le loyer, les imp\u00f4ts, il reste moins de 1000 francs pour pour s'en sortir, donc \u00e7a veut dire que l'un des 2 membres du couple se dit mais je dois arr\u00eater de travailler et je trouve que c'est l'\u00e9pouse qui gagnent plus que le mari, elle se dit, elle a pas envie non plus l'arriv\u00e9e travailler, ce qui est bien l\u00e9gitime parce qu'elle a, elle, s'est form\u00e9e, elle a un boulot qui est qui est qui et qui qui va bien et \u00e7a c'est une vraie situation o\u00f9 vous avez pourtant 10000 plus 10000 francs nets de revenus par mois et une situation de d\u00e9tresse, pas simplement de difficult\u00e9s mais devrait d\u00e9tresse et l\u00e0 la main publique doit agir sur l'assurance maladie, seul soutien la cr\u00e8che et c'est ce qu'on avait fait nous dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:43:37 > 19:43:51) [89%] : \r\nOn va revenir aux solutions monsieur meilleur avion solution juste au-dessus le le tour de table, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, vous travaillez pour Avenir Suisse un groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral, vous avez fait une \u00e9tude sur la classe moyenne et vous avez aussi constat\u00e9 cette classe moyenne est de moins en moins bien lotis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:43:52 > 19:45:29) [87%] : \r\nNon, je pense qu'il faut voir dans un r\u00f4le la la situation dans le camp moi vont bien lotis si regardant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, la classe moyenne, son pouvoir d'achat a augment\u00e9, maintenant les, les, les histoires que Monsieur Meyer vient d'expliquer, elles existent et c'est surtout un probl\u00e8me quand on parle de la classe moyenne, je pense que c'est important d'\u00eatre 2 fois la diff\u00e9rence quand on parle de 4000 francs 8000 francs par mois c'est c'est juste demande 4000 francs par mois dans la les jours ou 4000 francs Net par mois dans dans la ville de Gen\u00e8ve \u00e7a aussi ces 2 mondes, maintenant si on regarde vraiment la la classe moyenne inf\u00e9rieure donc cette crise serait plut\u00f4t vers le bas, on compte qu'effectivement apr\u00e8s toutes les d\u00e9ceptions de la cr\u00e8che les les caisses maladie mais l\u00e0 pas droit ou des r\u00e9ductions pour les camps de ceux qui doivent payer les m\u00eames \u00e9moluments quand elle sait m\u00eame Bilal etc effectivement cette que cette tranche de la population, elle se retrouve au m\u00eame plan que la couche inf\u00e9rieure de de la population et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s frustrant parce que vous avez, vous \u00eates battue, vous travaillez 2 \u00e0 5 pourcent c'est c'est compliqu\u00e9, c'est d\u00e9positions de cr\u00e9er 6\u00e8me places de cr\u00e8che et que l'enfant tombe malade, allez g\u00e9rer tout \u00e7a et vous vous retrouvez avec une situation o\u00f9, effectivement, votre voisin qui sur le papier, sur son certificat de salaire gagnent beaucoup moins, mais visiblement \u00e0 t\u00e9moin ce stress il y a pas du, de se battre par an, ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est pourquoi et c'est pas juste les les cr\u00e8ches et les cl\u00e9s, les caisses maladie, c'est aussi l'imp\u00f4t donc quelque part, ces appels \u00e0 subventionner de plus en plus la classe moyenne, mais quelque part c'est prendra la classe moyenne pour lui donner directement derri\u00e8re donc on tourne un petit pain rond donc plut\u00f4t que de chercher \u00e0 redistribuer je pense qu'il sera important de voir comment ce qu'on peut faire, BT, baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, comment ce qu'on peut faire baisser aussi les co\u00fbts des cr\u00e8ches, du coup, ben \u00e7a fera une pression au moins pour tout le monde, et peut-\u00eatre aussi un besoin de redistribution qui sera qui sera aussi moins moins exacerb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:45:30 > 19:45:41) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Meierhans vous \u00eates le d\u00e9fenseur des consommateurs et donc de cette classe moyenne, vous vous int\u00e9ressez au niveau des des prix en Suisse et vous recevez beaucoup de temps en temps de ces consommateurs qui disent tout est trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:45:41 > 19:46:09) [90%] : \r\nTous les jours, je re\u00e7ois des plantes 16000 1500 plantes par ann\u00e9e que je re\u00e7ois et l\u00e0, je constate qu'on aime que notamment dans le domaine de la sant\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a, j'avais le plus de dol\u00e9ances l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a pr\u00e9occupe les gens et notamment aussi les familles qui ont des enfants qui doivent payer les primes et qui ne re\u00e7oivent pas de subventions pour eux, c'est vraiment difficile et il faut vraiment maintenant agir, notamment dans le domaine de la sant\u00e9 afin d'all\u00e9ger les co\u00fbts qu'on l'a dit monsieur Cosandey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:46:09 > 19:46:28) [88%] : \r\nAlors on va revenir aux solutions mars avan\u00e7ait, je vous entends Nicolas Bouzou j'vous \u00eates essayiste et \u00e9conomiste, vous \u00eates auteur de nombreux ouvrages, un ouvrage sur la classe moyenne, qui s'appelle le chagrin de la classe moyenne alors vu de France, j'imagine que le niveau de salaire et de revenus de la classe moyenne, \u00e7a, \u00e7a vous fait sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:46:31 > 19:49:26) [92%] : \r\nOui, mais par la Suisse est un pays plus riche que la France, il est donc normal que les classes moyennes suisses soit plus riche que les classes moyennes fran\u00e7aises, mais ce que je trouve tout \u00e0 fait passionnant et symptomatique dans votre d\u00e9bat, c'est qu'au fond, il se pose un peu dans les m\u00eames termes qu'en France et qui pourrait se poser dans les m\u00eames termes, partout dans le monde, c'est-\u00e0-dire que ce ph\u00e9nom\u00e8ne de malaise des classes moyennes, il n'est pas sp\u00e9cifiquement suisse est pas sp\u00e9cifiquement fran\u00e7ais, on parlera peut-\u00eatre du break si tout de dalles Trump il est pas sp\u00e9cifiquement anglo- saxon, non plus, on le retrouve dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, pour une raison qui est vraiment une raison de fond si enti\u00e8rement d'accord avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur votre plateau sur les questions de co\u00fbt de sant\u00e9 de de fiscalit\u00e9, de logement et d'ailleurs l\u00e0 encore tout ceci se se pose un peu de la m\u00eame fa\u00e7on, dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, mais si on essaie de r\u00e9fl\u00e9chir vraiment en profondeur ou au probl\u00e8me, ce que l'on remarque dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, c'est que c'est la structure m\u00eame de l'\u00e9conomie qui est en train de se d\u00e9former au d\u00e9triment des classes moyennes, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que la la grande vague de mondialisation et d'innovation que nous traversons depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, elle pr\u00e9sente \u00e9norm\u00e9ment d'aspects extr\u00eamement positifs mais elle d\u00e9forme l'activit\u00e9 \u00e9conomique et l'emploi au b\u00e9n\u00e9fice des gens qui se situe tout en haut de l'\u00e9chelle sociale, mais aussi des gens qui se situe en bas de l'\u00e9chelle sociale, pour le dire autrement, j'entends beaucoup dire, en Suisse, comment voit-on comme en France d'ailleurs que la robotisation, l'Intelligence artificielle, le num\u00e9rique \u00e7a va rar\u00e9fier l'emploi c'est le en quelque sorte la fin du travail, mais \u00e7a n'est pas \u00e7a le sujet, le sujet de cette mutation, c'est qu'elle permet de recr\u00e9er des emplois tr\u00e8s clairement mais soi-disant ploie qui sont des emplois tr\u00e8s qualifi\u00e9s, soit des emplois qui sont des emplois faiblement qualifi\u00e9s et donc vous voyez que, en r\u00e9alit\u00e9, on a vraiment une une d\u00e9formation de la soci\u00e9t\u00e9 pour prendre une image, je dirais qu'on a une soci\u00e9t\u00e9 qui est de plus en plus une soci\u00e9t\u00e9 en sablier, c'est-\u00e0-dire vous avez beaucoup de gens, bah, vous avez beaucoup de gens en haut et vous avez de moins en moins de gens au milieu et d'ailleurs l\u00e0 encore un grand quand vous regardez la structure de l'emploi dans les entreprises, vous voyez que, il y a de moins en moins d'emplois interm\u00e9diaires, ces employes qui se sont consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9es depuis longtemps maintenant, depuis ce qu'on appelle les les 30 glorieuses, depuis la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale ces employes qui formaient le coeur de notre soci\u00e9t\u00e9 bien ses employes peu \u00e0 peu, sont en train de dispara\u00eetre au profit des employes du haut et des employes du bas, alors je pense pas que ce soit forc\u00e9ment une catastrophe, je pense qu'on peut s'adapter \u00e0 \u00e7a, mais pour le dire, un peu brutalement, je pense que oui, on assiste quand m\u00eame \u00e0 quelque chose comme, peut-\u00eatre pas la fin des classes moyennes, mais le d\u00e9clin de cette classe moyenne le d\u00e9clin durable de cette classe moyenne qui a fa\u00e7onn\u00e9 nos d\u00e9mocraties depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:49:26 > 19:49:42) [91%] : \r\nAlors vous parlez en tout cas de l'exemple fran\u00e7ais en Suisse, en tout cas, on dit que cette classe moyenne repr\u00e9sente encore 60 pourcent de de la population environ, peut-\u00eatre un mot quand m\u00eame de r\u00e9action par rapport \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit est-ce qu'on en Suisse aussi la classe moyenne est en train de, de, de, de se restreindre de diminuer monsieur Cosandey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:49:42 > 19:49:49) [92%] : \r\nJe connais pas la situation en France mais c'est vrai que dans les pays anglo- saxons et dans d'autres pays, on constate effectivement cette polarisation que monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:49:49 > 19:49:54) [72%] : \r\nLes riches et les r\u00e9formes, les disparitions mais en Suisse, c'est ce que c'est, dans une, et le 18 mai 68.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:49:54 > 19:50:28) [88%] : \r\nLes 60 pourcent vous vous venez de mentionner, donc qui couvre le la la classe moyenne en Suisse, c'est un 60 pourcent qui qui est constant depuis pr\u00e8s 20 ans donc on on observe en Suisse, en tout cas pas ce genre de, de, de contraction, si vous regardez aussi les taux de ch\u00f4mage sont aussi constant et sont toujours plus haut chez les gens qui sont peu que la lifi\u00e9, et plus vous \u00eates qualifi\u00e9 puis son plus brillant qu'il y a pas une polarisation au milieu o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage augmente et puis moi ch\u00f4mage sur les, les, les, les personnes ayant un peu de qualification et de fortes qualifications, donc je pense qu'on a effectivement un cas un peu particulier, en Suisse, il faut faire attention pas trop tirer parall\u00e8le avec l'Angleterre ou avec la France parce que la situation \u00e9conomique dans ces pays est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:50:28 > 19:50:45) [90%] : \r\nD'accord, en tout cas, quoiqu'il en soit, la classe moyenne ici est en tout cas bien pr\u00e9sente, mais son pouvoir d'achat a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60, je propose cette plong\u00e9e historique et les explications avec Martina Chiba 1948 \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:50:46 > 19:50:48) [80%] : \r\nIl faut \u00e9lever le niveau de vie des travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:50:50 > 19:51:29) [93%] : \r\nC'est ce qu'on a fait et pendant les 30 glorieuses, la classe moyenne conna\u00eet son heure de gloire et de consommation papa travaille beaucoup dehors maman travaille beaucoup de temps si on se d\u00e9brouille bien, on peut se payer un logement, des \u00e9quipements de cuisine une auto des vacances, on a une assurance maladie pas chers, une retraite potable et on sait que nos enfants feront de meilleures \u00e9tudes et vivront mieux que nous, c'est une histoire des sels d'escalier et d'ascenseur social en bas il y a les pauvres au milieu la classe moyenne et en euros, les riches et chacun r\u00eave de monter une marche et puis dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:51:32 > 19:51:49) [90%] : \r\nProbl\u00e8me num\u00e9ro un des charges fixes exploser plombe le budget immobilier prime d'assurance maladie, imp\u00f4ts, probl\u00e8me num\u00e9ro 2 les revenus stagnent et la classe moyenne reste trop riches pour toucher des aides, donc pas besoin de savants calculs pour comprendre qu'elle se retrouve \u00e0 poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:51:50 > 19:52:00) [88%] : \r\nElle verse plus en termes de financement qu'elle re\u00e7oit de prestations, donc de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a tendrait effectivement a confirm\u00e9 ce sentiment de classe moyenne vache sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:52:01 > 19:52:36) [96%] : \r\nEt pour la 1\u00e8re fois les jeunes g\u00e9n\u00e9rations vivent moins bien que les parents d'autant plus que la formation n'est plus une garantie de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a s'appelle la spirale du d\u00e9classement en Suisse, selon une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la classe moyenne est d\u00e9sormais s\u00e9par\u00e9 en 2 parties, la classe sup\u00e9rieure avec 6000 \u00e0 8500 francs par mois de revenus pour une personne, la classe moyenne inf\u00e9rieure \u00e0 4000 \u00e0 6000 francs par mois et l'\u00e9cart se creuse dans la classe moyenne inf\u00e9rieure qui repr\u00e9sentent un tiers des Suisses 25 pourcent des des m\u00e9nages ne pourrait pas faire face \u00e0 une d\u00e9pense de 2500.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:52:39 > 19:53:03) [87%] : \r\nC'est toujours une histoire d'\u00e9chelle d'escalier et d'ascenseur social il y a toujours les riches de plus en plus riche, la classe moyenne sup\u00e9rieure s'en sort, mais la classe moyenne inf\u00e9rieure ne r\u00eave plus de monter une marche, elle a peur de redescendre et de rejoindre les pauvres alors dans c'\u00e9tait poche qui croit en au super- h\u00e9ros qui viendra sauver cette classe moyenne qui n'a plus les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:53:06 > 19:53:25) [93%] : \r\nAlors, Pierre-Yves Maillard, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est vrai, ce qui est frappant, c'est qu'il fut un temps, dans les ann\u00e9es 60 ou dans le fond, il suffisait d'un salaire pour faire vivre une famille avec 202 enfants et aujourd'hui, c'est plus le cas, parfois m\u00eame avec 2 salaires, on y arrive, on y arrive pas, alors vous qui est aux commandes \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud qu'est-ce que vous pouvez nous aider, faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:53:25 > 19:53:34) [89%] : \r\nOn a fait cette analyse exactement comme celles qu'on partage aujourd'hui, au moment justement de l'affaire Val\u00e9rie aux 3, on s'est dit mais c'est c'est vraiment le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:53:34 > 19:53:38) [84%] : \r\nDonc c'est la raison : la fiscalit\u00e9 des entreprises dans le conte, on ne vous inqui\u00e9tez accept\u00e9, contrairement \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:53:38 > 19:55:19) [91%] : \r\n8 pourcent des des Vaudois pourquoi parce qu'on s'est dit on va devoir parler gros sous cette affaire de de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises ne peut pas se r\u00e9gler sans de de 2 grosses r\u00e9formes qui vont engager de gros moyens, est ce qu'on s'est dit : j'ai j'ai personnellement beaucoup insist\u00e9 l\u00e0- dessus, j'ai dit mais on peut pas on peut pas parler de telles sommes sans avoir des mesures concr\u00e8tes pour la classe moyenne et notamment pour ceux qui sont tout juste au-dessus des limites des subsides pour l'assurance maladie, donc on a dit, par exemple, nous allons nous donner comme objectif que d\u00e8s 2019, les gens ne pas plus que 10 pourcent de de leurs revenus pour l'assurance- maladie et on a fait notre loi sur les subsides de telle sorte que au 1er janvier 2019 nous nous fixons cette cette cette contrainte, \u00e7a veut dire que justement on va commencer \u00e0 donner des aides \u00e0 ceux qui sont aujourd'hui au-dessus des limites des m\u00e9nages qui vivent \u00e0 4 5 personnes et qui paye 15 \u00e0 20 pourcent de de leur revenu pour l'assurance- maladie, on a d\u00e9cid\u00e9 d'enclencher un processus qui va amener, qui va ramener pr\u00e8s de 70 millions d'argent suppl\u00e9mentaire dans les solutions de garde, maman de jour \u00e0 cr\u00e8ches car de riz, etc, et on a aussi augment\u00e9 d\u00e9cider d'augmenter les allocations familiales, les entreprises vont conna\u00eetre une baisse leur fiscalit\u00e9, elles peuvent donc contribuer davantage pour les allocations familiales 4\u00e8me point, pas des moindres, les travailleurs de la construction qui vivent 2 \u00e0 3 ans de moins si c'est pas plus parce qu'ils ont un travail p\u00e9nible, ont pu d\u00e8s cette ann\u00e9e b\u00e9n\u00e9ficier de solutions pour am\u00e9liorer les cong\u00e9lateurs, voil\u00e0 les 4 piliers qui ont permis vraiment de rassembler tr\u00e8s largement autour d'un projet et je pense que c'est dans ce sens-l\u00e0 qu'on doit maintenant aller parce que vraiment, cette prosp\u00e9rit\u00e9 qu'on a connue, elle est remarquables, mais elle ne se redistribue pas naturellement les fruits ne se redistribue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:55:19 > 19:55:22) [79%] : \r\nVoil\u00e0, vous avez sign\u00e9 alors par le Guinness subventions pour des m\u00e9canismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:55:22 > 19:55:26) [94%] : \r\nIl faut des m\u00e9canismes je crois pas \u00e0 la \u00e0 la solution de la baisse d'imp\u00f4ts, j'expliquerai pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:55:26 > 19:55:37) [79%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, on va rester sous faut travailler sur des politiques publiques, Pierre-Yves Maillard, vous nous dites que dans le fond, vous avez trouv\u00e9 le 9 de colons apparemment dans content de vous enfin leur situation f\u00e9d\u00e9ral Christian bien s\u00fbr qui sont les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:55:37 > 19:55:44) [82%] : \r\nLa solution dans le fond pour secourir la classe moyenne c'est tous 2 souvent arroser d'Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:55:44 > 19:55:52) [78%] : \r\nMoi je crois pas que le l'\u00c9tat de Vaud soit un \u00e9tat arrosoir, le ministre des Finances veillent en tout cas la conf\u00e9rence de de de l'\u00c9tat de Vaud d'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:55:52 > 19:55:55) [88%] : \r\nEn tout cas le poste pour le social Augmentin augmente sensiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:55:55 > 19:58:04) [89%] : \r\nQue j'aimerai dire, c'est que moi je, moi je suis je suis \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, est ce que j'aimerais dire aussi c'est que il y a un souci constant dans la Conf\u00e9d\u00e9ration de rapporte strat\u00e9gie concernant la classe moyenne assistons \u00e0 une \u00e9rosion de la classe moyenne, on a eu des auditions devant la commission de l'\u00e9conomie des redevances ou national on a consacr\u00e9 une s\u00e9ance enti\u00e8re il y a un souci de maintenir ce squelette qui est la classe moyenne c'est ce que aide de la soci\u00e9t\u00e9, les subventions, a-t-il personnelle, je dirais plut\u00f4t non, pourquoi, parce que j'ai le sentiment, \u00e0 moins que ce soit consensuel, comme c'est comme c'est \u00e7a s'est produit dans le canton de Vaud que d\u00e8s l'instant o\u00f9 on l'impose, h\u00e9 bien on va et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, on va p\u00e9jorer la classe moyenne, elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la fin du compte, on va lui prendre \u00e0 elle- m\u00eame ce qu'on va les redistribuer, pourquoi, parce que chez ceux qui ont les revenus les plus faibles, il n'y a rien \u00e0 prendre, ce serait quand m\u00eame un comble que ce soit les tr\u00e8s tr\u00e8s petits revenus qui subventionne la classe moyenne et puis dans les tr\u00e8s haut revenus qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fortement ponctionn\u00e9s dans le canton de Vaud comme dans le canton de Gen\u00e8ve, ailleurs, h\u00e9 bien il y a trop de mobilit\u00e9 \u00e0 un certain moment, pour qu'on puisse trop en demander, mais sur le constat de base qui \u00e9tait tout \u00e0 l'heure par monsieur Maillard, moi je, je, je suis totalement d'accord de constater aujourd'hui qu'il y a un gros probl\u00e8me de cr\u00e8ches et de garde d'enfants, et il y a un gros probl\u00e8me li\u00e9 au fait que, effectivement, aujourd'hui, la classe moyenne a besoin ou parfois envie, il faut le dire aussi, parce que il y a un besoin de loisirs et de de plus grands logements qu'il y a 30 ans, par exemple, h\u00e9 bien, cette classe moyenne a besoin ou envie d'avoir de salaires et d\u00e8s l'instant, on la de salaire, il faut, et c'est la proposition de l'autre parti je pense enfin la propagande ce soir mais on peut pas continuer \u00e0 p\u00e9jorer les familles et les couples mari\u00e9s, c'est quand m\u00eame absolument incroyable que, aujourd'hui, un couple qui gagne 2 fois 100000 francs de salaire de 100000 francs soit impos\u00e9 comme s'il avait un seul salaire de 200000 francs, avec le temps, 200000 francs par hypoth\u00e8se 30 pourcent un un couple mari\u00e9 qui gagne aujourd'hui 200000 francs devrait par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve payer environ 30 pourcent d'imp\u00f4ts, soit 60000 francs alors qu'un couple non mari\u00e9 sera tax\u00e9e 2 fois en 2 d\u00e9clarations s\u00e9par\u00e9es sur 15 pourcent de de son 200000 francs et donc c'est un peu pr\u00e8s la moiti\u00e9, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:58:04 > 19:58:06) [76%] : \r\nVotre opposition c'est une aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:58:06 > 19:58:58) [92%] : \r\nIndividuelle, c'est absolument n\u00e9cessaire et c'est c'est ce qui est juste pour inciter les femmes pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ne pas sortir longtemps du march\u00e9 remis rapidement 2\u00e8me point tr\u00e8s bri\u00e8vement, il faut \u00e9galement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train de le faire, donc partie milite pour cela depuis de nombreuses ann\u00e9es, ils font des d\u00e9ductions beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 pour les frais de garde la Conf\u00e9d\u00e9ration va arriver maintenant avec une proposition d\u00e9duction de 25000 francs au niveau f\u00e9d\u00e9ral et un un un plancher minimum de 10000 francs \u00e0 quoi j'ajoute qu'il faut cesser de vouloir construire des cr\u00e8ches avec un lavabo qui soit large de 60 pourcent et et de 50 50 centim\u00e8tres, pardon, parce que si on construisait des cr\u00e8ches, un peu moins cher, on pourrait avoir beaucoup plus de places de cr\u00e8che, 100 1000, il manque 100000 places de cr\u00e8che dans ce pays, et vous vous souviendrez qu'il y a quelques ann\u00e9es Madame Widmer-Schlumpf avait encore une id\u00e9e de concevoir un projet pour les mamans de jour doivent demander des autorisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:58:58 > 19:59:05) [81%] : \r\nAlors c'est pas mais c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse monsieur travailleurs notamment \u00e7a les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:59:05 > 19:59:23) [89%] : \r\nD'abord, on voit bien la solution que qui malheureusement bien trop souvent \u00e0 droite, c'est la baisse d'imp\u00f4ts, les d\u00e9ductions si l'accord avec les imp\u00f4ts, l'imposition individuelle, on est fondamentalement d'accord mais sur la question, \u00e0 part \u00e7a, c'est corrig\u00e9 souvent avec le syst\u00e8me du quotient familiaux etc donc les, les choses sont pas aussi aussi caricatural que ce qu'a dit Monsieur Lechien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:59:23 > 20:00:48) [89%] : \r\nMais le probl\u00e8me de la baisse d'imp\u00f4ts, au fond, je veux dire les choses autrement : comment est-ce qu'on a pu, dans le canton de Vaud augmenter d'un peu pr\u00e8s 300 millions de budget du succ\u00e8s comment est-ce qu'on peut encore envisager de le renforcer, comment est-ce qu'on peut investir dans les cr\u00e8ches, alors que la plupart des autres cantons, on a des d\u00e9ficits, et nous, nous avons encore des chiffres largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 commun 9 milliards de dettes rembours\u00e9es en disant 9 milliards de dettes remboursant dire comment vous nous fait envie, on a juste pas baisser les imp\u00f4ts, on assiste pas baisser les imp\u00f4ts, mais pas des imp\u00f4ts des personnes physiques sont rest\u00e9es stables, a fait un point de baisse d'imp\u00f4ts, mais on a maintenu notre fiscalit\u00e9, pourquoi, parce que quand on baisse les imp\u00f4ts si on baisse de 10 points ou de 10 pourcent les les imp\u00f4ts, monsieur Luscher pour faire une grosse \u00e9conomie, je vais faire une grosse \u00e9conomie la classe moyenne va ramasser que des clopinettes, donc ce qui font \u00e7a on a pr\u00e9serv\u00e9 cette substance fiscale avec \u00e7a donc, l'\u00e9conomie a red\u00e9marr\u00e9, on a avec son accumuler des exc\u00e9dents, on n'a pas fait comme beaucoup de cantons aux premi\u00e8res exc\u00e9dent des baisses d'imp\u00f4ts, on les a regard\u00e9s, on a pu se d\u00e9sendetter et quand on a rembours\u00e9 9 milliards de francs de dettes ces 3 \u00e0 400 millions d'Obama d'int\u00e9r\u00eat qu'on n'a plus besoin de payer aux banques et cet argent l\u00e0, on peut l'injecter alors pour soutenir le pouvoir d'achat pour am\u00e9liorer aussi les bourses d'\u00e9tudes de l'apprentissage et comme \u00e7a on cr\u00e9e un cercle vertueux parce que cet argent quand on le donne aux familles, il ne dispara\u00eet pas, il y a r\u00e9inject\u00e9 dans la consommation, de sorte que nous avons eu une croissance \u00e9conomique plut\u00f4t plus forte que la moyenne suisse, alors que pendant la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente, c'\u00e9tait l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:00:48 > 20:00:50) [75%] : \r\nAlors Monsieur Meyer a sold\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:00:50 > 20:01:49) [90%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant, on parle de re- distribution maintenant de d'argent, on parle de d\u00e9fiscalisation, r\u00e9duction de la fiscalit\u00e9, c'est bien peut-\u00eatre aussi des des points int\u00e9ressants m\u00eame, il faut savoir que l'introduction de l'imposition individuelle co\u00fbterait des milliards, mais \u00e7a c'est \u00e0 mais il faudrait surtout parler aussi des coups parce que si on veut soulager Madame et Monsieur, Suisse, il faut r\u00e9duire les co\u00fbts, donc les co\u00fbts de prestations par exemple dans le domaine la sant\u00e9 si vous payez par un m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e9rique, en Suisse, le double de ce que vous payez dans le reste de l'Europe et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement ne font rien, c'est l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 s'taxe \u00e7a co\u00fbte cher ou si vous avez une augmentation de la charge dans le domaine de la m\u00e9decine ambulatoire, par exemple, qui d\u00e9passe les 100 pourcent ou ou les les co\u00fbts augmentent, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut travailler, il faut d'abord travailler avant de restructurer, redistribuer avant de de parler de la fiscalit\u00e9 des charges de fiscalit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:01:49 > 20:02:28) [92%] : \r\nVous parlez des co\u00fbts de la sant\u00e9, d'ailleurs, on a des chiffre pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'augmentation des primes maladie des loyers, on va voir \u00e7a avec un graphique, c'est vrai que les loyers et les primes maladie font partie des postes dans un budget des m\u00e9nages parmi les les plus importants, on va voir, c'est vrai que les prix ont explos\u00e9 : plus 30 pourcent en en 14 ans pour les loyers, plus 160 pourcent pour pour les primes maladie c'est vrai que quand on on voit \u00e7a, on se dit qu'il faut vraiment agir par rapport \u00e0 \u00e7a, alors vous qui surveillaient les prix monsieur Mayra ce ce que vous pouvez faire par exemple sur sur les loyers, c'est vrai que beaucoup de jeunes couples se plaignent, en tout cas dans les villes de pas pouvoir s'acheter ou en tous cas, louer un appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:02:28 > 20:03:08) [89%] : \r\nAlors on, on, moi je travaille dans les domaines o\u00f9 je peux travailler, par exemple, le prix de la Poste, pris des CFF, on a fait des r\u00e9ductions de quelques millions d'hommes et de la sant\u00e9 dans le domaine des de la location, en principe, c'est la concurrence qui r\u00e8gne et on a une superficie limit\u00e9e en Suisse, donc si on veut agir dans ce domaine-l\u00e0, il faudrait prendre en effet des d\u00e9cisions syst\u00e9mique dans le droit du bail dans dans dans la construction des coop\u00e9ratives, ainsi de suite, ou peut-\u00eatre aussi, j'ai pas re- Emana les casernes qui sont mieux des centres-villes et construire des DD des appartements \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:03:08 > 20:03:12) [91%] : \r\nNicolas Bouzou, vous vouliez r\u00e9agir par rapport \u00e0 ce qui se dit en plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:03:15 > 20:05:10) [93%] : \r\nOui, la, la, que les co\u00fbts de sant\u00e9 augmentent, l\u00e0 encore, un peu partout dans le monde parce que on fait face \u00e0 des des d\u00e9penses de sant\u00e9 qui augmente de fa\u00e7on in\u00e9luctable qui sont li\u00e9es au vieillissement de la population qui sont li\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'innovation th\u00e9rapeutique et et je crois qu'il faut qu'on arrive \u00e0 assumer cette, cette augmentation des co\u00fbts en revanche c'est un sujet dont vous dont vous venez de parler qui me semble un peu plus simple qui est celui du du logement, au fond, c'est relativement simple, en tout cas, du point de vue th\u00e9orique de faire diminuer les prix du logement et \u00e7a a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 un petit peu, dit : il faut augmenter l'offre de logements et comment est-ce qu'on augmente l'offre de logements tout simplement en construisant davantage, \u00e7a c'est vraiment quelque chose que l'on a observ\u00e9 dans dans beaucoup de pays, c'est vrai en Suisse c'est vrai en France c'est vrai au au Luxembourg, c'est m\u00eame vrai, on en Angleterre pour prendre des pays qui sont proches de nous, il y a une r\u00e9ticence \u00e0 construire pour de bonnes raisons : 1 parce qu'on veut pas trop densifier les villes parce qu'on veut conserver des des paysages simplement quand vous ne construisez pas beaucoup, h\u00e9 bien vous faites face \u00e0 une augmentation des prix \u00e0 l'achat, augmentation des prix des loyers qui p\u00e8se justement en priorit\u00e9 sur les jeunes et sur les classes moyennes et donc ce sont les jeunes et les classes moyennes qui sont les victimes de politiques qui ne sont pas discriminante \u00e0 leur \u00e9gard de fa\u00e7on volontaire, mais qui vont quand m\u00eame les les les p\u00e9naliser, donc je pense que l\u00e0, sur la question du logement, on a un un levier qui me semble quand m\u00eame assez int\u00e9ressant actionner moi ce que je voulais dire aussi c'est que face qu'il faut faire attention aux subventions directes pour les classes moyennes et je sais de quoi je parle, hein, je suis fran\u00e7ais et donc je sais tr\u00e8s bien que quand un \u00c9tat commence \u00e0 donner des subventions \u00e0 telle ou telle cat\u00e9gorie de la population, on a malheureusement \u00e9norm\u00e9ment de de mal \u00e0 en sortir et de ce point de vue l\u00e0, je suis bien plac\u00e9 pour vous conseillers de suivre le mod\u00e8le fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:05:10 > 20:06:00) [89%] : \r\nCe monsieur, c'est que nous avons des primes maladie par t\u00eate, chez nous, c'est-\u00e0-dire que une personne adulte 450 francs en moyenne \u00e0 peu pr\u00e8s de primes son conjoint AP 450 francs et chaque enfant paye 100 francs quand vous \u00eates dans un syst\u00e8me pareil avec, comme l'a dit monsieur Mayra une grande difficult\u00e9 de limiter les co\u00fbts parce qu'nombres de lobbies qui veut, moi j'essaye de faire, j'ai fait, j'ai fait un moratoire sur les je suis pas sur les sur les \u00e9quipements lourds, c'est une guerre compl\u00e8te chaque lobby vous d\u00e9fendent chaque bout de centimes qu'il qu'il gagne dans ce dans ce Business avec untel a-t-elle le syst\u00e8me tellement scl\u00e9ros\u00e9 les co\u00fbts augmentent de 3 4 pourcent par par an et quand vous avez des primes par t\u00eate, je peux vous garantir, c'est juste un impossibles, il faut donc que on corrige au moins pour les familles, au moins pour les gens qui ont des revenus modestes et moyens, on est bien oblig\u00e9 de corriger par les subventions parce qu'on a, syst\u00e8me de primes par t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:06:01 > 20:06:04) [75%] : \r\nChristian Richard voulait revient sur les les loyers des logements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:06:04 > 20:07:29) [90%] : \r\nOui, j'ai j'abonde dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit je sais, c'est c'est le c'est le bon sens du libre- march\u00e9, c'est-\u00e0-dire si on construit plus forc\u00e9ment qu'il y a plus de logements accessibles, c'est un double effet positif d'une part \u00e7a fait baisser le prix des loyers et donc ce qui actuellement sont les plus grands gagnants de la p\u00e9nurie, ce sont les propri\u00e9taires fonciers en place puisque finalement ce sont eux qui b\u00e9n\u00e9ficient de cette p\u00e9nurie donc 1\u00e8re chose plus construire et franchement c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, on est en train de s'y mette petit \u00e0 petit dans les cantons parce qu'on se rend compte d'un n\u00e9cessit\u00e9 de le faire pour faire baisser les loyers et pour faire venir chez nous des contribuables parce que lorsqu'on a des gens qui habitent, par hypoth\u00e8se, \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien ces gens-l\u00e0 de la classe moyenne personne sup\u00e9rieurs deviennent des contribuables aujourd'hui, chaque ann\u00e9e, nous les Genevois, nous vous offrons, j'esp\u00e8re que vous \u00eates reconnaissant monsieur Maillard des centaines de millions d'imp\u00f4ts, des gens qui n'ont plus les moyens de se loger \u00e0 Gen\u00e8ve et qui vont se loger dans le canton de Vaud on pr\u00e9f\u00e8re presque qui aller en France aujourd'hui, parce qu'on peut, on peut retenir une partie de l'imp\u00f4t et le r\u00e9server aux caisses publiques genevoises, mais ce qui part dans le canton de Vaud int\u00e9gralement leur leurs imp\u00f4ts dans le canton de Vaud, donc \u00e7a c'est un correctif qui est facile, me semble-t-il probl\u00e8me parce que c'est un encore sur lequel on peut se mettre d'accord, il faut qu'on, qu'est-ce qu'on construit, alors il faut construire pour toutes les classes sociales, parce que nous avons besoin d'une classe moyenne, il y a forc\u00e9ment des gens qui doit avoir recours \u00e0 des lois \u00e0 des logements beaucoup moins cher et puis on a aussi besoin de gros contribuables et vous donc autour, vous cherchez les gros contribuables, et donc il faut construire les logements, il faut au contribuable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:07:29 > 20:07:52) [90%] : \r\nIl y a solution, hein, du c\u00f4t\u00e9 des mais de de Monsieur Maillard on dit il faut plus de subventions, notamment pour les cr\u00e8ches, vous dites que vous \u00eates plusieurs \u00e0 dire pour les logements, il faut davantage construire maintenant pour les co\u00fbts de la sant\u00e9 que dit Avenir Suisse notamment, on a vu ces chiffres hallucinants sont 60 pourcent de de hausse des primes maladie en 20 ans est-ce que l\u00e0 il y a pas, il y a pas un probl\u00e8me, monsieur Cosandey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:07:52 > 20:07:59) [89%] : \r\nD'abord j'ai si on prend ces ces, ces pourcentages l'augmentation, ce serait quand m\u00eame de montrer aussi le pourcentage d'augmentation du revenu parce que comme vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:07:59 > 20:08:04) [88%] : \r\nAlors on a, on a la cour si vous voulez en fait effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:08:04 > 20:08:21) [88%] : \r\nVivement, il faut constater que les revenus des classes moyennes augmentent le revenu des classes moyennes qui augmente, donc effectivement comme vous le disiez d'ailleurs avec un pouvoir d'achat qui augmente le probl\u00e8me, c'est qu'il y a certains postes tr\u00e8s importants, on l'a vue comme comme les loyers et les primes, il faut explorer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:08:22 > 20:08:29) [87%] : \r\nQuand m\u00eame, o\u00f9 les loyers obligatoires ont augment\u00e9 et \u00e7a c'est un fait, oui, et on ne peut le nier, non pour les mais pour les loyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:08:29 > 20:08:30) [75%] : \r\nL\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:08:30 > 20:09:50) [86%] : \r\nPardon quand m\u00e9nages suisses de la classe moyenne, vous l'avez mentionn\u00e9 les diff\u00e9rents si vous habitez dans les, dans les grandes villes, mais pour le la, la moyenne de la classe moyenne en Suisse la part d\u00e9di\u00e9e au loyer est rest\u00e9e constante constante ces derni\u00e8res 20 ann\u00e9es pour le domaine de la sant\u00e9, c'\u00e9tait votre question, c'est pas le cas l\u00e0 fait augmenter plus vite, et la chose \u00e0 faire, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Berset a dit dans sa strat\u00e9gie sant\u00e9 2020 qui environ 20 pourcent d'\u00e9conomies faisable domaine la sant\u00e9 chinois venir si son \u00e9tudi\u00e9 en profondeur le syst\u00e8me des soins aux personnes \u00e2g\u00e9es, on arrive avec une \u00e9tincelle, une \u00e9tude bottom environ 17 pourcent donc donc on arrive aussi dans mes m\u00e9moires de grandeur, on sentait pas forc\u00e9ment d'accord monsieur Maillard et moi sur comment obtenir ces ces pourcentages mais je pense que c'est important, il faut comprendre qu'on doit travailler sur cette sur cette cha\u00eene des soins pour faire baisser les co\u00fbts, \u00e9tonnamment, et c'est ce que je voulais rebondir avant avec Monsieur vous ou que disait dans le Hall dans dans le loyer, les gens sont pas pr\u00eats \u00e0 d'autres, d'augmenter la densit\u00e9 de construction dans les villes, on a eu \u00e0 Canton Neuch\u00e2tel qu'il y a 2 semaines, a voulu avoir 2 2 h\u00f4pitaux, \u00e7a va co\u00fbter plus cher, je respecte tr\u00e8s bien cette cette d\u00e9cision d\u00e9mocratique, mais il faudra comprendre que c'est aussi un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, c'est la m\u00eame classe moyenne qui a dit oui, il y a des h\u00f4pitaux, il faudra aussi qu'elle accepte que le le le taux des des de la Sant\u00e9, les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc on Neuch\u00e2tel en l'occurrence, augmenter, donc encore une fois, moi je rejoins Monsieur Maillot ainsi faut vraiment agir sur les co\u00fbts avant de r\u00e9fl\u00e9chir commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:09:50 > 20:10:34) [89%] : \r\nBon, je vais rencontrer un compromis politique, il faut qu'redistribution dans le moment de la sant\u00e9, il faut une r\u00e9volution de la pens\u00e9e de, de, de, du rapport qu'on a l'assurance maladie aujourd'hui, s'est install\u00e9e dans notre pays une mentalit\u00e9 de casco complet, c'est-\u00e0-dire que je paye plus voit ce qui est logique si je paye 10000 francs de prime par ann\u00e9e je veux pour 10000 francs de m\u00e9decine et puis \u00e9videmment les m\u00e9decins peuvent, d'une certaine fa\u00e7on content vouloir me donner encore plus de soins, et donc \u00e7a va encore augmenter les co\u00fbts, l'augmentation des primes, le reflet de l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 et il y a bien un jour, il faudra se dire que avant de d'aller chez un m\u00e9decin, on devrait avoir le r\u00e9flexe pr\u00e9ventif d'essayer peut-\u00eatre tentant pour un petit bobo petit rhume de se soigner soi-m\u00eame aujourd'hui on doit sortir de cette mentalit\u00e9 de casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:10:34 > 20:10:36) [89%] : \r\nIl y a un go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:10:36 > 20:11:04) [87%] : \r\nVous avez, mais vous savez Monsieur Luscher les, les, les probl\u00e8mes et les recettes \u00e0 r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, c'est connu depuis des ann\u00e9es, moi j'ai moi- m\u00eame fait une recommandation concernant justement le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, il y a, il y a presque il y a, il y a 6 ou 7 ans, d'ann\u00e9es en arri\u00e8re ne rien ne s'est pass\u00e9, je ne souviens dans d'autres domaines aussi d'avoir fait des recommandations et moyens auxiliaires par exemple Monsieur Burkhalter, \u00e0 l'\u00e9poque, compter les ministre de l'Int\u00e9rieur ne rien c'est pass\u00e9 ne rien c'est bouger, il faut passer aux actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:11:04 > 20:11:06) [87%] : \r\nAlors justement, j'aimerais bien, j'aimerais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:11:07 > 20:11:14) [87%] : \r\nColl\u00e8gue et ami du m\u00eame parti \u00e0 la d\u00e9partement j'imagine qu'il arrivera avec des bonnes solutions que la trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:11:14 > 20:12:16) [89%] : \r\nOn se garde la mais il faut quand m\u00eame \u00eatre honn\u00eate Monsieur Luscher vous savez que le lobby et les pharmas au Parlement un pouvoir \u00e9norme, il s'est, il s'est trouv\u00e9 un \u00e9chec face \u00e0 une un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a donn\u00e9 tort au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va revenir \u00e0 l'assaut, ce printemps, on attend beaucoup, notamment sur la question de l'ambulatoire, on attend beaucoup, une r\u00e9vision de ce Tarmed, mais j'aimerais dire une chose : nous ne culpabilisons pas les gens, les gens vont pas plus chez le m\u00e9decin aujourd'hui qu'il y a 10 heures toute cette croissance, \u00e7a n'est qu'une croissance de ce que co\u00fbte la consultation de ce que co\u00fbte le m\u00e9dicament de ce que co\u00fbte l'hospitalisation mais la fr\u00e9quence d'utilisation du syst\u00e8me, elle est extraordinairement stable, donc ce qui ce syst\u00e8me est trop cher, mais il y a beaucoup trop de gens qui font trop d'argent dans ce syst\u00e8me et a, dans le domaine de la pharmacie, il y en a dans le domaine des m\u00e9decins et mal dans le domaine des cliniques et des gens plut\u00f4t je je vois par exemple passer une facture pour une proth\u00e8se de hanche ou quand on cumule le le le le forfait Berger 10000 francs plus les facturations qu'envoient chacun des m\u00e9decins s\u00e9par\u00e9ment, on arrive \u00e0 plus de 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:12:16 > 20:12:19) [86%] : \r\nAlors \u00e7a descend, et \u00e7a c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:12:20 > 20:12:26) [87%] : \r\nM\u00eame sa raison, simplement Monsieur Luscher il va falloir mettre au pas les lobbies dans votre Parlement sinon on n'y arrivera jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:12:26 > 20:12:45) [87%] : \r\nComme vous le savez, fait part de son parti, c'est le ce que je constate, c'est que si le existait il y a 30 ans et que la m\u00e9decine \u00e9tait beaucoup moins cher et donc il y a quand m\u00eame eu d'autres acteurs de et nous essayons, nous aussi, monsieur Maillard parce que nous avons aussi le souci de la classe moyenne, nous essayons aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec toutes sortes de mesures vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:12:46 > 20:12:53) [71%] : \r\nSi on diminuer les prix de la sant\u00e9 m\u00eame si comme en mani\u00e8re sur dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:12:53 > 20:13:26) [92%] : \r\nJuste un mot pour dire il faut faire tout \u00e7a, il faut faire tout \u00e7a pour revenir un croissant, un taux de croissance normale de l'or de 1 \u00e0 2 pourcent mais mais on l'aura dans mon canton une demi- ville de Lausanne, en plus de gens que de 75 ans et plus, dans 20 ans et donc de toute fa\u00e7on c'est pas, c'est pas en esp\u00e9rant baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 qu'on r\u00e9soudra le probl\u00e8me, le probl\u00e8me de la classe moyenne, on doit d\u00e9penser mieux, on doit utiliser cette marge de 15 \u00e0 20 pourcent mais mais pour dig\u00e9rer, c'est cette croissance des co\u00fbts, nous allons avoir, mais si on si on compte l\u00e0- dessus pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de qu'on a d\u00e9crit, on n'y arrivera pas, donc c'est pour \u00e7a qu'il faut aussi des polices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:13:26 > 20:13:37) [70%] : \r\nJ'aimerais juste j'aimerais juste sur si vous sont propos\u00e9s, j'aimerais sacr\u00e9, elle en a cherch\u00e9 la s\u00e9rie, \u00e7a va vous int\u00e9resser monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:13:37 > 20:14:03) [92%] : \r\nCher les votes chert\u00e9 de la Suisse, on va voir un graphique c'est vrai qu'en comparaison europ\u00e9enne, si on regarde toujours ces m\u00eames postes que \u00e7a soit la sant\u00e9, le logement ou l'alimentation, si on compare par rapport \u00e0 la Suisse \u00e0 l'Allemagne et la France, mais vous voyez, c'est toujours en Suisse qu'on paye le plus cher, alors bien s\u00fbr je me retourne vers vous monsieur Mariani pourquoi on en est encore et toujours la c'est \u00eelot de chert\u00e9 en Suisse, on paye toujours beaucoup plus que nos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:14:03 > 20:14:52) [86%] : \r\nJe crois que c'est justement l\u00e0 un grand malaise notamment pour la classe moyenne parce qu'on ne passe pas ou la aux acteurs prenant 2 exemples : les \u00e9moluments des notaires, j'ai fait plusieurs recommandations content de Gen\u00e8ve chaque qui ach\u00e8te une maison, p\u00e8re de famille qui par l'\u00e9chelle m\u00e9decin chez le notaire et le gouvernement du contrat de Gen\u00e8ve ne veut pas bouger, gouvernement, contents de voir un petit peu boug\u00e9 mais les \u00e9moluments des notaires restent stables, autre exemple, le prix des brochures et revues au kiosque, chacun peut le voir, quand vous voyez le prix affich\u00e9 en franc suisse et en enduro, vous voyez la grande diff\u00e9rence, maintenant on moyenne en Suisse, on paye le double de ce qu'on paye dans les pays avoisinants pour les revues et Brochot proche il y a un projet sur la table maintenant du du, du Conseil national d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:14:52 > 20:14:55) [74%] : \r\nLe Parlement mes pieds, c'est le Parlement qui tra\u00eenent pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:14:55 > 20:15:07) [83%] : \r\nLa la \u00e7a d\u00e9pend du Parlement, le Parlement a tout dans les mains avant de, de, d'agir, mais la premi\u00e8re intervention parlementaire concernant ce sujet date il y a 40 ans, et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a pas vu par nos bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:15:07 > 20:15:17) [91%] : \r\nVous avez encore du boulot monsieur mais Marianne en pr\u00e9parant cette \u00e9mission c'\u00e9tait mission, nous avons re\u00e7u de nombreux messages sur les r\u00e9seaux sociaux et c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:15:22 > 20:15:38) [94%] : \r\nEt merci pour vos r\u00e9ponses courtes tr\u00e8s courtes, messieurs s'il vous pla\u00eet, je vous remercie de votre effort Christian L\u00fcscher tout d'abord, cette 1\u00e8re remarque pour vous on oppose de plus en plus pauvres et classes moyennes et pendant ce temps, les riches boivent des cocktails en rigolant, r\u00e9veillons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:15:38 > 20:16:15) [92%] : \r\nJe vous promets que les riches lorsqu'ils re\u00e7oivent leur bordereau d'imp\u00f4ts, ils boivent un cocktail pour oublier ce qu'ils ont re\u00e7u le jour m\u00eame, parce que ce sont, il faut quand m\u00eame le dire, dans la plupart des cantons il y a environ 5 pourcent des des contribuables qui paient 50 voire plus, voire 60 pourcent des des imp\u00f4ts donc il faut pas toujours opposer les classes riches et les classes moyennes, voire pour on a absolument besoin de, de, de classes riches pour redistribuer si on n'a pas des gens qui payent beaucoup d'imp\u00f4ts, on va redistribuer quoi ce sera la classe moyenne qui sera la perdante si on veut absolument s'en prendre aux riches et augmenter encore leurs imp\u00f4ts qui sont d\u00e9j\u00e0 presque confiscatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:16:15 > 20:16:23) [87%] : \r\nSt\u00e9phane Meierhans St\u00e9phane cette question pour vous, pour vous, pourquoi ne faites pour rien pour am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des Suisses moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:16:24 > 20:16:59) [90%] : \r\nBonjour, moi j'aimerais bien faire plus dans les limites qui ne sont donn\u00e9e par la loi, moi j'ai pu \u00e9conomiser 50 millions aupr\u00e8s des CFF l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quelques millions aupr\u00e8s de la Poste, une r\u00e9duction des quelque millions dans le domaine du garde \u00e9lectricit\u00e9 Institut mais je sais, je suis conscient que \u00e7a ne suffit pas et j'aimerais bien faire plus, mais pour cela, beaucoup d\u00e9cisions se prennent malheureusement pas chez moi, mais par exemple au niveau du gouvernement m\u00e9dicaments \u00e0 titre d'exemple, soit au niveau du Parlement brochures \u00e0 titre d'exemple, l\u00e0, j'ai besoin de leur soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:16:59 > 20:17:07) [93%] : \r\nD\u00e9rive Maillard, le probl\u00e8me c'est le seuil parfois pour 100 francs de salaire de plus, on a droit \u00e0 aucun subsides aucune aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:17:07 > 20:18:12) [92%] : \r\nOui c'est vrai c'est c'est 10 ans de travail pour \u00e9liminer les effets de seuil chez moi et \u00e7a co\u00fbte cher, il faut enfin il faut pas croire que c'est une solution pour d\u00e9penser moins d'argent, il faut commencer justement accept\u00e9 de donner parfois quelque chose \u00e0 quelqu'un qui est au travail, c'est \u00e7a : nous avons fait, par exemple dans mon canton, les prestations compl\u00e9mentaires pour familles c'est justement pour ces femmes, souvent, souvent des femmes, la majorit\u00e9 de celles qui re\u00e7oivent ces aides, ce sont des femmes qui \u00e9l\u00e8vent seules des enfants, nous avions un quart des familles monoparentales, \u00e0 l'aide sociale et c'est c'est vrai d'ailleurs dans la plupart des cantons, alors que la plupart travaillent et au lieu d'avoir une logique d'aide sociale, d'assistance, on a d\u00e9cid\u00e9 de leur donner les prestations compl\u00e9mentaires qui au fond permettent de cumuler un revenu du travail et une prestation de soutien qui est de quelques centaines de francs 800 francs moyenne mais qui permet justement de garder la t\u00eate hors de l'eau et de gagner plus qu'\u00e0 l'aide sociale en ayant un travail, un des gros probl\u00e8mes, c'est les PC et prestations, c'est des gens qui ont travaill\u00e9, qui ont accumul\u00e9 un petit 2\u00e8me, pilier, ce 2\u00e8me, pilier les mets au-dessus des limites des PC mais l\u00e0, ils auront un succ\u00e8s partiel pour l'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:18:12 > 20:18:27) [93%] : \r\nDans les cantons, \u00e7a d\u00e9pend lesquels, ce sera 200 francs 250 francs maximum, alors que la prime co\u00fbte beaucoup plus cher les frais dentaires seront \u00e0 leur charge les frais de lunettes aussi et donc ils vont se retrouver souvent plus vieilliront avec moins d'argent que ceux qui sont PC quand m\u00eame, on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:18:27 > 20:18:29) [90%] : \r\nEn tout cas vous travaillez donc travailler sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:18:30 > 20:18:49) [90%] : \r\nJ'insiste dessus, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, c'est illusoire de pr\u00e9tendre ou de faire croire que ceux qui re\u00e7oivent quelque chose, les gens qui sont PC les gens qui sont subsides vivent tellement mieux, il faut arr\u00eater avec cette petite musique, il faut assumer dans ce pays qui est prosp\u00e8re, on doit un petit peu soulager un peu plus de monde avec des m\u00e9canismes cibl\u00e9 de redistribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:18:49 > 20:18:57) [90%] : \r\nAlors, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, sa derni\u00e8re question pour vous, on a l'impression qu'on aurait le m\u00eame pouvoir d'achat en \u00e9tant au social ou \u00e0 AI, \u00e0 quoi \u00e7a sert de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:18:58 > 20:20:06) [89%] : \r\n\u00e7a rejoint sur ce point l\u00e0, je pense que c'est aussi un aspect qu'on n'a pas beaucoup Evreux \u00e9voquer ce soir-l\u00e0 tout parler de 2001 domine avec 2 personnes qui travaillent et intuitivement lundi de personnes travaillent \u00e0 100 pourcent mais mais en fait la r\u00e9alit\u00e9, c'est souvent monsieur travaille \u00e0 100 pourcent ou ou 90 pourcent et et puis madame travaille \u00e0 40 pourcent et et le probl\u00e8me de la de la progression de fiscal, le probl\u00e8me de la perte de ses subsides pour revenir \u00e0 cette question se posera qui vient c'est fait que si vous passez de 40 pourcent \u00e0 \u00e0 60 pourcent vous vous auriez peut-\u00eatre 1000 francs de plus mais c'est pas 1000 francs tax\u00e9 \u00e0 \u00e0 votre taux de d'imposition moyen vous aviez mais c'est juste en dessus et \u00e7a fait effectivement des taux d'imposition qui sont pr\u00e8s de dans certaines villes, il y a une \u00e9tude de Madame la professeur Monique avec l'air de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall qui manquent dans \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Saint-Gall, il y a plein de cas de situations o\u00f9 vous gagnez 1000 francs de plus si vous voulez, c'est 800 francs sur la table, il y a seulement 200 francs derri\u00e8re et donc, \u00e7a, \u00e7a, c'est une sorte de plafond invisible pour la classe moyenne inf\u00e9rieure parce que travailler un peu plus pour sortir de cette classe moyenne inf\u00e9rieure, \u00e7a, \u00e7a vaut pas la peine, donc l\u00e0 il faut vraiment lyc\u00e9e je suis d'accord avec vous Monsieur Maillard \u00e7a prendra du temps mais \u00e7a prend un peu de l'argent, mais vraiment il faut lisser \u00e7a et ensuite on aura r\u00e9pondu \u00e0 cette que cette personne qui a pos\u00e9 cette question, \u00e7a vaudra la peine de travailler plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:20:06 > 20:20:16) [87%] : \r\nLa France, \u00e7a vaut la peine de travailler ou plut\u00f4t de travailler ou travailler plus de d'\u00eatre \u00e0 toujours j'aimerais, j'aimerais qu'on j'aimerais bien qu'on avance un petit peu dans le d\u00e9bat mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:20:16 > 20:20:30) [93%] : \r\nSi on a beaucoup parl\u00e9 de la classe moyenne en Suisse mais cette classe moyenne, on en parle aussi en Angleterre avec le break sites on en parle aux \u00c9tats-Unis avec l'\u00e9lection de Donald Trump, on en parle aussi avec le ph\u00e9nom\u00e8ne Marine Le Pen en France.\r\nPetit rappel avec Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:20:32 > 20:20:44) [91%] : \r\nLa classe moyenne c'est elle qui feraient entendre son m\u00e9contentement un peu partout en Grande-Bretagne par exemple, c'est elle qui aurait dit oui au break vite un vote qui serait l'expression de ses craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:20:45 > 20:20:50) [89%] : \r\nLes immigrants arrivent ici avec toute la famille et nous devons une minorit\u00e9 moi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:20:51 > 20:21:10) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis aussi, l'\u00e9lection de Donald Trump eux seraient le fait de la classe moyenne, une classe qui l'a dragu\u00e9e pendant la campagne \u00c9douard providing mais nous allons soulager fiscalement la classe moyenne et la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains, il va y avoir une diminution d'imp\u00f4t majeur oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:21:11 > 20:21:21) [95%] : \r\nDes promesses \u00e0 toute une cat\u00e9gorie de la population qui gardent le souvenir de la crise des subprime en 2008 et qui redoutent que mondialisation rime avec pr\u00e9carisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:21:23 > 20:21:41) [93%] : \r\nLa mondialisation fait du bien en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 chaque pays, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque pays, il y a des gens qui perdent et on a compl\u00e8tement ignor\u00e9 cette cat\u00e9gorie de gens qui perdaient, et c'est une erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite par tous ces gens partout dans le monde sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e2cheux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:21:42 > 20:21:52) [89%] : \r\nLa classe moyenne aurait-elle repris le pouvoir en tout cas, elle parvient \u00e0 s'inviter au World \u00e9conomique Forum \u00e0 Davos ou m\u00eame le FMI s'inqui\u00e8te de ces signes de d\u00e9fiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:21:52 > 20:22:14) [84%] : \r\nBon aura oui en croyant, quand vous avez tr\u00e8s Chris quand vous avez un signal fort, avec des \u00e9lecteurs qui disent non, non et je veux dire c'est vraiment le moment de se demander quelle politique on peut mettre en place qu'est-ce qu'on peut faire plus, moi, quelles mesures on peut prendre pour limiter les in\u00e9galit\u00e9s quel filet social, on doit avoir info pipeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:22:14 > 20:22:20) [95%] : \r\nAutrement dit : comment aider cette fameuse classe moyenne m\u00eame la patronne du FMI pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:22:25 > 20:22:38) [90%] : \r\nAlors, Kevin, vous nous avez rejoint, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise est-ce que vous faites un parall\u00e8le entre autres le break Seat ou encore le ph\u00e9nom\u00e8ne Marine Le Pen en France et puis l'UDC, j'ai envie de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:22:38 > 20:22:44) [93%] : \r\nC'est difficile de faire un parall\u00e8le que l\u00e0- dessus, mais effectivement, on peut observer une tendance, c'est-\u00e0-dire qu'en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:22:44 > 20:22:47) [84%] : \r\nParce que le prix, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette classe moyenne qui se sent d\u00e9laiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:22:47 > 20:23:35) [87%] : \r\nAlors probablement qu'il y a de la classe moyenne qui t\u00e9moigne en fait savoir son d\u00e9saccord des orientations politiques des grandes orientations politiques dans le monde et qu'il y a pas souhait\u00e9 en Angleterre, poursuivait Union europ\u00e9enne qui a vot\u00e9 break City qui a vot\u00e9 Trump qui est tent\u00e9 en France par Marine Le Pen, et puis je dirais dans mon parti, a d\u00fb laisser depuis le succ\u00e8s de l'UDC, c'est 15 derni\u00e8res ann\u00e9es mais il est vieux, \u00e0 ce renforcement dans son lectorat de la classe moyenne qui est un groupe qui ne se retrouvent pas dans les les grandes aspirations de la globalisation h\u00e9 oui, donc on a cet \u00e9lectorat qui ne renforceront parce qu'elle retrouve dans du d\u00e9c\u00e8s, un discours coh\u00e9rent sur le protectionnisme sur la souverainet\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9, en fait de voir aussi nos fronti\u00e8res comme \u00e9tant un moyen de prot\u00e9ger la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:23:35 > 20:23:39) [93%] : \r\nNicolas Bouzou votre regard l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:23:41 > 20:26:25) [92%] : \r\nOui, je crois que ce qu'a dit Charles dans votre reportage est tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire qu'en effet la conjugaison de la mondialisation et de et de l'innovation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement positifs au niveau global, \u00e7a a permis d'apporter de de la croissance des revenus des emplois surtout dans des pays comme la Suisse, qui sont des pays qui n'ont pas de probl\u00e8me de march\u00e9 du travail, \u00e0 la diff\u00e9rence de la France, par exemple, mais \u00e7a a affect\u00e9 les classes moyennes ou quand \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas parce que j'entends bien le fait comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e, il y a quelques quelques instants que les classes moyennes arrive quand m\u00eame \u00e0 subsister mais \u00e0 minima, tout ceci les inqui\u00e8tent sur leur avenir, c'est-\u00e0-dire que quand vous n'avait pas de sentiment de d\u00e9classement, vous avez au moins une anticipation de de d\u00e9classement et c'est tr\u00e8s clairement ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, au Royaume-Uni, ce qui se passe, sans doute en Suisse, ce qui s'est pass\u00e9 en France et en effet, \u00e0 chaque fois que vous avez ce type de p\u00e9riode un mondialisation coupl\u00e9 \u00e0 A2A de l'innovation, h\u00e9 bien vous avez une mont\u00e9e du populisme du nationalisme, le 10 du 19\u00e8me si\u00e8cle est assez embl\u00e9matique, le 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la fois un grand mouvement de transformation de de l'\u00e9conomie et en m\u00eame temps cette une p\u00e9riode pendant laquelle on a vu monter le le nationalisme et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s exactement ce que l'on voit aujourd'hui en France ce qu'on a vu aux \u00c9tats-Unis le le break, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu plus compliqu\u00e9, mais permettez-moi aussi de de vous dire que c'est quelque part un \u00e9chec pour les gens comme moi qui rejettent que nationalisme, c'est-\u00e0-dire que ce que nous devons maintenant faire comprendre, c'est que, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une soci\u00e9t\u00e9 qui est une soci\u00e9t\u00e9 parfaitement d\u00e9mocratique, une soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e, une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, on peut remettre en marche l'ascenseur social, et on peut prot\u00e9ger les classes moyennes par une bonne fiscalit\u00e9 par un bon syst\u00e8me de formation \u00e0 la fois de de formation initiale et de formation permanente froid que l'on quand comme moi on n'est pas nationaliste et et je suis pardonnez-moi de vous dire, mais quasiment malade de voir la la la probabilit\u00e9 croissante de voir Marine peine gagner l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans mon pays, parce que, malheureusement, \u00e7a n'est pas aujourd'hui le plus probable mais c'est devenu quelque chose qui est possible ce qui semblait compl\u00e8tement impossible il y a quelques mois, est devenu possible aujourd'hui, h\u00e9 bien il faut absolument que nous qui aimons la mondialisation, l'innovation, l'\u00e9conomie de march\u00e9, nous reprenions l'initiative et nous adressions un message assez classe moyenne en leur disant : nous allons nous occuper de vous, nous allons avoir des d\u00e9bats politiques qui sont vraiment en votre direction en mati\u00e8re de logement, de sant\u00e9, de fiscalit\u00e9 ou d'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:26:25 > 20:26:30) [92%] : \r\nDonc l'importance d'\u00e9couter la classe moyenne, au risque de faire le lit du populisme Monsieur Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:26:30 > 20:27:16) [89%] : \r\nAlors j'ai j'ai envie juste prendre un \u00e9l\u00e9ment de ce qu'a dit Monsieur Anger, c'est la question du protectionnisme, il a \u00e9voqu\u00e9 sa comme un des qui UDC c'est juste le contraire, l'UDC, le parti le moins protectionnistes qui soit, c'est au contraire partie tr\u00e8s lib\u00e9rale Monsieur Blocher est tr\u00e8s lib\u00e9rale, il a vot\u00e9 tous les trait\u00e9s de libre- \u00e9change, j'\u00e9tais de ceux qui \u00e9taient contre le fait qu'on abandonne le contingentement laitier dans l'agriculture, l'id\u00e9e c'\u00e9tait pour \u00e0 l'\u00e9poque, donc tout \u00e7a, c'est justement la nouveaut\u00e9 qui vient aujourd'hui, c'est le retour d'une volont\u00e9 de protectionnisme, c'est-\u00e0-dire d'une fronti\u00e8re qui n'est pas seulement l\u00e0 pour m\u00e9moire mais qui sert \u00e0 r\u00e9guler les \u00e9changes \u00e9conomiques, \u00e7a c'est tr\u00e8s fort dans la la la la victoire de 3, au-del\u00e0, tous les exc\u00e8s, toutes les outrances, il y a \u00e7a, il y a \u00e7a aussi dans les dans les d\u00e9bats autour de l'Europe, l'Europe est un des plus un des espaces qui plus lib\u00e9ralis\u00e9 Calais qui a le moins r\u00e9guler les \u00e9changes \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:27:16 > 20:27:20) [65%] : \r\nEt l\u00e0 je suis en Suisse monsieur Maillard se sensibilit\u00e9 cette mondialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:27:20 > 20:27:49) [92%] : \r\nJe dirais que en Suisse, nous avons \u00e0 faire attention, on a un mod\u00e8le \u00e9conomique et social qui est quand m\u00eame prosp\u00e8re, il faut quand m\u00eame le dire, et les gens d'ailleurs le voient bien, ils ont pas trop envie de copier les pays qui nous entourent, ils savent que nous avons entre l'apprentissage les PME un tissu \u00e9conomique diversifi\u00e9, nous avons des choses qui sont encore solides, il faut le prot\u00e9ger, il faut d\u00e9m\u00e9nager, c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais d'accord avec l'id\u00e9e qu'il nous faudra des conditions cadre fiscal qui soit am\u00e9nag\u00e9 qui soit compatible avec les exigences de l'OCDE, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:27:49 > 20:28:14) [90%] : \r\nHistoire relativement mod\u00e9r\u00e9, mais alors il faut vraiment que la droite suisse comprennent UDC PLR qu'on doit parler aux gens et qu'on peut pas dire aux gens : votre avenir, c'est la peur du lendemain, c'est la peur de l'emploi, c'est la pr\u00e9carit\u00e9, c'est la peur pour vos retraites c'est esp\u00e8ce de message de peur qui depuis 20 ans, ont toutes les \u00e9conomies occidentales, comme si tout ce qu'on avait acquis tout ce que nos grands- parents ont r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir, \u00e7a devenait du luxe impayable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:28:14 > 20:28:17) [85%] : \r\nEt c'est \u00e7a que je rel\u00e8ve possible en particulier qui a fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:28:17 > 20:28:24) [90%] : \r\nLes partis socialistes a bien fait de faire ce combat parce que ce combat maintenant Isabelle enfin \u00e0 d\u00e9battre de des choses s\u00e9rieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:28:24 > 20:28:29) [73%] : \r\nLa chose, alors \u00e0 droite et c'est peut-\u00eatre peu peupl\u00e9 et on vous r\u00e9pond monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:29 > 20:28:59) [88%] : \r\nDe de soutenir les gens sans aucune arrogance, monsieur alors je crois que le Parti lib\u00e9ral radical, c'est parler aux gens, puisque l'derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il a \u00e9t\u00e9 l'un des partis qui a \u00e9t\u00e9 l'un des vainqueurs des \u00e9lections qui ont aucune fiert\u00e9, je constate que nous ne savons parler aux gens, mais je le fais pas le reste, ce que vous l'avez dit, pour le reste, j'ai pass\u00e9 je partage enti\u00e8rement ce que ce que ce qui est fondamental, c'est la formation, il faut une, il faut que nous maintenions notre notre tissu de formation qui fait la fiert\u00e9 nous pays et de nombreuses autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:28:59 > 20:29:00) [77%] : \r\n\u00e7a va rassurer la moyenne Sam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:29:00 > 20:30:08) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est sur la classe moyenne, parce que \u00e7a va lui garantir que lorsqu'il se forme et qui fait de la formation continue, elle peut garder les emplois, mais cela \u00e9tant, sur ce ce ce que vous appelez le populisme qui s'exprime en Angleterre, en France, aux \u00c9tats-Unis, moi j'aimerais dire que je me sens \u00e0 l'abri de ce genre de choses pourquoi, parce que la classe moyenne, toutes les autres classes de la population s'exprimer dans les urnes, 4 fois par ann\u00e9e et c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, non, on est sous la surveillance permanente des gens qui nous disent chaque trimestres, ce qu'il pense de ce que nous faisons, donc il y a, il y a une participation constante \u00e0 la politique qui finalement permettent d'\u00e9viter ce genre de de rancoeur que l'on voit dans d'autres pays o\u00f9 tout \u00e0 coup on s'exprime, une fois tous les 4 ans et c'est de du du ras-le-bol accumul\u00e9 qui am\u00e8ne \u00e0 ce genre de de pneumatiques \u00e0 ce genre d'extr\u00eame et je crois qu'en Suisse et l'UDC fait partie de de ce de ce pays, le compromis, nous essayons de pr\u00e9senter au PAOK des solutions qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, et lorsque le pape n'est pas d'accord, h\u00e9 bien il nous dit : quel merveilleux syst\u00e8me qui \u00e0 mon avis permet pr\u00e9cis\u00e9ment de nous mettre \u00e0 l'abri de ce genre d'exc\u00e8s que nous voyons dans d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:30:08 > 20:30:09) [84%] : \r\nUne rang\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:30:09 > 20:30:48) [87%] : \r\nMais le temps ne se mani\u00e8re me fait sourire parce qu'il oublie un peu vite Monsieur Maillard c'est finalement son parti \u00e9tait le complice de l'ouverture de nos fronti\u00e8res de la de la finalement de la de la situation de pr\u00e9carit\u00e9 qui qui qui p\u00e8se beaucoup de Suisses aujourd'hui d'ailleurs, une grande partie de l'\u00e9lectorat de gauche aujourd'hui votent plus du tout le parti socialiste, monsieur retrouve plut\u00f4t dans l'UDC parce que nous les avons pratiqu\u00e9 sur ces questions- l\u00e0 et c'est \u00e7a aujourd'hui votre le ton que vous employez, t\u00e9moigne un peu de cette, de cette nervosit\u00e9 qui est celle du parti soliste en entier vous avez quitt\u00e9 la classe moyenne, vous \u00eates devenu un parti qui repr\u00e9sentait les classes sup\u00e9rieures, les classes intellectuelles et aujourd'hui vous avez de la peine \u00e0 vous rendre compte que cet \u00e9lectorat l\u00e0 vous l'avez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:30:48 > 20:30:55) [89%] : \r\nJ'ai 10 ans moi je parle, je suis pas venu l\u00e0 pour parler au nom du Parti socialiste, je suis un \u00e9lu, j'ai fait tout \u00e7a Monsieur dans le go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:30:55 > 20:30:56) [81%] : \r\nVous \u00eates accessoirement social vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:30:56 > 20:31:00) [88%] : \r\nMais c'est la socialiste pleinement social et je le resterai jusqu'\u00e0 ma mort, donc il a pas dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:31:01 > 20:31:02) [72%] : \r\nLes syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:31:02 > 20:32:11) [86%] : \r\nNous sommes d\u00e9chir\u00e9s aussi attach\u00e9 aux valeurs du monde du travail, nous sommes dans le canton de Vaud, monsieur Grangier, vous le savez, encore un parti fort avec une base ouvri\u00e8re forte nos meilleurs scores on les fait \u00e0 Renan \u00e0 Sainte-Croix en effet pas dans les, dans les r\u00e9gions ais\u00e9es et, donc, et donc m\u00eame si on a aussi un \u00e9lectorat dans ces r\u00e9gions-l\u00e0, donc on est un parti qui est rest\u00e9 proche du New populaire, peut-\u00eatre aussi parce que j'ai un tout petit peu rappel\u00e9 justement cet ancrage historique que nous devons d\u00e9fendre et que je me suis battu sur des choses concr\u00e8tes, moi ce qui me ce qui me navre, je vous ai parl\u00e9 contingentement laitier et puis vous faites une une grande messe sur la question des des D il y a fraude la rel\u00e8ve de la circulation, allez aux circulations monsieur, monsieur Grangier, votre parti a voter compte la loi qui lutte, qui devait lutter contre le travail au noir, \u00e7a c'est la principale concurrence sur le march\u00e9 du travail, c'est des gens qui viennent en situation ill\u00e9gale, qui n'ont aucun risque et ils sont ces gens, voyez, c'est \u00e7a, il faut parler, il faut faire, il faut juste politico- juste \u00e9couter le l'important : l'UDC un il y a m\u00eame des gens sur le c'est un recours contre la loi sur le travail au noir, seul parti avoue : il faut corriger les erreurs non Daniel que vous n'\u00eates pas contre le travail au noir, \u00e7a veut dire que vous n'\u00eates pas compte ce qui est justement d\u00e9gradent le plus, le march\u00e9 du travail et vous voyez, il faut arr\u00eater \u00e7a, faut \u00eatre concret pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:32:11 > 20:32:14) [83%] : \r\nVous verrez avec la ma\u00eetresse avec le S\u00e9nat, il y a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:32:14 > 20:32:20) [89%] : \r\nLe fait qu'on aime la politique, c'est d'\u00eatre concret, de trouver des compromis et puis faire avancer un peu, mais c'est maintenant, voyez les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:32:20 > 20:32:31) [88%] : \r\nMonsieur Meierhans vous qui est aussi, qui est aussi, qui est aussi engag\u00e9 dans un parti, le PDC qu'est-ce que vous dites-vous par rapport \u00e0 ce risque populiste en Suisse, ce qui vous semble r\u00e9elle ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:32:31 > 20:33:21) [87%] : \r\nMais je pense que Monsieur L\u00fcscher a dit, tr\u00e8s importante, le poste de surveillance de prix est le fruit d'une initiative populaire, le gouvernement ne voulait pas de Monsieur Prix le Parlement ne voulait pas de Monsieur Prix le peuple et les comptes, on voulait un monsieur et maintenant il est l\u00e0, donc ce que monsieur Luscher a dit : c'est tr\u00e8s important, on est pas en effet aussi longtemps que la classe moyenne fait 60 pourcent ne ne op\u00e9ration un peu \u00e0 l'abri de ces d\u00e9veloppements, parce qu'on on a ses instruments d'initiative de r\u00e9f\u00e9rendum, qui permet au peuple de se faire entendre et peut-\u00eatre aussi \u00e0 Monsieur Prix qui a la voiture pour l'\u00eatre ouverte et qui r\u00e9pond \u00e0 tous les laiteries re\u00e7oit ce qu'il faut aussi une sorte de, de, de, de relais avec entre la Berne f\u00e9d\u00e9rale et les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:33:21 > 20:33:27) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, bah, nous voici presque arriv\u00e9 au terme de ce d\u00e9bat et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:33:31 > 20:33:53) [89%] : \r\nEt on parle de la classe moyenne depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission et ce qui est assez piquant en politique en g\u00e9n\u00e9ral, c'est de constater que tous les partis de droite comme de gauche, se revendique les d\u00e9fenseurs de la classe moyenne, alors je vais demander en guise de conclusion \u00e0 mes 2 invit\u00e9s principaux pourquoi dans le fond, ils seraient les meilleurs pour d\u00e9fendent cette classe moyenne Christian L\u00fcscher pourquoi \u00e0 droite est-ce que vous d\u00e9fendrez mieux qu'\u00e0 gauche, c'est une classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:33:53 > 20:34:27) [93%] : \r\nD'abord, je dirais, en toute humilit\u00e9 qu'on peut parler, d\u00e9fend tout seul, on a besoin dans ce pays de s'\u00e9couter, de s'entendre, nous venons avec un certain nombre de solutions qui sont des solutions d'imposition individuelle de d\u00e9duction fiscale dans le domaine des gardes d'enfants, nous venons aussi avec un \u00c9tat Asfeld, c'est-\u00e0-dire une ma\u00eetrise des co\u00fbts, parce que l\u00e0 aussi, si l'\u00c9tat, les d\u00e9penses de l'\u00c9tat explose : qui va payer la note \u00e0 la fin, c'est \u00e9videmment la classe moyenne et donc nous estimons avoir un certain nombre de solutions, mais nous le faisons, je le r\u00e9p\u00e8te, on ne en toute modestie, en toute humilit\u00e9, parce que nous devons nous mettre \u00e0 table et trouver des solutions ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:34:27 > 20:34:31) [97%] : \r\nInt\u00e9rim ailleurs m\u00eame question \u00e0 vous est-ce que c'est la gauche qui d\u00e9fend le mieux la classe moyenne dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:34:32 > 20:35:04) [90%] : \r\nD'accord, monsieur Luscher, il faut, il faut vraiment que les grandes forces politiques nous sommes-nous, historiquement, les repr\u00e9sentants du monde du travail du monde ouvrier et nous continuons \u00e0 l'\u00eatre, mais nous avons besoin \u00e0 chaque grande avanc\u00e9e historique, nous avons besoin d'un compromis et c'est \u00e7a qui manque aujourd'hui la politique f\u00e9d\u00e9rale a perdu l'art du compromis, l'affaire de la gu\u00e9rilla 3 il montre \u00e7a la veille, elle s'est faite sur un compromis, les grandes avanc\u00e9es \u00e9conomiques et sociales, ces 30 glorieuses que vous avez d\u00e9crite, c'\u00e9tait peut-\u00eatre l'\u00e9poque de la politique ennuyeuse, mais enfin \u00e7a marche quand m\u00eame vachement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:35:04 > 20:35:10) [83%] : \r\nEt \u00e7a, je pense, une \u00e0 dire que nous sommes d'accord sur la loi d'application du 9 f\u00e9vrier c'est bien, c'est par disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:35:11 > 20:35:13) [84%] : \r\nPour inonder le compromis existant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:35:13 > 20:35:36) [90%] : \r\nIl avait compris h\u00f4tel pour pour aller pour pour aller, non pas dans le sens de monsieur Grangier parce que il est jamais pour \u00e7a mais une meilleure r\u00e9gulation du march\u00e9 du travail avec des meilleures mesures d'accompagnement sera peut-\u00eatre parfaitement dans cet accord, mais c'est bien, il faut continuer comme \u00e7a, l'affaire de la gu\u00e9rilla 3 si on retravaille, il faut que ce soit l'occasion d'un bon compromis, o\u00f9 la gauche a m\u00eame des solutions et o\u00f9 la droite les \u00e9coutes parce que c'est que comme \u00e7a qu'on peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:35:36 > 20:35:38) [82%] : \r\nAlors, en tout cas une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:35:38 > 20:35:40) [82%] : \r\nToujours pr\u00eate \u00e0 entendent la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:35:40 > 20:35:56) [89%] : \r\nL'avenir, l'avenir le dira, on suivra s'en tout cas au niveau du Parlement, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait mission merci particulier vous Nicolas Bouzou d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres depuis Paris, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis et puis la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat Infrarouge on change compl\u00e8tement de Tema.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:35:56 > 20:36:09) [95%] : \r\nNous int\u00e9resserons Fran\u00e7ois avec cette question est sympa populiste ou populaire au menu des reportages et un d\u00e9bat, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T00:56:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580622", "title": "Classes moyennes internationales", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et d'EVN sur les frustrations des classes moyennes mondiales exprim\u00e9es lors de votes comme le Brexit ou l'\u00e9lection du populistes am\u00e9ricains Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703583046", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois chef de l'Action sociale, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, membre d'Avenir suisse, Stefan Meierhans, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Surveillance des prix, Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\n\nEn duplex depuis Paris : Nicolas Bouzou, essayiste et \u00e9conomiste.\n \nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  Christian Luescher et Pierre-Yves Maillard r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1582883", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680651", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029074", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1578373", "internalArchiveId": "AA1702578511", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-21T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8407264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8407271.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: l\u2019Eglise russe a 150 ans", "NE: les districts ont \u00e9t\u00e9 abolis", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Les jeunes alpinistes du Club Alpin suisse rejoignent leur camp de base dans l\u2019Himalaya", "VS: des scientifiques \u00e9tudient les avalanches dans un laboratoire dans le vallon d\u2019Arbaz", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Elle est actuellement en pleine r\u00e9novation.", "Cette d\u00e9cision du Grand Conseil pourrait changer les futures \u00e9lections dans le canton.", "Leur voyage est p\u00e9rilleux et impr\u00e9visible.", "Ils analysent les coul\u00e9es de neige depuis 20 ans dans un bunker."], "variantIds": ["ece-8297524", "ece-8297946", "ece-8297948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T06:40:12Z", "subTitles": ["19:01:01:06  19:01:18:20\r\n...\r\n\r\n19:01:18:22  19:01:25:07\r\n     -C'est un bunker perdu \r\n    pr\u00e8s d'Anz\u00e8re, en Valais.\r\n\r\n19:01:25:09  19:01:30:02\r\n     Il a ouvert ses portes\r\n     au public aujourd'hui.\r\n\r\n19:01:30:04  19:01:33:19\r\n   C'est un laboratoire unique\r\npour \u00e9tudier les coul\u00e9es de neige.\r\n\r\n19:01:34:03  19:01:39:10\r\n  -Les hommes risquent de rester\r\n un ou deux jours dans le bunker.\r\n\r\n19:01:39:22  19:01:43:03\r\n-Avec ses coupoles et ses ic\u00f4nes,\r\n\r\n19:01:43:05  19:01:48:00\r\n    l'Eglise russe de Gen\u00e8ve\r\n    est un bijou de 150 ans.\r\n\r\n19:01:48:02  19:01:53:11\r\n      Des documents in\u00e9dits\r\n         sont pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:01:55:00  19:02:06:14\r\n    -On a les d\u00e9cisions prises\r\n par le tsar, par l'Eglise russe.\r\n\r\n19:02:08:07  19:02:11:18\r\n  -La grande aventure continue.\r\n\r\n19:02:11:20  19:02:20:08\r\n  Nous arpenterons les chemins\r\nsauvages des montagnes de Chine.\r\n\r\n19:02:26:16  19:02:28:06\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:02:28:08  19:02:31:20\r\n      On part pour Neuch\u00e2tel\r\n    o\u00f9 le Grand Conseil a pris\r\n\r\n19:02:31:22  19:02:36:15\r\n  une d\u00e9cision qui pourrait changer\r\nles futures \u00e9lections dans le canton.\r\n\r\n19:02:36:17  19:02:38:19\r\n   Les districts ont \u00e9t\u00e9 abolis.\r\n\r\n19:02:38:21  19:02:42:12\r\nUn \u00e9chelon entre canton et commune\r\n        dont on parle peu,\r\n\r\n19:02:42:14  19:02:45:16\r\n   mais dans un contexte tendu \r\n   entre haut et bas du canton,\r\n\r\n19:02:45:18  19:02:48:09\r\n     ce geste est symbolique.\r\n\r\n19:02:50:03  19:02:52:22\r\n   -Neuch\u00e2tel, canton divis\u00e9.\r\n\r\n19:02:53:00  19:02:58:02\r\n   Le Grand Conseil a tranch\u00e9:\r\n   les districts, c'est fini !\r\n\r\n19:02:58:04  19:03:02:13\r\n Aux \u00e9lections du Grand Conseil,\r\n          actuellement,\r\n\r\n19:03:02:15  19:03:06:07\r\n        les \u00e9lecteurs votent\r\npour les candidats de leur district.\r\n\r\n19:03:06:09  19:03:08:17\r\n  D\u00e8s 2021, ils pourront voter \r\n  pour n'importe quel candidat.\r\n\r\n19:03:08:19  19:03:12:08\r\n     -Les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus \r\n     par l'ensemble du canton.\r\n\r\n19:03:12:10  19:03:17:05\r\n   Nous pensons que \u00e7a donnera le\r\nsentiment d'un canton davantage uni.\r\n\r\n19:03:17:07  19:03:23:12\r\n      C'est un premier pas,\r\n  il y en aura d'autres \u00e0 faire.\r\n\r\n19:03:23:14  19:03:27:11\r\n     -Deux heures de d\u00e9bat,\r\n      et le verdict tombe:\r\n\r\n19:03:27:13  19:03:34:00\r\n victoire du Conseil d'Etat et de \r\nson slogan: \"Un canton, un espace\".\r\n\r\n19:03:34:02  19:03:40:06\r\n    -C'est important de montrer\r\n  que le canton veut avancer uni.\r\n\r\n19:03:40:08  19:03:44:14\r\n  -On fait croire \u00e0 la population\r\n\r\n19:03:44:16  19:03:47:15\r\n         qu'on va r\u00e9gler\r\nle probl\u00e8me de coh\u00e9sion cantonale,\r\n\r\n19:03:47:17  19:03:50:11\r\n      alors qu'on n'a pas eu\r\n        de grands d\u00e9bats.\r\n\r\n19:03:50:13  19:03:55:01\r\n C'est la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re \r\nqui privil\u00e9gie certaines communes,\r\n\r\n19:03:55:03  19:04:01:11\r\n c'est la r\u00e9partition des emplois\r\n cantonaux dans les districts...\r\n\r\n19:04:01:13  19:04:06:15\r\n    -Les Neuch\u00e2telois auront\r\nle dernier mot, le 24 septembre.\r\n\r\n19:04:08:17  19:04:12:21\r\n-Les autorit\u00e9s bernoises statuaient\r\n      sur la gr\u00e8ve de la faim\r\n\r\n19:04:12:23  19:04:15:16\r\n   du forcen\u00e9 de Bienne Peter K.\r\n\r\n19:04:15:18  19:04:20:15\r\nMais avant, le plan de r\u00e9gularisation\r\n     des sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:25:07  19:04:30:07\r\n-Gen\u00e8ve a fait le bilan d'un projet\r\nde r\u00e9gularisation des sans-papiers.\r\n\r\n19:04:30:09  19:04:34:19\r\n    L'ann\u00e9e pass\u00e9e, pr\u00e8s de 600\r\nclandestins ont re\u00e7u leur permis B.\r\n\r\n19:04:34:21  19:04:38:10\r\n   Les candidats remplissaient\r\n   des crit\u00e8res assez pr\u00e9cis:\r\n\r\n19:04:38:11  19:04:41:14\r\n5 ans de s\u00e9jour pour des familles\r\n  avec des enfants scolaris\u00e9s,\r\n\r\n19:04:41:16  19:04:43:08\r\n     10 ans pour les autres.\r\n\r\n19:04:43:10  19:04:46:16\r\nBonne int\u00e9gration, pas d'ant\u00e9c\u00e9dent\r\ncriminels et autonomie financi\u00e8re.\r\n\r\n19:04:47:02  19:04:50:15\r\n     -On est dans une solution\r\n    pragmatique mais novatrice.\r\n\r\n19:04:50:17  19:04:55:04\r\n  Il faut trouver des solutions \u00e0\r\nun probl\u00e8me qu'on a refus\u00e9 de voir.\r\n\r\n19:04:55:06  19:04:59:04\r\n      J'ai la responsabilit\u00e9\r\n    de faire respecter la loi.\r\n\r\n19:04:59:12  19:05:06:17\r\n-Le centre pour requ\u00e9rants d'asile\r\n             d\u00e9bout\u00e9s\r\n\r\n19:05:06:19  19:05:11:10\r\nqui ouvrira ses portes en Singine\r\n continue de susciter la col\u00e8re.\r\n\r\n19:05:11:11  19:05:15:01\r\nUn groupe d'habitants souhaite cr\u00e9er\r\n       une milice citoyenne.\r\n\r\n19:05:15:03  19:05:18:14\r\n  Avec un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone\r\nque les promeneurs composeraient\r\n\r\n19:05:18:16  19:05:21:05\r\n   s'ils se sentaient menac\u00e9s.\r\n\r\n19:05:21:16  19:05:24:07\r\n-On est l\u00e0 pour \u00e9viter des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:05:24:09  19:05:27:10\r\n        Si vous avez peur,\r\n    on vous am\u00e8ne \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:05:27:11  19:05:32:23\r\nSi l'agresseur est sur place, on peut\r\n lui dire d'aller dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n19:05:33:10  19:05:36:07\r\n-La police cantonale d\u00e9sapprouve\r\n           le projet.\r\n\r\n19:05:36:09  19:05:40:23\r\n  Elle rappelle que l'exercice \r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 est un m\u00e9tier.\r\n\r\n19:05:43:02  19:05:47:02\r\n   -Incarc\u00e9r\u00e9 depuis cinq ans,\r\n  le forcen\u00e9 de Bienne Peter K.\r\n\r\n19:05:47:04  19:05:50:20\r\n  a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim\r\n     le 19 janvier dernier.\r\n\r\n19:05:50:22  19:05:54:13\r\n   Il s'oppose \u00e0 son transfert\r\n   au p\u00e9nitencier de Thorberg,\r\n\r\n19:05:54:15  19:05:57:06\r\n          o\u00f9 il craint\r\n     une m\u00e9dication forc\u00e9e.\r\n\r\n19:05:57:08  19:06:02:03\r\n Les autorit\u00e9s bernoises se disent\r\npr\u00eates \u00e0 alimenter Peter K. de force\r\n\r\n19:06:02:05  19:06:05:09\r\n    mais privil\u00e9gient la voie\r\n du dialogue et esp\u00e8rent trouver\r\n\r\n19:06:05:11  19:06:07:15\r\n  une solution moins radicale.\r\n\r\n19:06:08:15  19:06:12:11\r\n-Le Salon de l'auto 2017 ouvrira\r\n     ses portes le 9 mars.\r\n\r\n19:06:12:13  19:06:19:12\r\n    Les organisateurs attendent\r\n180 exposants et 700'000 visiteurs.\r\n\r\n19:06:19:14  19:06:23:10\r\n    Une fr\u00e9quentation stable.\r\n\r\n19:06:24:17  19:06:27:23\r\n   -On ne cherche pas de record.\r\n\r\n19:06:28:01  19:06:33:18\r\n      On veut que le visiteur\r\n        se sente \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:06:33:20  19:06:40:03\r\n           Qu'il se dise\r\n     que c'\u00e9tait un bon salon.\r\n\r\n19:06:41:08  19:06:47:21\r\n    -148 premi\u00e8res mondiales\r\net europ\u00e9ennes seront pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n19:06:51:20  19:06:58:12\r\n    -En cette saison, l'\u00e9tude\r\n  des avalanches est importante.\r\n\r\n19:06:58:14  19:07:02:11\r\nEn Suisse, il existe un laboratoire\r\n       de recherche unique,\r\n\r\n19:07:02:13  19:07:05:14\r\n   dans le vallon d'Arbaz (VS).\r\n\r\n19:07:05:16  19:07:07:23\r\n  Sous leur bunker de b\u00e9ton arm\u00e9,\r\n\r\n19:07:08:01  19:07:11:11\r\n    les scientifiques analysent\r\n       les coul\u00e9es de neige.\r\n\r\n19:07:11:12  19:07:15:07\r\n   Stephen Mossaz les a suivis.\r\n\r\n19:07:16:16  19:07:19:21\r\n       -Je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \r\n      du centre de recherche,\r\n\r\n19:07:19:23  19:07:22:11\r\n     install\u00e9 dans un bunker.\r\n\r\n19:07:22:13  19:07:26:05\r\n           On se trouve\r\n  au bas d'une pente de 1'200 m.\r\n\r\n19:07:26:07  19:07:29:18\r\n     C'est ici qu'on d\u00e9clenche\r\n          des avalanches.\r\n\r\n19:07:29:20  19:07:35:14\r\n  Pierre Huguenin, depuis 1997, \r\n on a provoqu\u00e9 ici 20 avalanches.\r\n\r\n19:07:35:16  19:07:39:16\r\n     Est-ce qu'il faut r\u00e9unir\r\n      plusieurs conditions ?\r\n\r\n19:07:39:18  19:07:43:07\r\n         -Il faut d'abord\r\n       avoir assez de neige.\r\n\r\n19:07:43:09  19:07:48:03\r\nOn estime \u00e0 80 cm, 1 m\u00e8tre, la couche\r\n    sur la cr\u00eate de Cr\u00eata Besse.\r\n\r\n19:07:48:05  19:07:52:05\r\n         Et il faut avoir\r\n     50 cm de neige au bunker.\r\n\r\n19:07:52:07  19:07:57:12\r\nIl faut que la p\u00e9riode de neige soit\r\nsuivie d'une p\u00e9riode de beau temps.\r\n\r\n19:07:57:14  19:08:05:05\r\n   Et il faut pouvoir observer \r\n  le d\u00e9roulement de l'avalanche.\r\n\r\n19:08:05:07  19:08:10:08\r\n       -Qu'avez-vous appris\r\n   avec les donn\u00e9es collect\u00e9es ?\r\n\r\n19:08:10:10  19:08:15:20\r\n       -On a appris comment\r\n sont constitu\u00e9es les avalanches.\r\n\r\n19:08:15:22  19:08:20:08\r\n   Et on a mesur\u00e9 des param\u00e8tres\r\n      qui les caract\u00e9risent.\r\n\r\n19:08:20:10  19:08:26:05\r\n   Leur vitesse, leur densit\u00e9, \r\n  la pression qu'elles exercent.\r\n\r\n19:08:26:07  19:08:29:09\r\n            -On apprend\r\n   \u00e0 chaque fois quelque chose ?\r\n\r\n19:08:29:11  19:08:34:19\r\n   -Oui, car \u00e0 chaque fois, les\r\nconditions sont un peu diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:08:34:21  19:08:37:17\r\n   -A quoi servent ces donn\u00e9es ?\r\n\r\n19:08:37:19  19:08:41:12\r\n    -Il y a deux utilisations.\r\n\r\n19:08:41:14  19:08:47:02\r\nL'une sert \u00e0 mettre ces param\u00e8tres\r\n   sur des mod\u00e8les num\u00e9riques.\r\n\r\n19:08:47:04  19:08:52:10\r\n Et les ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie civil\r\n\r\n19:08:52:11  19:08:55:22\r\n            les utilisent\r\npour le dimensionnement des ouvrages.\r\n\r\n19:08:56:00  19:08:58:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:08:58:07  19:09:04:03\r\n    Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\nl'histoire de ce centre de recherche.\r\n\r\n19:09:08:20  19:09:14:06\r\n       -Ah, elle est belle !\r\n\r\n19:09:14:08  19:09:18:14\r\n-Ce spectacle, des scientifiques\r\n   se l'offrent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:09:18:16  19:09:20:17\r\n  En 1997, l'Institut national\r\n\r\n19:09:20:19  19:09:27:10\r\n    pour l'\u00e9tude de la neige et\r\ndes avalanches cr\u00e9e un laboratoire.\r\n\r\n19:09:27:11  19:09:30:19\r\nUn site et des technologies uniques.\r\n\r\n19:09:30:21  19:09:35:11\r\n    -On re\u00e7oit plusieurs mios \r\n   d'informations en 2 minutes.\r\n\r\n19:09:35:12  19:09:43:16\r\n  Il nous faudra deux \u00e0 trois mois\r\npour avoir des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n19:09:43:18  19:09:48:18\r\n  -Vitesse, densit\u00e9, temp\u00e9rature,\r\nchaque information est enregistr\u00e9e.\r\n\r\n19:09:48:20  19:09:54:05\r\n Des obstacles munis de capteurs \r\nsont install\u00e9s le long du couloir.\r\n\r\n19:09:54:07  19:09:58:16\r\n    L'hiver, les scientifiques\r\ns'installent sur le versant oppos\u00e9,\r\n\r\n19:09:58:18  19:10:02:23\r\n         dans un bunker\r\n    r\u00e9sistant aux avalanches.\r\n\r\n19:10:03:01  19:10:10:01\r\n  -Les hommes risquent de rester \r\n  plusieurs jours dans le bunker.\r\n\r\n19:10:10:03  19:10:15:08\r\n   C'est extraordinaire de voir\r\n cette masse vous arriver dessus.\r\n\r\n19:10:15:10  19:10:22:00\r\n           Moralement,\r\n    c'est tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n19:10:22:02  19:10:24:08\r\n  -Chaque ann\u00e9e, des avalanches\r\n\r\n19:10:24:10  19:10:28:15\r\n         sont provoqu\u00e9es\r\nselon des conditions sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:10:30:12  19:10:34:06\r\n        -Il y a diff\u00e9rents \r\n        types d'avalanches.\r\n\r\n19:10:34:08  19:10:37:22\r\n      Elles vont plus vite, \r\n     plus loin ou moins loin.\r\n\r\n19:10:38:00  19:10:41:11\r\nIl faut qu'on puisse les mod\u00e9liser.\r\n\r\n19:10:41:12  19:10:47:05\r\n    -Chaque d\u00e9clenchement attire\r\ndes scientifiques de toute l'Europe.\r\n\r\n19:10:47:07  19:10:51:17\r\n  Ces donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es en Valais\r\nseront utiles dans le monde entier.\r\n\r\n19:10:52:17  19:10:55:06\r\n -Damian Indermitte, \u00e7a fait 4 ans\r\n\r\n19:10:55:09  19:10:59:19\r\n        qu'on organise ici\r\n      des visites au public.\r\n\r\n19:10:59:21  19:11:04:05\r\n        Sont-elles devenues\r\n  une curiosit\u00e9 avec les ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:11:04:07  19:11:08:11\r\n-Oui, c'est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n19:11:08:12  19:11:12:15\r\n    Il y a beaucoup de visites.\r\n\r\n19:11:12:17  19:11:19:05\r\n          C'est le centre\r\n      le plus grand au monde.\r\n\r\n19:11:19:07  19:11:23:00\r\n   -Ces visites sont gratuites,\r\n     qu'avez-vous \u00e0 gagner ?\r\n\r\n19:11:23:02  19:11:26:01\r\n -Les gens sortent d'ici heureux.\r\n\r\n19:11:26:03  19:11:29:13\r\n         C'est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n19:11:29:15  19:11:36:14\r\n On offre ces visites \u00e0 nos h\u00f4tes.\r\n\r\n19:11:36:16  19:11:39:11\r\n           -Pensez-vous\r\n     intensifier ces visites ?\r\n\r\n19:11:39:12  19:11:42:23\r\n      -Oui, on aimerait bien\r\n      augmenter les visites,\r\n\r\n19:11:43:01  19:11:49:04\r\n  et faire la m\u00eame chose en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:11:49:06  19:11:52:15\r\n      -Ces visites engagent\r\n    une r\u00e9elle responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:11:52:17  19:11:55:21\r\n     C'est une zone \u00e0 risque.\r\n\r\n19:11:55:23  19:12:01:13\r\n    -Oui, mais on est toujours\r\n  accompagn\u00e9 par un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:12:01:15  19:12:06:21\r\n  En \u00e9t\u00e9, on aura aussi un guide\r\n    qui accompagne le groupe.\r\n\r\n19:12:06:23  19:12:09:13\r\n    -Damian Indermitte, merci.\r\n\r\n19:12:09:15  19:12:13:15\r\nJe vous souhaite une belle soir\u00e9e,\r\n            \u00e0 demain.\r\n\r\n19:12:14:07  19:12:15:21\r\n          -Merci Stephen.\r\n\r\n19:12:15:23  19:12:20:09\r\n  Et en ce moment, le public peut\r\n  acc\u00e9der \u00e0 des documents in\u00e9dits\r\n\r\n19:12:20:11  19:12:23:16\r\n        sur la construction\r\n    de l'Eglise russe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:23:18  19:12:26:02\r\n      C'\u00e9tait il y a 150 ans.\r\n\r\n19:12:26:04  19:12:34:21\r\n     Un chef-d'oeuvre du genre\r\n     avec ses 9 bulbes dor\u00e9s.\r\n\r\n19:12:37:04  19:12:41:07\r\n    -Depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n      les lieux de cultes\r\n\r\n19:12:41:09  19:12:44:20\r\n  se sont multipli\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:44:22  19:12:48:06\r\n   Cette ann\u00e9e, l'Eglise russe\r\n        f\u00eate ses 150 ans.\r\n\r\n19:12:48:08  19:12:52:09\r\n   L'occasion de se replonger\r\n dans les documents de l'\u00e9poque\r\n\r\n19:12:52:11  19:12:56:23\r\n    dont certains sont venus\r\n sp\u00e9cialement pour l'exposition.\r\n\r\n19:12:58:06  19:13:05:12\r\n -On va avoir tout ce qui concerne\r\n les d\u00e9cisions prises par le tsar,\r\n\r\n19:13:05:14  19:13:12:12\r\n    des d\u00e9marches dont on avait\r\naucune trace \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse.\r\n\r\n19:13:14:07  19:13:19:00\r\n-Des documents surprenants ont \u00e9t\u00e9\r\n retrouv\u00e9s chez des particuliers,\r\n\r\n19:13:19:02  19:13:22:11\r\n       comme cette lettre.\r\n\r\n19:13:24:02  19:13:28:00\r\n       -C'est un certificat\r\n  avec la m\u00e9daille pour le m\u00e9rite\r\n\r\n19:13:28:02  19:13:32:23\r\nd\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Louis Charles Brolliet \r\npar le gouvernement imp\u00e9rial russe\r\n\r\n19:13:33:01  19:13:36:15\r\n    pour attester de la qualit\u00e9\r\n    du travail de l'entreprise.\r\n\r\n19:13:37:00  19:13:41:13\r\n    -Une qualit\u00e9 qui a permis \u00e0\r\nl'\u00e9difice de traverser les si\u00e8cles.\r\n\r\n19:13:41:15  19:13:46:02\r\n Des travaux ont repris en 2016\r\n   pour faire de cette \u00e9glise\r\n\r\n19:13:46:04  19:13:49:15\r\n  une des plus belles au monde.\r\n\r\n19:13:50:03  19:13:59:04\r\n   -Elle est d'un style byzantin\r\n avec une tr\u00e8s bonne pr\u00e9servation.\r\n\r\n19:14:04:15  19:14:10:01\r\n      Le r\u00e9el plaisir de voir\r\n   que ces motifs sont conserv\u00e9s\r\n\r\n19:14:10:03  19:14:15:23\r\net on n'a pas cet effet \"faux vieux\".\r\n\r\n19:14:16:01  19:14:22:11\r\n L\u00e0, on a une \u00e9glise avec sa vie,\r\nsa patine, c'est ce que l'on aime.\r\n\r\n19:14:23:12  19:14:27:03\r\n      -Une \u00e9glise appr\u00e9ci\u00e9e\r\n par de nombreux artistes russes\r\n\r\n19:14:27:05  19:14:29:22\r\n      qui s'y sont arr\u00eat\u00e9s\r\n       quelques semaines.\r\n\r\n19:14:31:02  19:14:35:06\r\n -Dosto\u00efevski a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     une ville qu'il d\u00e9testait\r\n\r\n19:14:35:08  19:14:39:11\r\n   pour y avoir perdu sa fille.\r\n\r\n19:14:39:12  19:14:45:18\r\n           Soljenitsyne\r\n     est venu fr\u00e9quemment ici.\r\n\r\n19:14:45:20  19:14:51:23\r\n     Et Monsieur Rostropovitch\r\n  qui a fr\u00e9quent\u00e9 notre paroisse.\r\n\r\n19:14:52:13  19:14:57:04\r\n     -Des souvenirs \u00e0 d\u00e9couvrir\r\ngratuitement aux Archives cantonales\r\n\r\n19:14:57:05  19:15:01:20\r\n     jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n19:15:05:10  19:15:08:22\r\n     -On poursuit notre s\u00e9rie\r\n     dans l'Himalaya chinois\r\n\r\n19:15:09:00  19:15:12:12\r\n    avec les jeunes alpinistes\r\n      du Club Alpin Suisse.\r\n\r\n19:15:12:14  19:15:15:05\r\n     Les apprentis montagnards\r\n\r\n19:15:15:07  19:15:18:21\r\n   rejoignent leur camp de base\r\n      \u00e0 3'500 m d'altitude.\r\n\r\n19:15:18:23  19:15:29:22\r\nUn voyage p\u00e9rilleux et impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:15:34:06  19:15:37:03\r\n          -C'est parti\r\n    pour la grande aventure.\r\n\r\n19:15:37:05  19:15:40:02\r\n        La petite \u00e9quipe\r\n    a quitt\u00e9 la civilisation\r\n\r\n19:15:40:04  19:15:44:05\r\npour se perdre dans les immensit\u00e9s\r\n      des plaines ouigours.\r\n\r\n19:15:44:07  19:15:47:17\r\n     Les paysages d\u00e9gagent\r\n  une surprenante ressemblance\r\n\r\n19:15:47:19  19:15:51:01\r\n         avec la Suisse.\r\n\r\n19:15:56:18  19:16:00:20\r\n Il faudra deux jours de marche \r\n pour atteindre le camp de base.\r\n\r\n19:16:00:22  19:16:03:16\r\n   Les jeunes sont confront\u00e9s\r\n   aux premi\u00e8res difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:16:03:18  19:16:09:18\r\n           Il souffle\r\n\r\n19:16:09:20  19:16:12:23\r\n       -Es ist sehr kalt.\r\n\r\n19:16:31:10  19:16:34:19\r\n    -L\u00e0-haut sur la montagne\r\n\r\n19:16:34:21  19:16:39:11\r\n     L'\u00e9tait un vieux chalet\r\n\r\n19:16:39:21  19:16:42:02\r\n-Les montagnards peuvent compter\r\n\r\n19:16:42:04  19:16:45:04\r\n sur la robustesse et l'agilit\u00e9\r\n     des chevaux ouigours.\r\n\r\n19:16:45:06  19:16:47:22\r\n           Ce sont eux\r\n  qui ont embarqu\u00e9 sur leur dos\r\n\r\n19:16:48:00  19:16:50:11\r\n  les choses les plus lourdes.\r\n\r\n19:16:50:13  19:16:57:16\r\n...\r\n\r\n19:16:57:18  19:17:00:01\r\nApr\u00e8s plusieurs heures de marche,\r\n\r\n19:17:00:03  19:17:03:04\r\n    la temp\u00eate force l'\u00e9quipe\r\n    \u00e0 s'arr\u00eater pour la nuit.\r\n\r\n19:17:03:06  19:17:16:19\r\n...\r\n\r\n19:17:16:21  19:17:20:08\r\n   Quelques heures plus tard,\r\n       le ciel se d\u00e9gage,\r\n\r\n19:17:20:10  19:17:25:15\r\n   nos alpinistes repartent en\r\ndirection du glacier du Tian Shan.\r\n\r\n19:17:25:17  19:17:30:06\r\n     L'\u00e9quipe devra prendre \r\n    le temps de s'acclimater.\r\n\r\n19:17:37:00  19:17:41:02\r\n   C'est ici qu'ils ont choisi\r\n de monter leur camp, \u00e0 3'500 m.\r\n\r\n19:17:41:04  19:17:43:18\r\n       Pendant les trois \r\n      prochaines semaines,\r\n\r\n19:17:43:20  19:17:47:14\r\n       ils s'habitueront \r\n      au manque d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:17:49:02  19:17:52:07\r\n   -C'est un lieu paradisiaque.\r\n\r\n19:17:52:09  19:17:56:23\r\n   Nous avons beaucoup de place,\r\nmais nous sommes loin des montagnes.\r\n\r\n19:17:58:01  19:18:02:01\r\n   -A 2 km, le fameux glacier\r\n         du Tian Shan.\r\n\r\n19:18:02:03  19:18:04:17\r\n       L\u00e0, l'environnement\r\n        est plus hostile:\r\n\r\n19:18:04:19  19:18:07:19\r\n       pas d'eau potable, \r\n       plus de v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n19:18:07:21  19:18:10:17\r\n     L'\u00e9quipe s'est \u00e9loign\u00e9e\r\n        pour s'installer\r\n\r\n19:18:10:19  19:18:14:11\r\n    sur une zone plus verte,\r\n   \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une source d'eau.\r\n\r\n19:18:18:11  19:18:23:00\r\n   L'installation est termin\u00e9e\r\n        avant la temp\u00eate.\r\n\r\n19:18:23:02  19:18:28:15\r\n    Un vent imp\u00e9tueux souffle\r\n\r\n19:18:28:17  19:18:33:04\r\n Le vent et la neige bloqueront\r\nnos montagnards plusieurs jours.\r\n\r\n19:18:33:06  19:18:42:05\r\n...\r\n\r\n19:18:42:07  19:18:45:21\r\n-Si c'est tous les soirs comme \u00e7a,\r\n       \u00e7a va \u00eatre p\u00e9nible.\r\n\r\n19:18:45:23  19:18:49:19\r\n   -De quoi s'acclimater aussi\r\n\u00e0 la vie en communaut\u00e9 sous tente.\r\n\r\n19:18:52:11  19:18:56:10\r\n        -La suite demain,\r\n  ils s'essaieront sur des voies\r\n\r\n19:18:56:11  19:18:58:18\r\n que personne n'avait emprunt\u00e9es.\r\n\r\n19:18:58:20  19:19:02:11\r\n          Au programme:\r\n     deux nuits dans la paroi\r\n\r\n19:19:02:13  19:19:06:23\r\n    et une ascension de 5'000 m\r\n     pour se mettre en jambes.\r\n\r\n19:19:09:13  19:19:13:03\r\nTous les reportages de cette s\u00e9rie\r\n\r\n19:19:13:05  19:19:25:18\r\nsont d\u00e9j\u00e0 disponibles sur notre site\r\n            rts.ch/info.\r\n\r\n19:19:26:20  19:19:30:15\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\n      tout de suite le 19:30\r\n\r\n19:19:30:17  19:19:35:03\r\nqui vous parlera de la pol\u00e9mique de\r\n    la louve abattue en Valais.\r\n\r\n19:19:35:05  19:19:39:11\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n      une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:19:40:15  19:19:44:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n    F.Froidevaux, Y.Methenitis,\r\n           C.Sanguinetti\r\n\r\n19:19:44:17  19:19:49:19\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029931\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:03) [96%] : \r\nC'est un vrai m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:06) [95%] : \r\nOn est dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:09 > 0:00:10) [77%] : \r\nSi on non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:16 > 0:00:17) [77%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:32) [76%] : \r\nOui, oui, c'est une Kimouyou normalement plut\u00f4t l'image de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:34 > 0:00:45) [78%] : \r\nAh \u00e7a, y a longtemps, quand il peut mettre au maximum la oreille oui oui, tu peux faire \u00e7a avait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:07 > 0:01:19) [92%] : \r\nC'est un bunker perdu au milieu du plus beau couloir \u00e0 avalanches d'Europe, pr\u00e8s d'Anz\u00e8re en Valais, il a ouvert ses portes au public aujourd'hui, depuis 1997 c'est un laboratoire unique pour \u00e9tudier les coul\u00e9es de neige de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:19 > 0:01:24) [93%] : \r\nLes hommes risquent de devoir rester un ou 2 jours dans le bunker, jusqu'au moment o\u00f9 on pourra les atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:25 > 0:01:39) [88%] : \r\nAvec ses coupoles et ses ic\u00f4nes digne de la plus belle tradition orthodoxe, l'\u00c9glise russe de Gen\u00e8ve est un bijou, vieux de 150 ans en pleine r\u00e9novation des documents in\u00e9dits qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque de sa construction, sont pr\u00e9sent\u00e9s en ce moment, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:40 > 0:01:52) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 des archives russes, on va voir tout ce qui concerne les d\u00e9cisions prises du c\u00f4t\u00e9 par le train par par l'\u00e9glise du c\u00f4t\u00e9 russe, toutes les d\u00e9marches, les activit\u00e9s qui ont pu qui ont pu \u00eatre faits en Russie, et donc on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:53 > 0:02:08) [94%] : \r\nLa grande aventure continue dans Couleurs locales 2\u00e8me \u00e9pisode ce soir nous arpenteront les chemins sauvage des montagnes de Chine face aux \u00e9l\u00e9ments, avec les 5 apprentis alpinistes du Club alpin suisse en route vers le ciel fait \u00e0 plus de 6500 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:13 > 0:02:34) [93%] : \r\nBonsoir, on part tout de suite pour Neuch\u00e2tel ou le Grand Conseil vient de prendre une d\u00e9cision qui pourrait changer les futurs \u00e9lection dans le canton, les districts ont \u00e9t\u00e9 abolies un \u00e9chelon administratif entre cantons et communes dont on parle peu mais dans un contexte de grosses tensions entre hauts et bas du canton, ce geste \u00e0 une forte port\u00e9e symbolique, les explications de Johanne et Julien chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:48 > 0:02:49) [89%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on fait pas les infos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:54 > 0:02:56) [98%] : \r\nMais il y a, il y a peut-\u00eatre pas besoin en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:57 > 0:03:09) [85%] : \r\nIl faut, il y a un plasma ou pas et pour le d\u00e9cro\u00eet ah oui ben on peut le faire ou pas, enfin c'est pas du coup s'il y a pas de placement d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:18 > 0:03:41) [88%] : \r\nEn ce moment beaucoup d'entre vous sont \u00e0 la montagne en cette saison particuli\u00e8rement l'\u00e9tude des avalanches est d'importance capitale en Suisse, il existe un laboratoire de recherche unique dans le vallon Barbara au-dessus de Sion depuis 20 ans sous leurs bunkers de b\u00e9ton arm\u00e9, les scientifiques analysent les coul\u00e9es de neige et ils ouvrent r\u00e9guli\u00e8rement le site au public, comme aujourd'hui, Steven Moussa suivi pour nous l'une de ces visites guid\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:03:49) [89%] : \r\nMais \u00e7a, je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce centre de recherche qui est install\u00e9 dans un bunker, juste derri\u00e8re moi, on se trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:57 > 0:04:02) [83%] : \r\nLe 12 carte o\u00f9 on n'a pas le temps ou la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:14 > 0:04:25) [90%] : \r\nIl y a pas de rep\u00e8res en fait, il faut qu'il faut arr\u00eater de parler de rep\u00e8res, il n'y a pas de rappel, je suis toujours \u00e0 la m\u00eame place, mais si vous voulez, je me d\u00e9place, elle se d\u00e9place volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:30 > 0:04:32) [84%] : \r\nLes jeux sur ta gauche les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:47 > 0:04:52) [79%] : \r\nL'entr\u00e9e avec la Cartoucherie veulent en fait \u00e7a c'est bon, c'est la dose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:14 > 0:05:39) [92%] : \r\nCe soir, nous poursuivons notre s\u00e9rie dans l'Himalaya chinois avec les jeunes alpinistes du Club alpin suisse les 5 apprentis montagnards entrent dans le vif du sujet, aujourd'hui ils rejoignent leur camp de base \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude, parmi eux un fribourgeois S\u00e9bastien Monnet et le guide neuch\u00e2telois Denis Burdet un voyage p\u00e9rilleux et impr\u00e9visible, vous allez voir dans ce reportage sign\u00e9 SRF et adapt\u00e9 par Fran\u00e7ois et g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:44 > 0:05:45) [98%] : \r\n\u00e7a joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:49 > 0:05:55) [81%] : \r\nDemande de baisser, oui, oui, \u00e7a pousse et du cuivre, les baisses de plus en plus c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:03 > 0:06:03) [99%] : \r\n\u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:18 > 0:06:19) [81%] : \r\nEn fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:28 > 0:06:33) [90%] : \r\nVoil\u00e0 on encha\u00eene tout, enfin moi j'encha\u00eene apr\u00e8s ils font ce qu'ils veulent mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:39 > 0:06:54) [92%] : \r\nLa suite demain, bien s\u00fbr il s'essaieront sur des voix que personne avant eux n'avait emprunt\u00e9 une course pr\u00e9paratoire avant leur objectif final au programme 2 nuits dans la paroi et une ascension de 5000 m\u00e8tres pour se mettre en jambes vous verrez s'il passe ce 1er test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:55 > 0:07:10) [90%] : \r\nMais si vous le souhaitez, tous les reportages de cette s\u00e9rie jusqu'\u00e0 l'ascension du Lang Feng, mais aussi des \u00e9preuves de s\u00e9lection sont d\u00e9j\u00e0 disponibles sur notre site internet \u00e0 cette adresse RTS Achbar oblique info dans le dossier concoct\u00e9 par Jessica Vial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:11 > 0:07:23) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite le 19 30 avec Marc algues vertes qui vous parlera de la pol\u00e9mique qui enfle apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une louve abattue en Valais, toute l'\u00e9quipe se joint \u00e0 moi pour vous souhaiter une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:31 > 0:07:36) [82%] : \r\nC'est un Style en fait dans le plasma, le dernier c'est ah ok c'est c'est c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:44 > 0:07:45) [78%] : \r\nJ'avais touch\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:48 > 0:07:49) [79%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:51 > 0:07:53) [84%] : \r\nNon j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:01 > 0:08:08) [76%] : \r\nOui c'est ai merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:29 > 0:08:32) [91%] : \r\nNon, je pense qu'il faut vraiment tout remettre sur la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:34 > 0:08:37) [93%] : \r\nParce que peut-\u00eatre, \u00e9ventuellement, pour une fois, on pourrait peut-\u00eatre prendre \u00e0 chaque fois les br\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:40 > 0:08:42) [91%] : \r\nMais avec 4 ou 5 trop \u00e7a je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:48 > 0:08:52) [79%] : \r\nNon mais par contre j'ai comme leur mont\u00e9e au max.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:54 > 0:08:56) [70%] : \r\nIl remonte non le le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:09 > 0:09:12) [86%] : \r\nJ'entends pas bien non, il y a, c'est pour \u00e7a, celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:12 > 0:09:13) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:14 > 0:09:15) [77%] : \r\nAh oui, se voit la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:23 > 0:09:32) [84%] : \r\nLe truc, c'est que la vaisselle est trop courte, donc, mais sinon tu veux venait \u00e0 l'int\u00e9rieur, apr\u00e8s \u00e7a vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:34 > 0:09:37) [80%] : \r\nSelon les premiers \u00e0 s'accepter une petite queue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:45 > 0:09:56) [76%] : \r\nC'est dr\u00f4le la fait petite que n'envoie pas des lyc\u00e9es pour d\u00e9crocher le d\u00e9crocher le g\u00e9n\u00e9rique de fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:10 > 0:11:22) [89%] : \r\nC'est un bunker perdu au milieu du plus beau couloir \u00e0 avalanches d'Europe, pr\u00e8s d'Anz\u00e8re en Valais, il a ouvert ses portes au public aujourd'hui, depuis 1997 c'est un laboratoire unique pour \u00e9tudier les coul\u00e9es de neige de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:22 > 0:11:28) [90%] : \r\nLes hommes risquent de devoir rester un ou 2 jours dans le bunker, jusqu'au moment o\u00f9 on pourra les atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:29 > 0:11:43) [90%] : \r\nAvec ses coupoles et ses ic\u00f4nes digne de la plus belle tradition orthodoxe, l'\u00c9glise russe de Gen\u00e8ve est un bijou, vieux de 150 ans en pleine r\u00e9novation des documents in\u00e9dits qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque de sa construction, sont pr\u00e9sent\u00e9s en ce moment, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:43 > 0:11:55) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 des archives russes, on va voir tout ce qui concerne les d\u00e9cisions prises du c\u00f4t\u00e9 par par le tireur par par l'\u00e9glise du c\u00f4t\u00e9 russe, toutes les d\u00e9marches des activit\u00e9s qui ont pu qui ont pu \u00eatre faits en Russie, et donc on n'avait aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:56 > 0:12:12) [94%] : \r\nLa grande aventure continue dans Couleurs locales 2\u00e8me \u00e9pisode ce soir nous arpenteront les chemins sauvage des montagnes de Chine face aux \u00e9l\u00e9ments, avec les 5 apprentis alpinistes du Club alpin suisse en route vers le ciel fait \u00e0 plus de 6500 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:16 > 0:12:37) [91%] : \r\nBonsoir, on part tout de suite pour Neuch\u00e2tel ou le Grand Conseil vient de prendre une d\u00e9cision qui pourrait changer les futurs \u00e9lection dans le canton, les Distri ont \u00e9t\u00e9 abolies un \u00e9chelon administratif entre cantons et communes dont on parle peu et dans un contexte de grosses tensions entre hauts et bas du canton, ce geste \u00e0 une forte port\u00e9e symbolique, les explications de Johanne ma\u00eetrise et Julien chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:12:56) [89%] : \r\nNeuch\u00e2tel canton divis\u00e9 aujourd'hui le Grand Conseil a pris une mesure forte, les districts, c'est fini, voil\u00e0 ce que \u00e7a change, aux \u00e9lections du Grand Conseil les \u00e9lecteurs avec le syst\u00e8me actuel votent pour les candidats de leur District d\u00e8s 2021, chacun pourra voter pour n'importe quel candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:56 > 0:13:12) [86%] : \r\nLa circonscription unique, c'est-\u00e0-dire que les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus par l'ensemble du canton et non pas seulement par les gens de leur distribuer, nous pensons que \u00e7a va donner le sentiment quand m\u00eame d'un canton davantage unis et c'est un sens cela qu'on pense que c'est une premi\u00e8re, perd un 1er pas il y en aura d'autres affaires encore pour r\u00e9tablir la coh\u00e9sion dans ce qu'on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:12 > 0:13:22) [91%] : \r\n2 heures de d\u00e9bats passionn\u00e9s qui touchent \u00e0 l'identit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s et le verdict tombe : pas de clivage gauche droite et victoire du Conseil d'\u00c9tat et de son slogan un canton un espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:22 > 0:13:51) [89%] : \r\nJe crois que c'est tr\u00e8s important de donner l'image d'un canton maintenant qui veut se r\u00e9former qui veut avancer et puis surtout qui veut avancer, on est en train de faire croire \u00e0 la population qu'on va r\u00e9gler le probl\u00e8me de coh\u00e9sion cantonale, alors que les grands d\u00e9bats, on les a pas eus, c'est la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re qui laisse des communes avec des des moyens financiers largement inf\u00e9rieur que d'autres, la r\u00e9partition des emplois cantonaux dans les diff\u00e9rents celle avec des avertissements donn\u00e9s diff\u00e8re redistribue aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:51 > 0:13:57) [95%] : \r\nLes neuch\u00e2telois auront le dernier mot, ils devront voter sur la disparition des Distri scrutin pr\u00e9vu le 24 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:58 > 0:14:09) [91%] : \r\nLes autorit\u00e9s bernoises statuer aujourd'hui sur la gr\u00e8ve de la faim du forcen\u00e9 de Bienne Peter K. : c'est l'un des points forts du jour mais on commence par le plan de r\u00e9gularisation des sans- papiers, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'op\u00e9ration papyrus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:14 > 0:14:51) [93%] : \r\nGen\u00e8ve a fait le bilan ce matin d'un projet de r\u00e9gularisation des sans- papiers, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pr\u00e8s de 600 clandestins ont re\u00e7u leur permis B dans le cadre d'une op\u00e9ration men\u00e9e conjointement avec la Conf\u00e9d\u00e9ration est candidat les crit\u00e8res assez pr\u00e9cis 5 de s\u00e9jour pour des familles avec des enfants scolaris\u00e9s, 10 ans pour les autres, bonne int\u00e9gration pas d'ant\u00e9c\u00e9dents criminels et autonomie financi\u00e8re, on est dans une solution pragmatique mais assez novatrice, alors il faut trouver des solutions \u00e0 un probl\u00e8me, un probl\u00e8me qu'on a trop longtemps refus\u00e9 de voir une certaine hypocrisie, puis moi j'ai une responsabilit\u00e9 institutionnelle \u00e0 faire respecter la loi, ne pas laisser se d\u00e9velopper des zones de non- droit le projet continue jusqu'\u00e0 la fin 2018 avant d'\u00eatre \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:53 > 0:15:30) [89%] : \r\nLe centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s, qui doit ouvrir ses portes en Singine continue de susciter la col\u00e8re, un groupe d'habitants souhaitent cr\u00e9er une milice citoyenne, pas de patrouille, pas d'armes, mais au num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone que les promeneurs pourrait composer s'ils se sentent menac\u00e9s, on est l\u00e0 pour \u00e9viter des probl\u00e8mes si vous avez peur, venez avec nous ont jamais dans la maison et puis l'agresseur et aussi sur place lui dire \u00e9coute Ronan antan b\u00e2timents vides laiss\u00e9s tranquilles ces jeunes la police cantonale d\u00e9sapprouvent le projet, elle rappelle que l'exercice de la s\u00e9curit\u00e9 est un m\u00e9tier et qu'aucune collaboration n'est envisag\u00e9e pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:32 > 0:15:55) [90%] : \r\nIncarc\u00e9r\u00e9e depuis 5 ans, le forcen\u00e9 de Bienne Peter K. a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim le 19 janvier dernier il s'oppose ainsi \u00e0 son transfert au p\u00e9nitencier de Thorberg, o\u00f9 il craint une m\u00e9dicament tation forc\u00e9 aujourd'hui les autorit\u00e9s bernoises ont r\u00e9agi officiellement, elles se disent pr\u00eates \u00e0 alimenter Peter K. de force mais privil\u00e9gie pour l'instant, la voie du dialogue et esp\u00e8re trouver d'entente avec le d\u00e9tenu, une solution moins radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:57 > 0:16:36) [87%] : \r\nL'\u00e9ch\u00e9ance se rapproche, le salon de l'auto 2017 ouvrira ses portes au public le 9 mars prochain les organisateurs attendent 180 exposants et entre 650 et 700000 visiteurs une fr\u00e9quentation qui se veut relativement stable par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es on cherche pas de recours, \u00e7a je le tue toujours, je pense que nous, avec les chiffres annonc\u00e9s en 650 et 700000 on veut surtout que le le visiteur et sont \u00e0 l'aise \u00e0 lever visiteurs qu'il est content quand tu sort du salon et dire voil\u00e0, c'\u00e9tait un bon \u00e7a l'enjeu reviendront l'ann\u00e9e prochaine lors de cette 87\u00e8me \u00e9dition du Salon international de l'automobile 148 premi\u00e8res mondiales et europ\u00e9ennes doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:41 > 0:17:04) [89%] : \r\nEn ce moment beaucoup d'entre vous sont \u00e0 la montagne et en cette saison particuli\u00e8rement l'\u00e9tude des avalanches est d'importance capitale en Suisse, il existe un laboratoire de recherche unique dans le vallon d'Arbas au-dessus de Sion depuis 20 ans sous leurs bunkers de b\u00e9ton arm\u00e9, les scientifiques analysent les coul\u00e9es de neige et ils ouvrent r\u00e9guli\u00e8rement le site au public, comme aujourd'hui, Steven Mossa a suivi pour nous l'une de ces visites plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:06 > 0:17:28) [91%] : \r\nMais Sandra je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce centre de recherche qui est install\u00e9 dans un bunker, juste derri\u00e8re moi, on se trouve ici en bas d'une pente avec un d\u00e9nivel\u00e9 de 1000 200 m\u00e8tres c'est ici qu'on d\u00e9clenche des avalanches Pierre Huguenin bonjour alors depuis son ouverture en 1997, on allait analyser ici plus d'une vingtaine d'avalanches provoqu\u00e9es, est ce qu'il faut r\u00e9unir plusieurs conditions pour d\u00e9clencher une avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:28 > 0:17:53) [92%] : \r\nOui alors tout d'abord, il faut avoir une certaine quantit\u00e9 de neige, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s 80 centim\u00e8tres \u00e0 1 m\u00e8tre au sommet de la cr\u00eate de Cr\u00e8te et puis il faut avoir 50 centim\u00e8tres de neige au bunker et puis ensuite, il faut que la p\u00e9riode de chutes de neige soit suivie par une p\u00e9riode de beau temps pour qu'on puisse observer s'il y a des mouvements dans le dans la vall\u00e9e pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 et puis ensuite, il faut pouvoir observer l'avalanche moment elle se d\u00e9roule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:54 > 0:17:59) [92%] : \r\nPuisque aujourd'hui qu'est-ce que vous avez pu apprendre avec les donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es par les instruments de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:59 > 0:18:23) [94%] : \r\nAlors, on a appris comment sont constitu\u00e9es les avalanches depuis l'int\u00e9rieur et puis on a pu mesurer un certain nombre de param\u00e8tres qui caract\u00e9risent les avalanches leur vitesse, leur densit\u00e9 le la pression qu'ils exercent sur des ouvrages de g\u00e9nie civil, par exemple, et \u00e0 chaque fois on apprend quelque chose de nouveau \u00e0 chaque fois on apprend quelque chose de nouveau parce qu'\u00e0 chaque fois, elles sont diff\u00e9rentes, les conditions samedi peu diff\u00e9rente, la neige est diff\u00e9rente, donc \u00e0 chaque fois on apprend quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:23 > 0:18:26) [75%] : \r\nEt ensuite, \u00e0 quoi \u00e7a ces c'est demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:26 > 0:18:44) [93%] : \r\nAlors il y a essentiellement 2 utilisations des donn\u00e9es, il y en a une qui sert \u00e0 mettre les param\u00e8tres qu'on a mesur\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de mod\u00e8les num\u00e9riques qui simule des avalanches, \u00e7a c'est pour les cartes de danger par exemple et puis il y a aussi l'utilisation pour les ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie civil pour le dimensionnement des ouvrages qui doivent r\u00e9sister aux avalanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:45 > 0:18:53) [91%] : \r\nPierre Huguenin, merci beaucoup, je vous pouvez, je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir l'histoire de ce centre de recherche avec ce reportage de C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:03 > 0:19:18) [88%] : \r\nCe spectacle des scientifiques offre chaque ann\u00e9e dans la vall\u00e9e de la Syrie en 1997, l'institut national pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches, \u00e9crit un laboratoire \u00e0 ciel ouvert dans ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus beau couloir \u00e0 avalanches d'Europe, un site et des technologies uniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:18 > 0:19:32) [86%] : \r\nOn re\u00e7oit, on en l'espace de 2 minutes, plusieurs millions d'information que l'on doit g\u00e9rer de nouveaux parents ordinateur donc pour une premi\u00e8re mesure, il ne faudra probablement 2 \u00e0 3 mois avant d'avoir les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:32 > 0:19:51) [93%] : \r\nVitesse densit\u00e9 m\u00eame temp\u00e9rature chaque information de la coul\u00e9e est enregistr\u00e9e pour ce faire des obstacles muni de capteurs sont install\u00e9s le long du couloir pendant la pause estivale \u00e0 l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res neiges les scientifiques s'installe sur le versant oppos\u00e9 dans un bunker en b\u00e9ton arm\u00e9, con\u00e7ue pour r\u00e9sister \u00e0 la plus forte des avalanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:51 > 0:20:09) [90%] : \r\nLes hommes risquent de devoir rester un ou 2 jours dans le bunker je jusqu'au moment o\u00f9 on pourra les atteindre ou puisse sortir eux- m\u00eames, c'est quelque chose de, de, de, d'extraordinaire de voir cette masse nous arriver dessus \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle elle d\u00e9vale la pente, c'est votre derni\u00e8re est arriv\u00e9, moralement, quand vous voyez \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:11 > 0:20:15) [92%] : \r\nChaque ann\u00e9e, des avalanches sont ainsi provoqu\u00e9 selon des conditions tr\u00e8s sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:29) [93%] : \r\nIl peut y avoir des avalanches plus dans des avalanches plus l\u00e9g\u00e8res, \u00e7a veut dire qu'elles auront des conditions diff\u00e9rentes, elles iront plus vite, ils iront plus loin ou moins loin, il faut qu'on puisse mod\u00e9liser en fonction de l'\u00e9paisseur du manteau neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:29 > 0:20:40) [93%] : \r\nLa qualit\u00e9 de la neige chaque d\u00e9clenchement est donc un \u00e9v\u00e9nement qui attire des scientifiques de toute l'Europe et pour cause ces donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es en Valais seront utiles dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:41 > 0:20:53) [91%] : \r\nDanone d'armes \u00e9tait bonjour \u00e7a fait 4 ans qu'on organise ici des visites au public, il est actuellement en train de d\u00e9couvrir les installations est-ce que ces visites sont devenues une r\u00e9elle curiosit\u00e9 avec les ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:53 > 0:21:07) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est devenir quelque chose tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour nous pour l'office de tourisme dans Air avec arbres puis avec car il y a, il y a beaucoup de visites d'ici, c'est le sens de plus grand monde cette taille avec ce d\u00e9nivel\u00e9 alors c'est c'est quelque chose de, de tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:08 > 0:21:12) [83%] : \r\nC'est des visites qui sont gratuites qu'est-ce que vous avez \u00e0 gagner en organisant ces visites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:12 > 0:21:38) [87%] : \r\n\u00e9coutez, on gagne beaucoup des gens heureux, qui sort d'ici, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien pour nous de gagner \u00e7a toutes les visites sont gratuites, on offre \u00e7a autre on part toujours avec des groupes de 10 15 personnes et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a ce que vous pensez intensifier ses visites tout \u00e0 fait, on aimerait bien augmenter un peu les les visites ici, pas seulement l'hiver mais aussi de faire la m\u00eame chose en \u00e9t\u00e9 et puis justement d'avoir un un programme suppl\u00e9mentaire pour pour nous autres pour nos touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:38 > 0:21:45) [86%] : \r\nMais ces visites elles engagent quand m\u00eame une une r\u00e9elle responsabilit\u00e9 d'amener du public ici dans une zone \u00e0 risque, une zone avalancheuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:45 > 0:21:56) [85%] : \r\nC'est clair, c'est toujours accompagn\u00e9s avec un sp\u00e9cialiste en hiver, surtout en hiver, en \u00e9t\u00e9, apr\u00e8s on aurait aussi un guide avec qui accompagne le groupe qui explique l\u00e0 pour la s\u00e9curit\u00e9 aussi les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:56 > 0:22:02) [91%] : \r\nLa m\u00eame dame \u00e9tait merci beaucoup, voil\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et on se retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:05 > 0:22:24) [93%] : \r\nEt en ce moment, le public peut acc\u00e9der aussi \u00e0 des documents in\u00e9dits sur la construction d'un \u00e9difice mythique de Gen\u00e8ve l'\u00e9glise russe s'\u00e9tait il y a 150 ans exactement, un chef d'oeuvre du genre embl\u00e9matique avec ces bulbes dor\u00e9s sur la hauteur de la ville, le rendez- vous incontournable des aristocrates russes, elle est en pleine r\u00e9novation, Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:25 > 0:22:46) [95%] : \r\nGen\u00e8ve, ville multiconfessionnelle par excellence depuis le XIXe si\u00e8cle, les lieux de culte se sont multipli\u00e9es au bout du lac, et cette ann\u00e9e c'est l'\u00e9glise russe qui f\u00eate ses 150 ans, l'occasion pour le canton d'ouvrir les portes de ses archives et de se replonger dans les documents de l'\u00e9poque des documents et objets venus parfois sp\u00e9cialement pour l'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:46 > 0:23:02) [90%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des archives russes, on va voir tout ce qui concerne les d\u00e9cisions prises du c\u00f4t\u00e9 pas par le train par par l'\u00e9glise du c\u00f4t\u00e9 russe toutes les les d\u00e9marches, les activit\u00e9s qui ont pu qui ont pu \u00eatre faites en Russie et dont on n'avait aucune trace bien \u00e9videmment dans les archives \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:03 > 0:23:11) [90%] : \r\nD'autres documents plus surprenant, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez des particuliers, comme cette lettre envoy\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, une fois les travaux de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:11 > 0:23:24) [89%] : \r\nOn est tomb\u00e9 sur cette perle certificat avec la m\u00e9daille pour le m\u00e9rite d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Louis-Charles Brunier par le gouvernement imp\u00e9riale russe en mars 1867 pour attester de la qualit\u00e9 du travail de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:25 > 0:23:37) [97%] : \r\nUne qualit\u00e9 de travail qui a permis \u00e0 l'\u00e9difice de traverser les si\u00e8cles malgr\u00e9 plusieurs transformations et travaux, des travaux qui ont repris l'ann\u00e9e pass\u00e9e, dont l'objectif est simple : faire de l'\u00c9glise orthodoxe de Gen\u00e8ve, une des plus belles au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:37 > 0:23:48) [92%] : \r\nC'est une \u00e9glise de de lance-t-il byzantin implant\u00e9 en plein coeur de l'Europe \u00e0 Gen\u00e8ve et avec une pr\u00e9servation ou meilleur que ce qu'on peut trouver dans beaucoup d'\u00e9glises en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:56 > 0:24:11) [84%] : \r\nQuelques que ceux-ci sont conserv\u00e9s, restaur\u00e9s et on n'a pas cette esp\u00e8ce faux vieux comme on trouve souvent ou restaurant en fait \u00e7a toute non, l\u00e0 on a vraiment \u00c9lise avec sa vie, ses 150 ans \u00e7a patine et c'est ce qu'on a dans notre \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:11 > 0:24:18) [94%] : \r\nUne \u00e9glise particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 de nombreux artistes russes qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'y arr\u00eater, le temps de quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:40) [85%] : \r\nVous connaissez l'histoire Dosto\u00efevski, qui a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il d\u00e9testait l'ailleurs, il y a perdu sa fille Sophie qui est enterr\u00e9 au cimeti\u00e8re de Plainpalais, monsieur Soljenitsyne \u00e7a c'est beaucoup plus r\u00e9cent qui \u00e9quipe du fr\u00e9quemment ici discuter avec le avec Antoine, vous avez monsieur Rostropovitch, peut-\u00eatre dans les personnes illustres qui ont fr\u00e9quent\u00e9 notre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:41 > 0:24:50) [95%] : \r\nDes souvenirs et documents \u00e0 venir d\u00e9couvrir gratuitement aux archives cantonales jusqu'\u00e0 la fin du mois et si tout va bien, l'\u00c9glise devrait avoir retrouv\u00e9 sa splendeur cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:54 > 0:25:19) [92%] : \r\nCe soir, nous poursuivons notre s\u00e9rie dans l'Himalaya chinois avec les jeunes alpinistes du Club alpin suisse et 5 apprentis montagnards entre dans le vif du sujet, aujourd'hui ils rejoignent leur camp de base \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude, parmi eux un fribourgeois S\u00e9bastien Monnet et le guide neuch\u00e2telois Denis Burdet en voyage p\u00e9rilleux et impr\u00e9visible, vous allez voir dans ce reportage sign\u00e9 SRF et adapt\u00e9 par Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:23 > 0:25:30) [89%] : \r\nC'est parti pour la grande aventure, la petite \u00e9quipe a d\u00e9finitivement quitt\u00e9 la civilisation pour se perd dans les immensit\u00e9s des d\u00e9pla\u00eet nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:32 > 0:25:37) [94%] : \r\nAu fil des kilom\u00e8tres les paysages d\u00e9gagent une surprenante ressemblance avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:45 > 0:25:51) [94%] : \r\nIl faudra des jours de marche pour atteint le camp de base tr\u00e8s vite, les jeunes sont confront\u00e9s aux premi\u00e8res difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:23 > 0:26:24) [71%] : \r\nSur leur montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:28 > 0:26:36) [93%] : \r\nPar chance, les montagnards peuvent compter sur la robustesse et l'agilit\u00e9 r\u00e9put\u00e9 des chevaux, ce sont eux qui ont marqu\u00e9 sur leur dos les choses les plus lourdes jusqu'au camp de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:46 > 0:26:50) [97%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs heures de marche la temp\u00eate elle force l'\u00e9quipe \u00e0 s'arr\u00eater pour la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:06 > 0:27:17) [93%] : \r\nQuelques heures plus tard, le ciel se d\u00e9gage jeunes alpinistes repartent en direction du glacier du Tchad mais avant d'aller tutoyer les sommets chinois l'\u00e9quipe devra prendre le temps de s'acclimater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:25 > 0:27:33) [96%] : \r\nC'est ici qu'ils ont choisi de monter leur camp de base \u00e0 3500 m\u00e8tres pendant les 3 prochaines semaines, ils s'habitueront \u00e0 l'altitude et au manque d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:38 > 0:27:44) [92%] : \r\nOui, c'est un lieu paradisiaque, nous avons beaucoup de place, mais j'ai peur que nous soyons un peu trop loin d\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:46 > 0:28:01) [89%] : \r\n\u00e0 2 kilom\u00e8tre, le fameux glacier du Tian Shan, le but de l'exp\u00e9dition, la, l'environnement et plus hostile, pas d'eau potable plus de v\u00e9g\u00e9tation, l'\u00e9quipe a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'\u00e9loigner pour s'installer sur une zone plus verte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une source d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:07 > 0:28:11) [95%] : \r\nL'installation est termin\u00e9e juste \u00e0 temps avant la temp\u00eate qui frappe \u00e0 nouveau la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:17 > 0:28:21) [92%] : \r\nMais cette fois-ci le vent et la neige bloqueront nos apprentis montagnards plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:23 > 0:28:28) [68%] : \r\nIl est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:30 > 0:28:37) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 tout le temps comme \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre terrible, de quoi s'acclimater aussi \u00e0 la vie en communaut\u00e9 Soultan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:41 > 0:28:57) [91%] : \r\nEt la suite demain, bien s\u00fbr il s'essaieront sur des voix que personne avant eux n'avait emprunt\u00e9 une course pr\u00e9paratoire avant leur objectif final au programme de nuit dans la paroi et une ascension de 5000 m\u00e8tres pour se mettre en jambes ouvert et s'il passe ce 1er test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:00 > 0:29:14) [89%] : \r\nEt si vous le souhaitez, tous les reportages de cette s\u00e9rie jusqu'\u00e0 l'ascension du tier enseigne, mais aussi les \u00e9preuves de s\u00e9lection sont d\u00e9j\u00e0 disponibles sur notre site internet \u00e0 cette adresse RTS Point CH barres oblique info dans le dossier concoct\u00e9 par Jessica Vial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:15 > 0:29:16) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:16 > 0:29:28) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite le 19 30 avec Marc algues verts qui vous parlera de la pol\u00e9mique qui enfle apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une louve abattue en Valais, toute l'\u00e9quipe se joint \u00e0 moi pour vous souhaiter une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:44 > 0:29:48) [86%] : \r\nJe m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:13 > 0:30:31) [75%] : \r\nMais alors le jury quels termes attendu un pi\u00e8ge et c'est toi, un homme je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:44 > 0:30:46) [77%] : \r\nJe te conseille de passer d'abord sous la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:10 > 0:31:11) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:25 > 0:31:26) [89%] : \r\nVoil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:14 > 0:32:16) [92%] : \r\nOui, oui, mais enfin j'ai pas de prompteur pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:23 > 0:32:25) [58%] : \r\nElle a offert vais vous si aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:25 > 0:32:27) [84%] : \r\nOui je entends J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:33 > 0:32:35) [87%] : \r\nEst-ce que la 3 est oblig\u00e9 d'\u00eatre aussi haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:48 > 0:32:50) [83%] : \r\nOui, escamotant \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:52 > 0:32:56) [68%] : \r\nS. calmement marque \u00e0 Gen\u00e8ve oui starter Maroc excellent et.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:05:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580295", "durationSec": 202, "title": "FRIGO CL HH2 PAD_RTS000001067005", "excerpt": "Le jeune alpiniste fribourgeois S\u00e9bastien Monney participe avec le club alpin suisse \u00e0 l'ascension de la montagne chinoise du Xuelian Feng. Dans cette deuxi\u00e8me partie de reportage, les jeunes montagnards rejoignent le camp de base \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["XINJIANG"], "thematicThemes": ["ALPINISME"], "thematicCorporations": ["CLUB ALPIN SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580296", "durationSec": 149, "title": "FRIGO CL 150 ANS EGLISE RUSSE PAD_RTS000001071084", "excerpt": "L'Eglise russe orthodoxe de style byzantin de Gen\u00e8ve f\u00eate ses 150 ans et expose ses documents au public. Des artistes russes illustres comme Dosto\u00efevski et Soljenitsyne l'ont visit\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EGLISE ORTHODOXE", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580297", "durationSec": 81, "title": "CL NE CIRCONSCRIPTION UNIQUE_RTS000001072638", "excerpt": "Le Grand Conseil de Neuch\u00e2tel propose une circonscription unique en \u00f4tant les districts en faveur d'une coh\u00e9sion cantonale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DISTRICT", "\u00c9LECTION CANTONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580298", "durationSec": 107, "title": "CL CENTRE AVALANCHES VS_RTS000001072575", "excerpt": "Visite du laboratoire de l'Institut national pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches dans la vall\u00e9e de la Sionne pour observer et r\u00e9colter des informations les concernant comme le pr\u00e9cise Fran\u00e7ois Dufour, ancien responsable de l'institut.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "SCIENCES NATURELLES ET EXACTES"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580299", "durationSec": 41, "title": "CL 2102 TI 04 SALON AUTO GE_RTS000001072536", "excerpt": "87e \u00e9dition du Salon internationale de l'automobile de Gen\u00e8ve avec 180 exposants s'ouvre le 9 mars.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1652559"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580300", "durationSec": 28, "title": "CL 2102 TI 03 GREVE FAIM KNEUBUHL BE_RTS000001072549", "excerpt": "Les autorit\u00e9s bernoises sont pr\u00eatent \u00e0 alimenter Peter K. de force s'il persiste dans sa gr\u00e8ve de la faim."}, {"internalArchiveId": "AA1702580301", "durationSec": 39, "title": "CL 2102 TI 02 MILICE CHEVRILLES FR_RTS000001072535", "excerpt": "Des habitants de Fribourg souhaite cr\u00e9er une milice de quartier pour surveiller le prochain centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s qui ouvre bient\u00f4t en Singine."}, {"internalArchiveId": "AA1702580302", "durationSec": 40, "title": "CL 2102 TI 01 REGULARISATION SANS PAPIERS GE_RTS000001072548", "excerpt": "Projet pilote pour r\u00e9gulariser les sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve."}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643446", "summary": "Salle du Grand Conseil de Neuch\u00e2tel avec d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant, regardant graphique, votant, \u00e9coutant, lisant le journal, regardant ordinateur.\nItw d'Alain Ribaux, conseiller d'\u00e9tat.\nItw de Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 les Verts.\nItw d'Olivier Lebeau, d\u00e9put\u00e9 PLR.", "id": "1643145", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643468", "summary": "Duplex du vallon d'Arbaz : Itw de Pierre Huguenin, responsable institut \u00e9tude neige et avalanches et itw de Damian Indermitte, directeur Anz\u00e8re tourisme.", "id": "1643167"}, {"internalArchiveId": "AA1712643737", "summary": "Ext \u00e9glise russe de Gen\u00e8ve avec toit constitu\u00e9s de bulbes dor\u00e9s. Iint avec vitrines d'exposition sur livres anciens, croix orthodoxes, manuscrits, photos anciennes, fresques murales, \u00e9chafaudages et restauratrice r\u00e9parant sculpture avec masque de protection et gants.\nItw d'Emmanuel Ducry, Archives d'Etat.\nItw de Stephan Meleshko, Architecte en charge travaux.\nItw de Fran\u00e7ois Moser, pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 de l'Eglise russe.", "id": "1643436", "visualThemes": ["EGLISE ORTHODOXE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643899", "summary": "Vues sur les plaines ouigoures et glacier du Tian Shan avec animaux et aigle volant. Equipe d'alpinistes du Club alpin suisse marchant, traversant fort courant d'eau \u00e0 pied et \u00e0 chevalse suivant en file indienne dans montagne et rivi\u00e8re. Camp de base et tentes avec temps nuageux et venteux, puis neigeux, casserole sur feux et \u00e9quipe mangeant.\nItw Denis Burdet, guide de haute montagne.", "id": "1643598", "visualThemes": ["ALPINISME", "MONTAGNE", "RIVI\u00c8RE", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["HIMALAYA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652840", "summary": "Stands avec voitures brillantes et neuves et foule au Salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve et conf\u00e9rence de presse.\nItw d'Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral du salon de l'automobile de Gen\u00e8ve.", "id": "1652559", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029931", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D81C42C3-26EF-4FCC-B9FF-3C06C77BB569", "internalArchiveId": "D81C42C3-26EF-4FCC-B9FF-3C06C77BB569", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les francophones de Bienne sous le joug de la majorit\u00e9 germanophone?", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Str\u00fcbin, journaliste SRF;Daniel Suter, chef du nouveau groupe radical romand;C\u00e9dric N\u00e9mitz conseiller municipal socialiste biennois;Peter Bohnenblust, pr\u00e9sident du PLR al\u00e9manique;Glenda Gonzalez Bassi,  cheffe du nouveau groupe socialiste romand\r\nLes francophones de Bienne vivent-ils sous le joug d'une majorit\u00e9 germanophone qui les opprime? Au Conseil de ville, le parti radical, puis socialiste, ont d\u00e9cid\u00e9 de se scinder en deux en cr\u00e9ant chacun un groupe germanophone et un groupe francophone.\r\n\r\n* * Les francophones de Bienne sous le joug de la majorit\u00e9 germanophone?  \r\nLes francophones de Bienne vivent-ils sous le joug d'une majorit\u00e9 germanophone qui les opprime ? Grave question qui pr\u00e9occupe nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de la radio SRF. Ils \u00e9taient \u00e0 Bienne l'autre jour pour enqu\u00eater .\r\n  (Renaud, tu laisses le son 5'' et apr\u00e8s du parles par-dessus)\r\n. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bienne, vous avez accompagn\u00e9 votre coll\u00e8gue de SRF .\r\n. s'il s'est rendu \u00e0 Bienne, c'est parce qu'au Conseil de ville, coup sur coup, les partis radical puis socialiste ont d\u00e9cid\u00e9 de se scinder en deux. Ils ont cr\u00e9\u00e9 chacun un groupe germanophone et un groupe francophone. De quoi \u00e9branler les convictions du coll\u00e8gue Christian Str\u00fcbin .\r\n   (. pas une image tellement rose.)\r\n*** . Le bilinguisme va mal, c'est pour \u00e7a que les Romands font chambre \u00e0 part au parlement ? . ***\r\n. \u00e7a proc\u00e8de plut\u00f4t d'une prise de conscience, \u00e0 en croire Daniel Suter, le chef du nouveau groupe radical romand .\r\n  (finit en queue de poissons . et de se faire entendre .)\r\n. pour rappeler \u00e0 la majorit\u00e9 qu'on est l\u00e0, parce qu'elle a tendance \u00e0 oublier. C'est ce que constate le conseiller municipal socialiste C\u00e9dric N\u00e9mitz .\r\n  ( . toujours, toujours, toujours.)\r\n. chez les socialistes, la majorit\u00e9 al\u00e9manique a tr\u00e8s mal pris cette volont\u00e9 romande de cr\u00e9er son propre groupe .\r\n*** Alain Arnaud, \u00e0 Bienne, entre le fran\u00e7ais et l'allemand, on est presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9, non ? . ***\r\nC'est 40 - 60. Un peu moins de la moiti\u00e9, presque la moiti\u00e9 parlent le fran\u00e7ais. On retrouve C\u00e9dric N\u00e9mitz .\r\n  (. on doit prendre cette mauvaise humeur au s\u00e9rieux)\r\n. bon, on a l'habitude des Romands qui se plaignent, constate le pr\u00e9sident du PLR al\u00e9manique Peter Bohnenblust  .\r\n  ( . on est encore plus forts .)\r\nEh bien non, c'est le contraire, nous dit la cheffe du nouveau groupe socialiste romand Glenda Gonzalez Bassi .\r\n  ( . nous aurons des voix suppl\u00e9mentaires.)\r\n*** Alors, en d\u00e9finitive, cette s\u00e9paration des langues au Conseil de ville, une bonne id\u00e9e ou non ? . ***\r\n. tout le monde semble d'avis qu'au niveau politique, \u00e7a ne va pas changer grand-chose. Pour les romands et le bilinguisme, voil\u00e0 ce qu'en dit notre coll\u00e8gue de SRF Christian Str\u00fcbin .\r\n  (. c'est s\u00fbrement une succ\u00e8s.)\r\n. et donc on devrait \u00e0 l'avenir bien plus entendre et entendre parler des Romands de Bienne que jusqu'ici .\r\n*** . on se r\u00e9jouit. Merci Alain Arnaud. ***\r\nTout de suite, on retrouve Fabrice Gaudiano pour Nota Bene!", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385827", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les francophones de Bienne sous le joug de la majorit\u00e9 germanophone? / JDM_2017-02-21T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les francophones de Bienne vivent-ils sous le joug d\u2019une majorit\u00e9 germanophone qui les opprime? Au Conseil de ville, le parti radical, puis socialiste, ont d\u00e9cid\u00e9 de se scinder en deux en cr\u00e9ant chacun un groupe germanophone et un groupe francophone."], "variantIds": ["ece-8385827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T12:40:06Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les francophones de Bienne vivent -ils sous le joug d'une majorit\u00e9 germanophone qui les opprime Grave, question qui pr\u00e9occupe nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de la radio SRF, ils \u00e9taient \u00e0 Bienne, l'autre jour pour enqu\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [59%] :\r\nTony de ce qui \u00e9tait \u00e0 Neuilly, si on ne forte ou soleil g\u00ean\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Ginola. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [96%] :\r\nAlain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bienne, vous avez accompagn\u00e9 votre coll\u00e8gue de SRF oui et s'il s'est rendu \u00e0 Bienne, c'est parce qu'au Conseil de ville, coup sur coup les partis radical puis socialiste ont d\u00e9cid\u00e9 de se scinder 2 ils ont cr\u00e9\u00e9 chacun un groupe germanophone et un groupe francophone de quoi \u00e9branler les convictions du coll\u00e8gue de SRF Christian Str\u00fcbin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [83%] :\r\nLe canton de Berne tout \u00e0 fait, fiers d'\u00eatre bilingues, on dit toujours, alors le canton de Berne, il est un constructeur du pont, mais la r\u00e9alit\u00e9, peut-\u00eatre pas une image tellement rose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [94%] :\r\nLe bilinguisme va mal, c'est pour \u00e7a que les Romands font chambre \u00e0 part au parlement alors alors \u00e7a proc\u00e8de plut\u00f4t d'une prise de conscience, \u00e0 en croire Daniel Souter, le chef du nouveau groupe radical Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nIl y a pas de cadeau de la part de la majorit\u00e9 al\u00e9manique et si les francophones veulent exister \u00e0 Bienne, c'est \u00e0 eux de se montrer, de participer, de parler leur langue dans toutes les situations et de se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nSe faire entendre pour rappeler \u00e0 la majorit\u00e9, on est l\u00e0 parce qu'elle a tendance \u00e0 l'oublier, c'est ce que constate le conseiller municipal socialiste C\u00e9dric N\u00e9mitz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [92%] :\r\nQuelle est la r\u00e8gle de la d\u00e9mocratie, la r\u00e8gle de la d\u00e9mocratie et \u00e7a, le pr\u00e9sident du PS biennois doit comprendre \u00e7a, et il a pas compris \u00e7a encore la majorit\u00e9 d\u00e9cide si cette r\u00e8gle est appliqu\u00e9e dans le contexte bilingue les Romands sont toujours minoris\u00e9 toujours toujours toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [95%] :\r\nChez chez les socialistes la majorit\u00e9 al\u00e9manique a tr\u00e8s mal pris cette volont\u00e9 romande de cr\u00e9er son propre groupe, Alain Arnaud \u00e0 Bienne, entre le fran\u00e7ais et l'allemand, on est presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9, non c'est c'est 40 60 un peu moins de la moiti\u00e9 presque la moiti\u00e9 parlent fran\u00e7ais, on retrouve C\u00e9dric N\u00e9mitz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\nAujourd'hui cette moiti\u00e9 de la population attend d'\u00eatre trait\u00e9s comme les autres \u00e0 la cour, il y a la Migros \u00e0 Bienne, ce n'est pas le cas, tout se passe normalement, il y a pas de places pour des apprentis francophones \u00e0 la copie \u00e0 la Migros \u00e0 Bienne, c'est tr\u00e8s grave et l\u00e0 la population francophone aujourd'hui n'acceptent plus \u00e7a, il y a une tenue de fond de mauvaise humeur qui grandit, et je pense qu'on doit prendre cette mauvaise humeur au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [94%] :\r\nBon, on a l'habitude des Romands qui se plaignent, constate le pr\u00e9sident du PLR al\u00e9manique Peterborough non blues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [86%] :\r\nAux minorit\u00e9s, ils ont toujours la vie on fait pas assez, \u00e7a je comprends aussi parce qu'ils sont 3 femmes, une priorit\u00e9 en ville en compte en Suisse alors qu'il faisait mais \u00e0 mon avis, si on se bat ensemble, on se fait encore plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [96%] :\r\nEh bien non c'est le contraire, nous dit la cheffe du nouveau groupe socialiste Romand Glenda Gonzalez Bassi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [94%] :\r\nC'est vrai que la premi\u00e8re lecture peut \u00eatre une s\u00e9paration, une division, mais en fin de compte, si on y r\u00e9fl\u00e9chit un petit peu, c'est un Avantage, c'est une opportunit\u00e9 autant pour les Al\u00e9maniques que pour les francophones et dans l'ensemble de la gauche, parce que nous aurons des voix suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nAlors, en d\u00e9finitive, cette s\u00e9paration des langues au Conseil de ville, c'est une bonne id\u00e9e ou non, tout, tout le monde semble d'avis qu'au niveau politique, \u00e7a ne va pas changer grand- chose pour les romands et le bilinguisme, voil\u00e0 ce qu'en dit notre coll\u00e8gue de SRF Christian Str\u00fcbin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre constructif pour la force Romands pourront vraiment de la visibilit\u00e9 de minorit\u00e9 de cette ville, s\u00fbrement une succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [94%] :\r\nEt donc on devrait \u00e0 l'avenir bien plus entendre et entendre parler des Romands de Bienne que jusqu'ici, on se r\u00e9jouit merci Alain Arnaud tous dessus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F23A358F-39D3-4946-8AA3-FDB3D734C788", "internalArchiveId": "F23A358F-39D3-4946-8AA3-FDB3D734C788", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommarruga,pr\u00e9sident de l'Association des locataires suisses; Andrea Caroni.,conseiller aux Etats PLR;Alia Zaripova, \u00e9tudiante en relations internationales \u00e0 Moscou;Mike Pence, vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve;Marine Le Pen,candidate du FN; Dominique Wavre,navigateur genevois qui a gagn\u00e9  3 Vend\u00e9e Globe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/RENCONTRE FIMA -ASLOCA) Plus de 2 millions de nuit\u00e9es..\r\nDans 21 mille logements...\r\nAirbnb p\u00e8se toujours plus lourd en Suisse...\r\n...Aujourd'hui la plateforme de location est dans le viseur des propri\u00e9taires et des locataires...\r\nDes fr\u00e8res ennemis qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se rassembler pour mieux lutter contre Airbnb.\r\nL'alliance est in\u00e9dite...\r\nL'Asloca et l'association des propri\u00e9taires Fonciers doivent se rencontrer demain...\r\nL'objectif est simple : mieux encadrer le g\u00e9ant am\u00e9ricain.\r\nCynthia Racine...\r\n  MAG 1'32\"\r\n...on devrait donc en savoir pluS demain...\u00e0 l'issue de cette r\u00e9union entre  l'association des propri\u00e9taires fonciers et l'asloca.\r\n((Airbnb qui chahute la location traditionnelle...qui a boulvers\u00e9 l'h\u00f4tellerie traditionnelle...un sujet parmi d'autre que l'on abordera d\u00e8s 7h35 avece notre invit\u00e9 le pal\u00e9o-antropologue Pascal Picq auteur de l'homo num\u00e9ricus au travail))\r\nA la t\u00eate de l'Asloca, Carlo Sommaruga..qu'on entendait tout \u00e0 l'heure...\r\nEt bien sachez que le conseiller national socialiste genevois vise d\u00e9sormais le conseil d'Etat...\r\nIl le dit dans la Tribune de Gen\u00e8ve aujourd'hui...\r\nIl confirme les rumeurs...Son parti, le PS genevois d\u00e9cidera en mai s'il retient sa candidature...\r\n(Tchourkine) ...La chaise de la Russie...restera vide aujourd'hui aux Nation Unies...\r\nVitali Tchourkine l'ambassadeur russe aupr\u00e8s des Nations Unies est subitement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier...des suites d'un malaise au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New-York...appremment son coeur aurait l\u00e2ch\u00e9.\r\nVitali Tchourkine aurait eu 65 ans aujourd'hui m\u00eame...\r\nIl incarnait et d\u00e9fendait bec et ongle la politique de Moscou en Syrie et en Ukraine...\r\n(D1/15MIN RUSSIE JEUNE diplomate) ***L'influence grandissante de la Russie...sur le plan g\u00e9opolitique...c'est justement le th\u00e8me de 15minutes cette semaine...\r\n....L'\u00e9quipe est partie en Russie...rencontrer les russes...histoire de savoir comment ils per\u00e7oivent la mont\u00e9e en puissance de leur pays...A Moscou Francesca Argiroffo a rencontr\u00e9 une \u00e9tudiante en relations internationales...\r\n  mag 1'40\"\r\n...Les russes, entre fiert\u00e9 nationale et resignation, c'est le reportage de 15 minutes, \u00e0 suivre sur le site \"rts barre oblique 15 minutes\"...\r\nsur les reseaux sociaux #15RTS...\r\net samedi 12h40 sur notre antenne...\r\n(10/BRUXELLES/SON PENCE/SON PENCE) ***La Russie clairement cit\u00e9e hier par Mike Pence lors de sa visite au si\u00e8ge de l'Otan...\r\nPour le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...l'Otan a pluS que jamais un r\u00f4le \u00e0 jouer...face \u00e0 Moscou...\u00e9coutez:\r\n  MAG 28\"\r\n...extrait des propos tenus par Mike Pence hier en conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles...il a clairement r\u00e9affirm\u00e9 l'exigence de la Maison Blanche: les europ\u00e9esn doivent davantage mettre la main au porte-monnaie pour financer les d\u00e9penses militaires de l'Otan...\r\nEt concernant l'Europe des 28...le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que son pays \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \"poursuivre la coop\u00e9ration et le partenariat avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Br\u00e8ve USA McMaster) Et pendant ce temps \u00e0 Washington...Donald Trump nommait son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\nUn g\u00e9n\u00e9ral qui a servi en Irak et en Afhganistan: Herbert Raymond Mac Master. Un sp\u00e9cialiste de la contre insurrection.\r\nIl remplace Michael Flynn forc\u00e9 de d\u00e9missionner la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s avoir menti au vice-pr\u00e9sident.\r\n(Br\u00e8ve CFF) ***On revient en Suisse...o\u00f9 les pendulaires vont devoir faire preuve de patience jusqu'\u00e0 vendredi...du moins ceux qui emprutent la ligne Vevey-Lausanne...\r\nLes CFF leur conseille de prendre des trains directs...ceux qui circulent entre Brigue et Gen\u00e8ve-A\u00e9roport...ils auront un peu de retard...mais il circulent...contrairement aux Regio express qui sont supprim\u00e9s aujourd'hui encore...\r\nQuant trains r\u00e9gionaux...des bus les remplacent entre Lutry et Lausanne.\r\nDes dizaines de milliers de voyageurs sont concern\u00e9s...et seront concern\u00e9 jusqu'\u00e0 vendredi...donc...jour o\u00f9 la voie devrait \u00eatre r\u00e9par\u00e9e...une coul\u00e9e de boue l'a endomag\u00e9e.\r\n(04/GE/PRIX DAVOS/ ITW BARAZZONE) C'est ce qu'on appelle une genferei...\r\nOn vous la racontait hier dans Forum...\r\nLe maire de Gen\u00e8ve Guillaume Barrazone seul \u00e9lu du centre droit au gouvernement de la ville a choisi d'honorer le fondateur du Wef...le world \u00e9conomic forum qui a son si\u00e8ge dans le canton. \r\n***Demain la ville de Ville de Gen\u00e8ve remettra donc la m\u00e9daille \"Gen\u00e8ve reconnaissante\" \u00e0 Klaus Schwab.\r\nEt ce choix suscite la controverse, au sein de la gauche municipale...\r\nPour qui une personnalit\u00e9 \"qui prone la modialisation\" ne devraient pas \u00eatre honor\u00e9e par une municipalit\u00e9 de gauche. \r\nLe maire se d\u00e9fend...\r\nGuillaume Barazzone.\r\n  MAG 49\"\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(Br\u00e8ve FN perquisitions) ***On reparle d'emplois fictifs en France...\r\navec cette nouvelle perquisition hier au si\u00e8ge du Front National...la 2\u00e8me...\r\ndans le cadre de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en...\r\nporu le FN cette seconde perquisistion confirme que la premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 infructueuse\"\r\nIl d\u00e9nonc\u00e9 \"une op\u00e9ration m\u00e9diatique\" visant \u00e0 \"perturber le bon d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen\r\n(08/FRANCE CANDIDATS PRESIDENTIELLE A L'ETRANGER/PI) Marine le Pen qui \u00e9tait au Liban hier...\r\nLe pr\u00e9sident du Liban Michel Aoun a \u00e9t\u00e9 hier le premier chef d'Etat \u00e9tranger \u00e0 recevoir la candidate d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\nElle essaie ainsi d'asseoir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'international tout en envoyant un message politique. \r\nEt elle n'est pas la seule. \r\nAlexandre Habay\r\n  MAG 1'20\"\r\nFran\u00e7ois Fillon et Emmanuel\r\nMacron restent au coude-\u00e0-coude dans les intentions de vote pour\r\nle premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec de nouveau un\r\nl\u00e9ger avantage d'un demi-point pour l'ex-ministre de l'Economie\r\ndans une enqu\u00eate Ifop-Fiducial pour Paris Match, iTELE et\r\nSud-Radio.\r\nLa pr\u00e9sidente du Front national, Marine Le Pen, reste quant\r\n\u00e0 elle largement en t\u00eate au premier tour mais battue dans tous\r\nles cas de figure au second, m\u00eame si les \u00e9carts se r\u00e9duisent.\r\n(D4/DIFF MARINS DE RETROUVER LA TERRE FERME) ***Alan Roura a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit sur la terre ferme. \r\nLe navigateur genevois a boucl\u00e9 son premier Vend\u00e9e Globe hier matin aux Sables d'Olonne. \r\nLe retour \u00e0 la vie normale apr\u00e8s avoir v\u00e9cu  seul en mer durant 105 jours peut \u00eatre un moment d\u00e9licat \u00e0 traverser, Caroline Reymond. \r\n  MAG 1'29\"\r\nBon vent!\r\n(Br\u00e8ve fin)  (ats/reu/afp) Un homme de 49 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lundi en France \u00e0 huit ans de prison et 200'000 euros d'amende pour le vol, au mus\u00e9e d'art moderne de Paris, de cinq tableaux de ma\u00eetres dans la nuit du 20 mai 2010. Deux receleurs ont eux \u00e9cop\u00e9 de 6 et 7 ans de prison.\r\nDepuis le casse, un des plus retentissants des derni\u00e8res ann\u00e9es, les cinq tableaux, \u00e9valu\u00e9s \u00e0 109 millions d'euros (116 millions de francs) par leur propri\u00e9taire, restent introuvables.\r\nIl s'agit de \"La femme \u00e0 l'\u00e9ventail\" de Modigliani, de \"Nature morte au chandelier\" de L\u00e9ger, du \"Pigeon aux petits pois\" de Picasso, de \"L'Olivier pr\u00e8s de l'Estaque\" de Braque et d'une \"Pastorale\" de Matisse.\r\n\"Au-del\u00e0 de la dimension mon\u00e9taire des oeuvres d\u00e9rob\u00e9es, ces faits (...) proc\u00e8dent de la soustraction au regard de tous de biens culturels relevant du patrimoine artistique de l'humanit\u00e9 pour le seul profit de quelques-uns\", a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du tribunal.\r\nAs de la varappe\r\nIl a estim\u00e9 que l'\"absence de prise de conscience de la gravit\u00e9 des faits\" de la part du principal pr\u00e9venu - il a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'audience son \"travail\" - imposait une peine lourde.\r\nCe dernier, \u00e9lectricien de profession et as de la varappe surnomm\u00e9 \"l'homme-araign\u00e9e\", \u00e9tait connu des services de police pour sa dext\u00e9rit\u00e9 dans le vol de bijoux et d'oeuvres d'art - il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 quatorze fois, notamment pour des vols par escalade avant cette nouvelle affaire.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\ndes nuages...des averses...des flocons au-dessus de 1500m\u00e8tres...\r\nUn peu de soleil en Valais.\r\nmaximum: 11 degr\u00e9s. \r\nRetour du soleil demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Famine) New York (ats/afp) Pr\u00e8s de 1,4 million d'enfants risquent de mourir de la famine cette ann\u00e9e au Nigeria, en Somalie, au Soudan du sud et au Y\u00e9men, selon le fonds des Nations unies pour l'enfance (UNICEF). L'organisation appelle \u00e0 agir vite.\r\nAu Y\u00e9men, o\u00f9 une guerre civile fait rage depuis pr\u00e8s de deux ans, 462'000 enfants souffrent de malnutrition s\u00e9v\u00e8re. Ils sont 450'000 dans le nord-est du Nigeria, o\u00f9 s\u00e9vit le groupe islamiste Boko Haram.\r\nFews Net, le r\u00e9seau des syst\u00e8mes d'alerte pr\u00e9coce contre la famine, a not\u00e9 que les r\u00e9gions les plus recul\u00e9es de la province de Borno au Nigeria sont d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9es par la famine depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Le d\u00e9sastre va aller en empirant, les agences d'aide \u00e9tant dans l'impossibilit\u00e9 d'atteindre les victimes, souligne l'UNICEF.\r\nSauver de nombreuses vies\r\nLa s\u00e9cheresse en Somalie a laiss\u00e9 185'000 enfants au bord de la famine. Ils seront quelque 270'000 d'ici quelques mois, a mis en garde l'agence onusienne.\r\nAu Soudan du sud, plus de 270'000 enfants souffrent de malnutrition. La famine vient juste d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9e dans certaines parties de l'Etat d'Unit\u00e9 (nord), o\u00f9 vivent 20'000 enfants.\r\nLe directeur de l'UNICEF Anthony Lake a appel\u00e9 \u00e0 agir vite. \"Nous pouvons encore sauver de nombreuses vies, a-t-il dit.", "durationSec": 897, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8385838", "ece-8385818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T12:32:51Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nCe journal de Claude, propri\u00e9taires et locataires unis contre Herbier NBC, l'Alliance est in\u00e9dite entre les 2 fr\u00e8res ennemis, ils se r\u00e9unissent demain pour tenter d'encadrer le g\u00e9ant am\u00e9ricain puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas le faire, l'objectif, mieux contr\u00f4ler les loyers via un contrat obligatoire ou \u00e0 la cl\u00e9, on doit \u00eatre fort et puissant pour ne pas \u00eatre manipul\u00e9, parole d'une jeune \u00e9tudiante russe en relations internationales, Sergue\u00ef Lavrov et son idole, la diplomatie russe, un mod\u00e8le du genre, cette semaine, 15 minutes nous plonge dans cette Russie qui monte en puissance, qui inqui\u00e8te m\u00eame les \u00c9tats-Unis, \u00e7a sentait dans le discours de My peine ce bras droit de Donald Trump hier \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nDes gaz d'\u00e9chappement trafiqu\u00e9 des chargement mal arrim\u00e9, des temps de repos non respect\u00e9, voil\u00e0 quelques-uns des manquements constat\u00e9s sur les routes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [95%] :\r\nSur 34000 contr\u00f4les effectu\u00e9s sur des poids lourds en 2016 plus de 17000 infractions ont \u00e9t\u00e9 commises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nFaut -il renforcer les contr\u00f4les et pourquoi pas les sanctions, on posera la question \u00e0 Jean Daniel faucheurs, vice- pr\u00e9sident de l'la la fa\u00eeti\u00e8re des transporteurs routiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\nDans ce journal aussi la r\u00e9ponse du maire de Gen\u00e8ve \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, Guillaume Barazzone nous explique pourquoi il a choisi d'honorer Klaus Schwab, fondateur du web au nom de la ville, \u00e9rig\u00e9e par une majorit\u00e9 de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nBienne a mal mal \u00e0 son bilinguisme au Conseil de ville est parti radical du socialiste ont choisi de se scinder en 2 groupes, l'un francophone, l'autre germanophone mais cela confirme -t-il pour autant l'image de francophones qui vivraient sous le joug de la majorit\u00e9, parlant l'allemand. \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes avec Alain Arnaud \u00e0 7 heures 35 on va parler num\u00e9risation avec notre invit\u00e9 n'est pourtant pas \u00e9conomiste ni sociologue ni m\u00eame entrepreneur c'est un pal\u00e9oanthropologue Pascal Pic et un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces mais il si\u00e8ge \u00e9galement \u00e0 l'Observatoire de la, de l'uberisation avec lui, on parlera de l'avenir de l'humanit\u00e9, mais aussi de son pass\u00e9 tr\u00e8s lointain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\nEt gare aux Blues de l'oc\u00e9an, comment retrouver une vie normale apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 100 jours seul en mer, r\u00e9ponse en fin de journal, plus de 2 millions de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [86%] :\r\nC'est dans 21000 logements Herbie une p\u00e8se toujours plus lourd en Suisse aujourd'hui \u00e0 la plateforme de location est dans le viseur des propri\u00e9taires et des locataires des fr\u00e8res ennemis qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se rassembler pour mieux encadrer R : Bien, l'Alliance est in\u00e9dite de l'Asloca et l'association des propri\u00e9taires fonciers doivent se rencontrer demain le dossier de cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [92%] :\r\nL'\u00e9conomie num\u00e9rique est une chance, pas besoin de r\u00e9glementer les Herbiers NBA et autres Hubert \u00e7a c'est la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'est pas du go\u00fbt du pr\u00e9sident de l'association des locataires suisses Carlo Sommaruga, il a donc propos\u00e9 \u00e0 son meilleur ennemi, l'association des propri\u00e9taires de se r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:44) [88%] :\r\nQui peut \u00eatre demand\u00e9 dans le cadre de cette discussion vis-\u00e0-vis des milliers mobilier c'est peut-\u00eatre favoriser la location partielle, c'est-\u00e0-dire d'une chambre dans un appartement plut\u00f4t que la totalit\u00e9 de l'appartement et puis trouver des m\u00e9canismes qui facilite la mise \u00e0 disposition, Airbnb tout en contr\u00f4lant de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte le le livre du loyer et puis le fait que l'appartement soit transform\u00e9e en on outil de rendement commercial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [93%] :\r\nAvec quels outils r\u00e9guler ce march\u00e9 Carlo Sommaruga envisage d'utiliser un contrat cadre avec force obligatoire qui s'appliquerait donc \u00e0 toute la Suisse, un outil trop intrusif pour le conseiller aux \u00c9tats PLR Andr\u00e9a Caroni. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:24) [84%] :\r\nC'\u00e9tait face \u00e0 l'IRM des partis qui voulait faire et moi je suis d\u00e9fendeur de dans libert\u00e9 contractuelle alors \u00e7a devrait \u00eatre le locataire et le propri\u00e9taire qui pourraient s'y mettre d'accord, vraiment, l\u00e0, je crois que le cadre l\u00e9gal, que nous avons une marche d\u00e9j\u00e0 assez bien et pour le reste, il y a des rapports qui sont en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9e pour voir s'il y a des lacunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [94%] :\r\nReste \u00e0 savoir maintenant si propri\u00e9taires et locataires arriveront un terrain d'entente, en sachant que la limitation de la marge de manoeuvre de la plateforme a plut\u00f4t la cote en d\u00e9cembre Amsterdam hier Bien Guy sont parvenus \u00e0 un accord unique en Europe, la location d'un appartement, il est limit\u00e9e \u00e0 60 jours par an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [92%] :\r\nOn devra donc on savoir plus demain \u00e0 l'issue de cette r\u00e9union entre l'association des propri\u00e9taires fonciers et l'Asloca \u00e0 la t\u00eate de l'Asloca Carlo Sommaruga, on entendait tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien sachez que le conseiller national socialiste Genevois vise d\u00e9sormais le Conseil d'\u00c9tat, il le dit dans la Tribune de Gen\u00e8ve, aujourd'hui, il confirme les rumeurs, son parti, le Parti socialiste Genevois d\u00e9cidera, en mai, de retenir ou pas sa candidature, la chef de la Russie restera vide aujourd'hui aux Nations Unies, puisque Vitali Tchourkine, ambassadeur russe aupr\u00e8s des Nations Unies est subitement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier des suites d'un malaise au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New York, apparemment son coeur aurait l\u00e2ch\u00e9 Vitali Tchourkine aurait eu 65 ans, aujourd'hui m\u00eame, il incarnait et d\u00e9fendait bec et ongles la politique de Moscou en Syrie et en Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [98%] :\r\nEt l'influence grandissante de la Russie sur le plan g\u00e9opolitique, c'est justement le th\u00e8me de 15 minutes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [93%] :\r\nL'\u00e9quipe partie en Russie, rencontrer les russes, histoire de savoir comment ils per\u00e7oivent la mont\u00e9e en puissance de leur pays \u00e0 Moscou Francesca Ruggiero fois rencontr\u00e9 une \u00e9tudiante en relations internationales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [89%] :\r\nElle s'appelle Alireza Ripoll voil\u00e0 22 ans et \u00e9tudie \u00e0 l'\u00e9cole de Relations Internationales de Moscou qui forment la future \u00e9lite du pays, nous la rencontrons dans un caf\u00e9 chic de la capitale, Alia et fier de la culture russe de son histoire, de son multiculturalisme, mais surtout elle est fi\u00e8re de l'image que son pays d\u00e9gage hors des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:24) [85%] :\r\nBien s\u00fbr que je suis fier qu'on consid\u00e8re que la Russie est puissante mais peut-\u00eatre un un autre histoire, il y avait des p\u00e9riode dans la Russie depuis 10 ans une je ne sais jamais parce que l'id\u00e9al, mais jamais atteint, mais on doit \u00eatre fort pour pour pour compliquer ne puisse pas nous manipuler et c'est, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre puissant et d'\u00eatre fort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:44) [91%] :\r\nCertes, la Russie est per\u00e7ue comme agressive mais tous les pays puissants le un peu, c'est \u00e7a la politique, je lui montre alors une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par des \u00e9tudiants de l'\u00e9cole de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:59) [85%] :\r\nOn voit, ils disent je, je travaille jour apr\u00e8s jour, je vois de la lumi\u00e8re, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas, je travaille pour la paix est -ce que \u00e7a vous ce genre de chansons, je ne commenterai pas sur la fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:13) [83%] :\r\nOui, les fait mais je j'adore compl\u00e8tement l'\u00e9lan \u00e0 alors l'attention de ces gens de ces jeunes dipl\u00f4mes et je dirais que tout notre universit\u00e9 adorent cirque et Lavrov notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on ne dirait pas le culte mais c'est une personne pourrait imiter ressembler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [89%] :\r\nIl y a ne sera sans doute pas le prochain Sergue\u00ef Lavrov, elle veut devenir journaliste avec un credo : quoiqu'il advienne la Russie doit se montrer sous son meilleur jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [90%] :\r\nLes russes entre fiert\u00e9 nationale et r\u00e9signation, c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 suivre sur le site RTS barre oblique 15 minutes sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et samedi 12 heures 40 dans le 12 30 sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [90%] :\r\nLa Russie, qui a \u00e9t\u00e9 clairement cit\u00e9e hier par Mike peine ce lors de sa visite au si\u00e8ge de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [96%] :\r\nOui pour le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'Otan a plus que jamais un r\u00f4le \u00e0 jouer face \u00e0 Moscou \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:08) [93%] :\r\nOui, oui, clairement, nous devons rester fort dans la d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 et de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale des nations europ\u00e9ennes dans le sillage des tentatives russes de redessiner les fronti\u00e8res nationales, par la force, nous continuerons nos efforts en Pologne et dans les pays baltes, \u00e0 travers la pr\u00e9sence renforc\u00e9e de l'Otan et en ce qui concerne l'Ukraine, les \u00c9tats-Unis continueront \u00e0 mettre la Russie face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et demande qu'elle honore les accords de Minsk, en commen\u00e7ant par un disque \u00e0 la de de la violence sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [95%] :\r\nExtrait des propos tenus hier par Mike peine sans conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles, il a clairement r\u00e9affirm\u00e9 l'exigence de la Maison Blanche, les Europ\u00e9ens doivent mettre davantage la main au porte- monnaie pour financer les d\u00e9penses militaires de l'Otan et concernant l'Europe des 28 c'est bien le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que son pays \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre la coop\u00e9ration et le partenariat avec l'Union europ\u00e9enne et pendant ce temps, Washington Donald Trump nommait son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, un g\u00e9n\u00e9ral qui a servi en Irak et en Afghanistan, il s'appelle Herbert Raymond Mac Master c'est un sp\u00e9cialiste de la contre- insurrection, il remplace Michael Flynn, forc\u00e9 de d\u00e9missionner la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s avoir menti au vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [95%] :\r\nOn revient en Suisse o\u00f9 les pendulaires vont devoir faire preuve de patience jusqu'\u00e0 vendredi du mois, ceux qui empruntent la ligne Vevey Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [91%] :\r\nOui, puisque les CFF leur conseille de prendre des trains Directs, ceux qui circulent entre Brigue et Gen\u00e8ve- A\u00e9roport, ils auront un peu de retard mais il circulent eux contrairement aux Regio Express qui sont supprim\u00e9s, aujourd'hui encore, quant aux trains r\u00e9gionaux des bus les remplacent entre Lutry et Lausanne, des dizaines de milliers de voyageurs sont concern\u00e9s et seront concern\u00e9 jusqu'\u00e0 vendredi donc, jour o\u00f9 la voie devrait \u00eatre r\u00e9par\u00e9e, une coul\u00e9e de boue la endommag\u00e9, dimanche soir, c'est ce qu'on appelle une gaine fera ailleurs on vous la racontait hier dans Forum d'ailleurs le maire de Gen\u00e8ve, Guillaume Barazzone, seul \u00e9lu de centre- droit au gouvernement de la ville, a choisi d'honorer le fondateur du web, le World Economic Forum, qui a son si\u00e8ge dans le compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [93%] :\r\nDemain, la Ville de Gen\u00e8ve remettra donc la m\u00e9daille Gen\u00e8ve reconnaissante \u00e0 Klaus Schwab. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [92%] :\r\nMais ce choix suscite la controverse au sein de la gauche municipale pour Kim personnalit\u00e9 comme Klaus Schwab qui pr\u00f4ne la mondialisation ne devraient pas \u00eatre honor\u00e9e par une municipalit\u00e9 de gauche, le maire se d\u00e9fend parole \u00e0 Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:27) [89%] :\r\nC'est m\u00e9conna\u00eetre le travail du moins fille \u00e0 plus de 400 collaborateurs \u00e0 Gen\u00e8ve, le West \u00e0 son si\u00e8ge mondial \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a reconnu avoir \u00e9conomiquement comme \u00e9tant d'utilit\u00e9 publique, puisqu'il est exempt\u00e9 de taxes et c'est toute une s\u00e9rie de th\u00e9matiques qui sont discut\u00e9es et \u00e0 Gen\u00e8ve, donc je pense que c'est vraiment essentiel on reconnaisse le travail du web et celui de son fondateur, ici \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [90%] :\r\nLe web vous avez distingu\u00e9 il y a 2 ans, comme il y a en global, donc certains parlent d'un renvoi d'ascenseur qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:57) [88%] :\r\nMoi je crois que c'est ridicule et c'est surtout faire insulte \u00e0 la hausse Schwab, si je suis invit\u00e9 au c'est en tant que conseiller national, membre de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances comme le\u00e7on \u00e0 un certain nombre de parlementaires du Parlement, autant on peut discuter de tourner, mais l\u00e0 je crois que c'est faire insulte au travail de 15 femmes qui n'a pas besoin de main vides qu'on re\u00e7oit cette distinction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [81%] :\r\nGuillaume Barazzone, interrog\u00e9 par Mathieu cul plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [98%] :\r\nOn reparle d'emplois fictifs en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [95%] :\r\nAvec cette nouvelle perquisition hier au si\u00e8ge du Front national 2\u00e8me dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en pour le Front national, cette seconde perquisition confirme que la premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 infructueuse, il d\u00e9nonce une op\u00e9ration m\u00e9diatique qui vise \u00e0 perturber le bon d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, Marine Le Pen, qui \u00e9tait au Liban hier le pr\u00e9sident du Liban, Michel Aoun \u00e9tait le 1er chef d'\u00c9tat \u00e9tranger \u00e0 la recevoir en tant que candidate Marine Le Pen c'est d'asseoir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'international, tout en envoyant un message politique, elle n'est pas la seule, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:56) [91%] :\r\nOubli\u00e9 le fiasco New-Yorkais du mois dernier, lorsque la candidate du Front national avait attendu en vain dans un caf\u00e9 de la Trump Tower d'\u00eatre re\u00e7u par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu cette fois -ci, Marine Le Pen, serre la main d'un chef d'\u00c9tat en exercice, une aubaine pour tout candidat \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui peaufine son image pr\u00e9sidentiable le socialiste Beno\u00eet Hamon est \u00e9lu au Portugal, il y a quelques jours pour s'inspirer de la gauche plurielle au pouvoir, Marine Le Pen au Liban, c'est \u00e9galement 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [93%] :\r\nD'abord, je suis extr\u00eamement attach\u00e9 ce lien pr\u00e9cieux qui existe entre la France et le Liban. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:29) [91%] :\r\nMichel Aoun est un chef d'\u00c9tat mais aussi un leader chr\u00e9tien au Moyen-Orient un statut valoris\u00e9 par l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise sur le plan g\u00e9opolitique, le Front national, soigne ses Liens avec l'axe pro- Assad par son alliance avec leur Hezbollah Michel Aoun en \u00e9tant un des rouages, la candidate du FN a d\u00fb \u00e9galement rencontrer le 1er ministre le sunnite Saad Hariri, qui n'a pas manqu\u00e9 lui de mettre en garde la politicienne contre l'amalgame entre Islam et terrorisme, les tourn\u00e9es de candidats \u00e0 l'\u00e9tranger bute parfois sur les petites phrases l\u00e2ch\u00e9es l\u00e0- bas et qui r\u00e9sonne \u00e0 la maison, la colonisation fait partie une histoire fran\u00e7aise, c'est un Crime contre l'humanit\u00e9, c'est une vrai barbarie ainsi Emmanuel Macron qui \u00e9tait la semaine pass\u00e9e \u00e0 Alger comme jadis les candidats Hollande et Sarkozy l'ex- colonie fran\u00e7aise est une \u00e9tape incontournable de cette diplomatie \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [96%] :\r\nEt selon un nouveau sondage publi\u00e9 aujourd'hui, Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron, restent au coude-\u00e0-coude dans les intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avec un demi- point d'avance pour Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen reste largement en t\u00eate du second tour mais battu dans tous les cas de figure au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [92%] :\r\nAlan Roura pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit sur la terre ferme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [94%] :\r\nOui, le navigateur Genevois boucl\u00e9 son 1er Vend\u00e9e Globe hier matin aux Sables-d'Olonne pas facile de retrouver une vie normale apr\u00e8s avoir v\u00e9cu seul en mer durant 100 105 jours on prend de l'argent avec Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:53) [93%] :\r\nOui, le retour sur Terre est d'une violence inou\u00efe, c'est ce qu'avait d\u00e9clar\u00e9 le vainqueur de l'\u00e9dition 2013, le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Gabart les navigateurs passent en effet en quelques instants des sifflements du vent, des craquements du bateau au coup de t\u00e9l\u00e9phone des journalistes et des proches de la solitude aux sollicitations qui sont nombreuses car les marins b\u00e9n\u00e9ficie d'un grand capital sympathie, certains ont d'ailleurs besoin d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 durant cette p\u00e9riode, mais les navigateurs appr\u00e9cient tr\u00e8s vite de pouvoir rel\u00e2cher la pression et de retrouver leur confort et selon le Genevois Dominique Wavre, qui a boucl\u00e9 3 Vend\u00e9e Globe Alan Roura aura surtout envie de partager son exploit. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:29) [86%] :\r\nIl va avoir \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 raconter tout \u00e7a \u00e0 faire participer les gens autour de ce qu'il a ce qu'il a particip\u00e9, je pense qu'il a d\u00fb ramener des images d'un probablement en faire un film quelques conf\u00e9renciers voil\u00e0 et je pense qu'il va, il va sur un petit peu sur cette vague qui va \u00eatre assez euphorique pendant un certain temps il va forc\u00e9ment aussi attrap\u00e9 une petite grippe parce que ses d\u00e9penses militaires, ce sont probablement atrophi\u00e9e pendant ces 3 mois en mer et je vous dis, va avoir une une jolie p\u00e9riode maintenant \u00e0 faire profiter \u00e0 raconter \u00e0 beaucoup de gens qu'il y arrive. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:55) [90%] :\r\nQuelques navigateur ont tout de m\u00eame avou\u00e9 avoir travers\u00e9 une p\u00e9riode de spleen la vie para\u00eet plus plates sur terre, quand on a \u00e0 affronter l'Everest des oc\u00e9ans puis viendra le temps de d\u00e9finir des objectifs de trouver de nouveaux sponsors et un nouveau bateau, une p\u00e9riode qui appr\u00e9hende les marins, le retour sur terre de toute fa\u00e7on bien plus difficile pour ceux qui ont d\u00fb abandonner ce qu'ils doivent parler de leur \u00e9chec de ces milliers d'heures de travail, noy\u00e9 dans les oc\u00e9ans, mais l'appel de la mer sera tout de m\u00eame le plus fort, ils repartiront presque tous \u00e0 l'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:23) [89%] :\r\nComme disait l'autre, bon vent, et puis cette histoire qui rappelle Thomas chromo il y avait, il y avait une baisse films hollywoodiens, l'homme araign\u00e9e a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier en France \u00e0 8 ans de prison et 200000 euros d'amende pour vol, l'homme- araign\u00e9e c'est \u00e9lectricien de profession de 49 ans, qui a commis l'un des cas plus retentissants de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mai 2010 il volait 5 tableaux de ma\u00eetre au mus\u00e9e d'Art moderne de Paris, dont la femme \u00e0 l'\u00e9ventail de Modigliani cinq tableaux qui reste aujourd'hui introuvable. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50C1E67E-F4EC-47B8-8924-29C42BCFFF99", "internalArchiveId": "50C1E67E-F4EC-47B8-8924-29C42BCFFF99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Gonzalo, Directeur de l'organisation La Colmena;Cesar Vargas, avocat,sans papier;Amando, p\u00e8re de famille;Fathi Derder,conseiller national PLR;Bernard Fragni\u00e8re,pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel de l'Etat;Georges Godel,directeur cantonal des finances;Billette;Mark Zuckerberg co-fondateur et  PDG de Facebook;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(TITTRES) - Il a mani\u00e9.... le feu et la glace...aupr\u00e8s des Europ\u00e9ens...MIke Pence...le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...a fait hier sa premi\u00e8re visite \u00e0 Bruxelles...Il a assur\u00e9 que les Etats-Unis veulent poursuivre un \"engagement fort\" aupr\u00e8s du Vieux continent...mais aussi demand\u00e9 une plus grande implication financi\u00e8res des Europ\u00e9ens au sein de l'OTAN. Notre correspondant \u00e0 Bruxelles...Romain Clivaz...nous livrera son analyse....\r\n***************************\r\n- Droit de gr\u00e8ve reconnu...pour les fonctionnaires fribourgeois. Ils \u00e9taient jusqu'ici les seuls...ou presque en Suisse romande...\u00e0 ne pas y avoir droit. Le Conseil d'Etat fribourgeois va d\u00e9sormais supprimer cette interdiction. Mais un corps de m\u00e9tier ne pourra toujours pas en b\u00e9n\u00e9ficier....Laquelle? R\u00e9ponse...tout \u00e0 l'heure...avec Maurice Doucasse.\r\n**********************************\r\n- Quand un c\u00e9l\u00e8bre fabricant de soupe utilise l'image du quart-monde pour promouvoir ses produits.. C'est le marketing de la pauvret\u00e9. Une \u00e9tonnante tendance dont nous parlera notre correspondante au Tessin Nicole della Pietra, dans Intercit\u00e9s. \r\n*********************\r\n- Priver des sportifs de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables pour am\u00e9liorer leurs performances sur le terrain : l'exp\u00e9rience est v\u00e9cue en ce moment par l'\u00e9quipe d'Angleterre de rugby, dans le cadre du tournoi des 6 Nations. Explications \u00e0 6h36 avec Caroline Reymond\r\n*****************************************\r\n- La mondialisation n'a plus forc\u00e9ment la c\u00f4te...et bien eux...la d\u00e9fendent... Marc Zuckerberg et Elon Musk...les patrons de Facebook et Tesla...ont publi\u00e9 un manifeste pro-mondialisation....Ces acteurs gagnants de l'\u00e9conomie globalis\u00e9e y livrent leur vision du futur...Au coeur de leur vision: l'intelligence artificielle.\r\n****************************************************\r\n(09/BRUXELLES/PENCE/PA) La tourn\u00e9e europ\u00e9enne des proches de Donald Trump...s'est donc achev\u00e9e hier...Avec en t\u00eate d'affiche...le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...Mike Pence...en visite \u00e0 Bruxelles... Il y a rencontr\u00e9....les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne...et de l'OTAN... Et Mike Pence s'est fendu...d'un message tout en nuance... L'analyse de notre correspondant \u00e0 Bruxelles... Romain Clivaz.\r\n  MAG 50\"\r\n((Dans le sillage de la visite du vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence, il appara\u00eet clairement qu'il s'agit bien de deux Europe bien distinctes aux yeux de Washington.\r\nL'Europe de la s\u00e9curit\u00e9, celle de l'OTAN, c'est l'Europe prioritaire de la nouvelle administration. Mike Pence y a clairement r\u00e9affirm\u00e9, avec fermet\u00e9, l'exigence de la maison blanche en mati\u00e8re de d\u00e9penses militaire, une exigence qui tonne comme une mise en garde :\r\nle peuple am\u00e9ricain accepte de jouer le jeu de la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens, mais ces m\u00eames Europ\u00e9ens doivent y mettre du leur. En clair augmenter leurs d\u00e9penses militaires pour la plupart d'entre eux.\r\nLors de son passage aupr\u00e8s des institutions de l'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait en matin\u00e9e Mike Pence s'est voulu rassurant, avec des mots comme partenariat et coop\u00e9ration.histoire de faire oublier la rh\u00e9torique tr\u00e8s eurosceptique du candidat et du pr\u00e9sident Donald Trump. L'objectifs du p\u00e9riple europ\u00e9en de Mike Pence peuvent se r\u00e9sumer en deux messages : une mise en garde et une mise en confiance Romain Clivaz/ RTS info/Bruxelles))\r\n(D5/ MESURES TRUMP: CRAINTES LATINOS) Des milliers de manifestants...anti-Donald Trump...ont d\u00e9fil\u00e9...hier encore...dans plusieurs grandes villes am\u00e9ricaines...\u00e0 l'occasion du \"President's Day\".\r\nUn jour f\u00e9ri\u00e9 en l'honneur des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains...d\u00e9tourn\u00e9...par les participants...sous le slogan...\"not my presidents'Day...\u00e0 Los Angeles, \u00e0 Chicago....et surtout \u00e0 New-York...\r\n***New-York.....o\u00f9 la r\u00e9sistance s'organise...au sein de la communaut\u00e9 hispanique...\r\nLes premi\u00e8res expulsions de Mexicains sans papier ont d\u00e9but\u00e9 la semaine derni\u00e8re...ce qui cr\u00e9e un immense \u00e9moi...\r\nA Staten Island, le seul quartier de New York \u00e0 avoir vot\u00e9 Donald Trump, la r\u00e9sistance s'organise gr\u00e2ce \u00e0 l'association La Colmena. \r\nLe reporatage... de Marie Bourreau.\r\n  1'43\r\nLa politique anti-immigration de Donald Trump suscite des mouvements de r\u00e9sistance...\u00e9galement...en Suisse...\r\nL'organisation...pour une d\u00e9mocratie ouverte...Campax...a remis hier une p\u00e9tition munie de 9'500 signatures...\u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLe texte demande...au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...de d\u00e9clarer Donald Trump \"persona non grata\" sur le territoire helv\u00e9tique.\r\n(D\u00e9c\u00e8s de Vitaly Tchourkine) La Russie perd .l'un des ces diplomates les plus en vue...\r\nSon ambassadeur...aupr\u00e8s des Nations Unies...Vitaly Tchourkine...est mort subitement...suite \u00e0 un malaise...hier...\u00e0 New-York...\r\nIl se trouvait dans les locaux de la repr\u00e9sentations russe \u00e0 l'ONU.\r\nMoscou n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les causes du d\u00e9c\u00e8s...mais il pourrait s'agir d'un malaise cardiaque...\r\nVitaly Tchourkine...en place depuis 2006...\u00e9tait l'une des personnalit\u00e9s les plus expos\u00e9es des Nations Unies...\r\nIl avait eu la lourde t\u00e2che...ces derni\u00e8res ann\u00e9es...de d\u00e9fendre la politique russe...dans les dossiers des conflits syrien et ukrainien.\r\n(VD Glissement de terrain) En bref...toujours....\r\nDes travaux...de d\u00e9blayage et de b\u00e9tonnage se poursuivront jusqu'\u00e0 vendredi...sur la ligne ferroviaire entre Lausanne et Vevey.\r\nC'est la cons\u00e9quence du glissement de terrain...survenu...dimanche soir...et qui a perturb\u00e9...hier...une bonne partie du trafic ferroviaire dans la r\u00e9gion.\r\nLes r\u00e9gios-express sont suprim\u00e9s...et aujourd'hui encore...des bus remplaceront les trains r\u00e9gionaux...entre Lausanne et Lutry.\r\nLa coul\u00e9e...d'une largeur...de neuf...\u00e0 dix m\u00e8tres...a notamment provoqu\u00e9 la chute d'un mur antibruit...bordant les voies des CFF.\r\n(02/SONDAGES VIMENTIS/  ITW DERDER) ***Cette question...maintenant...au sein de la jeunesse suisse : es gymnasiens sont-ils...trop nombreux...par rapport aux apprentis....?\r\nC'est  en tout cas...l'une des conclusions  du dernier sondage en ligne de l'organisaiton issue de l'universit\u00e9 de Saint-Gall... Vimentis\r\nPr\u00e8s de 60% des Suisses seraient de cet avis. \r\nUn chiffre qui ne surprend pas le conseiller national PLR Fathi Derder. \r\nMais pour lui, ce r\u00e9sultat refl\u00e8te avant tout une sensibilit\u00e9 plut\u00f4t al\u00e9manique.\r\n  MAG 47''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause...\r\n(D3/FR LA FONCTION PUBLIQUE POURRA FAIRE LA GREVE) ***Vous l'\u00e9voquiez en titre...Le gouvernement fribourgeois a mis en consultation un texte qui reconna\u00eet le droit de gr\u00e8ve pour le personnel de l'Etat.\r\nLa loi actuelle...entr\u00e9e en vigueur en 2003...interdisait....tout d\u00e9brayage dans la fonction publique.\r\nUn droit qui est pourtant garanti tant par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale que par la Constitution fribourgeoise.  \r\nLe gouvernement fribourgeois veu donct se mettre en conformit\u00e9 avec ces deux textes fondamentaux... \r\nMaurice Doucas...\r\n   MAG 1'27\"\r\n((Sur le plan Romand, Fribourg est l'un des seuls canton \u00e0 ne pas accorder \u00e0 ses fonctionnaires le droit de gr\u00e8ve... Et il y a une raison sociologique \u00e0 cela comme nous l'explique le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel de l'Etat Bernard Fragni\u00e8re... \r\nLe droit de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 mieux d\u00e9fini dans les cantons qui ont une vocation industrielle. \r\nOn estime en Valais, qu'une gr\u00e8ve de la fonction publique viole le devoir de service... Dans le canton de Fribourg, on envisage d'accorder ce droit de gr\u00eave en ultima ratio, lorsque toutes les possibilit\u00e9s de n\u00e9gociations et de conciliations ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es, et ont \u00e9chou\u00e9... Mais, dans son projet - mis en consultation . le gouvernement fribourgeois refuse au personel soignant le droit de faire gr\u00eave... Le directeur cantonal des finances Georges Godel nous explique pourquoi... \r\nLe CE privil\u00e9gie le partenariat social. Service \u00e0 la population fribourgeoise: lors d'urgences, ne pas mettre la sant\u00e9 des Fribourgeois en p\u00e9ril\r\nLes organisations syndicales s'insurgent contre cela, estimant que ce projet est inique pour le personnel des soins. Elles vont le dire lors de la proc\u00e9dure de consultation.. qui court jusqu'au 31 mars prochain.. ))\r\n(03/VS / PROGRAMME SANTE SENIORS/PA) Objectif : permettre aux personnes \u00e2g\u00e9es de vivre le plus longtemps possible...mais surtout en bonne sant\u00e9!\r\nLe Valais lance un programme de promotion de la sant\u00e9 de ses seniors jusqu'en 2020. \r\nLe budget est d'un milloin et demi de francs. Il doit t servir \u00e0 \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble du canton des mesures d\u00e9j\u00e0 test\u00e9es.. et qui ont fait leurs preuves.\r\n Le programme...pr\u00e9sent\u00e9 hier...par  par la ministre valaisanne de la sant\u00e9 Esther Waeber Kalbermatten, se veut ambitieux, Yves Terrani...\r\n  MAG 0'53''\r\n((L'enjeu n'est en effet rien moins que le maintien de la personne de plus de 65 ans en bonne sant\u00e9 le plus longtemps possible... Le d\u00e9pistage et l'information sont les deux axes essentiels de ce programme. Le volet d\u00e9pistage est du ressort des centres m\u00e9dico-sociaux, l'objectif \u00e9tant de former le personnel afin qu'il puisse d\u00e9tecter pr\u00e9cocement... lors de visites \u00e0 domicile... des situations de d\u00e9nutrition, de troubles psychiques ou des signes de d\u00e9pression. L'information, elle, vise les seniors directement. Elle a trait notamment \u00e0 l'importance d'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re afin de limiter les risques de chutes ou pour r\u00e9duire les probl\u00e8mes de d\u00e9mence. Le programme cantonal... \u00e9tabli en collaboration avec Promotion sant\u00e9 Valais et financ\u00e9 pour moiti\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour l'autre par le canton... entend aussi coordonner l'offre en mati\u00e8re de maintien des liens sociaux pour \u00e9viter la d\u00e9pression... A noter pour conclure que la population valaisanne \u00e2g\u00e9e de plus de 65 ans est pass\u00e9 de 7,9% en 1950 \u00e0 18,7% en 2015. Selon les projections, elle attendra plus de 20% en 2020.))\r\n(13/TURQUIE/OUVERTURE PROCES/PA) ***Plus de six mois sont d\u00e9sormais pass\u00e9s...depuis la tentative de coup d'Etat en Turquie...et les proc\u00e8s des auteurs suppos\u00e9s du putsch se succ\u00e8dent...\r\nHier.... dans une ville du sud-ouest turc....c'est le proc\u00e8s de 47 militaires et complices accus\u00e9s d'avoir men\u00e9 une op\u00e9ration visant le Pr\u00e9sident Erdogan  qui s'est ouverte.\r\nMais le jugement des cerveaux pr\u00e9sum\u00e9s du coup d'Etat avort\u00e9....n'a, lui, toujours pas eu lieu. \r\nCorrespondance \u00e0 Istanbul :  Alexandre Billette.\r\n  MAG 55\"\r\n((Un tribunal ultra-s\u00e9curis\u00e9, des manifestants qui r\u00e9clament la peine de mort pour les accus\u00e9s devant le b\u00e2timent : c'est l'un des proc\u00e8s les plus symboliques de l'apr\u00e8s-putsch qui s'est ouvert lundi, celui de la quarantaine de soldats accus\u00e9s d'avoir voulu enlever, voire assassiner le pr\u00e9sident Erdogan la nuit du coup d'Etat rat\u00e9. Le 15 juillet ils auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s depuis Izmir, par h\u00e9licopt\u00e8re, certains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s quelques semaines apr\u00e8s la tentative de putsch, parfois cach\u00e9s dans des for\u00eats de la r\u00e9gion. Leur arrestation avait \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision turque. La vague de proc\u00e8s des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du putsch a d\u00e9marr\u00e9 en d\u00e9cembre elle va se poursuivre tout au long de l'ann\u00e9e, en tout, plus de 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 ou seront pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 un juge. Notamment les organisateurs pr\u00e9sum\u00e9s qui seront eux jug\u00e9s dans les prochaines semaines, \u00e0 Ankara.))\r\n(18/CONSO ENERGIE EN EUROPE ANNEES 90/PA) L'Europe consomme d\u00e9sormais moins d'\u00e9nergie qu'il y a un quart de si\u00e8cle. \r\nUne \u00e9tude d'Eurostat publi\u00e9e hier montre que le Continent stagne sous le niveau de 1990. \r\nEt...comme un bon pr\u00e9sage pour l'environnement... la part des \u00e9nergies fossiles dans cette consommation recule. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  MAG 39\"\r\n((Il y a d'abord les bonnes nouvelles: l'Europe, qui s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire de 20% sa consommation d'\u00e9nergie d'ici 2020, est sur la bonne voie. La prt des combustibles fossiles (p\u00e9trole, charbon, gaz) reculent, mais il reste de loin les plus utilis\u00e9s.... Sauf dans trois Etats membres, la Finlande, la France et la Su\u00e8de, o\u00f9 le fossile repr\u00e9sentent moins de la moiti\u00e9 de la consommation... \r\nLa Su\u00e8de, qui assure plus de la moiti\u00e9 de ses besoins  par les \u00e9nergies renouvelables.  \r\nUne mauvaise nouvelle assez subtile: la part des combustibles fossile import\u00e9es augmente... ..\r\nEn 2015, trois tonnes \u00e9taient import\u00e9es pour une tonne produite, contre une pour une en 1990.\r\nSur ce point, l'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, c'est bien s\u00fbr le Danemark, dont seulement 4% de sa consommation vient d'\u00e9nergie fossile import\u00e9e.))\r\n(D6/VISION DE L'AVENIR DE L'HUMANITE) C'est une tendance qui s'est confirm\u00e9e l'an dernier...\r\nLa globalisation n'a pas la cote, les nationalismes gagnent en puissance....et cela inqui\u00e8te les entrepreneurs globaux comme Marc Zuckerberg ou Elon Meusk...\r\nLe fondateur de Facebook, a publi\u00e9 un manifeste promondialisation. \r\nEt Elon Musk, Monsieur Tesla, livre aussi sa vision de l'humanit\u00e9 future. \r\nAu centre: l'Intelligence artificielle... \r\nEt leur opinion compte: les deux dirigeants veulent \u00eatre les architectes de ce futur! \r\nAlain Croubalian\r\n  MAG 1'31\"\r\n((Facebook et son patron revendiquent depuis des ann\u00e9es la mission de \"connecter le monde\" et de \"construire une communaut\u00e9 mondiale\" Mark Zuckerberg l'a confirm\u00e9: dans un manifeste de plus de 6000 mots publi\u00e9 jeudi sur son compte facebook. \r\ntraduction:\r\nson\r\nPendant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, Facebook s'est essentiellement concentr\u00e9 pour rapprocher sur les amis et la famille. Et on va continuer \u00e0 faire cela. Il ne s'agit pas d'un si grand changement. Mais maintenant, sur ces fondations, nous allons aussi nous concentrer sur la construction de l'infrastructure n\u00e9c\u00e9ssaire \u00e0 une telle communaut\u00e9.\r\nSon r\u00e9seau aux 1 milliard 860 millions de membres vont eux-m\u00eames d\u00e9velopper l'entraide et les communaut\u00e9s, si on leur en donne les moyens: des platefomes privil\u00e9gi\u00e9es de facebook? Mais pour qu'on y fasse quoi?\r\nson\r\nPour qu'on se soutiennent mutuellement, pour rester en s\u00e9curit\u00e9, pour \u00eatre inform\u00e9, pour l'engagement civique... en incluant tout le monde.\r\nSi les solutions franchement r\u00e9volutionnaires se font encore attendre...  pour la premi\u00e8re fois facebook \u00e9mettra un jugement sur ce qui est socialement constructif, op\u00e9rant une distinction entre les sites utiles \u00e0 favoriser et les autres. entre le bien et le mal.\r\nElon Musk \u00e9tait il y a quelques jour \u00e0 Duba\u00ef pour lancer sa voiture \u00e9lectrique au pays de l'or noir.... les probl\u00e8mes ne seront plus mat\u00e9riels, mais existentiels: \r\nLa vraie difficult\u00e9 sera de trouver un sens \u00e0 la vie.\" Mais si les deux gourous apprentis-futurologues pr\u00eachent pour leur paroisse: l'intelligence artificielle, c'est sans doute qu'ils esp\u00e8rent que les fonds de recherches leur permettont de r\u00e9aliser leur r\u00eave d'une Nation mondiale \u00e9lectronique.))\r\nLes mutations num\u00e9riques, l'ub\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi les origines de l'homme. \r\n Ce sont les th\u00e8mes de pr\u00e9dil\u00e9ction votre notre invit\u00e9 ce matin...Renaud...\r\n***Et oui, Pascal Picq sera avec nous d\u00e8s 7h35...il est pa\u00e9lo-anthropologue, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO MA MATIN) M\u00e9t\u00e9o...\r\nLe ciel restera tr\u00e8s nuageux...aujourd'hui au nord des Alpes...avec m\u00eame quelques faibles pr\u00e9cipitations...et de faibles chutes de neige \u00e0 partir de 1'500 m\u00e8tres.\r\nSeul le Valais aura droit \u00e0 un temps en partie ensoleill\u00e9. En montagne, la journ\u00e9e sera marqu\u00e9e par un vent de nord-ouest mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort.\r\nTemp\u00e9ratures maximales : jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.   1 degr\u00e9...\u00e0 2 mille m\u00e8tres.\r\nLe soleil sera de retour sur le plateau d\u00e8s demain...et au moins jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) M\u00e9t\u00e9o: \r\nLe ciel sera souvent gris aujourd'hui et il pleuvra faiblement, notamment le long du Jura et des Pr\u00e9alpes. Le Valais restera en marge avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec et de br\u00e8ves apparitions du soleil. Les temp\u00e9ratures resteront douces pour la saison. Des 5 \u00e0 7\u00b0 mesur\u00e9s actuellement, on passera \u00e0 10\u00b0 cet apr\u00e8s-midi. Les nuages se dissiperont en grande partie la nuit prochaine. Mercredi et jeudi seront bien ensoleill\u00e9s avec des passages nuageux parfois importants sur les r\u00e9gions les plus au nord. Mais il fera tr\u00e8s doux, 12 \u00e0 14\u00b0 mercredi, 15 \u00e0 17\u00b0 jeudi. Vendredi, une perturbationapportera de nombreuses pr\u00e9cipitations, du vent et une baisse des temp\u00e9ratures.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385819", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-02-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-02-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8385840", "ece-8385819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T11:53:29Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal, Julien Bangerter, il a mani\u00e9 le feu et la glace aupr\u00e8s des Europ\u00e9ens peine s'le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait hier sa premi\u00e8re visite \u00e0 Bruxelles, il a assur\u00e9 que les \u00c9tats-Unis veulent poursuivre un engagement fort aupr\u00e8s du Vieux Continent mais aussi demand\u00e9 une plus grande implication financi\u00e8re des Europ\u00e9ens au sein de l'Otan, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz nous livrera son analyse, droit de gr\u00e8ve, reconnu pour les fonctionnaires fribourgeois ils \u00e9taient jusqu'ici les seuls ou presque en Suisse romande, \u00e0 ne pas y avoir droit, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois va d\u00e9sormais supprimer cette interdiction mais un corps de m\u00e9tier ne pourra toujours pas en b\u00e9n\u00e9ficier, laquelle r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure avec Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nQuand un c\u00e9l\u00e8bre fabricant de soupe utilise l'image du quart- monde pour promouvoir ses produits c'est le marketing de la pauvret\u00e9, une \u00e9tonnante tendance dont nous parlera notre correspondante au Tessin Nicole della Pietra dans Intercit\u00e9s priver des sportifs de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables pour am\u00e9liorer leurs performances sur le terrain, l'exp\u00e9rience v\u00e9cue en ce moment m\u00eame par l'\u00e9quipe d'Angleterre de rugby dans le cadre du Tournoi des 6 nations, explications \u00e0 6 heures 36 avec Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [87%] :\r\nLa mondialisation n'a plus forc\u00e9ment la cote, h\u00e9 bien la d\u00e9fendre Mark coeur Berg et le 9, ce que les patrons de Facebook et Tesla ont publi\u00e9 un manifeste pro- mondialisation ces acteurs gagnants de l'\u00e9conomie globalis\u00e9e y livrent leur vision du futur au coeur de leur vision, l'Intelligence artificielle, la tourn\u00e9e rop\u00e9enne des proches de Donald. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [90%] :\r\nTrump s'est donc achev\u00e9e hier avec en t\u00eate d'affiche, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine en visite \u00e0 Bruxelles, il y a rencontr\u00e9 les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne et de l'Otan et Mag peine s's'est fendu d'un message tout en nuance l'analyse de notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [93%] :\r\nDans le si\u00e8ge de la visite du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine s'il appara\u00eet clairement qu'il s'agit bien de deux Europe bien distinctes aux yeux l'Washington, l'Europe de la s\u00e9curit\u00e9, celle de l'Otan, c'est l'Europe prioritaire de la nouvelle administration Mag PNC a clairement r\u00e9affirm\u00e9 avec fermet\u00e9 l'exigence de la Maison Blanche en mati\u00e8re de d\u00e9penses militaires, une exigence qui tonne comme une mise en garde, le peuple am\u00e9ricain accepte de jouer le jeu de la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens, mais ces m\u00eames Europ\u00e9ens doivent y mettre du leur, en clair, augmenter leurs d\u00e9penses militaires pour la plupart d'entre eux, lors de son passage aupr\u00e8s des institutions de l'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait en matin\u00e9e, Mike Pence s'est voulu rassurant, avec des mots comme partenariat et coop\u00e9ration, histoire de faire oublier la rh\u00e9torique tr\u00e8s eurosceptique du candidat puis du pr\u00e9sident de la Trump les objectifs du p\u00e9riple europ\u00e9en de MySpace peuvent se r\u00e9sumer en 2 messages : une mise en garde et une mise en confiance, Romain Clivaz RTS info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [93%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis m\u00eame, des milliers de manifestants anti- Donald Trump ont d\u00e9fil\u00e9 hier encore dans plusieurs grandes villes, \u00e0 l'occasion du pr\u00e9sident Gue\u00ef un jour f\u00e9ri\u00e9 en l'honneur des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains d\u00e9tourn\u00e9 par les participants sous le slogan not my pr\u00e9sidente des \u00e0 Los Angeles, \u00e0 Chicago, et surtout \u00e0 New York, New York, o\u00f9 la r\u00e9sistance s'organise au sein de la communaut\u00e9 hispanique oui les premi\u00e8res expulsions de Mexicains sans papiers ont d\u00e9but\u00e9 la semaine derni\u00e8re, ce qui cr\u00e9e un immense \u00e9moi \u00e0 c'\u00e9tait un Island, le seul quartier de New York \u00e0 avoir vot\u00e9 Donald Trump, la r\u00e9sistance s'organise gr\u00e2ce \u00e0 l'association La Colmena le reportage de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [92%] :\r\n\u00e0 18 heures la salle est pleine \u00e0 craquer, une centaine de personnes, de nombreuses familles avec enfants mexicaine mais aussi am\u00e9ricaines ont fait le d\u00e9placement de Jack Dorsey \u00e0 Auxerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [87%] :\r\nPour ne se de cette peur, une force, c'est la seule fa\u00e7on que nous avons de donner aux gens, \u00e0 peu de r\u00e9confort par rapport \u00e0 ce qui se passe en ce moment, et le fait que nous soyons tous ensemble, ils ne sont pas seuls. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [90%] :\r\nBernard Landry Gonzalo et le directeur de La Colmena, une organisation qui aide les sans- papiers et pour informer les familles inqui\u00e8te sur leurs droits, c'est C\u00e9sar Vargas qui intervient au 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [92%] :\r\nMoi je suis non seulement un avocat mais je suis aussi sans papier, je suis un immigr\u00e9 qui peut potentiellement \u00eatre expuls\u00e9es, je suis vraiment inquiet, on peut pas rester dans le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [85%] :\r\nTravail de chars, les expulsions, c'est d'ailleurs ce que redoute le plus au un jeune p\u00e8re de famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [84%] :\r\nOui \u00e0 quelque chose, on a un paquet de premi\u00e8res urgences avec des bacs de FICR Moineau qui permet \u00e0 des membres de notre famille ou des amis de s\u00e9curit\u00e9 aux enfants une \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup d'chose que j'avais l'habitude de faire comme marcher au pas, vous aller me promener dans une ville voisine comme la ne femme de \u00e7a maintenant parce que je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre prudent, pr\u00e9f\u00e8re rester \u00e0 la maison et de ne plus aller dehors Einstein \u00e0 tout autre match. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [83%] :\r\nUn bandeau aussi pu rencontrer Jennifer, une alli\u00e9e, une de ces familles pr\u00eates \u00e0 ouvrir leur porte et a cach\u00e9 des clandestins, si n\u00e9cessaire, a \u00e9crit un pourquoi est -ce que je ne pourrais pas avoir une famille mexicaine dommage selon qui partagent un d\u00e9jeuner avec ma fille, pourquoi si quelle est la diff\u00e9rence entre leur famille \u00e0 la mienne, nous sommes des humains fermer la communaut\u00e9 mexicaine dit se pr\u00e9parer repli\u00e9 tout en esp\u00e9rant le meilleur \u00e0 l'image de cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [94%] :\r\nEt la politique anti- immigration de Donald Trump suscite des mouvements de r\u00e9sistance \u00e9galement en Suisse et l'organisation pour une d\u00e9mocratie ouverte comme Pacs a remis hier une p\u00e9tition munie de 9500 signatures \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, le texte demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9clarer Donald Trump persona non grata sur le territoire helv\u00e9tique la Russie perd l'un de ces diplomates les plus en vue, son ambassadeur aupr\u00e8s des Nations unies l'Italie Tchourkine est mort subitement suite \u00e0 un malaise hier \u00e0 New York, il se trouvait dans les locaux de la repr\u00e9sentation russe \u00e0 l'ONU, Moscou n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les causes du d\u00e9c\u00e8s mais il pourrait s'agir d'un malaise cardiaque, l'Italie, Turquie n'en place depuis 2006, \u00e9tait l'une des personnalit\u00e9s les plus expos\u00e9es des Nations unies, il avait eu la lourde t\u00e2che ces derni\u00e8res ann\u00e9es de d\u00e9fendent la politique russe dans les dossiers des conflits syrien et ukrainien en bref toujours, des travaux de d\u00e9blayage et de b\u00e9tonnage se poursuivront jusqu'\u00e0 vendredi sur la ligne ferroviaire entre Lausanne et Vevey, c'est la cons\u00e9quence du glissement de terrain survenu dimanche soir et qui a perturb\u00e9 hier une bonne partie du trafic ferroviaire dans la r\u00e9gion les Regio Express sont supprim\u00e9s aujourd'hui encore des bus remplaceront les trains r\u00e9gionaux entre Lausanne et Lutry la coul\u00e9e d'une largeur de 9 \u00e0 10 m\u00e8tres a notamment provoqu\u00e9 la chute d'un mur antibruit bordant les voies des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nEt cette question maintenant : elle concerne la jeunesse suisse, les gymnasiens sont -ils trop nombreux par rapport aux apprentis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [94%] :\r\nEh bien, c'est en tout cas, l'une des conclusions du dernier sondage en ligne de l'organisation issu d'universit\u00e9 de Saint-Gall Vimentis pr\u00e8s de 60 pourcent des des Suisses seraient du m\u00eame avis, un chiffre qui ne surprend pas le conseiller national PLR Fathi Derder mais pour lui ce r\u00e9sultat refl\u00e8te avant tout une sensibilit\u00e9 plut\u00f4t al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:31) [87%] :\r\n\u00e7a me surprend pas parce que disons c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique notamment qui reste majoritaire en Suisse, on a une tendance \u00e0 privil\u00e9gier la formation pratique, la formation professionnelle orient\u00e9e sur le terrain, \u00e0 la diff\u00e9rence d'une Suisse romande qui est dans la tendance inverse du certainement notre culture plus francophone est proche de la France \u00e0 privil\u00e9gier la voie universitaire le gymnase, donc c'est c'est pas une un \u00e9l\u00e9ment qui me surprend, et d'ailleurs, globalement, je pense qu'il faut pas qu'on cherche \u00e0 en faire une opposition m\u00eame tendance r\u00e9guli\u00e8rement suivi c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il y a une guerre, formation professionnelle, apprentissage contre formation universitaire sup\u00e9rieur, je pense que c'est pas un complot autant d'un syst\u00e8me qui marche bien et je pense pas que on doit jouer ni l'un contre l'autre, ni augmenter lundi affaiblir l'autre et puis 2 aujourd'hui mal repr\u00e9sentation proportionnelle sont un bon \u00e9quilibre, on a un bon mod\u00e8le de chercher pas \u00e0 y voir des probl\u00e8mes quand il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [95%] :\r\nVous l'\u00e9voquiez en titre Julien le gouvernement fribourgeois mis en consultation, un texte qui reconna\u00eet le droit de gr\u00e8ve pour le personnel de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [96%] :\r\nLa loi actuelle, entr\u00e9e en vigueur en 2003 interdisait tout d\u00e9brayage dans la fonction publique, un droit qui est pourtant garanti par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale autant que par la Constitution fribourgeoise le gouvernement fribourgeois veut donc se mettre en conformit\u00e9 avec ces 2 textes fondamentaux Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [96%] :\r\nSur le plan Romand Fribourg est l'un des seuls canton \u00e0 ne pas accorder \u00e0 ses fonctionnaires le droit de gr\u00e8ve et il y a une raison sociologique \u00e0 cela, comme l'explique le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel de l'\u00c9tat Bernard Fragni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:57) [88%] :\r\nLe droit de gr\u00e8ve, il y a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 mieux d\u00e9fini pratiqu\u00e9s dans les cantons qui ont une vocation industrielle comme Vaud Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel surprend la Suisse romande et que, dans les cantons qui sont moins industrialis\u00e9s, h\u00e9 bien, effectivement, le recours \u00e0 ce droit a \u00e9t\u00e9 nettement moins, c'est le cas pour le Valais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [94%] :\r\nOn estime en Valais qu'une gr\u00e8ve de la fonction publique, viole le devoir de service mais dans le canton de Fribourg, on envisage d'accorder ce droit de gr\u00e8ve en Ultima ratio lorsque toutes les possibilit\u00e9s de n\u00e9gociation et de conciliations ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es et ont \u00e9chou\u00e9, mais dans ce projet mis en consultation, le gouvernement fribourgeois refuse au personnel soignant, le droit de faire gr\u00e8ve, le directeur cantonal des finances Georges Godel nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:40) [96%] :\r\nTout d'abord, le Conseil d'\u00c9tat privil\u00e9gie le partenariat social ensuite par la Cour du droit de gr\u00e8ve, c'est parce que nous estimons que c'est un service que nous devons la population fribourgeoise parfois il y a des urgences et on peut pas mettre en p\u00e9ril la sant\u00e9 de ceux qui ont besoin de ces soins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [97%] :\r\nLes organisations syndicales s'insurgent contre cela, estimant que ce projet est inique pour le personnel des soins, elles vont le dire lors de la proc\u00e9dure de consultation qui court jusqu'au 31 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [96%] :\r\nObjectif : permettre aux personnes \u00e2g\u00e9es de vivre le plus longtemps possible mais surtout en bonne sant\u00e9 le Valais lance un programme de promotion de la sant\u00e9 de ses seniors jusqu'en 2020, le budget d'un 1000000 et demi de francs il doit servir \u00e0 \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble du canton des mesures d\u00e9j\u00e0 test\u00e9es et qui ont fait leurs preuves, le programme pr\u00e9sent\u00e9 hier par la ministre valaisanne de la sant\u00e9, Esther Waeber-Kalbermatten se veut ambitieux Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [94%] :\r\nL'enjeu n'est en effet rien moins que le maintien de la personne de plus de 65 ans, en bonne sant\u00e9 le plus longtemps possible le d\u00e9pistage et l'information sont les 2 axes essentiels de ce programme, le volet d\u00e9pistage est du ressort des centres m\u00e9dico- sociaux, l'objectif \u00e9tant de former le personnel afin qu'il puisse d\u00e9tecter pr\u00e9cocement lors de visites \u00e0 domicile, des situations de d\u00e9nutrition de troubles psychiques ou de signes de d\u00e9pression, l'information, elle vise les ignore directement, elle a trait notamment \u00e0 l'importance d'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re afin de limiter les risques de chute ou pour r\u00e9duire les probl\u00e8mes de d\u00e9mence \u00e9tablis en collaboration avec Promotion Sant\u00e9 Valais et financ\u00e9 pour moiti\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour l'autre par le canton le programme cantonal entend aussi coordonner l'offre en mati\u00e8re de maintien des Liens sociaux pour \u00e9viter la d\u00e9pression \u00e0 noter pour conclure que la population valaisanne \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans est pass\u00e9 de7,9 pourcent en en 1950 \u00e018,7 pourcent en en 2015, selon les projections, elle atteindra plus de 20 pourcent en en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [98%] :\r\nPlus de 6 mois sont d\u00e9sormais pass\u00e9s depuis la tentative de coup d'\u00c9tat en Turquie et les proc\u00e8s des auteurs suppos\u00e9s du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [92%] :\r\nSe succ\u00e8dent, hier, dans une ville du sud- ouest turc, c'est le proc\u00e8s de 47 militaires et complices, accus\u00e9s d'avoir men\u00e9 une op\u00e9ration visant le Pr\u00e9sident Erdogan qui s'est ouvert, mais le jugement des cerveaux pr\u00e9sum\u00e9s du coup d'\u00c9tat avort\u00e9 n'a lui toujours pas eu lieu, correspondance \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:51) [93%] :\r\nUn tribunal ultra- s\u00e9curis\u00e9, des manifestants qui r\u00e9clament la peine de mort pour les accus\u00e9s devant le b\u00e2timent, et c'est l'un des proc\u00e8s les plus symboliques de l'apr\u00e8s- putsch qui s'est ouvert lundi, celui de la quarantaine de soldats accus\u00e9s d'avoir voulu enlever, voire assassin\u00e9s, le pr\u00e9sident Erdogan de la nuit du coup d'\u00c9tat rat\u00e9 le 15 juillet ils auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s depuis Izmir par h\u00e9licopt\u00e8re, certains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, quelques semaines apr\u00e8s la tentative de putch parfois cach\u00e9es dans des for\u00eats de la r\u00e9gion, leur arrestation avait \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision turque, la vague de proc\u00e8s des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du putsch a d\u00e9marr\u00e9 en d\u00e9cembre, elle va se poursuivre tout au long de l'ann\u00e9e ont tous plus de 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 ou seront pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 un juge notamment les organisateurs pr\u00e9sum\u00e9s du coup d'\u00c9tat, dont le proc\u00e8s commencera dans les prochaines semaines \u00e0 Ankara Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [95%] :\r\nL'Europe consomme d\u00e9sormais moins d'\u00e9nergie qu'il y a un quart de si\u00e8cle, une \u00e9tude d'Eurostat publi\u00e9s hier montre que le Continent stagne sous le niveau de 1990 et comme un bon pr\u00e9sage pour l'environnement, la part des \u00e9nergies fossiles dans cette consommation recule Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [93%] :\r\nIl y a d'abord la bonne nouvelle : l'Europe, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire de 20 pourcent sa sa consommation d'\u00e9nergie d'ici 2020 et sur la bonne voie, la part des combustibles fossiles, p\u00e9trole, charbon, gaz recule mais ils restent de loin les plus utilis\u00e9s, sauf dans 3 \u00c9tats membres, la Finlande, la France et la Su\u00e8de o\u00f9 le fossile repr\u00e9sentent moins de la moiti\u00e9 de la consommation, une mauvaise nouvelle assez subtile, la part des combustibles fossiles import\u00e9s, elle augmente on 2015 trois tonnes \u00e9taient import\u00e9es pour une tonne produite contre une pour une, en 1990 sur ce point, l'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, c'est bien s\u00fbr le Danemark dont seulement 4 pourcent de de sa consommation vient d'\u00e9nergie fossile import\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [91%] :\r\nC'est une tendance qui s'est confirm\u00e9e l'an dernier la globalisation n'a pas la cote, les nationalismes gagnent en puissance et cela inqui\u00e8te les entrepreneurs globaux comme Marc ce coeur Bergot ou Elon Musk, le fondateur de Facebook, a publi\u00e9 un manifeste pro- mondialisation et Elon mince que Monsieur Tesla livre aussi, sa vision de l'humanit\u00e9 future au Centre, l'Intelligence artificielle, elle europinion compte les 2 dirigeants veulent \u00eatre les architectes de ce futur Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:10) [92%] :\r\nFacebook et son patron revendiquent depuis des ann\u00e9es, la mission de connecter le monde et de construire une communaut\u00e9 mondiale, Mark se Cauberg, l'a confirm\u00e9 dans un manifeste de plus de 6000 mots publi\u00e9 jeudi sur son compte Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:24) [94%] :\r\nPendant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, Facebook s'est concentr\u00e9 sur les amis et la famille, et on va continuer, il ne s'agit pas d'un grand changement, mais maintenant nous allons aussi nous concentrer sur la construction de l'infrastructure n\u00e9cessaire \u00e0 une telle communaut\u00e9 chaque fois qu'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:38) [93%] :\r\nSon r\u00e9seau 1 1000000000 860 millions de membres vont eux- m\u00eames d\u00e9velopper l'entraide et les communaut\u00e9s si on leur en donne les moyens des plateformes privil\u00e9gi\u00e9es de Facebook, mais pour qu'on y fasse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:53) [93%] :\r\nCe pour quoi on se soutiennent mutuellement pour rester en s\u00e9curit\u00e9 pour \u00eatre inform\u00e9 pour l'engagement civique en incluant tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:01) [93%] :\r\nSi les solutions franchement r\u00e9volutionnaires se font encore attendre, pour la premi\u00e8re fois, Facebook \u00e9mettra un jugement sur ce qui est socialement constructif, op\u00e9rant une distinction entre les sites utiles \u00e0 favoriser les autres entre le bien et le mal et le mot ce qui \u00e9tait il y a quelques jours \u00e0 Duba\u00ef pour lancer sa voiture \u00e9lectrique au pays de l'or noir, les probl\u00e8mes ne seront plus mat\u00e9riels mais existentiels, la vraie difficult\u00e9 sera de trouver un sens \u00e0 la vie, mais si les deux gourous apprentis- futurologues pr\u00eachent pour leur paroisse, l'Intelligence artificielle, c'est sans doute qu'ils esp\u00e8rent que les fonds de recherche leur permettront de r\u00e9aliser leur r\u00eave d'une nation mondiale \u00e9lectronique les mutations. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE699D57-3655-4351-B689-CFEDA321AC73", "internalArchiveId": "BE699D57-3655-4351-B689-CFEDA321AC73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une milice citoyenne pourrait voir le jour pr\u00e8s du centre de requ\u00e9rants d'asile de la Gouglera", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : William Aeby, co-fondateur de la milice citoyenne non arm\u00e9e de la Singine\r\nUne milice citoyenne non arm\u00e9e pourrait se constituer en Singine, dans le canton de Fribourg. Elle aurait pour but de prot\u00e9ger les personnes se sentant menac\u00e9es par les requ\u00e9rants du futur centre f\u00e9d\u00e9ral de renvoi \u00e0 la Gouglera.  Interview de Maurice Ropraz, conseiller d'Etat (PLR/FR).\r\n\r\n* * Une milice citoyenne pourrait voir le jour pr\u00e8s du centre de requ\u00e9rants d'asile de la Gouglera  \r\n*** Le futur centre f\u00e9d\u00e9ral d'accueil de requ\u00e9rants d'asile de Chevrilles, dans le canton de Fribourg, continue de susciter les craintes de la population.\r\nOn apprend aujourd'hui qu'une milice citoyenne non arm\u00e9e veut se constituer dans certains villages du district fribourgeois de la Singine. C'est ce qu'a \u00e9voqu\u00e9 le journal \"La Libert\u00e9\" dans son \u00e9dition du jour, reprenant une information des Freiburger Nachrichten. \r\nCette milice, compos\u00e9e de 8 personnes, soutiendrait ceux qui se sentent menac\u00e9s par les requ\u00e9rents de la Gouglera. \r\nUn centre qui n'est toujours pas en activit\u00e9 et qui devrait ouvrir ses portes au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine... \r\nMaurice Ropraz, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice\r\n- tout d'abord Maurice Ropraz, sur cette id\u00e9e de milice citoyenne... une r\u00e9action? \r\nMaurice Doucas a joint tout \u00e0 l'heure le co-fondateur de cette milice William Aeby \u00e9coutez comment il justifie son id\u00e9e... \r\n MAG\r\n- que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cette perte de confiance des habitants de Chevrilles envers le Conseil d'Etat??\r\n- La police fribourgeoise ne voit pas cette initiative de milice d'un bon oeil...Une milice qui risque de contrevenir \u00e0 la loi... car elle n'a pas le droit d'intervenir... ???\r\n- en m\u00eame temps, selon les personnes \u00e0 l'origine du projet, il s'inspire d'un groupe similaire mis sur pied dans le canton de Berne, \u00e0 Riggisberg, apr\u00e8s une intervention polici\u00e8re qui aurait pris plus d'une heure... \r\n- quelles mesures de s\u00e9curit\u00e9 allez-vous prendre pour rassurer la population?? \r\n- c'est plus possible de revenir en arri\u00e8re maintenant... mais on sent une v\u00e9ritable crainte de voir arriver des requ\u00e9rants d'asile... tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0 pour que \u00e7a se passe mal.. \r\n- Quand on entend cela on se dit... mais comment peut-on accueillir des requ\u00e9rents dans un tel climat...???\r\n- Le centre est ferm\u00e9, il n'y a pas un seul requ\u00e9rant \u00e0 La Gouglera... et les gens ont d\u00e9j\u00e0 peur... c'est incroyable non... ???\r\n- Il est vrai.... que l'on a n'a pas tout de suite annonc\u00e9 \u00e0 la population que la Gouglera deviendrait un centre de renvoi... Est-ce que l'on n'a pas fait-l\u00e0 preuve de maladresse...???\r\n- Finalement, le canton aurait pu tout faire, tout dire... Est-ce qu'il n'y a pas des milieux qui ne veulent rien savoir... \"Quand on ne veut pas... on ne veut pas...\"...    \r\n- Pensez-vous qu'il y a des miileux qui s'amusent \u00e0 engendrer la crainte...??? \r\n- Qui sont ces milieux et dans quels buts font-ils cela ??? \r\n- Ne pensez-vous pas que dans l'esprit de certaines personnes l'Etat est devenu une entit\u00e9 trop faible ???\r\n- Toujours est-il qu'il y a un sentiment confus de peur... et les \u00e9v\u00e8nements de Berlin l'ann\u00e9e derni\u00e8re... sont des arguments pour les personnes qui ne veulent pas voir des requ\u00e9rents chez nous??? Comment les rassurer ???", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385791", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une milice citoyenne pourrait voir le jour pr\u00e8s du centre de requ\u00e9rants d\u2019asile de la Gouglera / FOR_2017-02-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["Une milice citoyenne non arm\u00e9e pourrait se constituer en Singine, dans le canton de Fribourg. Elle aurait pour but de prot\u00e9ger les personnes se sentant menac\u00e9es par les requ\u00e9rants du futur centre f\u00e9d\u00e9ral de renvoi \u00e0 la Gouglera.  Interview de Maurice Ropraz, conseiller d\u2019Etat (PLR/FR)."], "variantIds": ["ece-8385791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:01Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe futur centre f\u00e9d\u00e9ral d'accueil de requ\u00e9rants d'asile de Chevrilles dans le canton de Fribourg, continue de susciter les craintes de la population, on apprend aujourd'hui qu'une milice citoyenne non arm\u00e9e veut se constituer dans certains villages du District fribourgeois de la Singine c'est ce qu'a \u00e9voqu\u00e9 le journal La Libert\u00e9 dans son \u00e9dition du jour, reprenant une information des Freiburger Nachrichten cette milice compos\u00e9e de 8 personnes soutiendrait ceux qui se sentent menac\u00e9s par les requ\u00e9rants de la Gouglera, un centre qui n'est toujours pas en activit\u00e9 qui devrait ouvrir ses portes au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, bonsoir Maurice Ropraz. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [96%] :\r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et la justice dans le canton de Fribourg alors tout d'abord, Maurice Ropraz sur cette id\u00e9e de milice citoyenne votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [94%] :\r\nAlors je tiens pr\u00e9alablement, a pr\u00e9cis\u00e9 que ce centre f\u00e9d\u00e9ral de renvoi n'est pas encore ouvert \u00e0 ce jour il n'y a donc aucun requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la Gouglera cela \u00e9tant, cette initiative de quelques citoyens \u00e0 part peut-\u00eatre d'une intention louable, ceci reste d'ailleurs \u00e0 d\u00e9montrer mais elle para\u00eet n\u00e9anmoins inappropri\u00e9, il faut rappeler que le maintien de l'ordre dans l'espace public, c'est clairement une pr\u00e9rogative des autorit\u00e9s dans le canton de Fribourg avant tout du pr\u00e9fet responsable de leur public qui peut agir avec le concours de la police cantonale qui b\u00e9n\u00e9ficie du monopole de la force publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [94%] :\r\nAu monopole de de la force publique pour pour la la police n'emp\u00eache il y a des citoyens qui aujourd'hui se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9, insuffisamment prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [91%] :\r\nAlors, on a pu constater dans le canton de Fribourg, comme ailleurs, que, \u00e0 chaque fois qu'un centre d'h\u00e9bergement est ouvert, il y a un sentiment diffus d'ins\u00e9curit\u00e9 qui peut \u00eatre per\u00e7u aupr\u00e8s d'une partie de la population et l'exp\u00e9rience d\u00e9montre que par la suite, si les mesures appropri\u00e9es sont prises, on peut, je dirais, vivre en douane entendement, on peut faire en sorte que la s\u00e9curit\u00e9 soit assur\u00e9e et je dirais, l\u00e0, nous vivons actuellement dans le canton Fribourg avec 9 centres ouverts, on constate tr\u00e8s peu d'incidents, c'est aussi du gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement tout particulier de la police cantonale qui a mis en place un syst\u00e8me de de proximit\u00e9 qui travaillent en coordination avec les autorit\u00e9s locales, avec les responsables du Centre, et je crois que c'est plut\u00f4t vers cette option vers cette collaboration entre partenaires qu'on doit se diriger pour maintenir la s\u00e9curit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nAlors Maurice reprendra Antoine les les arguments de ces personnes derri\u00e8re cette id\u00e9e de de milice citoyenne Maurice Doucas a joint tout \u00e0 l'heure, le co- fondateur de cette milice William Aeby \u00e9coutez comment il justifie son id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [88%] :\r\nSi quelqu'un qui se prom\u00e8nent dans cette r\u00e9gion se sent agress\u00e9 et puis que nous, on est tout de suite l\u00e0 mais pour discuter calmer rigoler, ou bien si \u00e7a commence \u00e0 venir difficiles appeler la police leur dire vous attend, a -t-elle \u00e9t\u00e9 place venus subitement mais de quoi avez -vous peur, moi j'ai eu des appels de personnes qui ont dit : on n'ose encore aller se promener vers la Gouglera chapelle et plac\u00e9 help, j'ai dit oui mais on voit rouge en disant qu'on a des personnes dans la r\u00e9gion qui surveill\u00e9 pas mais ils peuvent \u00eatre appel\u00e9s quand il y a des probl\u00e8mes, mais d'abord la police vous \u00e9mettez cette id\u00e9e alors que le centre de la Gouglera n'est toujours pas ouvert, il n'y a pas un seul requ\u00e9rant est -ce que vous ne vous amusez pas vous faire peur, non on va pas faire peur, on veut lui donner l'assurance que \u00e7a va se passer comme il faut, je vous lis un Allemand fortes organe East PS All-Stars il il vaut mieux pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, oui c'est \u00e7a exactement, est-ce que vous avez encore confiance dans les autorit\u00e9s cantonales pour que vous fassiez \u00e7a on a l'impression que dans votre esprit, la confiance envers l'\u00c9tat et d\u00e9labr\u00e9, \u00e7a c'est juste qu'est -ce qu'on va recevoir comme requ\u00e9rants d'asile il nous dit, on sait pas qu'est -ce que \u00e7a va donner, puis \u00e7a c'\u00e9tait la premi\u00e8re mensonge, c'est-\u00e0-dire que vous reprochez, le fait qu'on vous ait pas tout de suite dit que c'\u00e9tait d'un centre de renvoi, ils ont surtout rien dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [91%] :\r\nMaurice Ropraz, on a entendu invisible, le climat n'est pas apais\u00e9e ce que c'est pas quelque part, la d\u00e9monstration que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9sent aussi sur le terrain en Singine simplement pour aller parler avec les gens, les informer de ce qui allait se passer, on se rappelle de ces s\u00e9ances extr\u00eamement tumultueuse avec la population dans des salles de gym pour pr\u00e9senter le projet \u00e7a donne un petit peu l'impression que depuis ben rien n'a \u00e9t\u00e9 fait et que le climat quelque part pourri, un petit peu \u00e0 cause des autorit\u00e9s qui sont intervenues. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [93%] :\r\n\u00e9coutez ma coll\u00e8gue Anne Claude Demi\u00e8re en charge de la ville, a multipli\u00e9 les contacts et les r\u00e9unions \u00e0 la Gouglera, avec l'ensemble des partenaires concern\u00e9s pour ma part, je suis responsable de la s\u00e9curit\u00e9 publique dans ce canton et je peux vous assurer que tout sera mis en oeuvre, le moment venu pour assurer cette s\u00e9curit\u00e9, il faut bien comprendre que ce centre sera notamment ferm\u00e9e de 17 heures le soir \u00e0 9 heures le matin, donc les requ\u00e9rants d'asile ne pourront pas sortir, il y aura une entreprise de s\u00e9curit\u00e9 charg\u00e9s d'assurer la surveillance \u00e0 l'interne du centre et puis naturellement la police cantonale qui assurera une pr\u00e9sence physique r\u00e9guli\u00e8re avec des temps d'intervention extr\u00eamement rapide, j'entends bien les craintes possible de exprim\u00e9e par quelques personnes en cas d'urgence, encore une fois, on peut appeler le 117 on peut ternir la police cantonale le simple citoyen lui ou m\u00eame le le groupe dont on parle aujourd'hui, cette milice ne dispose pas de pouvoir d'intervention en peut pas fouill\u00e9, on peut pas arr\u00eater, on ne peut pas questionner, donc c'est vraiment le pouvoir de la police cantonale qui fera le moment venu, la meilleure solution pour ramener le le calme, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, donc nous sommes extr\u00eamement confiants sur l'ouverture de ce forum qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais le canton de Fribourg assumera sa part de responsabilit\u00e9 pour veiller au maintien de l'ordre et de la s\u00e9curit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [92%] :\r\nMaurice reprend parle du maintien de l'ordre et ce qu'il faut d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui parler \u00e9galement int\u00e9gration rencontre peut-\u00eatre des activit\u00e9s communes pour permettre aux gens de la de la r\u00e9gion de rencontrer les requ\u00e9rants d'avoir des vrais \u00e9changes pour simplement cass\u00e9 les peur parce que \u00e7a, \u00e7a peut pas \u00eatre aussi prioritaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:22) [91%] :\r\nVous avez parfaitement raison et d'ailleurs il y a d\u00e9j\u00e0 des un groupe de travail qui a \u00e9t\u00e9 mis sur place actuellement qui planifie je dirais ce travail d'encadrement qui devrait avoir lieu le moment venu, mais l\u00e0, \u00e9videmment, nous serons dans un centre f\u00e9d\u00e9ral de renvoi, ce ne sont pas des personnes qui sont cens\u00e9s \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 durablement dans la soci\u00e9t\u00e9, puisque ce sont des personnes qui devront quitter le pays, cela \u00e9tant, on avait Q \u00e0 Grandvillard une exp\u00e9rience comparable l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec des craintes aussi semblables mise dans un 1er temps par la population et je dirais ce travail de coordination de proximit\u00e9 avec l'ensemble des partenaires concern\u00e9s a permis rapidement de rassurer la population et je dirais la la d\u00e9marche est pass\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait positive dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [81%] :\r\nMais au fond, pour \u00eatre pas si cette patrouille ces patrouilles de 8 citoyens peuvent ramener le calme et rassurer la population, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [90%] :\r\nJe dirai rien perche naturellement un citoyen de de collaborer, lequel g\u00e9ante de d'accueillir des appels ou de servir de de caisse de r\u00e9sonance parcourt le citoyen, en tant que telle, ou la milice n'a pas un pouvoir de police, elle ne peut pas intervenir pour appr\u00e9hender qui que ce soit, donc \u00e7a c'est vraiment le travail de la police, par contre naturellement je dirais : il faut que toutes les personnes b\u00e9n\u00e9voles qui voudrait jouer un r\u00f4le dans l'eau, l'encadrement de mani\u00e8re positive dans l'encadrement social notamment s'annonce ceci, on le conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, on a des groupes d'accompagnement qui joue un travail je dirais concret dans le terrain, mais \u00e9videmment, si c'est pour faire de la s\u00e9curit\u00e9 publique, il y a des des milices avec pouvoir d'intervention l\u00e0 on sortira du cadre l\u00e9gal et d'ailleurs, je sais que le pr\u00e9fet de la Singine ma propre prochainement invit\u00e9 c'est c'est 8 personnes \u00e0 une s\u00e9ance de discussion pour leur rappeler le cadre l\u00e9gal et rappeler ce qui peut \u00eatre fait ou ce qui ne peut pas \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [96%] :\r\nMerci beaucoup Maurice Ropraz, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:30) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ropraz, Maurice", "role": "Conseiller Etat PLR FR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05AA09B0-8C1D-444F-940B-7102CD0C9008", "internalArchiveId": "05AA09B0-8C1D-444F-940B-7102CD0C9008", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections au Conseil d'Etat valaisan: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin, Ren\u00e9\r\nA quinze jours du premier tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan, d\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Elections au Conseil d'Etat valaisan: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis  \r\nNous sommes en direct de Sion, au caf\u00e9 le Giorgio\r\nC'est notre grand d\u00e9bat avant les \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan\r\nPremier tour le 5 mars (19 mars)\r\nD\u00e9bat de pr\u00e9sidents de parti :\r\nBarbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand\r\nSerge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand\r\nRen\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR \r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident UDC valais romand\r\nLa campagne bat son plein, elle est vive. La course en t\u00eate de peloton est intense en particulier entre l'UDC Oskar Freysinger et le PDC Christophe Darbellay. La campagne est beaucoup plus compliqu\u00e9e pour un autre t\u00e9nor, le socialiste St\u00e9phane Rossini, qui pourrait \u00e9chouer face \u00e0 sa colisti\u00e8re du haut Esther Weber-Kalbermatten. Les PDC Jacques Melly et Roberto Schmid ont eux de bonnes chances d'\u00e9lections. Le PLR lui a peu de chances de regagner un fauteuil au gouvernement.\r\nMais que dire de la campagne et des grands \u00e9quilibres politiques au sein du canton ? On va d\u00e9velopper 4 th\u00e8mes : l'UDC qui semble dominer compl\u00e8tement le jeu ; le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile ; les femmes, ou plut\u00f4t la quasi absence de femmes dans cette \u00e9lection, et enfin nous aborderons la question de la coh\u00e9sion cantonale. \r\nL'UDC, seule maitresse \u00e0 bord\r\n-\tLe parti m\u00e8ne le bal, il est omnipr\u00e9sent dans la campagne, donne le ton, impose les th\u00e8mes, et surtout d\u00e9stabilise toute la droite !!\r\n-\tle PDC a-t-il un probl\u00e8me avec son aile conservatrice ??\r\n-\tle PLR pas mieux ! erreur de d\u00e9butant de ne pas avoir su contr\u00f4ler un de ces candidats ?\r\n-\tla r\u00e9volution conservatrice : tout et n'importe quoi, Jean-Yves Camus dans le Temps de hier\r\n-\tDesmeules : \u00ab tous conter Oskar \u00bb . vous en n'avaez pas marre de jouer les victimes ?? qui y croit encore ?? Des calimeros !!\r\nle r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile : 1000 personnes \u00e0 Sion samedi\r\n-\tles partis politiques, traditionnellement seuls maitres \u00e0 bord dans les campagnes . et l\u00e0 : petite \u00e9mergence int\u00e9ressante, avec un tout-m\u00e9nage financ\u00e9 par crowd-funding . illustre le d\u00e9sarroi des partis traditionnels ?\r\n-\tpourquoi ce ne sont pas vous - les autres partis - \r\nqui r\u00e9agissez ? \r\n-\t\u00e0 l'UDC : symbole d'un malaise, de Valaisans qui en ont ras-le-bol des exc\u00e8s, des politiques de confrontation . signal \u00e0 entendre ??!!\r\nles femmes : mais ou sont les femmes ?\r\n-\tcampagne \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Fribourg, au Conseil d'Etat : qqs femmes \u00e0 gauche, mais aucune sur la liste de la grande alliance de droite ; les valaisans ne font pas mieux !! 2 candidates sur 13 ! la sortante EWK, et l'UDC Sigfrid Fischer-Willa !! pas de place pour les femmes en politique en Valeuh ??\r\n-\t16% de femmes d\u00e9put\u00e9es, le taux le plus bas de Suisse !! possible d'aller encore plus bas ??\r\n-\tPS : comme pour enfoncer le clou, la seule femme du Conseil d'Etat est une sortante, et aura 65 ans en entrant en fonction pour son 3e mendat !! alors que le parlement se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale via l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 ans 65 !! quel symbole !!\r\n-\tQuotas, pas tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais faudra-t-il y venir un jour ??\r\nCoh\u00e9sion cantonale\r\n-\tLe vote communautariste, un probl\u00e8me ?? Rossini aucune chance . et si les romands votaient eux aussi de mani\u00e8re plus r\u00e9gionaliste ??\r\n-\tOn dit que n'importe qui passerait dans le haut-valais pour assurer un des 2 si\u00e8ges .\r\n-\tComparaison Neuch\u00e2tel\r\n-\tUDC : encore une fois le parti a ici une tr\u00e8s bonne carte \u00e0 jouer !!\r\n-\tUn \u00e9lu par district : n'est-ce pas d\u00e9pass\u00e9 ?? au risque de se priver de personnalit\u00e9s ? tout le monde veut le changer mais aucun projet ne passe la rampe .\r\n-\tAu lendemain de la campagne, il va falloir recoller les pots cass\u00e9s . c'est une campagne qui va laisser des traces ?? notamment au PDC ?? comment le PDC valais romand peut-il continuer ainsi, surtout si Voide fait un score honorable ??\r\n-\tEt une grande alliance de droite comme \u00e0 Fribourg . pourquoi pas possible en Valeuh ??", "durationSec": 1500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385797", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections au Conseil d\u2019Etat valaisan: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis  / FOR_2017-02-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["A quinze jours du premier tour des \u00e9lections au Conseil d\u2019Etat valaisan, d\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l\u2019UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8385797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:00Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous sommes donc en Direct de Sion en Direct du caf\u00e9 Giorgio, c'est notre grand d\u00e9bat avant les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat valaisan 1er tour, le 5 mars prochain c'est un d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de parti, pas de robots ce soir autour de la table et des vrais politiciens qu'ont des id\u00e9es qui participent \u00e0 cette campagne, \u00e0 commencer par vous, Barbara Lanthemann, bonsoir, madame la pr\u00e9sidente du PS du Valais Romand, \u00e9galement avec nous, Serge M\u00e9trailler, bonsoir monsieur, bonsoir, pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand Ren\u00e9 Constantin bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du PLR et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand bonsoir, alors la campagne bat son plein, elle est vive, la course en t\u00eate de peloton est intense, en particulier entre l'UDC Oskar Freysinger, le PDC Christophe Darbellay la campagne est beaucoup plus compliqu\u00e9 pour un autre t\u00e9nor le socialiste St\u00e9phane Rossini qui pourrait jouer face \u00e0 sa colisti\u00e8re Esther Weber Kalbermatten les PDC Jacques Melly et Roberto Schmid, souriant de ont de bonnes chances d'\u00e9lection, le PLR de son c\u00f4t\u00e9 a peu de chances de gagner un fauteuil au gouvernement mais que dire de la campagne et des grands \u00e9quilibres politiques au sein du canton, on va d\u00e9velopper 4 th\u00e8mes avec vous ce soir si vous \u00eates d'accord, on va parler de l'UDC qui semble dominer compl\u00e8tement le jeu, on va parler du r\u00e9veil peut-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Valais, on va parler des femmes, ou plut\u00f4t de de la quasi absence de femmes dans cette \u00e9lection, et enfin on va aborder la question de la coh\u00e9sion cantonale mais tout d'abord commen\u00e7ons tout 1er : th\u00e8me : l'UDC qui donne l'impression de ma\u00eetriser compl\u00e8tement le jeu politique Est- ce d\u00e9but de campagne, peut-\u00eatre avec vous, Serge M\u00e9trailler, l'UDC m\u00e8ne le bal il omnipr\u00e9sent qui vous a pouss\u00e9 dans les cordes, vous \u00eates contraint de r\u00e9agir en particulier du c\u00f4t\u00e9 du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'une campagne d'chaque partie l\u00e9gitime \u00e0 pr\u00e9senter des candidatures, ils ont choisi de partir au combat, en s'associant une candidature dissidente, je crois que tout le monde le sait aujourd'hui, ces candidatures dissidentes Monsieur Nicolas Wade alors j'essaie de voir le c\u00f4t\u00e9 positif, h\u00e9 bien, je le r\u00e9p\u00e8te depuis de longues semaines maintenant depuis le 1er janvier o\u00f9 tout a ont vraiment \u00e9clat\u00e9, a une tr\u00e8s forte mobilisation chez nous avec, au contraire, cette volont\u00e9 de d\u00e9fendre un programme politique parce que c'est l\u00e0 que l'on doit aussi ma\u00eetre Lotte l'accent ce soir, nous avons un programme politique du PDC qui s'est construit depuis 2015 pour les les f\u00e9d\u00e9rales et communales, les cantonales et ce n'est pas une alliance ensemble la droite qui s'est fait sur le coin d'une table en quelques en quelques jours, qui finalement, h\u00e9 bien nous fait peur parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [77%] :\r\nC'est de comparer les leur th\u00e8me parle aujourd'hui et vous \u00eates contraint d'\u00eatre derri\u00e8re un petit peu autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nC'est pas la remorque, c'est vrai que c'est une une force de communication, il faut le reconna\u00eetre, l'UDC a toujours sur Engu\u00e9rand Jean en choquant, peut-\u00eatre m\u00eame, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi, on en parlera tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien cette r\u00e9action de la la population aujourd'hui, on l'a vu samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nSerge M\u00e9trailler pardon, \u00e7a c'\u00e9tait Serge M\u00e9trailler du PDC, du c\u00f4t\u00e9 du PLR Ren\u00e9 Constantin alors au d\u00e9part peut-\u00eatre que le PLR ricaner un petit peu avec les affaires de de Nicolas Wade, Christophe Darbellay, puis tout d'un coup, il y a eu cette affaire aussi avec vous propres candidats qui se dit qu'au 2\u00e8me tour, pourquoi pas, elle pourrait lui aussi s'associer \u00e0 la liste d'Oskar Freysinger, vous aussi, vous \u00eates \u00e0 la remorque de la campagne de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [86%] :\r\nPoint du tout : c'est vrai qu'il y a eu quelques paroles lanc\u00e9es en l'air, de mani\u00e8re un petit peu trop enthousiaste, les choses ont \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9s, vous mettez l'accent sur le fait que l'UDC ma\u00eetrise le jeu politique effectivement dans l'art de jouer, ils sont pass\u00e9s ma\u00eetres mais si maintenant il y a d'autres enjeux pour Valais alors moi je mets l'accent, on oublie le jeu parce que les gens, les Valaisannes valaisan en ont marre de ce journal 4 ans vraiment o\u00f9 l'on s'est rendu compte quand m\u00eame que il n'y avait pas de Leadership il y avait pas de consensus, Conseil d'\u00c9tat, pas d'ad\u00e9quation entre conc\u00e9dait et donc Conseil on a fini de jouer, alors \u00e7a c'est ce qu'ils veulent maintenant un Valais qui soit novateurs et constructifs et bien voteront PLR et vous avez dit tout \u00e0 l'heure o\u00f9 nous avions peu chances mais moi, je prends, moi je vous dis que nous avons une chance certaine parce que les gens ont confiance aux PLR sur le de l'exclusion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [90%] :\r\nBarbara Lanthemann c'est vrai qu'on a cette impression qu'il y a eu l'UDC a lanc\u00e9 une initiative en pleine campagne qu'\u00e0 2 semaines de de du 1er tour on parle, on a parl\u00e9 de de la candidature de de Monsieur Wade sur la liste dans d'ensemble la droite et puis les id\u00e9es, le d\u00e9bat d'id\u00e9es, a de la peine \u00e0 \u00e9merger l\u00e0 derri\u00e8re, vous partagez aussi cette cette sensation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [91%] :\r\nJe suppose effectivement que pour les candidats et et la candidate donc une qui candidature Nadeau dans le pour ces candidats, c'est extr\u00eamement difficile de parler du fond, parce que c'est pas forc\u00e9ment les questions qu'on leur pose si vous assistez au d\u00e9bat, c'est quand m\u00eame assez rare finalement qu'on pose des vraies questions qu'on commence \u00e0 d\u00e9battre des th\u00e8mes importants de, de, de, de quelle vision on veut avoir pour demain dans les il y a eu quelques d\u00e9bats quelques tentatives mais finalement on revient tr\u00e8s vite sur sur les questions de personnes sur les les petites querelles internes ou sur sur des rumeurs qui circulent ici ou l\u00e0, donc c'est c'est assez difficile, et puis bon, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui de spectacles et je reprends les propos tout \u00e0 l'heure, est tr\u00e8s fort dans le spectacle, on a un clown au gouvernement depuis 4 ans et il joue son r\u00f4le aujourd'hui joue son jeu, c'est un, c'est un homme de th\u00e9\u00e2tre, c'est un excellent acteur il y a derri\u00e8re lui un wagon de petits acteurs qui essayent de limiter au plus ou moins bien, et, et c'est \u00e7a, c'est du show, c'est que du show, donc si les \u00e9lecteurs l'lectrice valaisanne se plaisent \u00e0 entendre ce genre de discours souhaite, mais je crois quand m\u00eame au fond, que les gens ont envie d'aller d'entendre autre chose et qu'on parle de soci\u00e9t\u00e9 qu'on parle de politique, on parle de projet qu'on parle de l'avenir du Valais dans les 30 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [85%] :\r\nQui viennent, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, un clown au gouvernement, dit Barbara Lanthemann ennui une UDC qui qui tirait qui donne l'impression que tire un peu les ficelles de de cette campagne aussi et puis l'UDC qui se victimisant disant que c'est au fond tout le monde contre Oscar tout ce contre Oscar, c'est aussi \u00e7a la mani\u00e8re de faire campagne pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [89%] :\r\nNous, on a ouvert le jeu politique avec la la strat\u00e9gie d'ensemble, la droite l'id\u00e9e qu'on avait au d\u00e9part, c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'on avait propos\u00e9 aussi une alliance au PLR c'\u00e9tait vraiment d'ancrer un gouvernement de droite, donc de mettre fin aussi \u00e0 la majorit\u00e9 absolue du PDC au sein de notre ex\u00e9cutif cantonal, on pensait que \u00e7a, c'est un objectif qui \u00e9tait louable : atteindre et on pensait qu'avoir cette pluralit\u00e9 d'opinions aussi autour de la table du Conseil d'\u00c9tat, puisque le PDC n'a plus la majorit\u00e9 au sein de la population, ni au sein du Grand Conseil, h\u00e9 bien, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 simplement refl\u00e9ter l'opinion de la population et \u00e7a aurait aussi incit\u00e9 tous les partis, tous les partis, je dis bien pour nous, le PDC les autres partis \u00e0 trouver des compromis pour faire avancer le canton maintenant quand on a fait cette annonce mal PDC c'est effectivement braqu\u00e9 et les autres partis ne sont si tous tomber sur le paletot ma foi c'est une r\u00e9action, vous allez tous les d\u00e9bats qui a eu lieu jusqu'\u00e0 maintenant, vous avez vraiment l'impression que c'est \u00e0 chaque fois tout ce contre Oskar Freysinger et tout se conclut, laissez moi je suis pas persuad\u00e9 que \u00e7a se soit un bon programme politique \u00e0 vendre Haut-Valaisanne valaisan et c'est vrai que dans ce personnage d\u00e8s cette perspective -l\u00e0 quand vous \u00e9coutez les messages, vous avez l'UDC qui pose ses th\u00e8mes, vous avez l'UDC qui a pos\u00e9 sa strat\u00e9gie qui a pos\u00e9 ses id\u00e9es et puis vous vous avez des autres partis qui sont engag\u00e9s dans un combat de personnes contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [89%] :\r\nSerge M\u00e9trailler c'est vrai qu'on gagne le canton de Fribourg, par exemple, on a eu ce constat s'fort de voir tous les partis de la droite qui sont unis sur une liste commune pour partir ensemble au Conseil d'\u00c9tat avec un certain succ\u00e8s, pas pour l'UDC mais pour les autres, ont fait leur si\u00e8ge, pourquoi \u00e7a c'est pas possible en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [91%] :\r\nEh ben, monsieur Desmeules bien le dire, il a tent\u00e9 finalement une une approche qui somme toute n'avait convaincu personne, et nous avions d\u00e9battu sur ces m\u00eames auront avec Monsieur Desmeules c'\u00e9tait finalement un tour de passe- passe pour remettent peut-\u00eatre mal \u00e0 l'aise le PLR mais au final, h\u00e9 bien oui, on peut poser la question : pourquoi l'UDC n'a pas cherch\u00e9 \u00e9galement \u00e0 discuter avec les autres partis compris tout le PDC, c'est l\u00e0 qu'on voit qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est une probl\u00e9matique de personnes une volont\u00e9 finalement \u00e7a l'UDC de diviser pour mieux r\u00e9gner, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [88%] :\r\nC'est aussi une question de de programme puisque ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire venir un PDC sur sur leur liste un PDC conservateurs et peut-\u00eatre que que c'est \u00e7a le probl\u00e8me sans probl\u00e8me votre aile conservatrice dans au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [90%] :\r\nNon, c'est juste un \u00e9l\u00e9ment extraordinaire, j'ai eu la chance de red\u00e9couvrir parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune homme a fait d\u00e9couvrir un d\u00e9bat de 1985 pour la la campagne au Grand Conseil, il y a de cela 32 ans j'oui mais c'est extraordinaire parce que les th\u00e9matiques sont exactement les m\u00eames, on parle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de Celtel soi-disant conservatrice du PDC ont regard\u00e9 \u00e9galement aussi des dissidences au PLR et c'est vrai que de relire les Verts \u00e9coutez c'\u00e9tait pas lui 35 nous plongeant dans la r\u00e9alit\u00e9 que l'on encore aujourd'hui donc les choses relativement peu \u00e9volu\u00e9 Ren\u00e9 Constantin vous souhaitez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [92%] :\r\nJe me permet de rebondir sur les propos de monsieur Desmeules parce que, en fait, on est dans le l'essence m\u00eame du contenu, mais quand je crois quand m\u00eame que ce cette alliance de droite pr\u00e9vu promeut la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale qui va p\u00e9naliser les entreprises, parce qu'on en parle peu, mais c'est une catastrophe pour nous entreprises doit \u00eatre oblig\u00e9 \u00e0 signaler, \u00e7a c'est un d\u00e9bat important ensuite la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de Berne re\u00e7oit 650 millions de p\u00e9r\u00e9quation et l'on voudrait tourner bernois, c'est tout simplement inconcevable et ensuite on propose m\u00eame la suppression de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct en terme de contenu, on est aux antipodes de ce qui est propos\u00e9, nous, nous voulons travailler avec les autres, parce que le Valais tout simplement a besoin des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [88%] :\r\nLe Valais a besoin des autres, je me demande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:36) [89%] :\r\nLe voient le Valais besoin des autres, et les autres ont aussi besoin du Valais un truc que je regrette, quand m\u00eame, on voit que la politique est devenue superficielle puisque, vu que l'analyse que fait monsieur Ren\u00e9 Constantin, on voit qu'il a pas eu en fait le texte de notre initiative ce qu'on demande concr\u00e8tement c'est une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne un p\u00f4le priv\u00e9 pour secteur priv\u00e9, donc \u00e7a veut dire embauchez \u00eatre en danger qui ont un permis de travail valable et puis pour tous ceux qui, administrations publiques, parapubliques les EMS les h\u00f4pitaux etc etc, l\u00e0 par contre on demande \u00e0 ce secteur public d'aller chercher d'abord dans les ch\u00f4meurs dans les gens qui sont \u00e0 l'aide sociale, notre canton, ce qui para\u00eet \u00eatre la moindre des choses, qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens payent des imp\u00f4ts, h\u00e9 bien on est quelque part un retour et qu'on favorise aussi \u00e0 la r\u00e9pression, j'ai beaucoup de Valaisans ils travaillent et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a des versions mais avec de tri jamais livr\u00e9, on ne action pas du tout \u00e0 \u00e7a, on s'attaque pas du tout \u00e0 \u00e7a pose le seul secteur priv\u00e9, on a laiss\u00e9 une marge de manoeuvre, on dit suisses ou \u00e9trangers avec un titre d'\u00e9tablissement, on n'a pas fix\u00e9 strictement crit\u00e8re de r\u00e9sidence, il y a un crit\u00e8re de r\u00e9sidence pour les employes du secteur public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [85%] :\r\nBarbara Lanthemann envoie des 3 partis de droite, centre droit qui qui sont en train de s'\u00e9charper hein sur sur sur le programme \u00e0 mener et le PS dans tout \u00e7a, comment il trouve sa voie au milieu normalement les minoritaires, c'\u00e9tait PLR, PS, il y avait un moment une sorte de en tout cas d'alliance contre le PDC h\u00e9g\u00e9monique dans canton du Valais et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:54) [90%] :\r\nOn n'en est plus l\u00e0, moi j'ai envie, dire qu'on en est plus l\u00e0, justement, alors la la joie que j'ai aujourd'hui pr\u00e9sident d'un parti qui est clair dans ses dans ses positions depuis longtemps et puis finalement, qui d\u00e9fend la m\u00eame chose depuis tr\u00e8s longtemps, je vois la probl\u00e9matique de la droite effectivement des partis de droite de centre- droit de de se d\u00e9marquer en fait de d'essayer de tenter une d\u00e9marche vers un valais plus progressiste, c'est difficile parce que vous en avez au sein des partis qui freinent des 4 pieds une alliance avec le PLR aujourd'hui c'est, c'est c'est une l'histoire ancienne, je crois qu'il faut d\u00e9passer \u00e7a, moi j'ai envie de Mali aujourd'hui des personnes progressiste, et je crois que je vais, je vais citer un parti comme le PDC je crois qu'il y a aujourd'hui au PDC, c'\u00e9tait \u00e7a la difficult\u00e9 pour eux des personnes progressistes qui veulent avancer donc avec, et c'est plus une question de partis, c'est une question de personnalit\u00e9, effectivement je reviens juste fini, je suis oblig\u00e9 de rebondir l\u00e0- dessus, c'est du mat\u00e9riel de propagande alors le le texte change suivant, c'\u00e9tait pas la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, avant c'\u00e9tait une autre pr\u00e9f\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [72%] :\r\nJ'ai d\u00e9pos\u00e9 madame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:47) [90%] :\r\nOui il du registre quelque 2 ici, mais apr\u00e8s, bon, voil\u00e0, moi je me r\u00e9jouis de voir les valaisans qui, dans les vignes pour 12 francs de l'heure, on verra si c'est possible, il faut il faut ramener les choses que j'ai juste un peu, qu'en ce moment, on fait la politique encore une fois, je reviens, ce qu'on ce que je disais tout \u00e0 l'heure, le PS a un discours, c'est le m\u00eame depuis 30 ans, depuis 40 ans enfin PS existe depuis 100 ans, on n'a pas besoin d'alliance, on n'a pas besoin de discuter \u00e0 droite \u00e0 gauche, on a un programme clair mais le la volont\u00e9 du PS et probablement d'autres partis, c'est de faire une alliance avec les progressistes, alors je me r\u00e9jouis de voir que au PLR et au PDC, on n'est pas accept\u00e9 d'alliance avec les conservateurs, parce qu'alors on retourne 30 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [89%] :\r\nSerge M\u00e9trailler Easy dans cette campagne est aussi une \u00e9mergence de de la soci\u00e9t\u00e9 civile 1000 personnes sur sur la place, la plantation, samedi, il y avait aussi cette campagne de de crowdfunding, ce tout m\u00e9nage qui qui va \u00eatre distribu\u00e9 est -ce que \u00e7a se \u00e7a montre pas une sorte de d\u00e9sarroi envers les les partis traditionnels que la population en train de se mettre en marche finalement pour protester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [89%] :\r\nJe crois que c'est un d\u00e9sarroi vis-\u00e0-vis des partis historiques, au contraire, c'est parce que justement, le programme et la volont\u00e9 affich\u00e9e par cette alliance \u00e0 droite ne correspond pas aujourd'hui \u00e0 \u00e0 ce futur que les gens souhaitent que le canton, c'est-\u00e0-dire les partis qui le font, il y a aucun parti qui, r\u00e9unis, qui r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9unir 1000 personnes sur une place publique dans une campagne avec les manifestants, je crois que vous avez rarement assister \u00e0 un congr\u00e8s du PDC de Romand, nous sommes plus de 1500 donc un petit peu diff\u00e9rent pr\u00e9f\u00e8re dans la rue avec beaucoup de Cars affr\u00e9t\u00e9s par an, ce qui \u00e9tait alors oui r\u00e9jouissant et c'est vrai que \u00e7a a surpris plus d'un, c'est que la composition de cette, de cette forte assembl\u00e9e, h\u00e9 bien il y avait des gens de tous bords, finalement, des gens de toutes classes, de tout \u00e2ge et c'est vrai qu'il y a la v\u00e9rit\u00e9 me r\u00e9veille donc des gens s'oppose aujourd'hui \u00e0 cette vision purement conservatrice et avec cette volont\u00e9 peut-\u00eatre de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir pour ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:35) [88%] :\r\nRen\u00e9 Constantin est -ce que \u00e7a montre l'image donne finalement dans le canton, divis\u00e9 entre entre les parties, le discours politique et puis la volont\u00e9 d'une d'une population qui ne se reconna\u00eet peut-\u00eatre plus de la danse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [89%] :\r\nIl y a certainement dichotomie, moi j'en veux pour preuve quand m\u00eame cet enjeu de soci\u00e9t\u00e9 jamais autant que cette ann\u00e9e il va y avoir un choix et les Valaisannes valaisan doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, moi, c'est un appel que je leur lance asseoir vous voulez -vous avant cette droite conservatrice qui pr\u00f4ne le repli on travaille uniquement tout nous-m\u00eames, on s'en fout des autres ou bien voulez vous aurez une chance pour vos gamins aux enfants des enfants en travaillant avec les autres, c'est pas d'ouverture, il faut que les gens prennent justement cette cette option -l\u00e0 de la droite, d'ouverture, et certainement il y a un cri au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui beau c'est une manifestation qu'il monte, mais nous, \u00e0 nous de temps maintenant ce Leadership et nous allons nous bagarrer pour que nous puissions offrir une v\u00e9ritable alternative, vous savez madame, nous sommes en retard en Valais surtout organisation territoriale, la gestion et puis Chanel, on est en \u00e9chec \u00e0 chaque r\u00e9forme institutionnelle, \u00e7a c'est quand m\u00eame lourd, les autres cantons vont Fribourg ont r\u00e9ussi leur mutation, ils ont laiss\u00e9 la Constituante nous avons 20 ans de retard dans cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 nous avons 50 soci\u00e9t\u00e9s de distribution d'\u00e9nergie, alors qu'il en faudrait peut-\u00eatre une ou 2 pour pouvoir vivre en Valais, il faut que l'on prenne conscience de ce retard, mais votez pour l'amour du ciel voter quand m\u00eame des gens comp\u00e9tents, capables d'esprit d'ouverture, le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:49) [77%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules je suis l'esprit nouvelle qui rappelait de Ren\u00e9 Constant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:53) [89%] :\r\nUne fois n'est pas coutume je suis d'accord avec Ren\u00e9 Constantin, c'est vrai que les cantons pas travailler, attendez le canton du Valais a du retard et c'est vrai que le PLR n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement depuis 4 ans, mais tout le passif, il y a particip\u00e9 et nous, on n'avait pas partie, donc \u00e7a il faut pas qu'il oublie, si on a 20 ans de retard il y en a que 4 ou il peut \u00e9ventuellement essayer de se d\u00e9douaner, c'est en tout cas pas avec des propositions qui sont venus au niveau du Grand Conseil que le que le canton avait avanc\u00e9, puisque la seule chose que le PLR r\u00e9ussit \u00e0 faire pendant 4 ans, c'est taper sur l'UDC \u00e7a non, moi j'aimerais poser une question \u00e0 toutes ces personnes qui sont autour de la table, on parle de conservateurs et de progressistes, c'est quoi aujourd'hui conservateur ou progressiste moi les progressistes en guillemets puisqu'ils aiment \u00e7a se qualifier comme \u00e7a, la seule chose qu'on a entendu 2 pendant 4 ans, c'\u00e9tait d\u00e9crocher les crucifix dans les salles de classe et puis permet d'avoir des menus sp\u00e9ciaux pour les musulmans dans les cantines scolaires, c'est \u00e7a la vision qu'nous vendent pour l'avenir de ce canton, moi je vous avoue que c'est quand m\u00eame assez choqu\u00e9 et le conservatisme para\u00eet tout de suite beaucoup plus int\u00e9ressant par Alain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:44) [89%] :\r\nSi les personnes s'int\u00e9resser aussi \u00e0 une autre \u00e9lection qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante, l'\u00e9lection au Grand Conseil, elle se rendait compte qu'au fond on a les moyens de faire de la politique, mais il y a de temps en temps pendant 4 ans on a clairement vu des d\u00e9bats au sein du Grand Conseil, o\u00f9 les alliances \u00e9tait malsaine si quand, quand la gauche propose des choses roule \u00e0 une r\u00e9forme des institutions qui sait qui bloquent effectivement les conservateurs, alors on peut se on peut regretter cette alliance des un petit peu malsaine de certains conservateurs PDC avec l'UDC le PDC a perdu sa majorit\u00e9, mais malheureusement il y en encore quelques-uns chez eux qui votent syst\u00e9matiquement comme vous Monsieur Desmeules donc \u00e7a c'est aussi un vote important les progressistes sur les personnes \u00e9taient si je vous suit de pr\u00e8s les les progressistes en Valais sont les personnes qui veulent sortir d'un mod\u00e8le qui n'existe plus, alors si la seule chose que vous avez retenu c'est d\u00e9cro\u00eet dans les, dans les \u00e9coles, c'est que vous avez pas \u00e9couter toutes les propositions de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [89%] :\r\nAlors 18 heures 49 dans ce d\u00e9bat, il y a un th\u00e8me qui nous qui nous tient \u00e0 coeur, on envie de mette sur la table ce soir, \u00e7a r\u00e9sonne assez bien avec finalement cette question d'un avaler peut-\u00eatre rester un petit peu un petit en arri\u00e8re ou alors il se projette dans l'avenir, c'est un d\u00e9bat, le th\u00e8me, c'est la pr\u00e9sence des femmes dans cette campagne politique et notamment dans cette course au Conseil d'\u00c9tat, on a fait ce m\u00eame sujet dans le canton de Fribourg il y a quelques mois en arri\u00e8re \u00e9lections conc\u00e9dait a l\u00e0 aussi l'alliance de droite pr\u00e9sent\u00e9 aucune femme, c'est un grand th\u00e8me dans le canton, disaient : mais o\u00f9 sont les femmes qui regarde cette campagne dans le canton du Valais, et on constate que le Valais 9, parmi eux, 2 femmes candidates sur 13 aucune par exemple chez vous, du c\u00f4t\u00e9 du PDC, Serge M\u00e9trailler est -ce que l'Valais un probl\u00e8me avec les femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [86%] :\r\nMais absolument pas, je crois qu'il faut juste aussi n'est pas toujours r\u00e9sumer la politique \u00e0 un gouvernement, je vous le signale que nous avons pour le PDC prenant grand car il concerne pourcent de femmes chiffres plus sur 4 si\u00e8ges au niveau de quoi s'installe PDC \u00e0 2 femmes, nous avons \u00e9galement au sortir des communales et meilleurs, assure le PDC les meilleurs assure de pr\u00e9sidence pour les femmes dans les 160 ainsi h\u00e9 bien \u00e9coutez, au niveau du Grand Conseil, nous avons aujourd'hui 12 femmes qui sont candidates, h\u00e9 bien oui, c'est le cas, nous avons aujourd'hui 3 candidatures masculines au grand au Conseil d'\u00c9tat, mais encore une fois, nous avons beaucoup de si\u00e8ges nous avons cette chance de pouvoir offrir essaye -t-elle \u00e0 2 femmes sur 4 au au National GEC-Alsthom avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [73%] :\r\nOn valaisanne Ren\u00e9 Constantin du c\u00f4t\u00e9 du tout un on vous fait pas beaucoup mieux, hein, on parce qu'elle a pas la parole tout \u00e0 l'heure Madame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [88%] :\r\nEffectivement, le Conseil d'\u00c9tat, nous avons 2 hommes qui sont en cause, c'est vrai qu'il y a une primaire Marie- Claude Ecoeur, Aperghis de de 14 voix par rapport \u00e0 monsieur Potier \u00e7a tenu qu'\u00e0 un cheveu, donc voil\u00e0, il y a eu un choix qui \u00e9tait r\u00e9gional moi je rebondis quand m\u00eame sur le Grand Conseil aussi pour dire que nous sommes en ex- progression, je n'ai pas les chiffres exacts, mais je sais que c'est plus de 20 pourcent de de candidates pour dans Conseil oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [89%] :\r\n16 pourcent de de femmes au Grand Conseil valaisan, c'est le chiffre le plus faible de Suisse je je prends acte et puis nous avons 100 francs, on est en public, moiti\u00e9 de femmes, \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [85%] :\r\nJe pensais mais comme chez nous ce monde politique est tellement sournois tellement dur, il y a des femmes qui pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a ne sont pas capables non \u00e9coutez, ne faites pas dire ce que je n'ai pas dit je vous dis qu'il y a des femmes Karine Berkeley qui a choisi d'\u00eatre pr\u00e9sident de la mutuelle qui pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre se lancer dans la dans le pilotage de d'entreprises oui oui tu es quand m\u00eame tout le temps, c'est sournoiserie, je pense que, une femme a vraiment apport\u00e9 quelque chose et on aura, on aura sous peu de concerts d'\u00c9tat joue tout \u00e0 fait le serment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:53) [92%] :\r\nEst -ce que apporte responsabilit\u00e9 aussi dans les parties de faire en sorte que ce soit possible pour une femme d'avoir envie de se projeter au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [91%] :\r\nOui, nous avons cette responsabilit\u00e9, on doit cr\u00e9er une sorte d'acad\u00e9mie comme pour d'autres, \u00e7a existe, la police et bien pour la politique ont fait et avec la nouvelle \u00e9quipe, nous allons mettre en place le fait de pouvoir construire des carri\u00e8res politiques, notamment avec les femmes, il y a eu un appel en tout cas, du pr\u00e9sident du parti pour qu'on ait une multiplicit\u00e9 de candidatures f\u00e9minines, on va se donner 10 \u00e0 12 ans pour arriver \u00e0 notre but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:17) [83%] :\r\nBonsoir Alain Delon et par la tomate juste la la candidate, hein, c'est la sortante Esther Waeber-Kalbermatten et et la 65 ans au moment de l'entr\u00e9e en fonctions, si elle est r\u00e9\u00e9lu pour un 3\u00e8me mandat et les de gauche socialiste a priori \u00e0 la retraite au-del\u00e0 de 64 ans, c'\u00e9tait pas un th\u00e8me tr\u00e8s prioritaires pour le PS est -ce que l'image, certes, une femme sur la sur la liste, mais en terme d'image pour votre politique, c'est c'est pas terrible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:37) [90%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend toujours moi je d\u00e9fends l'id\u00e9e d'une retraite flexible \u00e0 partir du moment o\u00f9 une personne a travaill\u00e9 40 ans, or les femmes, on le sait, commence la plus part du temps travaill\u00e9 beaucoup plus tard parce qu'elle s'occupe de la famille des enfants madame Esther par c\u00e2ble Kalbermatten par exemple, a commenc\u00e9 \u00e0 travailler beaucoup plus tard donc, on peut aussi parler sur ce sur ce sujet -l\u00e0, je reviens sur Monsieur Mehlis on ne pose pas la question, comme Melly, je crois qu'il a 66 ans donc, bizarrement, on prend souvent les femmes pour prendre ces exemples -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:00) [91%] :\r\nLe PDC pr\u00f4ne pas forc\u00e9ment la la retraite ne pas changer la la retraite pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:05) [90%] :\r\nRetraite flexible aussi aussi mais pour revenir pourrait dire c'est la candidature f\u00e9minine, c'est vrai que je le vois en interne au PS aussi, c'est pas toujours facile effectivement il faut faire le dos rond, de temps en temps, et les attaques nos ne sont pas toujours tr\u00e8s aimables mais c'est pas tellement \u00e7a, c'est, c'est, on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on n'a pas l'habitude de voir des femmes un petit peu offensives pour pas dire le mot agressive et c'est vrai que quand on est sur le devant de la sc\u00e8ne et on roule donc on veut mettre en avant, c'est pas facile parce que c'est assez mal per\u00e7u, moi je crois sinc\u00e8rement que le PLR a rat\u00e9 l\u00e0 une occasion extraordinaire, ils avaient une candidate de de de valeurs qui \u00e9tait connu, qui avait un superbe r\u00e9seau et c'est quelqu'un totalement inconnu qui passe devant, donc effectivement on peut se poser la question est -ce que c'est beaucoup plus difficile pour une femme aujourd'hui d'arriver \u00e0 une primaire et de et de ceux propos\u00e9s \u00e0 la candidature, vous avez un homme derri\u00e8re qui arrive et \u00e7a passe comme du beurre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:51) [83%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous nous direz que vous avez fait une bonne solution avec Madame ainsi les petits chefs Villa mais personne franchement ne vraiment d'illusions sur ses capacit\u00e9s tr\u00e8s li\u00e9e au \u00e0 \u00eatre \u00e9lu aux c\u00f4t\u00e9 de ce p\u00e8re Freising Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:04) [88%] :\r\nNe vendez pas la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, elle rappelle adulte on a vu, en l'occurrence est mort il y a pas longtemps, elle a toujours dit un sa seule chance de r\u00e9ussir si\u00e9ger C\u00e9cile St\u00e9phane Rossini fini devant Esther Weber au 1er tour donc \u00e7a, c'est une pure question de strat\u00e9gie maintenant c'est c'est assez amusant, on voit clairement l'\u00e9lectorat peut clairement voir la situation des partis qu'on a ici autour de la table, vous avez ces soi-disant progressistes qui sont incapables de pr\u00e9senter des femmes sur leur liste, on prend le PDC isol\u00e9s qui sont la majorit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 incapables d'en pr\u00e9senter une le PLR c'est la m\u00eame chose et au niveau du PS pr\u00e9sente une maison pass\u00e9 toute leur campagne essay\u00e9 de l'attaquer avec son colistier qu'en l'occurrence, il s'\u00e9tait m\u00eame fendu d'un communiqu\u00e9 de presse pour essayer de chasser sa sa camarade de parti, et nous en met en valeur une candidature Haut-Valaisanne une personne qui a ben d\u00e9j\u00e0 une femme \u00e7a on en a parl\u00e9, mais pour moi, c'est pas forc\u00e9ment une esp\u00e8ce \u00e0 prot\u00e9ger, elles sont, c'est notre \u00e9gal, mais c'est quand m\u00eame bien d'en avoir sur nos listes, vous avez minorit\u00e9 Haut-Valaisanne aussi en m\u00eame temps, donc je l'UDC ici s'est positionn\u00e9 aussi comme le parti qui d\u00e9fend les minorit\u00e9s de ce canton, alors que d'autres essaient de faire croire que \u00e7a les int\u00e9resse sur Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:04) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, vous me permettez, si vous avez vraiment le respect pour la femme non il est pas assorti au dernier moment d'impacter surprise la candidature de Madame Sylvie, il affichait au dernier moment mais ce je crois que ne trompaient pas ne trompaient pas : les gens par rapport \u00e0 cette candidature, on sait tr\u00e8s bien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:17) [79%] :\r\nQuand m\u00eame candidature f\u00e9minine vous aupr\u00e8s d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:19) [85%] :\r\nAlors, je vous avoue que je n'ai pas regard\u00e9 anim\u00e9e, ni m\u00eame les classes d'\u00e2ge, nous on n'a pas fait de statistiques \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ce que je vais vous dire par le pr\u00e9sident a pas toutes les informations, le pr\u00e9sident se pas les chercher parce que nous voudrions c'est que vous donnez dans vous aviez 15 d\u00e9marre bien \u00e9lu un mot femmes aucune id\u00e9e aussi homo femmes on ne traite pas les gens diff\u00e9remment, c'est les femmes chez nous m\u00eame qui ont demand\u00e9 \u00e0 ce qu'il n'y a plus de sections femmes parce qu'elle n'voyait plus l'utilit\u00e9, elle pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans le parti, au sens large, plut\u00f4t que de, de, de, de rester dans ces esp\u00e8ces de ghettos, que les autres partis cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:48) [85%] :\r\nDans les maintenant j'aimerais rebondir juste une sur une petite chose, encore une fois, la politique c'est pendant 4 ans, l\u00e0 on a, on vient de suivre 4 au Grand Conseil, je reviens au Grand Conseil, parce que pour moi la politique, elle se fait aussi l\u00e0 o\u00f9 surtout la pendant toute la l\u00e9gislature, le laisser n'a pas cess\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat n'a pas cess\u00e9 d'attaquer le bureau de l'\u00e9galit\u00e9 doit supprimer n'a pas assez oppos\u00e9 \u00e0 la loi sur les violences domestiques en pr\u00e9tendant qu'il y en avait pas besoin, donc, la politique c'est pas juste des \u00e9lections pr\u00e9sent\u00e9 des des des alibis parce que cette femme ne me dites pas que ses griffes charnel, pas une femme alibi alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [74%] :\r\nOn a pas d'exp\u00e9rience de l'exactitude comme \u00e7a pour un \u00e0 un, autour de cette table gars 18\u00e8me mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [91%] :\r\nC'est encore un dernier rapide tour de table, on l'a promis \u00e0 nos auditeurs, on va le faire tr\u00e8s rapidement mais on va le faire, c'est sur la question de la coh\u00e9sion cantonale, on l'a dit, c'est un vrai d\u00e9bat, aujourd'hui, par exemple, dans le canton de Neuch\u00e2tel mais aussi dans le canton du Valais, on le voit par exemple impossible, par exemple, pour St\u00e9phane Rossini barbare, la demande d'avoir des chances d'\u00eatre \u00e9lu, si on n'a pas le vote des socialistes, ce sera pas le cas du qu'ils voteront pour Madame que Weber Kalbermatten parce que l\u00e0, quelque part, il y a pas un probl\u00e8me de coh\u00e9sion aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du quand on commence avec vous Serge M\u00e9trailler rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [88%] :\r\nNon, absolument pas, je crois qu'il faut s'enrichir de ces diff\u00e9rences, bien s\u00fbr, c'est les diff\u00e9rences culturelles qui va bien au-del\u00e0, la question linguistique mais je, je r\u00e9sumerai simplement notre slogan de Monsieur Roberto, 2 candidats qui disait la race, il n'est pas une fronti\u00e8re, une rivi\u00e8re \u00e0 partager et je crois que \u00e7a \u00e9viterait bien la situation : Ren\u00e9 Constantin sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:06) [84%] :\r\nMonsieur Roberto Schmidt, il y a 8 ans en arri\u00e8re, choisi comme slogan \u00e0 une info ne s'\u00e7a veut tout dire, donc il d\u00e9fendait temporairement tout le Haut-Valais moi je regrette effectivement nous avons un probl\u00e8me de coh\u00e9sion, on a plus de souci de repr\u00e9sentations r\u00e9gionales alors qu'il faudrait une v\u00e9ritable repr\u00e9sentation politique pour faire avancer ce palais, c'est pour \u00e7a qu'on prononce 2 1 que tous les partis soient au gouvernement les et principale force au gouvernement : J\u00e9r\u00f4me Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:27) [89%] :\r\nBen moi je pense qu'en tant que Romand, on serait bien mal malhabile de critiquer la minorit\u00e9 Haut-Valaisanne, puisqu'\u00e0 Berne en fait exactement l'inverse et on r\u00e9clame une meilleure repr\u00e9sentation pour les romands, donc il faut que tout le monde dans ce canton se respecte, que tout soit le bas ou le haut, faut pas qu'on oublie qu'on a un seul canton mais il faut que chacun soit repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 sa juste valeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:43) [87%] :\r\nEt Barbara, encore une fois, je suis oblig\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter une chose si L\u00e9o valaisan repr\u00e9sente 25 pourcent de de la population si je sais encore calcul\u00e9 le Valais Romand repr\u00e9sentent 75 pourcent des des la population donc si l'on valaisan sont capables de se mobiliser les Valais Romand le Valais Romand doit se mobiliser aussi cette plainte constantes, et \u00e7a revient, on revient sur le d\u00e9bat des romans \u00e0 Berne, qui se plaignent, mais il faut agir, faut pas toujours se plaindre, il faut agir et l\u00e0 clairement Valais, les revenus valaisan du Bas-Valais savent exactement ce qu'il faut faire ci, il faut d\u00e9fendre les si\u00e8ges du Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:11) [86%] :\r\nOn va terminer avec vous Ren\u00e9 Constantin finalement est -ce que les villes valaisan devrait pas avoir ce r\u00e9flexe un petit peu plus communautariste, un petit peu comme les vols, les valaisan soutenir avant tout le candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:20) [89%] :\r\nJe ne peux pas, prenez ce genre de de fonctionnement parce que les clivages sont jamais bonsoir, nous croyons \u00e0 la coh\u00e9sion cantonale, c'est pour \u00e7a que nous voulons un parti, un PLR cantonale, il faut qu'on mette vraiment d\u00e9bat sur cette unit\u00e9, \u00e7a passe bien s\u00fbr par le renforcement du bilinguisme, alors au-del\u00e0 des calculs et des cocktails, il faut vraiment mettent l'accent sur un Valais ensemble unie et indivisible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:39) [94%] :\r\nEt les \u00e9lecteurs auront le dernier mot, c'est eux qui d\u00e9cident, le 5 mars prochain pour les \u00e9lections au Grand Conseil 1er tour merci beaucoup d'avoir men\u00e9 ce d\u00e9bat avec nous, Barbara lentement, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du PS Valais Romand, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident du PDC Valais Romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "Pr\u00e9sidente et Secr\u00e9taire romande Organisation suisse des lesbiennes  (LOS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76A82CB1-3247-4691-A32A-78B66B068951", "internalArchiveId": "76A82CB1-3247-4691-A32A-78B66B068951", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d'Etat valaisan. Son interview.\r\n\r\n* * Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d'Etat valaisan  \r\nChrystel: \r\nForum en direct de Sion... au caf\u00e9 Le Giorgio... \r\navec un grand d\u00e9bat sur les \u00e9lections cantonales valaisannes. \r\n4 pr\u00e9sidents avec nous : le PDC Serge M\u00e9trailler, la socialiste Barbara Lantheman, le PLR Ren\u00e9 Constantin et l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules,  \r\nCe sera vers 18h30.. \r\nMais pour d\u00e9buter ce Forum, Christian, on prend de la hauteur, avec une figure de la politique valaisanne... \r\nPascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, valaisan du bas, de Martigny\r\n-\tBcp d'affrontements entre individus, grosse guerre d'\u00e9gos . quel regard portez-vous sur une campagne que bcp comparent \u00e0 un combat de coq, dans lequel les grands th\u00e8mes qui int\u00e9ressent le futur du Valais ont du mal \u00e0 exister . \r\n-\tCoh\u00e9sion cantonale \u00e0 NE . et en Valais ?? candidature d'EWK rappelle l'importance du vote communautaire dans le Haut-Valais germanophone, ca donne l'impression d'un canton lui aussi fig\u00e9 sur ces identit\u00e9s.\r\n-\tR\u00e9volution conservatrice . rare de voir une manif de 1000 personnes contre un parti, comment avez-vous interpr\u00e9t\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n-\tEWK, Fischer-Willa . 2 femmes dans le haut-valais et c'est tout . c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un th\u00e8me lors des derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 Fribourg, le Valais a-t-il aussi un probl\u00e8me avec les femmes en politique ?? \r\n-\tLes partis compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9s par la campagne d'OF et de l'UDC, le PLR on va revenir, mais tout d'abord le PDC : vous avez estim\u00e9 dans une chronique au Nouvelliste que finalement le parti ne faisait que payer son manque de ligne id\u00e9ologique.\r\n-\tLe PLR : grossi\u00e8re erreur politique de Claude Pottier\r\n-\tVous \u00eates un homme d'ex\u00e9cutif, 10 ans au CF, pas mal d'escarmouches avec Christophe Blocher . Darbellay-Freysinger, une bonne chose pour le Valais ??\r\n-\tou risque de blocages incessants qui au final ne vont pas servir le canton ??\r\n-\ts'il fallait r\u00e9former un \u00e9l\u00e9ment dans le fonctionnement politique de votre canton ??", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385794", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d\u2019Etat valaisan / FOR_2017-02-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d\u2019Etat valaisan. Son interview."], "variantIds": ["ece-8385794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:01Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [94%] :\r\n30 mais pour d\u00e9buter ce Forum Christian prend de la hauteur avec une figure de la politique valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\n\u00e7a, que \u00e7a vous Pascal Couchepin, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR vous \u00eates un valaisan du bas de Martigny, on va parler de cette campagne avec vous Pascal Couchepin, on voit beaucoup d'affrontements, certains parlent d'un combat coquin pour cette lutte au Conseil d'\u00c9tat, quel regard vous portez sur cette campagne qui parle beaucoup des individus mais dans laquelle on a parfois l'impression d'un petit peu chercher les grands th\u00e8mes qui doivent d\u00e9terminer l'avenir de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nAlors je crois que vous avez raison, les grands th\u00e8mes qui doivent d\u00e9finir l'avenir du canton sont pratiquement ignor\u00e9s, notamment les probl\u00e8mes financiers, les probl\u00e8mes de l'\u00e9nergie, il promet d'am\u00e9nagement du territoire et des institutions, cela dit on parle beaucoup de du combat de d'qui serait au centre de la bataille politique, je crois qu'il faut pas exag\u00e9rer les choses dans le pass\u00e9, il y a eu des combats personnels aussi, souvenez -vous de la lutte contre le Conseil d'\u00c9tat Steiner par le Conseil national de l'\u00e9poque Schmidt Walter et d'autres cas, entre- temps, le parti majoritaire a cherch\u00e9 \u00e0 modifier la loi \u00e9lectorale, de telle sorte p\u00e9quistes qui pas y avoir de grandes surprises, notamment, on n'a pas le droit de faire des listes imprim\u00e9 qui comportait des noms de personnes qui n'auraient pas sign\u00e9 leur accord \u00e0 la liste commune, ce qui fut le cas il y a une trentaine d'ann\u00e9es lorsqu'il y avait une fois une liste dite des hommes libres qui avaient risqu\u00e9 de mettre en p\u00e9ril le gouvernement, je crois que ce qui est important, c'est d'abord les \u00e9lections dont Conseil la disparition de 4 si\u00e8ges pour des raisons d\u00e9mographiques dans le Haut-Valais, que va -t-il se passer probablement qu'ils sont perdus pour le PDC qui peut-\u00eatre en gagner dans le Valais, mais la Chine sol sera vraiment n\u00e9gatif, or le PDC n'a plus la majorit\u00e9 la derni\u00e8re fois au Grand Conseil, il souhaite reconduire la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat est -ce bien pour les institutions du canton, c'est aux \u00e9lecteurs \u00e0 juger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nJustement, le canton, il va se retrouver peut-\u00eatre avec Christophe Darbellay et Oskar Freysinger au sein de son gouvernement, ces 2 fortes personnalit\u00e9s vous -m\u00eame, vous \u00e9tiez une forte personnalit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on se rappelle d'un certain nombre de prises de bec avec un Christophe Blocher ce genre de tandem 2 fortes t\u00eates dans un conseil d'\u00c9tat est -ce que c'est souhaitable pour le Valais est -ce qu'il faut redouter que finalement, ils passent leur temps \u00e0 se poser et que le gouvernement soit un petit peu en panne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors je crois que on peut pas comparer la situation valaisannes avec celles que nous avons v\u00e9cu \u00e0 Berne avec monsieur l'horreur, sachez qu'avec qui on pouvait discuter et lorsque l'accord \u00e9tait pris des prix et je dois dire que au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les choses se passaient plut\u00f4t assez bien l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas discuter jusqu'\u00e0 maintenant, le convoi est men\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, d'apr\u00e8s les \u00e9chos d'apr\u00e8s les \u00e9chos des int\u00e9ress\u00e9s, c'est-\u00e0-dire de ceux qui assistent aux s\u00e9ances du conseil monsieur Freysinger n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sent Monsieur Darbellay ne sera, dit -il, on verra si s'affrontent ou bien s'ils sont capables et sorti du Labor, qu'il faut d'abord qui sont \u00e9lus, on verra s'ils sont capables de d\u00e9passer la publicit\u00e9 que donnent les affrontements pour chercher \u00e0 r\u00e9sout les probl\u00e8mes du canton, alors on on a un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [90%] :\r\nOn parle beaucoup de de r\u00e9volution conservatrice, c'est comme \u00e7a que que Chris Oscar Freising Air lance sa campagne justifie sa campagne, sa liste aussi avec le PDC bo\u00eete et puis il y a aussi, en parall\u00e8le, cette, cette manifestation, un millier de personnes samedi pass\u00e9 contre un parti contre contre Sidi cette id\u00e9e aussi de de r\u00e9volution conservatrice, comment vous avez interpr\u00e9t\u00e9 ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de de la foule qui qui descend dans la rue pour protester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [87%] :\r\nAlors tout d'abord, il faut quand m\u00eame relativiser les choses, c'\u00e9tait certainement une r\u00e9union importante, comme l'a dit, l'organisateur, il \u00e9tait heureux de voir autant de monde parce qu'ils n'en esp\u00e9raient pas autant, puisqu'il n'esp\u00e9rait enfin c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement limit\u00e9 2\u00e8me point la protestation \u00e9tait dirig\u00e9e contre une affiche qui en effet avait 2 \u00e9taient de nature \u00e0 choquer les Valaisans qui mod\u00e9r\u00e9 qui consid\u00e9rait que c'\u00e9tait un peu tir\u00e9 par les cheveux et si vous me permettez l'expression, d'\u00e9voquer les th\u00e8mes de la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e sur cette affiche alors Monsieur Freysinger se rendait sa fureur parce que distanc\u00e9, n'emp\u00eache que probablement il a prouv\u00e9 que c'est un incident mineur mais qui montre bien que le r\u00e9sultat canon de ces \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat de Monsieur il y a, il y a 4 ans, ne se renouvelleront probablement pas en tous les cas, Valais, on entend dire que dans le Haut-Valais sa cote de popularit\u00e9 est encore tr\u00e8s forte : un, je pense que c'est maintenant beaucoup plus modeste, mais enfin c'est mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [91%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure le le parti majoritaire, le PDC qui a fait la pluie et le votant dans le canton pendant pendant de longues ann\u00e9es, maintenant, il a perdu cette majorit\u00e9 au au Grand Conseil, et puis on il y a, il y avait, il y avait des majoritaires et les minoritaires c'est PLR et et la gauche avait n'emp\u00eache une fracture de plus en plus grande quand m\u00eame dans ce canton du Valais, entre les conservateurs, qu'ils sont de plus en plus conservateur et une grosse partie de la population qui qui aimerait d\u00e9passer cette cette h\u00e9ritage historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nOui, mais les conservateurs qui sont maintenant \u00e9voqu\u00e9 par la r\u00e9volution conservatrice ne sont pas les conservateurs, il y a 30 ou 40 ans, je crois que c'est \u00e0 notre monde et conservateur, il y a 30 ou 40 ans, \u00e9taient des gens qui pr\u00e9f\u00e9rait le statu quo au changement mais ne souhaitait pas un retour en arri\u00e8re, comme ceux qui pr\u00f4nent la r\u00e9volution conservatrice retourne arri\u00e8re vers quoi ravaler fantasm\u00e9 qui n'a jamais exist\u00e9, je crois que ce qui est le plus marquant aujourd'hui c'est la volont\u00e9 de ce d\u00e9bat partisan de la r\u00e9volution conservatrice de porter le d\u00e9bat sur quelque chose qui n'a rien \u00e0 faire avec la situation concr\u00e8te des valaisan et des valaisannes, c'est les grands probl\u00e8mes de civilisation est -ce que nous sommes menac\u00e9s par une mar\u00e9e musulmane, c'est pas le cas en Valais mission pour 4 5 pourcent maximum maximum est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 est en train de tomber en capitaux Nadal d'\u00eatre d\u00e9truite, \u00e0 mon sens, garder le syst\u00e8me scolaire valaisan, malgr\u00e9 certains efforts de le changer, pour le pire, il reste bon, et je crois pas qu'on peut parler de danger d'anarchie en Valais, par contre ce qui est vrai c'est que les gens quittent les mots d'ordre et vote de plus en plus conform\u00e9ment \u00e0 leur \u00e9motion du moment et parfois m\u00eame \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [90%] :\r\nEt pourtant, pourtant, ce genre de message, ici comme ailleurs, comme dans d'autres cantons suisses comme d'autres pays, chez nos voisins fran\u00e7ais ailleurs en Italie, en Grande-Bretagne, aux \u00c9tats-Unis c'est un message qui porte un cette r\u00e9volution conservatrice cette volont\u00e9 peut-\u00eatre de peindre au monde qui n'existe plus, mais quand m\u00eame, c'est des messages qui touchent aujourd'hui les citoyens, un certain nombre d'entre en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, mais c'est une minorit\u00e9, quand m\u00eame, et c'est une minorit\u00e9 qui monte ses limites : on a vu la semaine pass\u00e9e, lorsque la r\u00e9forme des finances et de la fiscalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e, ce qui avait \u00e9t\u00e9 les fers de lance de cette op\u00e9ration, madame l'horaire Martine Aubry horaire monsieur Cop\u00e9 d'autres en tout dans coup dit mais non c'\u00e9tait pas nous, ou bien ils ont dit \u00e9coutez ce qui s'est pass\u00e9 ne correspond pas \u00e0 ce qu'on voulait parce que nous nous sommes toujours avec le pape, or il n'\u00e9tait pas avec le peuple pour la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et le peuple, les a pas non plus suivi pour ce qui concernait la naturalisation de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, donc ils ont aussi un malaise qu'il y a perc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [88%] :\r\nKim revenons en Valais Pascal Couchepin, on parlait tout \u00e0 l'heure, on va en parler encore dans cette \u00e9mission de la coh\u00e9sion r\u00e9gionale dans le canton de Neuch\u00e2tel qui a durement mise \u00e0 l'\u00e9preuve, \u00e0 ces derniers jours, notamment suite au vote sur l'h\u00f4pital, ici on est dans le canton du Valais, on a aussi l'impression parfois d'une fracture tr\u00e8s forte, et quand on s'int\u00e9resse un petit peu \u00e0 ces \u00e9lections valaisannes on y voit que les 2 cantons vote pratiquement de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, ont dit les candidats du Haut-Valais les les germanophones sont vot\u00e9es par parler des citoyens du Haut-Valais, quelle que soit leur couleur politique est -ce que le Valais a aussi lui- m\u00eame un probl\u00e8me d'int\u00e9gration est -ce qu'on a 2 partis du canton qui seront un peu d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [90%] :\r\nJe crois que, historiquement, le Haut-Valais qui dominait le Bas-Valais jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution lib\u00e9rale de 1848 le Haut-Valais \u00e0 une certaine nostalgie du temps o\u00f9, malgr\u00e9 le fait qu'il \u00e9tait minoritaire du point de vue d\u00e9mographique il gouverner le palais tout entier alors il y a de temps en temps, des rappels de cette nostalgie qui font que, par exemple le Grand Conseil sous la pulsion de la parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien du avait demand\u00e9 une garantie pour les si\u00e8ges valaisan, contrairement aux r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires de la d\u00e9mocrate qui, maintenant, ils exigent d'avoir 2 conseillers d'\u00c9tat alors que la loi pr\u00e9voit obligatoirement, ils exigent aussi que il retrouve \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une revendication qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 dans le Haut-Valais qu'il retrouve le d\u00e9partement des Travaux publics, bref, je crois qu'il y a du c\u00f4t\u00e9 valaisan une certaine \u00e9motion face \u00e0 l'\u00e9rosion de leur puissance d\u00e9mographique, puisqu'ils ont perdu 4 si\u00e8ges au profit du bas, quelle sera la r\u00e9ponse du Valais Romand, qui est aussi divis\u00e9e, le PDC valaisan par exemple d'\u00e9viter en 4 parties, donc il artificiellement, il cr\u00e9e des oppositions, une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, d'un parti \u00e0 l'autre dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [82%] :\r\nLa loi valaisanne est tr\u00e8s pr\u00e9cis sur les repr\u00e9sentations par d'il rien par sur la repr\u00e9sentation des femmes 13 candidats au Conseil d'\u00c9tat seulement 2 femmes de haut- valaisanne ce que elle Valais un probl\u00e8me avec avec les femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [92%] :\r\nJe viens d'une ville qui vient d'\u00e9lire une femme \u00e0 sa t\u00eate, je ne l'accepterai donc pas de dire que tout va pour le moins m\u00f4me le mal l\u00e0 dans ce canton, mais c'est vrai que le Valais a de la peine \u00e0 trouver des candidates femmes qui on a envie d'\u00eatre dans la course et qui gagne, esp\u00e9rons qu'avec le temps \u00e7a changera, on a vu que eau notamment au niveau des communes et des villes, \u00e7a commence \u00e0 changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [88%] :\r\nOn va conclure avec ce message optimiste, merci beaucoup, merci avant Jospin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devait avec nous quelques instants depuis le caf\u00e9 George ici \u00e0 Sion pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale valaisanne Keystone. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-396F1024-1A06-4069-9193-F40C82847D15", "internalArchiveId": "396F1024-1A06-4069-9193-F40C82847D15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli (Revue de presse nationale) ***************la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et on commence, oh surprise!, non par du ski, mais par du foot.....\r\nle FC B\u00e2le  qui fait couler beaucoup d'encre ce matin dans la presse al\u00e9manique, pas un journal qui ne pas parle pas de ce nouveau duo Bernhard Burgener-Marco Streller. Le premier devient le nouveau pr\u00e9sident du club rh\u00e9nen, le second Marco Streller, l'ancien attaquant,  deviendra le chef technique. il aura a ses c\u00f4t\u00e9s Alex Frei et Massimo Ceccaroni: tous ces messieurs  devraient entrer en fonction d'ici l'\u00e9t\u00e9, selon la Basler Zeitung, apr\u00e8s les usuelles assembl\u00e9es et pr\u00e9sentations...alors si les Streller et Frei sont  des noms qui sonnent relativement familiers...ce n'est  pas forc\u00e9ment le cas pour Bernhard Burgener? un B\u00e2lois de 59 ans, multi-millionaires selon le Blick: la firme de production cin\u00e9matographique allemande \"constantin film\" c'est lui, une cha\u00eene de locations de DVD et vid\u00e9os c'est encore lui, ce qui ne l'emp\u00e8che pas de rester un homme qui tire les ficelles dans l'ombre: immaginez: m\u00eame pas d'inscription wikip\u00e9dia: mais attention \"derri\u00e8re ses allures d'\u00e9colier, c'est plus que sec derri\u00e8res ses oreilles!!!\" pr\u00e9cise  un sp\u00e9cialiste.....\r\nLB: Et la ville de Bienne a elle son \u00e9quipe de hockey...Dans son \u00e9dito, Laurent Kleissl rend hommage \u00e0 cette \u00e9quipe biennoise discr\u00e8te...  sous ce titre, la r\u00e9volte des \"underdogs\" seelandais... Unederdogs, terme anglais puor parler les viennent-ensuite, des joueurs dont on parle peux... \"Et rayon, underdogs, le vestiaire de l'Arena de Bienne peut porter l'\u00e9tiquette de chenil national... car cette \u00e9quipe a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un vrai collectif qui gagne... \"Les hockeyeurs seelandais ont d\u00e9croch\u00e9 leur place pour les play-off sans qu'un seul casque ne d\u00e9passe, pas m\u00eame celui du gardien superstar Jonas Hiller... Et l'\u00e9ditorialiste en profite pour lancer une pique aux \u00e9quipes concurrentes plus \"vedettes\"... \"En totale opposition aux underdogs biennois, si unis, si g\u00e9n\u00e9reux, Fribourg-Gott\u00e9ron place Julien sprunger et Roman Cervenka aux deuxi\u00e8me et troisi\u00e8mes ranges des meilleurs compteurs de LNA... ... oui mais en conclusion... Ces prochaines semaines, les Dragons lutteront contre la rel\u00e9gation... \"\r\n*******...et puis il est le ministre des sports aussi: Guy Parmelin en grande intv dans la presse al\u00e9manique... \r\n\"nous avons eu beaucoup de chance, c'est un incident grave qui n'est pas normal\"!! les mots de Guy Parmelin dans l'Aargauer Zeitung \u00e0 propos du PC7 qui a sectionn\u00e9 un cable aux championnats du monde de ski \u00e0 St-Moritz. \"nous devons clairement analyser ce qui s'est pass\u00e9 et aussi longtemps que nous n'avons pas les conclusions, ces avions ne feront plus de show\",  pour le ministre il y a eu trop d'accidents depuis sont entr\u00e9e en fonction, 3 victimes en tout, \u00e7A ne va pas, en plus nous avons eu de la chance aussi bien \u00e0 St-Moritz qu'aux pays bas l'\u00e9t\u00e9 dernier, o\u00f9 un avion s'est \u00e9cras\u00e9,  aux deux endroits  il n'y a, heureusement  pas eu de morts...et \u00e0 Guy Parmelin de se demander: prenons-nous trop de risques? y a-t-il des lacunes dans la formation? alors je ne veux pas dire de mani\u00e8re d\u00e9finitive qu'il n'y aura plus de show a\u00e9rien: mais il faut y songer....\r\nLB: Guy Parmelin qui s'exprime \u00e9galement dans Le Temps... et notamment sur l'OTAN... et notamment la demande des Etats-Unis \u00e0 l'europe pour qu'elle s'engage financi\u00e8rement de mani\u00e8re plus importante... guy parmelin d\u00e9clare: Il y aeu une esp\u00e8ce d'\u00e9lectrochoc, et fait prendre conscience \u00e0 certains pays que le diction \"aide-toi, le ciel t'aidera est \u00e0 novueau d'actualit\u00e9... Et puis cette critique voil\u00e9e... on parle de 2 % du PIB pour la d\u00e9fense... mais encore faut-il voir ce que cela recouvre. Si c'est simplment pour payer les penseions des militaires \u00e0 la retraite, cela ne sert pas \u00e0 gran-chose...\" l'europe et l'OTAn c'est le th\u00e8me de l'Edito du Temps... Le discours sur l'Otan d\u00e9livr\u00e9 par les \u00e9missaires de Donald Trump est ancr\u00e9 dans le pass\u00e9... l'adminjistratio ne jure de nouveu plus que par la militarisation des Etats-Unis et le pur rapport de force dans les relations entre nations... Il est d\u00e9sormais urgent pour les Europ\u00e9ens d'envisager leur popre d\u00e9fense... c'est le cas de l'Allemagne... \"qui est pr\u00eat \u00e0 assumer ses nouvelles responsabilit\u00e9s en tant que principale puissance europ\u00e9enne... ycompris sur le plan militaire. \r\nEt 24heures s'int\u00e9resse \u00e0 la migration et par l\u00e0 au f\u00e9d\u00e9ralisme... je m'explique... le renvoi des requ\u00e9rants pourrait se faire plus facilement d\u00e9sormais, dans le canton de Vaud aussi... le canton connu pour sa r\u00e9sistance aux r\u00e8gles conf\u00e9d\u00e9rales en la mati\u00e8re... mais une majorit\u00e9 politique nous dit patrick chuard, veut en finir avec \"l'exception vaudoise\".. r\u00e9f\u00e9rence aux 523 requ\u00e9rants de l'ex-Yougoslavie que le conseil d'Etat vaudois, dans les ann\u00e9es 90 refus\u00e9 de renvoyer pour raisons \u00e9thiques et humanitaires... Mais voil\u00e0, les \u00e9lections approchent. L'\u00e9ditorialiste a confiance... de nombreux vaudois s'engagent aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, financi\u00e8rement, en pr\u00eatant un logis, alors si la volonte\u00e9 politique, le peuple r\u00e9agira... L'exception vaudoise dit-il pourrait bien durer, en passant davantage par la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n************* des migrants vaudois au PLR qui vivra un moment crucial le 4 mars prochain...  \r\nc'est ce jour-l\u00e0 que ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Fribourg d\u00e9cideront du mot d'ordre \u00e0 adopter pour la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.: \"une de ces d\u00e9cision dont personne ne se r\u00e9jouit\" selon le Tages Anzeiger: \" un de ces  test de pouvoir dont tout le monde se passerait bien\": parce que si concr\u00e8tement,  officiellement, la question est: oui \u00e0 la strat\u00e9gie de Bern ou NON et donc se rallier \u00e0 l'UDC qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre le texte, dans les faits, il s'agit bien de questions fondamentales pour le parti: jusqu'ou l' intervention de  l'\u00e9tat dans les entreprises? qu'est-ce qu'une politique de l'\u00e9n\u00e9rgie  lib\u00e9rale? et si la balance penche plut\u00f4t en faveur du OUI selon le quotidien, c'est grace ou \u00e0 cause des Romands qui sont davantage en faveur de la loi: \" pour beaucoup l'\u00e9nergie est aujourd'hui un droit fondamental\" d\u00e9clare le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois dans le journal\" alors on ne peut pas simplement dire que l'\u00e9tat ne doit pas s'en m\u00ealer\"...\r\nLB: Il est peu m\u00e9diatis\u00e9 hors de son canton, et pourtant, il fait partie des papables dans la course \u00e0 la succession au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johan Scheider Ammann en cas de d\u00e9part... en 2019. Il, c'est le PLR grison Martin(e) Schmid dont Le temps dresse le portrait. Martin Schmid se qualifie lui-m\u00eame d'optimiste m\u00eame s'il rappelle une citation dans cette interview \" \"les pessimistes sont des optimistes avec de l'expr\u00e9ience... \" On peut \u00eatre dur mais juste\" semble un autre de ses mantra... avec cet exemple alors qu'il \u00e9tait ministre de la Sant\u00e9 dans son canton... il y avait trois h\u00f4pitaux \u00e0 Coire, il fallait en fermer un... Mais j'ai dit... Nous en fermerons deux... La crise qui a suivi en l'a pas emp\u00each\u00e9 d'e^tre r\u00e9\u00e9lu. Il est rus\u00e9 selon les termes du l'auteure de l'article, et semble cash, Marin Schmid... . il admet sasn probl\u00e8me qu'un politicien n'est jamais ind\u00e9pendant... \"Nous repr\u00e9sentons tous des int\u00e9r\u00eats, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite... Issu d'une famille modeste... il est \u00e2g\u00e9 de 49 ans et est entr\u00e9 en politique \u00e0 25 ans... Mais alors futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral? \"je ne suis pas venu \u00e0 Berne pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. A la question : Donc ce n'est pas non? Il r\u00e9pond: \"je ne dis pas oui non plus... La question ne se pose pas...\"\r\nSZ: autre portrait celui de Christophe Darbellay et Oskar FReysinger dans la luzerner Zeitung qui consacre une pleine page aux \u00e9lections valaisannes: titre: \"des tra\u00eetres et des briseurs de couples\": le ton est donn\u00e9. le journal parle d'une campagne que le canton alpin n'a jamais connu\" : le d\u00e9bat politique passe  au second plan , derri\u00e8re le duel entre deux \"alpha-tiere\"  deux m\u00e2les dominants...\r\n*** Tareq Oubrou est Imam \u00e0 Bordeaux, il est sans concession vis-\u00e0-vis des musulmans \u00e0 en croire son interview dan splusieurs journaux romands (laurence)\r\nLa Libert\u00e9, le Courrier, le journal du Jura, limpartial ou encore l'express et le Nouvelliste... propose l'interview de cet imamn auteur d'un livre: Un imam en col\u00e8re... dans lequel il d\u00e9clare que tout n'est pas sacr\u00e9 dans les textes de l'islam... et de dire \"Seuls les ignares m'accusent de blasph\u00e8mes. si \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bordeaux il pr\u00f4nait le port du voile, il a depuis op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 180 %. Il appelle les muslmans \u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale quand ils sont en Occident. Il regrette la nostalgie de certains musulmans, contamin\u00e9s par un retour aux racines... Et estime que les deux jeunes gar\u00e7ons qui en suisse ont refus\u00e9 de serrer la main de leur institutrice... C'est une catastrophe th\u00e9ologiques... de fausses pratiques qui empoisoonent la vie des musulmans...\r\n(al\u00e9ma) ***************la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et on commence, oh surprise!, non par du ski, mais par du foot.....\r\nle FC B\u00e2le  qui fait couler beaucoup d'encre ce matin dans la presse al\u00e9manique, pas un journal qui ne pas parle pas de ce nouveau duo Bernhard Burgener-Marco Streller. Le premier devient le nouveau pr\u00e9sident du club rh\u00e9nen, le second Marco Streller, l'ancien attaquant,  deviendra le chef technique. il aura a ses c\u00f4t\u00e9s Alex Frei et Massimo Ceccaroni: tous ces messieurs  devraient entrer en fonction d'ici l'\u00e9t\u00e9, selon la Basler Zeitung, apr\u00e8s les usuelles assembl\u00e9es et pr\u00e9sentations...alors si les Streller et Frei sont  des noms qui sonnent relativement familiers...ce n'est  pas forc\u00e9ment le cas pour Bernhard Burgener? un B\u00e2lois de 59 ans, multi-millionaires selon le Blick: la firme de production cin\u00e9matographique allemande \"constantin film\" c'est lui, une cha\u00eene de locations de DVD et vid\u00e9os c'est encore lui, ce qui ne l'emp\u00e8che pas de rester un homme qui tire les ficelles dans l'ombre: immaginez: m\u00eame pas d'inscription wikip\u00e9dia: mais attention \"derri\u00e8re ses allures d'\u00e9colier, c'est plus que sec derri\u00e8res ses oreilles!!!\" pr\u00e9cise  un sp\u00e9cialiste.....\r\nL HC Bienne\r\n**************...et puis il est le ministre des sports aussi: Guy Parmelin en grande intv dans la presse al\u00e9manique... \r\n\"nous avons eu beaucoup de chance, c'est un incident grave qui n'est pas normal\"!! les mots de Guy Parmelin dans l'Aargauer Zeitung \u00e0 propos du PC7 qui a sectionn\u00e9 un cable aux championnats du monde de ski \u00e0 St-Moritz. \"nous devons clairement analyser ce qui s'est pass\u00e9 et aussi longtemps que nous n'avons pas les conclusions, ces avions ne feront plus de show\",  pour le ministre il y a eu trop d'accidents depuis sont entr\u00e9e en fonction, 3 victimes en tout, \u00e7A ne va pas, en plus nous avons eu de la chance aussi bien \u00e0 St-Moritz qu'aux pays bas l'\u00e9t\u00e9 dernier, o\u00f9 un avion s'est \u00e9cras\u00e9,  aux deux endroits  il n'y a, heureusement  pas eu de morts...et \u00e0 Guy Parmelin de se demander: prenons-nous trop de risques? y a-t-il des lacunes dans la formation? alors je ne veux pas dire de mani\u00e8re d\u00e9finitive qu'il n'y aura plus de show a\u00e9rien: mais il faut y songer....\r\nL Parmelin OTAN et migrants\r\n************** des migrants vaudois au PLR qui vivra un moment crucial le 4 mars prochain...  \r\nc'est ce jour-l\u00e0 que ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Fribourg d\u00e9cideront du mot d'ordre \u00e0 adopter pour la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.: \"une de ces d\u00e9cision dont personne ne se r\u00e9jouit\" selon le Tages Anzeiger: \" un de ces  test de pouvoir dont tout le monde se passerait bien\": parce que si concr\u00e8tement,  officiellement, la question est: oui \u00e0 la strat\u00e9gie de Bern ou NON et donc se rallier \u00e0 l'UDC qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre le texte, dans les faits, il s'agit bien de questions fondamentales pour le parti: jusqu'ou l' intervention de  l'\u00e9tat dans les entreprises? qu'est-ce qu'une politique de l'\u00e9n\u00e9rgie  lib\u00e9rale? et si la balance penche plut\u00f4t en faveur du OUI selon le quotidien, c'est grace ou \u00e0 cause des Romands qui sont davantage en faveur de la loi: \" pour beaucoup l'\u00e9nergie est aujourd'hui un droit fondamental\" d\u00e9clare le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois dans le journal\" alors on ne peut pas simplement dire que l'\u00e9tat ne doit pas s'en m\u00ealer\"...\r\nL portrait Schmidt\r\nautre portrait celui de Christophe Darbellay et Oskar FReysinger dans la luzerner Zeitung qui consacre une pleine page aux \u00e9lections valaisannes: titre: \"des tra\u00eetres et des briseurs de couples\": le ton est donn\u00e9. le journal parle d'une campagne que le canton alpin n'a jamais connu\" : le d\u00e9bat politique passe  au second plan , derri\u00e8re le duel entre deux \"alpha-tiere\"  deux m\u00e2les dominants...\r\nL musulmans...  \r\nL musulmans....", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383752", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2017-02-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2017-02-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8383770", "ece-8383752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:12:21Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est l'heure de retrouver la presse Laurence Bolomey Sandra intime relieront commence, oh surprise, non par du ski mais par du foot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nLe FC B\u00e2le qui fait couler beaucoup d'encre ce matin dans la presse al\u00e9manique, pas un journal qui ne parle pas de ce nouveau duo Bernard De Burgener, Marco Streller, le premier devient le nouveau pr\u00e9sident du club rh\u00e9nan, le second, Marco Streller, l'ancien attaquant deviendra le chef technique, il aura \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Alex Frei et Massimo Caroni alors tous ces messieurs devraient entrer en fonction d'ici l'\u00e9t\u00e9, selon la Basler Zeitung apr\u00e8s les usuelles assembl\u00e9es et pr\u00e9sentations alors si les : Streller et Frei, sont des noms qui sonnent relativement familiers, ce n'est vous serez sans doute d'accord avec moi par forc\u00e9ment le cas pour Bernard De Burgener alors c'est un B\u00e2lois de 59 ans multi- millionnaire selon le Blick, la firme de production cin\u00e9matographique allemande Constantin film ce n'est pas une blague, hein, c'est bien lui, une cha\u00eene de locations de DVD et vid\u00e9os, c'est encore lui, ce qui ne l'emp\u00eache pas de rester un homme qui tire les ficelles dans l'ombre, immaginez m\u00eame pas d'inscription Wikip\u00e9dia mais attention derri\u00e8re ses allures d'\u00e9colier, c'est plus que sec derri\u00e8res ses oreilles, pr\u00e9cise un sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [91%] :\r\nEt la ville de Bienne a, elle, son \u00e9quipe de hockey sur glace dans son \u00e9dito Laurent Klein et \u00e7a leur rend hommage \u00e0 cette \u00e9quipe biennoise discr\u00e8te sous ce titre, la r\u00e9volte des underdogs z\u00e9landais un dogue terme anglais pour parlez des viennent ensuite des joueurs dont on parle peu des outsiders et puis r\u00e9union en Dordogne, dit -il, le vestiaire de la reine de Bienne peut porter l'\u00e9tiquette de chenil national car cette \u00e9quipe a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un vrai collectif qui gagne Les hockeyeurs z\u00e9landais ont d\u00e9croch\u00e9 leur place pour les play- off, sans qu'un seul casque ne d\u00e9passe pas m\u00eame celui du gardien superstar Jonas Hiller et l'\u00e9ditorialiste en profite pour lancer une pique aux \u00e9quipes concurrentes plus vedettes et notamment FribourgGott\u00e9ron et il dit en totale opposition aux hommes d'or de biennois si unis si g\u00e9n\u00e9reux Fribourg- Gott\u00e9ron place Julien Sprunger Roman cher 20 cas au 2\u00e8me et 3\u00e8me rangs des meilleurs compteurs de l'ENA, oui, mais en conclusion ces prochaines semaines, les Dragons lutteront contre la rel\u00e9gation et Bienne est en play- offs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [96%] :\r\nEt puisqu'il est ministre des sports aussi Guy Parmelin en grande interview dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [94%] :\r\nNous avons eu beaucoup de chance, c'est un incident grave qui n'est pas normal, les mots de Guy Parmelin dans l'Aargauer Zeitung \u00e0 propos du PC7 qui a sectionn\u00e9 un c\u00e2ble aux championnats du monde de ski \u00e0 Saint-Moritz, nous devons clairement analyser ce qui s'est pass\u00e9 et aussi longtemps que nous n'avons pas les conclusions, ces avions ne feront plus de show pour le ministre, il y a eu trop d'accidents depuis son entr\u00e9e en fonction, 3 victimes en tout, \u00e7a ne va pas en plus nous avons eu de la chance aussi bien Saint-Moritz qu'aux Pays-Bas, l'\u00e9t\u00e9 dernier on avions cette \u00e9cras\u00e9 aux deux endroits il n'y a eu heureusement pas eu de morts et \u00e0 Guy Parmelin, de se demander, prenons -nous trop de risques, il y a -t-il des lacunes dans l'information, alors je ne veux pas dire de mani\u00e8re d\u00e9finitive qu'il n'y aura plus de show a\u00e9rien, mais il faut y songer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nEt Guy Parmelin qui s'exprime \u00e9galement dans le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [94%] :\r\nOui, et notamment sur l'Otan, vous savez que les \u00c9tats-Unis ont demand\u00e9 \u00e0 l'Europe de s'engager financi\u00e8rement beaucoup plus pour l'Otan, Guy Parmelin ce propos, d\u00e9clare : il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9lectrochoc, ce qui fait prendre conscience \u00e0 certains pays que le dicton, toi, le ciel t'aidera est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 et puis cette critique voil\u00e9e du ministre, on parle de 2 pourcent du du PIB pour la d\u00e9fense, mais encore faut -il voir ce que cela recouvre si c'est simplement pour payer les pensions des militaires \u00e0 la retraite, cela ne sert \u00e0 pas grand chose, l'Europe et l'Otan, c'est le th\u00e8me de l'\u00e9dito du temps, le discours sur l'Otan d\u00e9livr\u00e9 par les \u00e9missaires de Donald Trump est ancr\u00e9 dans le pass\u00e9 d'Yves \u00e9ditorialiste, l'administration ne jure de nouveaux plus que par la militarisation des usines, des \u00c9tats-Unis et le pur rapport de force dans les relations entre nations, il est d\u00e9sormais urgent pour les Europ\u00e9ens d'envisager leur propre d\u00e9fense, c'est d'ailleurs le cas de l'Allemagne qui est pr\u00eat \u00e0 assumer ses nouvelles responsabilit\u00e9s en tant que principale puissance europ\u00e9enne, y compris sur le plan militaire, conclut l'\u00e9ditorialiste et 24 heures s'int\u00e9resse \u00e0 la migration et par l\u00e0 au f\u00e9d\u00e9ralisme, alors je m'explique : il y a le cas du renvoi des requ\u00e9rants, qui pourrait se faire plus facilement d\u00e9sormais dans le canton de Vaud aussi le canton qui \u00e9tait connue justement pourcent d'amour du f\u00e9d\u00e9ralisme et pour sa r\u00e9sistance aux r\u00e8gles conf\u00e9d\u00e9rales en la mati\u00e8re, mais une majorit\u00e9 politique nous dit Patrick Huard veut en finir avec l'exception vaudoise, une r\u00e9f\u00e9rence aux 523 requ\u00e9rants de l'ex- Yougoslavie, que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois dans les ann\u00e9es 90 avait refus\u00e9 de renvoyer, pour des raisons \u00e9thiques et humanitaires, mais voil\u00e0 : les \u00e9lections approchent, l'\u00e9ditorialiste a confiance, toutefois, de nombreux Vaudois s'engagent aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, financi\u00e8rement ou en pr\u00eatant un logis alors si la volont\u00e9 politique ne faiblit en ce moment, h\u00e9 bien le peuple r\u00e9agira L'exception vaudoise, dit -il, pourrait bien durer en passant davantage par la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [96%] :\r\nDes migrants Vaudois au PLR qui vivra un moment crucial, le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [95%] :\r\nC'est ce jour- l\u00e0 que ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Fribourg d\u00e9cideront du mot d'ordre \u00e0 adopter pour la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, une de ces d\u00e9cision dont personne ne se r\u00e9jouit selon le Tages-Anzeiger un de ces test de pouvoir dont tout le monde se passerait bien, parce que si, concr\u00e8tement, officiellement, la question est : oui \u00e0 la strat\u00e9gie de Bern ou non, et donc se rallier \u00e0 l'UDC qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre le texte, dans les faits, il s'agit bien de questions fondamentales pour le parti jusqu'ou l'intervention de l'\u00c9tat dans les entreprises qu'est -ce qu'une politique de l'\u00e9nergie lib\u00e9rale et si la balance penche plut\u00f4t en faveur du oui, selon le quotidien, c'est grace ou \u00e0 cause des Romands qui sont davantage en faveur de la loi, pour beaucoup, l'\u00e9nergie est aujourd'hui un droit fondamental, d\u00e9clare le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois dans le journal, alors on ne peut pas simplement dire que l'\u00c9tat ne doit pas s'en m\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [94%] :\r\nIl est peu m\u00e9diatis\u00e9 hors de son canton et pourtant il fait partie des papables des tr\u00e8s s\u00e9rieux en plus dans la course \u00e0 la succession au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johan Yoann SchneiderAmmann en cas de d\u00e9part en 2019 il c'est le PLR grison Martin Schmitt dans le temps, dresse le portrait, on peut \u00eatre dur mais juste semble un de ses mantra avec cet exemple alors que Martine Schmidt \u00e9tait ministre de la Sant\u00e9 dans son canton, les Grisons il y avait trois h\u00f4pitaux \u00e0 Coire, il fallait en fermer un mais j'ai dit, dit -il, nous en fermerons 2 la crise qui a suivi l'a d'ailleurs pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu, il est rus\u00e9, selon les termes de l'auteur de l'article, il semble cash Martin Schmitt il admet sans probl\u00e8me qu'un politicien n'est jamais ind\u00e9pendant nous repr\u00e9sentons tous des int\u00e9r\u00eats \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, il est issu d'une famille modeste, il est \u00e2g\u00e9 de 49 ans, est entr\u00e9 en politique \u00e0 25 mais alors futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut-\u00eatre, h\u00e9 bien je ne suis pas venu \u00e0 Berne pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, dit -il, \u00e0 la question, donc, ce n'est pas non Il r\u00e9pond jeune dit pas oui non plus, la question ne se pose pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [96%] :\r\nUn autre portrait, celui de Christophe Darbellay et Oskar Freysinger dans la Luzerner Zeitung qui consacre une pleine page aux \u00e9lections valaisannes titre des tra\u00eetres et des briseurs de couples, le ton est donn\u00e9 : le journal parle d'une campagne que le canton alpin n'a jamais connu le d\u00e9bat politique passe au second plan derri\u00e8re le duel entre 2 Alpha Tiret 2 m\u00e2les dominants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [97%] :\r\nEt puis on termine avec une personnalit\u00e9 Tareq Oubrou il est Imam \u00e0 Bordeaux, il est sans concession vis-\u00e0-vis des musulmans en croire du moins son interview dans plusieurs journaux romands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [93%] :\r\nLa Libert\u00e9 le Courrier, le Journal du Jura l'Impartial ou encore L'Express et le Nouvelliste propose en effet l'interview de cet imam, auteur d'un livre, un imam en col\u00e8re, dans lequel il d\u00e9clare que tout n'est pas sacr\u00e9 dans les textes de l'Islam et de dire : Seuls les ignares m'accusent de blasph\u00e8mes par rapport \u00e0 ce livre et si son \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bordeaux, il pr\u00f4nait le port du voile, il a, depuis, op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 180 degr\u00e9s, il appelle les musulmans \u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale, quand ils sont en Occident, il regrette aussi la nostalgie de certains musulmans contamin\u00e9s par un retour aux racines et puis le journaliste lui pose la question de ces 2 jeunes gar\u00e7ons qui en Suisse al\u00e9manique avait refus\u00e9 de serrer la main de leur institutrice, il r\u00e9pond : c'est une catastrophe th\u00e9ologiques de fausses pratiques qui empoisonne la vie des musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [88%] :\r\nSandra de ce mardi, Laurence Bolomey pour la presse, rendez- vous dans une heure environ, \u00e0 cette m\u00eame place et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}