{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=975&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1000&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=950&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-A0B989DF-B985-4A5A-A4D0-418C202410A9", "internalArchiveId": "A0B989DF-B985-4A5A-A4D0-418C202410A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois;Forget, Ang\u00e9liquze;Sillig, Lucia;St\u00e9phane Paltani, astrophysicien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/RUSSIE ATTENTAT ST PETERSBOURG DI)  Isabelle Cornaz en direct\r\nLes drapeaux sont en berne \u00e0 St-Petersbourg ce matin...\r\nIls le resteront pendant 3 jours...\r\nL'heure est au deuil apr\u00e8s l'attentat survenu hier dans le m\u00e9tro...\r\nUne bombe a explos\u00e9...\r\n11 personnes sont mortes. 45 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es...\r\nPour le Kremlin ce drame pr\u00e9sente tous les signes d'un attentat...\r\nBonjour Isabelle Cornaz...\r\n....\r\nVous \u00eates en direct de Moscou...\r\nLes autorit\u00e9s parlent donc d'un attentat reste \u00e0 savoir s'il est li\u00e9 \u00e0 l'islam radical...\r\n...Ce matin les autorit\u00e9s n'ont pas donn\u00e9 plus d'information l\u00e0-dessus, mais diff\u00e9rentes informations circulent dans les m\u00e9dias russes. Selon l'agence interfaks qui cite une source proche de l'enqu\u00eate, l'auteur de l'attaque serait un kamikaze, qui aurait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, un homme de 23ans, originaire d'Asie centrale et li\u00e9 \u00e0 l'islam radical. Mais du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, pas de confirmation, les autorit\u00e9s ont certes ouvert hier une enqu\u00eate pour acte terroriste, mais en m\u00eame temps elles ne veulent toujours pas \u00e9carter d'autres hypoth\u00e8ses qui auraient pu provoquer ce drame.\r\nCC: Et Vladimir Poutine s'est finalement rendu sur les lieux de l'attentat...\r\nHier tard dans la soir\u00e9e, et sans dire un mot, un bouquet de roses rouges \u00e0 la main. Lors d'autres attentats ou drames majeurs, il ne s'\u00e9tait pas toujours d\u00e9plac\u00e9 le premier jour. Mais cette fois-ci il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. Il s'est ailleurs tr\u00e8s vite exprim\u00e9 apr\u00e8s le drame dans l'apr\u00e8s-midi, mais il est rest\u00e9 tr\u00e8s bref. Le soir il fait une d\u00e9claration devant la presse \u00e0 l'issue de sa rencontre, pr\u00e9vue, avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse... mais il n'a pas \u00e9voqu\u00e9 l'explosion dans le m\u00e9tro de Saint-P\u00e9tersbourg ! Et n'a pas pris de questions des journalistes.\r\nCC: La presse russe, elle se demande quelles seront les cons\u00e9quences de l'attentat...\r\nSelon les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, est-ce que ca va modifier la strat\u00e9gie actuelle de la Russie au Moyen-Orient, en Syrie en particulier ? Mais c'est surtout l'effet que \u00e7a aura la situation int\u00e9rieure, en Russie, qui pr\u00e9occupent les experts ce matin. Est-ce que le pouvoir, comme il l'a fait par le pass\u00e9 notamment apr\u00e8s les attentats de Beslan en 2004, va r\u00e9agir en serrant le vis et en renfor\u00e7ant la verticale du pouvoir ? Ou le contr\u00f4le sur les m\u00e9dias et sur internet? On est \u00e0 un an des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, dans un climat de plus en plus tendu, des protestations ont eu lieu il y a 10 jours \u00e0 travers la Russie... Or apr\u00e8s un attentat comme celui d'hier, il est possible, note un expert, que les autorit\u00e9s soient encore moins enclines \u00e0 autoriser tout rassemblement de masses ou meeting dans les rues. \r\nIsabelle Cornaz...merci...\r\nEt Donald Trump a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine hier...\r\nIl lui a promi le soutien total de Washington \u00e0 la r\u00e9ponse que la Russie apportera \u00e0 cette attaque...\r\nAttaque condamn\u00e9e par Bruxelles, Paris ou encore Berlin. \r\n***Un attentat sur lequel nous reviendront apr\u00e8s ce journal avec Andr\u00e9 Liebich, sp\u00e9cialiste de la Russie et est professeur honoraire au Graduate Insitute \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(ATTENTAT PAPE) et aux Etats-Unis justement...on apprend qu'un adolescent de 17 ans a plaid\u00e9 coupable hier...Il voulait faire assassiner le pape Fran\u00e7ois lors de sa visite sur sol am\u00e9ricain en 2015...au nom de l'Etat islamique.\r\nInformation communiqu\u00e9e par le d\u00e9partement de justice. Il risque 15 ans de prison.\r\n(07/NE 2E TOUR PLR IV HUMBERT-DROZ) ***En Suisse...fin du suspens \u00e9lectoral \u00e0 Neuch\u00e2tel...Il n'y aura pas de 2\u00e8me tour pour le conseil d'Etat...\r\nNon puisqu'apr\u00e8s les Verts qui ont renonc\u00e9 \u00e0 re-lancer leur candidat Fabien Fivaz..arriv\u00e9 6\u00e8me. et bien le PLR a pris la m\u00eame d\u00e9cision...\r\nIl retire sa candidate, Isabelle Weber, elle avait termin\u00e9 7\u00e8me dimanche...\r\nLe pr\u00e9sident des lib\u00e9raux-radicaux neuch\u00e2telois, nous explique comment il est arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion. Damien Humbert-Droz. \r\n  0'48''\r\nLe pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois avec Coraline Pauchard. \r\nLe POP et l'UDC renoncent eux aussi au 2\u00e8me tour...\r\nLes 5 ministres sortant seront r\u00e9\u00e9lus tacitement sauf \u00e9norme surprise...\r\nLe guichet o\u00f9 d\u00e9poser les candidatures fermera \u00e0 midi...\r\n(01/PLR ANALYSE PA) ...ces \u00e9lections neuch\u00e2teloises ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par la pouss\u00e9e du PLR au Grand conseil: + 8 si\u00e8ges! \r\nEnfaite le PLR est le parti qui a le plus progress\u00e9 dans les parlements cantonaux depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n16 fauteuils de pluS au total...\r\napr\u00e8s avoir subi une longue \u00e9rosion...le parti a su inverser la tendance...\r\nEt offrir un lifting \u00e0 son image...\r\nAnalyse...Thibaut Schaller...\r\n  0'54''\r\nLes Verts aussi...sont sur la pente ascendante...+5 si\u00e8ges au parlement neuch\u00e2telois...nous y reviendront avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction...d\u00e8s 7h35..\r\n(FONDS ONU) En bref...Les Etats-Unis ex\u00e9cutent leur menace...\r\nIl ne financeront plus le Fonds des Nations unies pour la\r\npopulation. Annonce faite hier par le d\u00e9partement d'Etat.\r\nCe fonds est destin\u00e9 au planning familial dans plus de 150 pays notamment.\r\nles Etats-Unis sont le principal pays\r\ndonateur de l'ONU...ils avaient vers\u00e9s 75 millions dans ce fond pour la population en 2015.\r\n(15/USA NOMINATION GORSUCH BLOQUEE PA) ***Les divisions politiques ont atteint un niveau in\u00e9dit, hier, au S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\nLes d\u00e9mocrates ont promis de bloquer la nomination du candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour Supr\u00eame, le Juge Neil Gorsuch. \r\nEn r\u00e9ponse, les r\u00e9publicains annoncent qu'ils vont alors tout simplement. changer les r\u00e8gles d'\u00e9lection. \r\nUne d\u00e9cision grave, qui est surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0l'option nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. \r\nRien que \u00e7a. \r\n\u00c0 Washington, Philippe Revaz.\r\n PAPIER\r\n(17/ITALIE PROTECTION BIENS CULTURELS PA) En Italie, le gouvernement veut r\u00e9guler l'afflux des touristes dans plusieurs grandes villes du pays. \r\nAlors que certaines lieux comme la place Saint Marc de Venise sont litt\u00e9ralement pris d'assaut par les visiteurs, le ministre des biens culturels  \u00e9tudie l'hypoth\u00e8se d'introduire un numerus clausus dans les centres historiques de la p\u00e9ninsule. \r\nA Rome, une correspondance d'Eric Jozsef\r\n  0'55''\r\n((30 millions de touristes chaque ann\u00e9e \u00e0 Venise, 40 millions \u00e0 Rome. Pour Dario Franceschini, il est d\u00e9sormais n\u00e9cessaire de r\u00e9guler ces flux, sous peine de mettre en p\u00e9ril les grands centres historiques du pays. Pour l'heure, le ministre n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 de plan d\u00e9taill\u00e9. Mais le projet est sur la table sachant que le Colis\u00e9e de Rome ou Pompei ont d\u00e9j\u00e0 des limitations du nombre d'entr\u00e9es. Il s'agirait donc d'appliquer ce type de restrictions \u00e0 des zones urbaines comme le centre historique de Florence. L'id\u00e9e de mettre un ticket d'entr\u00e9e est en revanche \u00e0 priori exclu. Il s'agirait uniquement de fixer un nombre maximal de visiteurs pr\u00e9sents chaque jour. La question fait en tout cas d\u00e9bat en Italie. Car si dans l'ensemble les historiens d'art partagent les inqui\u00e9tudes du ministre, certains s'opposent au numerus clausus. Selon eux, il suffirait de mieux organiser les parcours touristiques pour \u00e9viter les concentrations autour de deux ou trois monuments.  ))\r\n(D5/CHINE INTERNET OBJETS) escale \u00e0  Shanghai, en Chine, se tient aujourd'hui et pour 4 jours un s\u00e9minaire sur l'internet des objets. \r\n**L'objectif c'est de faire se rencontrer des patrons de start up chinoises et des entrepreneurs, ou des cadres de grands groupes suisses. \r\nIls sont 23 au total \u00e0 avoir le trajet . pour venir s'impr\u00e9gner de la culture digitale chinoise. La Chine s'impose aujourd'hui comme l'un des principaux pays cr\u00e9ateurs d'objets connect\u00e9s. \r\nAng\u00e9lique FORGET a assist\u00e9 hier soir \u00e0 l'une des rencontres pr\u00e9vues dans le cadre de ce s\u00e9minaire.\r\n(D1/TELESCOPE GEANT - TROU NOIR PI) ***C'est le challenge scientifique de la semaine...les astronomes vont essayer d'observer pour la premi\u00e8re fois un trou noir. \r\nEt pas n'importe lequel: le trou noir supermassif au centre de notre galaxie, celui autour duquel nous gravitons tous. \r\nPour y arriver, il faut un t\u00e9l\u00e9scope de la taille de la Terre. \r\nMais il en faut plus pour arr\u00eater la curiosit\u00e9 des chercheurs.\r\n Lucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig\r\n  1'30''\r\n((Le trou noir, c'est le monstre ch\u00e9ri de la science-fiction. celui qui engloutit sans piti\u00e9 et sans aucune chance de retour tout ce qui passe un peu trop pr\u00e8s de lui - m\u00eame la lumi\u00e8re, d'o\u00f9 sa noirceur mythique.\r\nCes gloutons intergalactiques, la th\u00e9orie les pr\u00e9dits depuis longtemps, mais on n'a encore jamais eu de preuve directe de leur existence.\r\nParce qu'un trou noir, \u00e7a n'est pas facile \u00e0 observer.\r\nSt\u00e9phane Paltani, astrophysicien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve:\r\nSON: \"le trou noir est noir.... c'est ce qu'on essaie d'observer.\"\r\nLes chercheurs visent le trou noir au centre de notre galaxie. Or \u00e7a a beau \u00eatre un colosse supermassif, vu de notre lointaine banlieue, il est tout petit. Pour avoir une chance de l'observer, il faudrait un telescope de la taille de la Terre. \r\nMais les astronomes ont un truc: d\u00e8s mercredi (d\u00e8s aujourd'hui), ils vont combiner huit radiot\u00e9l\u00e9scopes r\u00e9partis strat\u00e9giquement entre Hawai, les Andes, le Pole sud et les Alpes, pour simuler un seul t\u00e9l\u00e9scope / d'ouverture aussi grande que la plan\u00e8te.\r\nSON: \"assez spectaculaire.\"\r\nLes scientifiques n'ont qu'une fen\u00eatre de quelques jours, o\u00f9 toutes les conditions n\u00e9cessaires sont r\u00e9unies. Ensuite, il faudra pr\u00e8s d'un an pour analyser toutes les donn\u00e9es et savoir si on tient - enfin - ce premier portrait du monstre.))\r\n(TRANSJURANE) Les petites phrase autour de la transjurane.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps changeant pour ce mardi... En partie ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9man et en Valais central... Quelques averses le long des Pr\u00e9alpes, surtout l'apr\u00e8s midi...\r\n15 degr\u00e9s en plaine... 18 en Valais... \r\nBise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Trump) Don de ses premiers salaires de pr\u00e9sident aux parcs nationaux. 78 mille 400 dollars.", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494747", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8494766", "ece-8494747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T10:56:42Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 celles et ceux qui nous rejoignent celles journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nQui est derri\u00e8re l'attentat du m\u00e9tro de Saint-Petersbourg, aucune revendication ce matin la piste d'un kamikaze est \u00e9voqu\u00e9 pour Moscou, il s'agit d'un attentat, reste \u00e0 savoir si les li\u00e9e au djihadisme et quelles cons\u00e9quences il leur assure Vladimir Poutine un pr\u00e9sident contest\u00e9 dans la rue, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nAlors cet attentat peut -il fragilis\u00e9 le pr\u00e9sident Poutine, \u00e0 un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, nous poserons la question dans un quart d'heure, un sp\u00e9cialiste de la Russie, le professeur Andr\u00e9 biche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [89%] :\r\nLes neuch\u00e2teloises, les \u00e9lections neuch\u00e2teloises sont boucl\u00e9s, pas de 2\u00e8me tour le PLR renonce Les Verts aussi, \u00e0 quoi bon puisque les neuch\u00e2telois n'ont pas vot\u00e9 pour un parti au gouvernement, mais un sentiment \u00e0 la stabilit\u00e9 les Neuch\u00e2telois qui au Grand Conseil ont pl\u00e9biscit\u00e9 les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [87%] :\r\nOui, plus 5 si\u00e8ges, ce week- end, un mois avant en Valais, c'\u00e9tait 6 si\u00e8ges de gagner pour le parti progression \u00e9galement \u00e0 Fribourg, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors question le renouveau Vert est -il en marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [99%] :\r\nComment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [87%] :\r\nEst -il durable sans jeu de mots Jean Rossiaud qui, lui, sociologue et conseiller municipal Vert de la Ville de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sident de l'association monnaie L\u00e9mant sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nEt nous verrons qu'il n'y a pas que les Verts, qui gagnent le PLR aussi Thibaut Schaller nous pr\u00e9sentera la recette du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nLe ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, il bat des records en Suisse l'an dernier 88000 personnes \u00e9taient sans emploi depuis une ann\u00e9e ou plus, c'est 20000 de plus qu'en 2013 explications et rem\u00e8des possibles, ce sera tout \u00e0 l'heure avec V\u00e9ronique Polito du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nLes d\u00e9mocrates parviendront -t-ils \u00e0 emp\u00eacher la nomination du nouveau juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, le candidat de Donald Trump, ils ont trouv\u00e9 la parade, peu importe, les r\u00e9publicains ont le vaccin l'option nucl\u00e9aire l'avenir aussi le d\u00e9fi scientifique de la semaine, observer le vide un trou noir un gloutons intergalactiques, les drapeaux sont donc en berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [93%] :\r\nSaint-Petersbourg, ce matin, ils le resteront pendant 3 jours, l'heure est au deuil apr\u00e8s l'attentat survenu hier dans le m\u00e9tro, une bombe a explos\u00e9, 11 personnes sont mortes, 45 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es pour le Kremlin ce drame pr\u00e9sente je cite tous les signes d'un attentat, bonjour Isabelle Cornaz, bonjour, vous \u00eates en Direct de Moscou, les autorit\u00e9s parlent donc d'un attentat, reste \u00e0 savoir s'il est li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [93%] :\r\nMais ce matin, les autorit\u00e9s n'ont pas donn\u00e9 un peu d'information l\u00e0- dessus, mais diff\u00e9rentes informations circulent dans les m\u00e9dias russes, selon l'agence Interfax, qui cite une source proche de l'enqu\u00eate, l'auteur de l'attaque serait un kamikaze qui aurait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, un homme de 23 ans originaire d'Asie centrale et li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical, mais du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, pas de confirmation, les autorit\u00e9s ont certes ouvert hier une enqu\u00eate pour acte terroriste mais en m\u00eame temps, elles ne veulent toujours pas \u00e9carter d'autres hypoth\u00e8ses qui aurait pu provoquer ce drame, Vladimir Poutine s'est finalement rendu sur les lieux de l'attentat, oui, il y a, hier soir, un tard dans la soir\u00e9e sans dire un mot, un bouquet de roses rouges \u00e0 la main lors de trop attentat ou d'autres drames majeurs, il ne s'\u00e9tait pas toujours d\u00e9plac\u00e9 le 1er jour, mais cette fois -ci, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de toute fa\u00e7on \u00e0 Saint-Petersbourg et c'est d'ailleurs tr\u00e8s vite exprim\u00e9 apr\u00e8s le drame, dans l'apr\u00e8s- midi, mais il est rest\u00e9 tr\u00e8s bref, le soir, il a fait une d\u00e9claration devant la presse \u00e0 l'issue de sa rencontre qui \u00e9tait pr\u00e9vue avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, mais il n'a pas \u00e9voqu\u00e9 du tout l'explosion dans le m\u00e9tro de Saint-Petersbourg, il n'a pas pris de questions des journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [94%] :\r\nLa presse russe, Isabelle se demande ce matin, quelles seront les cons\u00e9quences de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [94%] :\r\nOui, selon les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, est-ce que \u00e7a peut modifier par exemple la strat\u00e9gie actuelle de la Russie au Moyen-Orient, en Syrie, en particulier, mais c'est surtout l'effet que \u00e7a aura sur la situation int\u00e9rieure en Russie qui pr\u00e9occupent les experts ce matin est -ce que le pouvoir, comme il l'a fait par le pass\u00e9, notamment apr\u00e8s les attentats des dans 2004 va r\u00e9agir en serrant la vis sans renfor\u00e7ant la verticale du pouvoir ou le contr\u00f4le sur les m\u00e9dias et sur internet, on est \u00e0 un an des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles dans un climat de plus en plus tendu des protestations ont eu lieu il y a 10 jours \u00e0 travers toute la Russie, or apr\u00e8s un attentat comme celui d'hier, il est possible, note un expert, que les autorit\u00e9s soient encore moins enclines \u00e0 autoriser tout rassemblement de masse ou meeting dans les rues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [96%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre correspondante \u00e0 Moscou merci et Donald Trump a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine, hier, il lui a promis le soutien total de Washington \u00e0 la r\u00e9ponse que la Russie apportera cette attaque, attaque condamn\u00e9e par Bruxelles, Paris ou encore Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [87%] :\r\nAttentat un sur lesquels on va revenir d'ici une grosse dizaine de minutes avec Andr\u00e9 li\u00e9 biche, sp\u00e9cialiste de la Russie, le professeur honoraire au gr\u00e9 du h\u00f4te Institute de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, on apprend qu'un adolescent de 17 ans, a plaid\u00e9 coupable hier, il voulait faire assassiner le pape Fran\u00e7ois lors de sa visite sur sol am\u00e9ricain, en 2015 au nom de l'\u00c9tat islamique, information communiqu\u00e9e par le d\u00e9partement de justice, le jeune homme risque 15 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [95%] :\r\nEn Suisse, fin du suspense \u00e9lectoral \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y aura pas de 2\u00e8me tour pour le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [91%] :\r\nNantes jusqu'apr\u00e8s les Verts qui ont renonc\u00e9 \u00e0 relancer leur candidat, Fabien Fivaz, arriv\u00e9 sixi\u00e8me et bien d'PLR a pris la m\u00eame d\u00e9cision hier il retire sa candidate Isabelle Weber elle avait termin\u00e9 7\u00e8me dimanche, le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux- radicaux neuch\u00e2telois nous explique comment il est arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion, Damien Lambert Drop. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [88%] :\r\nParmi les \u00e9l\u00e9ments d'analyse dont nous disposons aujourd'hui 41 pourcent des des bulletins, soit 18800 \u00e9lecteurs n'ont pas soutenu une politique partisane, ont pris un bulletin sur d\u00e9nomination kilos ont compl\u00e9t\u00e9 et ce qui semble finalement construire ce score assez favorable aux 5 sortants, pourtant, on le voit au Grand Conseil, le PLR augmente ses si\u00e8ges dans ce qu'il aurait pas fallu surfer sur la vague, peut-\u00eatre, mais je crois que c'est aussi faire preuve de responsabilit\u00e9 simplement aller la fleur au fusil, avec les scores que tels qu'ils sont sortis hier nous semblait un peu t\u00e9m\u00e9raire, aujourd'hui c'est une responsabilit\u00e9 que que nous assumons en tant que plus grand parti du canton si Fabien Fivaz s'\u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9, \u00e7a n'aurait eu aucune cons\u00e9quence dans l'imaginaire, assez peu la d\u00e9cision des autres, nous n'avons pas \u00e0 la juger \u00e0 la commenter une d\u00e9cision \u00e9tait prise et quand une d\u00e9cision est prise, je crois qu'on comprendrais jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois avec Coraline Pauchard le POP et l'UDC renoncent aussi au 2\u00e8me tour les 5 ministres sortants seront donc r\u00e9\u00e9lu tacitement sauf \u00e9norme surprise, puisque le guichet o\u00f9 d\u00e9poser les candidatures fermera \u00e0 midi aujourd'hui, ces \u00e9lections neuch\u00e2teloises ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par la pouss\u00e9e du PLR au Grand Conseil, plus 8 si\u00e8ges en fait le PLR et le parti qui a le plus progress\u00e9 dans les parlements cantonaux depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 16 fauteuils, fauteuils de plus au total, apr\u00e8s avoir subi une longue \u00e9rosion, le PLR a su inverser la tendance et offrir un lifting \u00e0 son image, analyse Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [92%] :\r\nD\u00e9fense des bilat\u00e9rales, d\u00e9fense de la place \u00e9conomique, d\u00e9fense de l'\u00c9tat de droit, le PLR sous Philippe M\u00fcller, son ancien pr\u00e9sident \u00e0 glisser \u00e0 droite n'toutefois en r\u00e9ussissant \u00e0 se diff\u00e9rencier de l'UDC, son principal concurrent dans ce segment en l\u00e0, exemple les lib\u00e9raux- radicaux sont parvenus \u00e0 mettre en oeuvre l'initiative dite contre l'immigration de masse sans provoquer la rupture des accords avec l'Europe et ils en tirent parti aujourd'hui, selon plusieurs politologues la polarisation de la politique suisse qu'on peut observer depuis quelques ann\u00e9es, lui aussi, en partie b\u00e9n\u00e9fique dans certains cas, si le 3\u00e8me au niveau national en nombre de si\u00e8ges dans les parlements cantonaux, le PLR et le 2\u00e8me, parti de Suisse juste derri\u00e8re l'UDC et loin devant le PS, enfin selon l'analyste Louis Perron ce qui a chang\u00e9 la donne, c'est que le PLR lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2015 en a fini avec son \u00e9tiquette de perdant, ce qui rend la mobilisation de ses sympathisants plus facile qui vote d\u00e9sormais pour un parti qui gagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [93%] :\r\nLes Verts aussi gagn\u00e9, elles sont sur la pente ascendante, plus 5 si\u00e8ges au parlement neuch\u00e2telois ce dimanche, nous y reviendrons d\u00e8s 7 heures 35 en bref les \u00c9tats-Unis ex\u00e9cutent leur menace il ne financeront plus le fonds des Nations-Unies pour la population, annonce faite hier par le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, ce fonds est destin\u00e9 au planning familial dans plus de 150 pays notamment les \u00c9tats-Unis sont le principal pays donateur de l'ONU, ils avaient vers\u00e9s 75 millions de dollars dans ce fonds pour la population, 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [94%] :\r\nLes divisions politiques ont atteint un niveau in\u00e9dit hier : on y reste au S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [97%] :\r\nOui, les d\u00e9mocrates ont promis de bloquer la nomination du candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame, le juge Neil Gorsuch en r\u00e9ponse, h\u00e9 bien les r\u00e9publicains annoncent qu'ils vont tout simplement changer les r\u00e8gles de cette \u00e9lection, une d\u00e9cision grave qui est surnomm\u00e9e l'option nucl\u00e9aire, rien que \u00e7a, Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [92%] :\r\nL'option nucl\u00e9aire ferait exploser l'un des piliers du fonctionnement du S\u00e9nat plut\u00f4t que devoir obtenir 2 tiers des voix, ce qui favorise la recherche de compromis, il suffirait d'une majorit\u00e9 simple pour \u00e9lire un juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, les r\u00e9publicains affirment qu'ils sont forc\u00e9s d'en venir l\u00e0, en raison du jusqu'au-boutisme des d\u00e9mocrates et d\u00e9mocrates r\u00e9torquent que ce sont les r\u00e9publicains qui ont commenc\u00e9 en refusant l'an dernier le juge nomm\u00e9 par Obama les d\u00e9mocrates qui sont aussi sous la pression d'une base militante galvanis\u00e9 par son opposition \u00e0 Trump, une sorte de type parti de gauche qui ne pardonne pas la moindre concession chez ses \u00e9lus ils instaure ces nouvelles r\u00e8gles, les r\u00e9publicains pourront \u00e9lire leurs juges Gorsuch vendredi, sans avoir besoin de voix d\u00e9mocrates mais leur d\u00e9cision aura des cons\u00e9quences importantes \u00e0 long terme sur la composition de la Cour supr\u00eame et donc sur les \u00c9tats-Unis, chaque partie sera de nommer les juges les plus radicaux, les plus partisans, on verrait alors se confirmer la tendance \u00e0 la politisation des d\u00e9cisions au sein de la Cour supr\u00eame hors de la peine de mort au mariage gay, en passant par l'immigration ou la protection de l'environnement, ses 9 juges \u00e9lus \u00e0 vie ont une influence capitale sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Philippe revint rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [94%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent un numerus clausus pour r\u00e9guler l'afflux des touristes dans les grandes villes mini\u00e8res, \u00e7a, c'est l'id\u00e9e du gouvernement italien en certains lieux comme la place Saint-Marc de Venise, sont litt\u00e9ralement pris d'assaut par les visiteurs et le ministre des biens culturels italiens \u00e9tudie l'hypoth\u00e8se d'introduire donc un numerus clausus dans les centres historiques de la p\u00e9ninsule \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:16) [96%] :\r\n30 millions de touristes chaque ann\u00e9e \u00e0 Venise 40 millions \u00e0 Rome pour Dario Franceschini, il est d\u00e9sormais n\u00e9cessaire de r\u00e9guler ces flux, sous peine de mettre en p\u00e9ril les grands centres historiques du pays, pour l'heure, le ministre n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 de plan d\u00e9taill\u00e9, mais le projet sur la table, sachant que le Colis\u00e9e de Rome ou Pomp\u00e9i ont d\u00e9j\u00e0 des limitations du nombre d'entr\u00e9es, il s'agirait donc d'appliquer ce type de restrictions \u00e0 des zones urbaines comme le centre historique de Florence, l'id\u00e9e de mettre un ticket d'entr\u00e9e est en revanche a priori exclue, il s'agirait uniquement de fixer un nombre maximal de visiteurs pr\u00e9sents chaque jour la question fait en tout cas, d\u00e9bat en Italie, car si dans l'ensemble, les historiens d'art partagent les inqui\u00e9tudes du ministre, certains s'opposent au numerus clausus, selon eux, il suffirait de mieux organiser les parcours touristiques pour \u00e9viter les concentrations autour de 2 ou 3 monuments \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [96%] :\r\nEscale \u00e0 Shanghai \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 se tient aujourd'hui et pour 4 jours, un s\u00e9minaire sur l'Internet des objets, l'objectif c'est de faire se rencontrer des patrons de Start-Up chinoises et des entrepreneurs ou des cadres de grands groupes suisses ils sont 23 au total \u00e0 avoir fait le trajet pour venir s'impr\u00e9gner de cette culture digitale chinoise, la Chine qui s'impose aujourd'hui comme l'un des principaux pays cr\u00e9ateurs d'objets connect\u00e9s Ang\u00e9lique assist\u00e9 \u00e0 l'une des rencontres hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:41) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Gasser est \u00e0 la t\u00eate d'une PME dans la r\u00e9gion de Neuch\u00e2tel mais c'est \u00e0 Shanghai devant des patrons de Start-Up qui pr\u00e9sente son invention d\u00e9livre connect\u00e9s, disponible en version papier en Chine, il esp\u00e8re trouver un partenaire capable de lui vendre une puce \u00e9lectronique qu'il a bien du mal \u00e0 trouver en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:59) [90%] :\r\nJe pense qu'en Chine, il peut y avoir une \u00e9mulsion d'id\u00e9es, une motivation qu'on a pas chez nous, c'est-\u00e0-dire qu'on a un savoir- faire s\u00e9culaire mais on a aussi, c'est une tendance \u00e0 vouloir se d\u00e9velopper, peut-\u00eatre qu'un enjeu, un potentiel, peut-\u00eatre plus cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:16) [91%] :\r\n\u00e9tablir des partenariats et s'inspirer de ce qui se fait en Chine, c'est l'objectif de ce voyage, Florian Le directeur de la chambre de commerce \u00e0 Neuch\u00e2tel a d\u00e9couvert ici une invention qui l'int\u00e9resse particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [93%] :\r\nIl y a une application avec laquelle sur votre smartphone, vous pouvez faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout et n'importe quoi et puis payer avec une facilit\u00e9 d\u00e9routante, c'est WeChat, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant de voir qu'en Europe, on n'a pas cette application ou un mod\u00e8le concurrent parce qu'ici vraiment, on a la pression qu'il y a un ou 2 coups d'avance par rapport \u00e0 ce qu'on fait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [93%] :\r\nLa Chine \u00e0 l'avant- garde de l'Internet des objets, pas de doute, assure Jean Tian Wei, patron d'une Start-Up chinoises et qui a fait ses gammes aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:58) [96%] :\r\nJe pense que la Chine est plut\u00f4t en avance en mati\u00e8re d'objets connect\u00e9s parfois nous sommes m\u00eame meilleur que les Start-Up de la Silicon Valley. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:05) [95%] :\r\nEn Chine, le march\u00e9 des objets connect\u00e9s pourrait atteindre 361 milliards de francs 2020 Ang\u00e9lique Forget pour rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [96%] :\r\nEt \u00e7a, c'est le challenge scientifique de la semaine, les astronomes vont essayer d'observer pour la premi\u00e8re fois un trou noir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [93%] :\r\nEt pas n'importe lequel, le trou noir supermassif au centre de notre galaxie celui autour duquel nous gravitant tous pour y arriver, il faut un t\u00e9lex de la taille de la Terre mais il en faut plus pour arr\u00eater la curiosit\u00e9 des chercheurs et celle de l'autre chachliks aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:34) [95%] :\r\nLe trou noir, c'est le monstre ch\u00e9ri de la science- fiction, celui qui engloutit sans piti\u00e9 et sans aucune chance de retour, tout ce qui passe un peu trop pr\u00e8s de lui m\u00eame la lumi\u00e8re, d'o\u00f9 sa noirceur mythique ces gloutons intergalactiques la th\u00e9orie les pr\u00e9dits depuis longtemps mais on n'a encore jamais eu de preuve directe de leur existence, parce qu'en trou noir, \u00e7a n'est pas facile \u00e0 observer, St\u00e9phane Paltani, astrophysicien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:57) [90%] :\r\nTrou noir lui- m\u00eame et noir alors on esp\u00e8re effectivement voir un cercle noir d'une certaine taille sur qu'au fond, plus lumineux, mais ce qui va nous int\u00e9resser aussi tout particuli\u00e8rement c'est la mati\u00e8re qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du trou noir, cette mati\u00e8re c'est du gaz qui va s'enrouler autour du trou noir tomber graduellement en spirale en et juste avant de de spirale \u00e0 l'int\u00e9rieur du trou noir o\u00f9 elle va dispara\u00eetre compl\u00e8tement, elle va \u00e9mettre un petit peu de lumi\u00e8re, c'est ce qu'on a essay\u00e9 d'observer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:24) [97%] :\r\nLes chercheurs visent le trou noir au centre de notre galaxie, or \u00e7a a beau \u00eatre un colosse supermassif vu de notre lointaine banlieue, il est tout petit pour avoir une chance de l'observer, il faudrait un t\u00e9lescope de la taille de la Terre mais les astronomes ont un truc d\u00e8s mercredi ils vont combiner huit radiot\u00e9lescopes r\u00e9partis strat\u00e9giquement entre Hawai les Andes le p\u00f4le sud et les Alpes pour simuler un seul t\u00e9lescope d'ouverture aussi grande que la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:49) [98%] :\r\nLa r\u00e9solution extr\u00eamement spectaculaire, \u00e7a correspond \u00e0 distinguer un objet de la taille d'une pomme \u00e0 la surface de la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:54) [97%] :\r\nLes scientifiques n'ont qu'une fen\u00eatre de quelques jours, o\u00f9 toutes les conditions n\u00e9cessaires sont r\u00e9unies, ensuite il faudra pr\u00e8s d'un an pour analyser toutes les donn\u00e9es et savoir si on tient enfin ce premier portrait du monstre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [90%] :\r\nEt puis, on tient enfin la Transjurane puisque l'autoroute qui relie Bienne \u00e0 bon cours a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier 85 kilom\u00e8tres, il ne faut plus que 55 minutes pour relier les 2 localit\u00e9s, 30 ans apr\u00e8s le 1er coup de pioche cette autoroute a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e par la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration entre Doris Ligthart qui qui taquine, elle a lanc\u00e9 : cela a pris un certain temps, certes, mais vous avez \u00e9t\u00e9 plus rapides que les Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [87%] :\r\nSi on pour c'est assez facile, c'est-\u00e0-dire Coralie Claude revient sur l'attentat de Saint-Petersbourg, dans un instant, un temps changeant pour ce mardi en partie ensoleill\u00e9 autour du Lehman et en Valais central quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes, surtout l'apr\u00e8s- midi 15 en plaine 18 en Valais, avec un peu bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A663344-FD19-48CA-9733-F01C4B4F3EE8", "internalArchiveId": "0A663344-FD19-48CA-9733-F01C4B4F3EE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente Parti Socialiste Neuch\u00e2tel;Vladimir Poutine, pr\u00e9sident de la Russie;H\u00e9l\u00e8ne Blanc, politologue et experte de la Russie, au CNRS et au Coll\u00e8ge de France;Degott, Camille;Alain Schweingruber, d\u00e9put\u00e9 radical jurassien et pr\u00e9sident de l'Association jurassienne des propri\u00e9taires fonciers;David Eray, ministre de l'environnement jurassien;Gil Montandon, consultant RTS;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08/NE 2E TOUR VERTS IV VARA) On s'achemine vers une \u00e9lection tacite... pour les cinq membres du gouvernement \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nGouvernement qui sera probablement r\u00e9\u00e9lu... Puisque les partis renoncent \u00e0 relancer leurs candidats pour un second tour... \r\nUDC, P.O.P, Verts et enfin le PLR hier soir l'ont annonc\u00e9...\r\nIsabelle Weber, candidate du PLR accuse 6000 voix de retard par rapport au cinqui\u00e8me, le socialiste Laurent Kurth... Un retard qu'il serait illusoire de rattraper... indique le parti...\r\nM\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 des Verts... dont le candidat Fabien Fivaz,  est 5000 voix derri\u00e8re Laurent Kurth...\r\nUn \u00e9cart trop important...  Mais avant de se retirer, les Verts neuch\u00e2telois ont tout de m\u00eame pos\u00e9 leur conditions au parti socialiste... Ecoutez leur pr\u00e9sidente C\u00e9line Vara... \r\n  0'53''\r\n(09/NE 2E TOUR ANALYSE PA) Des propos recueillis par Yves Zahno...\r\nDifficile pour les candidats Verts et PLR... de faire de l'ombre au coll\u00e8ge sortant... Analyse de Coraline Pauchard.\r\n  0'57''\r\nL'UDC et le P.O.P ont \u00e9galement annonc\u00e9 ne pas provoquer de second tour. Le d\u00e9p\u00f4t des listes est n\u00e9anmoins possible jusqu'\u00e0 midi.\r\n(12/RUSSSIE ATTENTAT ST PETERSBOURG IV POUTINE) ***Les drapeaux sont en berne aujourd'hui \u00e0 Saint Petersbourg... apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 onze personnes hier apr\u00e8s-midi dans un m\u00e9tro de la ville... \r\n45 personnes sont bless\u00e9es... \r\nTrois jours de deuil ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es dans l'ancienne capitale imp\u00e9riale... \r\nL'attentat du m\u00e9tro aurait \u00e9t\u00e9 commis par un kamikaze originaire d'Asie central et li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical, selon une source cit\u00e9e par l'agence Interfax... Mais les autorit\u00e9s n'ont pas confirm\u00e9 cette information...\r\nHier, Vladimir Poutine a d\u00e9pos\u00e9 une gerbe de fleurs rouge, sur les lieux de l'attentat... en hommage aux victimes... \r\n   0'32''\r\n(13/RUSSIE ATTENTAT ST PETERSBOURG IV BLANC) Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine... \r\nUne enqu\u00eate a donc \u00e9t\u00e9 ouverte pour acte terroriste... sans \u00e9carter les autres hypoth\u00e8ses, vous l'entendiez...   \r\nA juste titre estime H\u00e9l\u00e8ne Blanc, elle est politologue et experte de la Russie, au CNRS... Elle \u00e9tait hier soir  l'invit\u00e9 de Forum...\r\n  0'51''\r\nEt selon une source proche des services de s\u00e9curit\u00e9, une deuxi\u00e8me bombe aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans une autre station de m\u00e9tro de la ville hier... Elle aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e...selon une source proche des services de s\u00e9curit\u00e9... Deux mandats d'arr\u00eat auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9mis, selon l'agence de presse Interfax...\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions Fran\u00e7ois Hollande a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec le peuple russe... Angela Merkel a fait part de son effroi face \u00e0 un acte barbare... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a assur\u00e9 son homologue russe du soutien total de Washington dans la r\u00e9action que Moscou apportera \u00e0 cet attentat...\r\n(ONU) Les Etats Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer le Fonds des Nations Unies pour la population... \r\nUn fond destin\u00e9 au planning familial et aux soins apport\u00e9s aux m\u00e8res et \u00e0 leurs enfants dans plus de cinquante pays...\r\nC'est une annonce du d\u00e9partement d'Etat hier... Il s'agit de la premi\u00e8re mesure concr\u00e8te du nouveau pr\u00e9sident Trump... pour r\u00e9duire les financements am\u00e9ricains \u00e0 l'ONU... dont les Etats Unis sont le principal pays donateur...\r\n(10/ZH REVISION AIDE SOCIALE PA) ***En Suisse, dans le canton de Zurich, les \u00e9trangers admis provisoirement, d\u00e9tenteurs d'un permis F... ne pourront plus b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale. \r\nC'est l'UDC, qui a demand\u00e9 une r\u00e9vision de la loi... R\u00e9vision adopt\u00e9e hier par le parlement cantonal. \r\nSur le plan financier, les personnes titulaires d'un permis F toucheront 60 pour cent de moins que les r\u00e9fugi\u00e9s; dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e... Explications de Camille Degott.\r\n  0'59''\r\n(D3/JU ORDONNANCE CHAUFFAGE) ***Dans le Jura... C'est un rat\u00e9 pour le d\u00e9partement de l'Environnement. \r\nL'ordonnance sur l'\u00e9nergie adopt\u00e9e il y a quelques mois par le gouvernement est sur la touche. \r\nFace \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers, l'ex\u00e9cutif a d\u00fb reporter son entr\u00e9e en vigueur, initialement pr\u00e9vue au1er juillet. \r\nEn cause, une disposition concernant le remplacement d'une installation \u00e0 \u00e9nergie fossile... Disposition qui f\u00e2che de nombreux propri\u00e9taires d'immeubles et une partie de la classe politique...     \r\nGa\u00ebl Klein...\r\n  1'29''\r\n(19/TESLA RESULTATS PA) Les ventes de voitures Tesla s'envolent au premier trimestre 2017. \r\nLe constructeur californien de voitures \u00e9lectriques a annonc\u00e9 hier des chiffres record: avec plus de 25 milles voitures produites et livr\u00e9es sur les trois premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nTesla fond\u00e9e en 2003 provoque l'euphorie en bourse... M\u00eame si l'entreprise n'est toujours pas rentable. Romain Bardet...\r\n  0'53''\r\n(D4/HC LANGENTHAL PROMOTION) Hockey sur glace... Le champion de Ligue B sera connu ce soir \u00e0 l'issue du septi\u00e8me match entre Langenthal et Rapperswil...\r\nLa vainqueur de cette s\u00e9rie d\u00e9fiera ensuite Ambri-Piotta pour une place en Ligue A.\r\nMais au-del\u00e0 de la comp\u00e9tition sportive, la situation de Langenthal interpelle. Candidat \u00e0 la promotion, le club bernois envisage d'y renoncer au dernier moment. D\u00e9tails et explications... J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  1'29''\r\nToujours en hockey... Les Jeux Olympiques de Pyeongchang sans les stars de NHL ! JO de 2018... \r\nLa National Hockey League ne va pas interrompre sa prochaine saison pour permettre \u00e0 ses joueurs de se rendre en Cor\u00e9e du Sud. \r\nR\u00e9sultat, la plupart des meilleurs joueurs du monde ne seront pas pr\u00e9sents... \r\nLa NHL consid\u00e8re que le dossier est clos. Depuis Nagano en nonante huit, les meilleurs hockeyeurs de la plan\u00e8te ont pris part \u00e0 cinq tournois. Ils seront doc les grands absents \u00e0 Pyeongchang.\r\n(Fin foire d'empoigne d\u00e9bat) Et puis, objectif, \u00e9viter la foire d'empoigne... Objectif avou\u00e9 des chaines Bfm T\u00e9l\u00e9 et Cnews... avant le d\u00e9bat de ce soir... qui va rassembler les onzes candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielles sur le plateau...Les noms qu'on connait mais aussi... Jacques Cheminade, Jean Lassal, Philippe Poutoux, Fran\u00e7ois Asselineau ou Nicolas Dupont-Aignant... Nathalie Arthaud... \r\n \"Il va falloir une grande discipline\" a dit la directrice de la r\u00e9daction de BFM Tv... sur Fance Inter..: \u00e7a suppose que chacun respecte l'autre... \r\nAu total... chaque candidat aura 17 minutes de temps de parole au cours du d\u00e9bat... \r\n\"\u00e7a ne m'est jaais arriv\u00e9 de d\u00e9battre \u00e0 onze a dit Fran\u00e7ois Fillon... donc je ne sais pas, c'est une terre inconnue...\"\r\nRendez vous donc \u00e0 20h40 donc (en terre inconnue)... pour un d\u00e9bat de 3h30 \u00e0 trois semaines du premier tour...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel changeant pour ce mardi... Et un temps seulement en partie ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9man et en Valais central... Il faudra compter avec quelques averses le long des Pr\u00e9alpes, surtout en deuxi\u00e8me partie de journ\u00e9e... \r\nTemp\u00e9ratures, 6 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 15 l'apr\u00e8s midi sur le Plateau... 18 en Valais... \r\nBise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) agence interfaxe... deux mandats d'arr\u00eats.. personnes impliqu\u00e9es... Et une autre bombe d\u00e9samorc\u00e9e...\r\ntrois jours de deuil d\u00e8s ce matin\r\nR\u00e9actions \u00e0 travers le monde, Hollande, Trump...\r\n(fond de l'ONU pour la population) \r\n(M\u00e9t\u00e9o SImon) Le temps restera instable ce mardi, avec un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux surtout autour du L\u00e9man et en Valais central, plus modeste ailleurs. Le risque d'averses sera pr\u00e9sent en toutes r\u00e9gions et toute la journ\u00e9e, mais plus marqu\u00e9 dans les Pr\u00e9alpes, avec une limite de la neige vers 1700 m. Les maxima seront voisins de 16 \u00e0 18\u00b0 et une faible bise soufflera sur le Plateau.\r\nMercredi, la bise se renforcera au nord des Alpes et ass\u00e9chera progressivement la masse d'air, faisant la part belle au soleil. Un l\u00e9ger risque d'averses subsistera n\u00e9anmoins le matin dans les Alpes.\r\nLes maxima seront comparables \u00e0 ceux de mardi, avec un peu plus de 15\u00b0.\r\nJeudi sera marqu\u00e9 par une bise soutenue, un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux, et des temp\u00e9ratures en recul avec des maxima de 13 \u00e0 14 degr\u00e9 sur le Plateau.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8494763", "ece-8494744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T12:12:24Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [99%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nPas de second tour \u00e0 Neuch\u00e2tel, m\u00eame si le DVD candidatures tombe \u00e0 midi, on s'achemine vers une \u00e9lection tacite des 5 conseillers d'\u00c9tat sortants, le PLR, l'UDC, les Verts et le POPB renoncent \u00e0 relancer leurs candidats dans un second tour Saint-Petersbourg en deuil apr\u00e8s l'attentat d'hier dans une rame de m\u00e9tro qui a fait 11 morts et 45 bless\u00e9s pour l'instant, pas de revendication et la police russe n'exclut aucune piste, elle a bien raison, selon H\u00e9l\u00e8ne Blanc, sp\u00e9cialiste de la Russie, le djihadisme n'est pas la seule menace pour le pays, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nLa cybercriminalit\u00e9 au menu d'Intercit\u00e9s ce matin en 2015 la rapporter plus que le trafic de drogue parmi les nouvelles cibles privil\u00e9gi\u00e9es parler \u00e0 coeur les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nTous et les EMS 360 francs au lieu de 900 les \u00e9trangers au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis F n'auront plus droit \u00e0 l'aide sociale, dans le canton Djuric, ils n'auront droit qu'\u00e0 une assistance, cons\u00e9quence d'une r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale voulue par l'UDC et adopt\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nElle a d\u00e9gringol\u00e9 en quelques mois de la 7\u00e8me place du tennis mondial \u00e0 135 yens la jeune Suissesse B\u00e9linda Benchikh son cas illustre celui des juniors qui subissent le passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte et dont le corps se transforme, rendez- vous dans Sport matin avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [93%] :\r\nOn s'achemine donc vers une \u00e9lection tacite pour les 5 membres du gouvernement \u00e0 Neuch\u00e2tel gouvernement qui sera probablement r\u00e9\u00e9lu puisque les partis renoncent \u00e0 relancer leur candidat pour un second tour UDC P O P et enfin le PLR hier soir, l'ont annonc\u00e9, Isabelle Weber candidate du PLR accuse 6000 voix de retard par rapport au cinqui\u00e8me, le socialiste Laurent Kurth un retard qu'il serait illusoire de rattraper, indique le parti m\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 des Verts dont le candidat, Fabien Fivaz est \u00e0 5000 voix derri\u00e8re Laurent Kurth un \u00e9cart trop important, mais avant de sortir et les Verts neuch\u00e2telois ont tout de m\u00eame pos\u00e9 leurs conditions au Parti Socialiste \u00e9coutez leur pr\u00e9sidente C\u00e9line Vara. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:56) [90%] :\r\nSeulement, la d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 prendre, mais l'on a d\u00e9cid\u00e9 toutefois effectivement de pas reconduire de candidatures de bien s'il va au 2\u00e8me tour, ce qui a fait l'objet de discussions et de n\u00e9gociations au sein des partis gaucher, notamment avec le Parti socialiste certes la majorit\u00e9 au Grand Conseil est toujours \u00e0 droite, cependant, elle est plus, il n'y a plus qu'un seul si\u00e8ge, donc on peut pas vraiment parler de majorit\u00e9 d\u00e9cisive, il faudra maintenant que les les con\u00e7oit pour faire passer des objets, mais il sera plus facile pour la gauche de ne pas passer des objets, ce dont on peut se r\u00e9jouir, les Verts ont fait une perc\u00e9e incroyable au niveau du Grand Conseil, plus 5 si\u00e8ges c'est historique pour les Verts, on a actuellement 17 d\u00e9put\u00e9s, ce qui n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant, o\u00f9 il y aura un grand travail qui va se faire au niveau l\u00e9gislatif et on esp\u00e8re bien faire bouger les choses, et avoir vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer beaucoup plus cons\u00e9quents, notamment au niveau de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Yves est difficile donc pour les candidats Verts et PLR de faire de l'ombre au coll\u00e8ge sortant Analyse de Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [91%] :\r\nLes neuch\u00e2telois ont choisi la stabilit\u00e9 plut\u00f4t qu'une redistribution des cartes, cette analyse, les 2 parties qui aurait pu provoquer un 2\u00e8me tour Laffont, les Verts, qui consid\u00e8re que l'\u00e9cart de voix entre leurs candidat et le dernier des 5 ministres \u00e9lus et trop difficile \u00e0 combler les lib\u00e9raux- radicaux qui estiment qu'une trop grande part de la population a rempli des bulletins sans affiliation partisane, un 2\u00e8me tour, c'\u00e9tait le risque de se prendre une veste \u00e9lectorale mais ce statu quo ne durera qu'un temps, avertissent les 2 partis avec leur 17 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Les Verts ont d\u00e9sormais plus de poids pour n\u00e9gocier avec le grand fr\u00e8re socialiste, fort de ses 43 si\u00e8ges, le PLR promet quant \u00e0 lui de pr\u00e9parer la rel\u00e8ve pour les prochaines \u00e9lections cantonales, reste que la palme de la strat\u00e9gie politique revient au Conseil d'\u00c9tat sortant en jouant sur une coll\u00e9gialit\u00e9 sans faille en affirmant m\u00eame devant le Parlement, vouloir se repr\u00e9senter pour 4 ans, les 2 PLR et 3 socialistes du gouvernement toucher la corde sensible dans une r\u00e9publique, malmen\u00e9s par des l\u00e9gislatures chaotique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [90%] :\r\nL'UDC et le POPB aussi ont annonc\u00e9 ne pas provoquer de second tour, le d\u00e9p\u00f4t des listes est n\u00e9anmoins possible jusqu'\u00e0 midi, le grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [97%] :\r\nSont en berne aujourd'hui \u00e0 Saint-Petersbourg apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 11 personnes hier apr\u00e8s- midi dans un m\u00e9tro de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [95%] :\r\n45 personnes sont bless\u00e9es, 3 jours de deuil ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s dans l'ancienne capitale imp\u00e9riale, l'attentat du m\u00e9tro auraient \u00e9t\u00e9 commis par un kamikaze originaire d'Asie centrale est li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical, selon une source et cit\u00e9 par l'agence Interfax, mais les autorit\u00e9s ne confirme pas cette information hier, Vladimir Poutine a d\u00e9pos\u00e9 une gerbe de fleurs rouges sur les lieux de l'attentat en hommage aux victimes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [93%] :\r\nMichel, je voudrais adresser mes plus sinc\u00e8res regrets et ma compassion aux victimes et \u00e0 leurs familles ce qui j'ai d\u00e9j\u00e0 pu m'entretenir avec les chefs des services sp\u00e9ciaux, et le directeur du FSB, les circonstances ne sont pas encore clairs, c'est encore trop t\u00f4t pour parler l'enqu\u00eate nous montrera ce qui s'est pass\u00e9, oui, naturellement, nous examinons toujours toutes les causes possibles, le terrorisme aussi bien qu'un Crime de droit commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [97%] :\r\nPr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et une enqu\u00eate a donc \u00e9t\u00e9 ouverte pour acte terroriste sans \u00e9carter les autres hypoth\u00e8ses, vous l'entendiez \u00e0 juste titre, estime H\u00e9l\u00e8ne Blanc elle est politologue et experte de la Russie au CNRS, elle \u00e9tait hier soir l'invit\u00e9 de Forum. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:20) [92%] :\r\nLa Russie a les m\u00eames probl\u00e8mes que nous avec des djihadistes qui reviennent de combat mais je pense que ce n'est pas la seule piste qu'on peut envisager il y a le mot du sang operandi il y a le la nature de ces pas de l'explosif dans des frappes Neil c'est un \u00e7a ressemble \u00e0 une bombe plut\u00f4t artisanal et pas une bombe de jihadistes, \u00e7a m'a un petit peu \u00e9tonn\u00e9 la fa\u00e7on dont \u00e7a s'est pass\u00e9, et puis vous savez, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens auxquels on ne pense pas forc\u00e9ment, par exemple, il peut y avoir un clan au FSB qui soit un clan ennemi \u00e0 celui qui domine \u00e0 l'heure actuelle, qui est le clan de Vladimir Poutine, bon ensuite il y a tout de m\u00eame, le fait que les bombardements russes en Syrie n'ont pas \u00e9t\u00e9 chirurgicaux comme vous le savez, ils ont eu \u00e9norm\u00e9ment de femmes et d'enfants, alors par exemple est -ce que des Syriens voudrait se venger sur le peuple russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [95%] :\r\nEt selon une source proche des services de s\u00e9curit\u00e9, une 2\u00e8me bombe aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans une autre station de m\u00e9tro de la ville hier, elle aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e selon donc cette source proche des services de s\u00e9curit\u00e9 de mandats d'arr\u00eat auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9mis et du c\u00f4t\u00e9 des Red des r\u00e9actions Fran\u00e7ois Hollande a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec le peuple russe, Angela Merkel a fait part de son effroi face \u00e0 un acte barbare, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a assur\u00e9 son homologue russe du soutien total de Washington dans la r\u00e9action que Moscou apportera \u00e0 cet attentat, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer le fonds des Nations-Unies pour la population \u00e0 fond destin\u00e9 au planning familial et aux soins apport\u00e9s aux m\u00e8res et \u00e0 leurs enfants, dans plus de 150 pays c'est une annonce du d\u00e9partement d'\u00c9tat hier, il s'agit de la premi\u00e8re mesure concr\u00e8te du pr\u00e9sident Trump pour r\u00e9duire les financements am\u00e9ricains \u00e0 l'ONU, dont les \u00c9tats-Unis sont le principal pays donateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [98%] :\r\nEn Suisse dans le canton de Z\u00fcrich, les \u00e9trangers admis provisoirement d\u00e9tenteurs d'un permis F ne pourront plus b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [97%] :\r\nC'est l'UDC qui a demand\u00e9 une r\u00e9vision de la loi r\u00e9vision adopt\u00e9e hier par le parlement cantonal sur le plan financier, les personnes titulaires d'un permis F toucheront 60 pourcent de de moins que les r\u00e9fugi\u00e9s dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e Explications de Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [95%] :\r\n360 francs par mois, c'est la somme que recevront d\u00e9sormais les personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis F dans le canton de Z\u00fcrich, les d\u00e9tenteurs de ce permis ne sont admis en Suisse que provisoirement, ils font l'objet d'une d\u00e9cision de renvoi qui ne peut \u00eatre appliqu\u00e9e en cause la situation dans leur pays d'origine, environ 5300 personnes sont concern\u00e9s par ce durcissement financier notamment beaucoup d'\u00c9rythr\u00e9ens en accordant cette assistance et non plus l'aide sociale comme elle est accord\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, le Parlement r\u00e9tablit une situation qui avait pr\u00e9valu jusqu'en 2011, la modification de cette loi permet au canton de Z\u00fcrich d'\u00e9conomiser 30 millions de francs par ann\u00e9e, mais pour les d\u00e9put\u00e9s de gauche cela limitera l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement, alors qu'ils resteront peut-\u00eatre toute leur vie en Suisse, cette \u00e9conomie se reportera en outre sur les communes qui ne recevront presque plus d'argent pour financer les mesures d'int\u00e9gration pour compenser cette coupe la ville de Z\u00fcrich devra par exemple d\u00e9bourser environ 3 millions de francs suppl\u00e9mentaires cette derni\u00e8re \u00e9tudie maintenant la possibilit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [97%] :\r\nDans le Jura, c'est un rat\u00e9 pour le d\u00e9partement de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [97%] :\r\nL'ordonnance sur l'\u00e9nergie adopt\u00e9e il y a quelques mois par le gouvernement est sur la touche, face \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers, l'ex\u00e9cutif a d\u00fb reporter son entr\u00e9e en vigueur, initialement pr\u00e9vue au 1er juillet en cause une disposition concernant le remplacement d'une installation \u00e0 \u00e9nergie fossile Disposition qui f\u00e2che de nombreux propri\u00e9taires d'immeubles et une partie de la classe politique, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [94%] :\r\nTout propri\u00e9taire qui doit changer sa chaudi\u00e8re \u00e0 mazout dans le Jura devrait d\u00e9sormais requ\u00e9rir au pr\u00e9alable une autorisation du canton qui ne serait d\u00e9livr\u00e9 qu'apr\u00e8s qu'on est examin\u00e9 l'immeuble et sa conformit\u00e9 aux nouvelles normes Minergie et autres, pour le d\u00e9put\u00e9 radical, Alain Schweingruber, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association jurassienne des propri\u00e9taires fonciers cette ordonnance est inapplicable et hors de toute r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:14) [91%] :\r\nElle va beaucoup trop loin, il s'agit de promouvoir d'autres \u00e9nergies, s'agissant notamment il a particulier des grandes exigences pour les nouveaux immeubles \u00e0 construire, c'est totalement aberrant pour les immeubles existants d\u00e9fense Environnement oui et que le \u00e9nergie oui mais pas avec des ordonnances dignes d'ayatollahs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [92%] :\r\nAvec cette ordonnance, le Jura, entendait pourtant se profiler comme exemplaire, \u00e0 la base, explique le ministre, David Eray, une recommandation des services cantonaux de l'\u00e9nergie qui prescrit cet outil \u00e0 mettre en place lorsqu'on change une chaudi\u00e8re \u00e0 mazout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [91%] :\r\nEffectivement, on a repris une bonne partie de ces choses, et peut-\u00eatre qu'on a sous- \u00e9valu\u00e9, mais avoir avoir sur quoi on va aboutir, mais peut-\u00eatre qu'on a sous- \u00e9valu\u00e9 l'effet social finalement de cette mesure, on voit que tout que donne nos cantons voisins ses prescriptions n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 mises en place, donc \u00e0 voir comment les uns et les autres pour mettre en application, et je pense qu'il y aura encore des r\u00e9flexions \u00e0 faire pour le faire le mieux possible pour l'ensemble des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [95%] :\r\nPour le moment, aucun nouveau calendrier n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli mais le ministre veut aller vite pour David Eray, on ne va pas r\u00e9fl\u00e9chir des mois et des mois sur la solution \u00e0 retenir, qui sera la meilleure, une solution qui int\u00e9ressera sans doute les autres cantons si elle ne suscite plus la controverse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [92%] :\r\nLes grands constructeurs automobiles am\u00e9ricains, Ford et General Motors en t\u00eate, ont annonc\u00e9 hier avoir vendu, pour la plupart, moins de voitures neuves qu'esp\u00e9r\u00e9 au mois de mars, c'est tout le contraire du c\u00f4t\u00e9 de Tesla, le constructeur californien de voitures \u00e9lectriques, a pr\u00e9sent\u00e9 dimanche des chiffres record avec plus de 25000 v\u00e9hicules produits et livr\u00e9s sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, r\u00e9sultat, le titre a grimp\u00e9 hier en Bourse, atteignant un taux historique et pourtant l'entreprise fond\u00e9e en 2003, n'est toujours pas rentable Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:52) [92%] :\r\nOui, la capitalisation boursi\u00e8re de Tesla atteint d\u00e9sormais pr\u00e8s de 48 milliards de francs Tesla d\u00e9passe donc fort de cr\u00e9er, lui il y a 114 ans, et pourtant c'est vrai : Tesla perd toujours de l'argent, 675 millions de francs l'an dernier 2017 c'est l'ann\u00e9e de l'investissement, avec le lancement pr\u00e9vu cet \u00e9t\u00e9 de son mod\u00e8le 3 une voiture moyen de gamme cens\u00e9e ouvrir la porti\u00e8re au grand public, Tesla donc besoin d'argent, r\u00e9cemment, le constructeur a annonc\u00e9 la lev\u00e9e de plus d'un 1000000000 de francs et puis la semaine derni\u00e8re le g\u00e9ant technologique chinois Tencent est entr\u00e9 au capital devenant le 5\u00e8me plus gros actionnaires de Tesla son patron et l\u00e0, H\u00e9l\u00e8ne masque d\u00e9tenant toujours plus de 20 pourcent de de la soci\u00e9t\u00e9 et l'ambition, c'est de fabriquer en 2018, un demi-1000000 de voitures par ann\u00e9e, le constructeur devra donc prouver sa capacit\u00e9 \u00e0 produire en grande quantit\u00e9 bulle sp\u00e9culative pour certains entreprises g\u00e9nial pour d'autres, Tesla devra donc plus que jamais cette ann\u00e9e, montrer ce qu'elle a sous le capot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [92%] :\r\nRomain Bardet, merci hockey sur glace, le champion de Ligue B sera connu ce soir \u00e0 l'issue du septi\u00e8me match entre Lang Tal et Rapperswil, le vainqueur de cette s\u00e9rie d\u00e9fiera ensuite Ambri-Piotta pour une place en Ligue mais au-del\u00e0 de la comp\u00e9tition sportive la situation de langue interpelle, candidat \u00e0 la promotion, le club bernois envisage d'y renoncer au dernier moment, explications J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:10) [90%] :\r\nC'est tout le paradoxe langue natale a domin\u00e9 le championnat vice- clairement le titre de champion de Ligue nationale B mais au-del\u00e0 rien n'est s\u00fbr, m\u00eame si la direction a d\u00e9pos\u00e9 un dossier pour la Liga, elle veut consulter les actionnaires avant de revendiquer une promotion qui l'obligerait \u00e0 doubler son budget avec une patinoire qui ne le permet pas vraiment une h\u00e9sitation compr\u00e9hensible selon notre consultant, Gil Montandon, dont un des fils porte pr\u00e9cis\u00e9ment le maillot de l'homme, d'une balle. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:35) [89%] :\r\nLa demande de la de la Ligue souhaite d\u00e9poser un dossier avec minimum 10 millions comme tous ces clubs de Ligue des ont des Budgets en 3 4 5 millions pour les plus gros \u00e7a veut dire doubler budget \u00e7a veut dire doubler le nombre de spectateurs et \u00e7a va chercher loin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [90%] :\r\nSi la promotion se concr\u00e9tise langue natale disposerait alors de 24 heures pour renoncer, mais son refus serait sanctionn\u00e9 par une impossibilit\u00e9 de monter pendant 3 ans, en l'\u00e9tat actuel, le haut de la Ligue nationale B ressemble \u00e0 une impasse, ce qui pousse Gil Montandon a militer ouvertement en faveur d'une ligue ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:07) [84%] :\r\nLes puristes veulent toujours gard\u00e9 \u00e0 garder ce syst\u00e8me de promotion all\u00e9gations moi je fermerai plut\u00f4t cette Ligue et quand il y a un club de Ligue B qui devient champion et qui a envie de monter ou m\u00eame, il n'est pas pour seulement champion d\u00e8s qu'il y a tous les arguments \u00e0 faire valoir, h\u00e9 ben pourquoi pas l'accepter en Ligue nationale A et puis faire un championnat 13 \u00e9quipes ou ou une ann\u00e9e peut-\u00eatre 11, puis une autre ann\u00e9e peut-\u00eatre \u00e0 14. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:31) [90%] :\r\nEn l'\u00e9tat actuel, seul Rapperswil dispose vraiment des finances et des infrastructures pour monter en Ligue nationale A mais il se murmure que le club saint-gallois ne seraient pas tr\u00e8s chauds, lui non plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [94%] :\r\nMais toujours en hockey, les Jeux olympiques de Pyongyang sans les Stars de NHL JO de 2018, la National Hockey League ne va pas interrompre sa prochaine saison pour permettre \u00e0 ses joueurs de se rendre en Cor\u00e9e du Sud, r\u00e9sultat, la plupart des meilleurs joueurs du monde ne seront pas pr\u00e9sents la NHL consid\u00e8re que le dossier est clos depuis Nagano en 98 les meilleurs hockeyeurs de la plan\u00e8te ont pris part \u00e0 cinq tournois, ils seront donc les grands absents \u00e0 Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [91%] :\r\nBlandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, on vous remercie ciel sont changeant pour ce mardi un temps seulement en partie ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9man et en Valais central faudra compter quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes surtout en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e temp\u00e9rature 6 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 15 cet apr\u00e8s- midi sur le Plateau 18 en Valais avec une bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau dans quelques instants, et jusqu'\u00e0 7 heures nos auditeurs Vaudois pourront suivre une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux \u00e9lections du 30 avril prochain ce matin Patrick Le Fort et marque Mini qui y re\u00e7oivent 6 candidats au Conseil d'\u00c9tat, l'\u00e9mission a lieu en public au pain quotidien c'est en face de la gare de Lausanne, c'est \u00e0 suivre sur les fr\u00e9quences FM vaudoises et dans toute la Suisse sur rtsinfo Point CH ainsi que sur le DAB plus sur la cha\u00eene Premi\u00e8re bis, il est -ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23F8D1E0-E05E-4F6F-B89D-566780F6CFB9", "internalArchiveId": "23F8D1E0-E05E-4F6F-B89D-566780F6CFB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse al\u00e9manique) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  la Suisse s'appr\u00eate \u00e0 vivre la plus grande manifestation de gymnasiens de son histoire\r\nC'est la premi\u00e8re manifestation de cette ampleur, une manifestation qui porte la ,marque de la messageri  What's app raconte la NZZ ce matin. Car gr\u00e2ce \u00e0 la force de frappe de ce service de messagerie de Facebook, les organisation d'\u00e9coliers vont organiser ce mercrtedi de grands rassemblements contre les mesures d'\u00e9conomie dans le domaine de la formation. Le mouvement est parti de Lucerne, canton qui conna\u00eet des  coupes importantes dans la formation, et s0'est r\u00e9pandu dans tour le pays. Ce mercredi, des protestations auront lieu  \u00e0 Lucerne, Zurich, Aarau , B\u00e2le et Gen\u00e8ve, c'est la plus grande protestation de gymansiens jamais organis\u00e9e en Suisse, Organisation rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 Skype , Whats'app ...  Facebook aussi qui a permis d'\u00e9viter l'impression de couteux flyers ..Des \u00e9coliers des Grisons et de Bern rejoindront Lucerne gr\u00e2ce \u00e0 un billet au prix maximal de  7 francs des CFF, l''association des \u00e9tudiants de Lucerne paiera la diff\u00e9rence. \r\n*** M\u00eame des \u00e9lus de droite en ont marre des salaires mirobolants des patrons des ex-regies f\u00e9d\u00e9rales \r\nr \r\nA propos d'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale,  ... la Bernerzeitung nous raconte ce matin une histoire qui rappelle David contre Golliatt.  Dans le r\u00f4le de David, Une petite entreprise familiale, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le nettoyage des tunnels, Br\u00fcgger HTB. Dans le r\u00f4le de Golliatt, les CFF. L'ex r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a fait un appel d'offre pour le nettoyage du tunnel de base du Gotthard. L'entreprise Br\u00fcgger a concourru et a perdu. Mais \u00e0 tort, selon elle: car l'entreprise gagnante qui avait fait une offre plus all\u00e9chante en terme de prix n'avait aucune exp\u00e9rience, jamais nettoy\u00e9 un m\u00e8tre de tunnel de son existence, ce qui contrevient aux r\u00e8gles des appels d'offre public. Elle a donc fait recours , un jeune avocat s'est frott\u00e9 aux garnds juristesexp\u00e9riment\u00e9s des CFF, c'st en tout acs comme cela que l'article le raconte. ET la petite entreprise Br\u00efugger a obtenu gain de cause. Le juge a estim\u00e9 que l'attribution du mandat n'\u00e9tait pas valable \u00e0 cause de s\u00e9\u00e0rieux manquements.\r\n*** Pour la premi\u00e8re fois en Suisse, une personne se retrouve devant la justice pour avoir post\u00e9 un \"j'aime\" sur Facebook \r\nPremier proc\u00e8s \u00e0 cause d'un  like sur Facebook en Suisse: un homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans  a appos\u00e9 un petit \"j'aime\" \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une accusation , qui taxait le protecteur des anuiumaux Erwin Kessler d'antis\u00e9mite et de raciste. Erwin kessler, pr\u00e9sidnt de l'association contre Tierfabrik a port\u00e9 plainte et il a obtenu gain de cause. le procureur zurichgois exige une double amende, le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 hier au tribunla de district de Zurich. Les avocats ont opos\u00e9 liubert\u00e9l d'expression d'un c\u00f4t\u00e9, contre attainte \u00e0 l'honneur de l'autre.Une dizaine d'autres personnes qui ont \" lik\u00e9\" pourraient aussi \u00eatre vis\u00e9es. Selon le Tagesanziegr qui relate les faits, ce proc\u00e8s pose la question de la responsabilit\u00e9s des suiveurs  ... sur les r\u00e9seaux sociaux- \r\n. Il doit maintenant r\u00e9pondre de son soutien devant la justice zurichoise.\r\n***  Les femmes candidates au grand conseil vaudois sont toujours minoritaires\r\n24 heures\r\nL'Argauerzeitung revient ce matin sur les initiatives cantonales  qui veut d\u00e9poss\u00e9der les caisses: celle lanc\u00e9e par els deiux conseillers d'Etatr Pierre Yves Maillard  et Mauto P\u00fcoggia, qui veulent permettre aux cantons qui e souhaitent de mieux prendre blbvla\r\nPlaidoyer pour l'initiative Maillard\r\nL'initiative qui veut d\u00e9poss\u00e9der les caisses\r\nUne initiative tr\u00e8s suisse ..\r\nAttaque au forceps contre les caisses ..\r\n***  En cassant les prix de l'abonnement de ski, Saasfee a r\u00e9ussi son coup ..\r\nNouvelliste\r\nLe coup risque de moins r\u00e9ussir  .. Tagesanzeiger - Bund\r\n*** Douglas Kennedy, l'auteur \u00e0 succ\u00e8s am\u00e9ricain, se livre dans la Gruy\u00e8re ce matin\r\n*** Relance festival\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLa Suisse s'appr\u00eate \u00e0 vivre la plus grande manifestation de gymnasiens de son histoire...\r\nC'est la premi\u00e8re manifestation de cette ampleur, une manifestation qui porte la ,marque de la messageri  What's app raconte la NZZ ce matin. Car gr\u00e2ce \u00e0 la force de frappe de ce service de messagerie de Facebook, les organisation d'\u00e9coliers vont organiser ce mercrtedi de grands rassemblements contre les mesures d'\u00e9conomie dans le domaine de la formation. Le mouvement est parti de Lucerne, canton qui conna\u00eet des  coupes importantes dans la formation, et s0'est r\u00e9pandu dans tour le pays. Ce mercredi, des protestations auront lieu  \u00e0 Lucerne, Zurich, Aarau , B\u00e2le et Gen\u00e8ve, c'est la plus grande protestation de gymansiens jamais organis\u00e9e en Suisse, Organisation rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 Skype , Whats'app ...  Facebook aussi qui a permis d'\u00e9viter l'impression de couteux flyers ..Des \u00e9coliers des Grisons et de Bern rejoindront Lucerne gr\u00e2ce \u00e0 un billet au prix maximal de  7 francs des CFF, l''association des \u00e9tudiants de Lucerne paiera la diff\u00e9rence. \r\n*** M\u00eame des \u00e9lus de droite en ont marre des salaires mirobolants des patrons des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales...\r\nLa preuve: la commission des institutions politiques du conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de discuter d'un plafonnement de ces revenus, au niveau du conseil f\u00e9d\u00e9ral, environ 475 mille francs, plafonnement d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en janvier par la commission soeur du National. Alors qu'en temps normal, ce genre de discours ne passe par la rampe aux Etats.\r\nMais, lit-on dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, l'explosion des revenus de ces managers fait grogner de plus en plus, et donc m\u00eame \u00e0 droite. La preuve avec le pr\u00e9sident du PDC, Gerarhd Pfister qui estime que quand il est question de leur propres salaires, ils argumentent, ces patrons, avec la logique du march\u00e9 qui r\u00e8gne dans le secteur priv\u00e9; quand il s'agit de prestations, ils argumentent avec une logique de service public. Et l'\u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve d'anoncer: le d\u00e9bat est engag\u00e9, c'est la fin de \"qui veut gagner des millions\" \u00e0 la sauce bernoise...\r\nA propos d'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale,  ... la Bernerzeitung nous raconte ce matin une histoire qui rappelle David contre Golliatt.  Dans le r\u00f4le de David, Une petite entreprise familiale, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le nettoyage des tunnels, Br\u00fcgger HTB. Dans le r\u00f4le de Golliatt, les CFF. L'ex r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a fait un appel d'offre pour le nettoyage du tunnel de base du Gotthard. L'entreprise Br\u00fcgger a concourru et a perdu. Mais \u00e0 tort, selon elle: car l'entreprise gagnante qui avait fait une offre plus all\u00e9chante en terme de prix n'avait aucune exp\u00e9rience, jamais nettoy\u00e9 un m\u00e8tre de tunnel de son existence, ce qui contrevient aux r\u00e8gles des appels d'offre public. Elle a donc fait recours , un jeune avocat s'est frott\u00e9 aux garnds juristesexp\u00e9riment\u00e9s des CFF, c'st en tout acs comme cela que l'article le raconte. ET la petite entreprise Br\u00efugger a obtenu gain de cause. Le juge a estim\u00e9 que l'attribution du mandat n'\u00e9tait pas valable \u00e0 cause de s\u00e9\u00e0rieux manquements.\r\n*** Les femmes candidates au grand conseil vaudois sont toujours minoritaires...\r\nO\u00f9 sont les femmes ? question lancinante, depuis que Patrick Juvet l'a pos\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 1977... Mais restons dans le champ de la politique: Sur les 898 candidatures au grand conseil vaudois, seules 302 sont f\u00e9minines, indique 24heures. Gu\u00e8re plus qu'en 2012. Selon tous les partis, les femmes h\u00e9siteraient plus que les hommes \u00e0 s'engager. Mauvais \u00e9l\u00e8ves: le PLR et l'UDC avec 27,3 et 16,1 % de femmes. \r\nAlors l'\u00e9ditorial interroge: serait-ce trop demander aux partis que de respecter leurs \u00e9lecteurs en leur proposant des listes \u00e0 l'image du peuple souverain ? Dans le canton de vaud aussi, les femmes repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 de la population... et les convaincre de se lancer ne devrait pas \u00eatre impossible, puisque les Verts et les socialistent y arrivent, avec leurs 47.7% de candidates...\r\nL'Argauerzeitung revient ce matin sur les initiatives cantonales  qui veut d\u00e9poss\u00e9der les caisses: celle lanc\u00e9e par els deiux conseillers d'Etatr Pierre Yves Maillard  et Mauto P\u00fcoggia, qui veulent permettre aux cantons qui e souhaitent de mieux prendre blbvla\r\nPlaidoyer pour l'initiative Maillard\r\nL'initiative qui veut d\u00e9poss\u00e9der les caisses\r\nUne initiative tr\u00e8s suisse ..\r\nAttaque au forceps contre les caisses ..\r\n*** Douglas Kennedy, l'auteur \u00e0 succ\u00e8s am\u00e9ricain se livre dans la Gruy\u00e8re, ce matin...\r\nL'Ecrivain et cin\u00e9phile, pr\u00e9sent \u00e0 Fribourg pour le festival international du film de Fribourg a l'honneur de la derni\u00e8re page du journal. Il aborde tout: litt\u00e9rature, cin\u00e9ma, vie personnelle et politique... son enfance au milieu d'un mariage rat\u00e9, avec le cin\u00e9ma pour refuge, puis l'entr\u00e9e en litt\u00e9rature, revanche sur son p\u00e8re qui le voyait plut\u00f4t avocat ou homme d'affaires. \r\nEt son pays, les Etats-Unis, bien s\u00fbr: \"mon pays est brillant et sturpide\". L'\u00e9lection de trump, \"l'une des soir\u00e9es les plus dures de ma vie\", avait-il dit. Et dans la Gruy\u00e8re il dit aujourd'hui que par rapport \u00e0 Trump, George W Bush \u00e9tait un homme des Lumi\u00e8res. \r\nEt sur les \u00e9lites: nous een avons besoin: historiquement, les soci\u00e9t\u00e9s totalitaires et ferm\u00e9es n'ont pas surv\u00e9cu. \r\n*** En cassant le prix de l'abonnement de ski, Saas-Fee a r\u00e9ussi son coup...\r\nC'est comme \u00e7a que titre le nouvelliste. Les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Saas-Fee avaient frapp\u00e9 fort, en d\u00e9but de saison, avec l'abonnement \u00e0 222 francs. Le chiffre d'affaire a augment\u00e9 de 20%. Et ce ne sont pas seulement les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui en ont profit\u00e9, mais toute la station: h\u00f4tels et restaurants en t\u00eate. \r\nLe succ\u00e8s de ceux qui cassent le codes, explique l'\u00e9ditorial du quotidien. C'est la f\u00e9d\u00e9ration et l'adh\u00e9sion de tous les acteurs des r\u00e9gions concern\u00e9es qu iforment le r\u00e9el succ\u00e8s de ces op\u00e9rations. Une preuve \u00e0 l'\u00e9chelle locale de ce qui devrait \u00eatre la r\u00e8gle dans tout le canton. \r\n*** Pour la premi\u00e8re fois en Suisse, une personne se retrouve devant la justice pour avoir post\u00e9 un \"j'aime\" sur facebook...\r\nPremier proc\u00e8s \u00e0 cause d'un  like sur Facebook en Suisse: un homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans  a appos\u00e9 un petit \"j'aime\" \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une accusation , qui taxait le protecteur des anuiumaux Erwin Kessler d'antis\u00e9mite et de raciste. Erwin kessler, pr\u00e9sidnt de l'association contre Tierfabrik a port\u00e9 plainte et il a obtenu gain de cause. le procureur zurichgois exige une double amende, le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 hier au tribunla de district de Zurich. Les avocats ont opos\u00e9 liubert\u00e9l d'expression d'un c\u00f4t\u00e9, contre attainte \u00e0 l'honneur de l'autre.Une dizaine d'autres personnes qui ont \" lik\u00e9\" pourraient aussi \u00eatre vis\u00e9es. Selon le Tagesanziegr qui relate les faits, ce proc\u00e8s pose la question de la responsabilit\u00e9s des suiveurs  ... sur les r\u00e9seaux sociaux- \r\n Il doit maintenant r\u00e9pondre de son soutien devant la justice zurichoise.\r\n*** Le Show avant le business: comment Montreux et Pal\u00e9o r\u00e9sistent \u00e0 la mutli-nationale du sepctacle \"Live Nation\"...\r\nUne pleine page dans le Temps ce matin. Les deux festivals expliquent suivre les \u00e9volutions du business de la musique, avec justement Live Nation qui rach\u00e8te tous azimuts salles de spectacles, festivals et promoteurs. Il ne semble pas probable \u00e9crit le journal de voir une manifestation suisse rachet\u00e9e par le g\u00e9ant californien, m\u00eame s'il est un partenaire incontournable, \u00e0 cause de son catalogue d'artistes...\r\nEt puisqu'on parle festival, la primeur du Matin du jour: le programme du Rock Oz Ar\u00e8nes, du 9 au 12 ao\u00fbt \u00e0 Avenches: Patrick Bruel, Marilyn Manson, Sisters of Mercy, Gotthard, Ben Harper ou Franz Ferndiand", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-04T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-04T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8494764", "ece-8494745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T12:12:25Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux et vous, Esther, Coco, comment vont les petits l\u00e9muriens, vous avez des nouvelles, h\u00e9 bien, tr\u00e8s bien, oui, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 20 les l\u00e9muriens qui mangent d\u00e8s 1000 pattes hallucinog\u00e8ne, bien la Suisse s'appr\u00eate \u00e0 vivre la plus grande manifestation de gymnasiens de son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [94%] :\r\nOui, c'est la premi\u00e8re manifestation de cette ampleur, une manifestation qui porte la marque de la messagerie WhatsApp raconte ce matin la NZZ car gr\u00e2ce \u00e0 la force de frappe de ce service de messagerie de Facebook les organisation d'\u00e9coliers vont organiser ce mercredi de grands rassemblements contre les mesures d'\u00e9conomies dans le domaine de la formation, le mouvement est parti de Lucerne canton qui conna\u00eet des coupes importantes dans ce secteur et s'est r\u00e9pandue dans tout le pays, ce mercredi, des protestations auront donc lieu \u00e0 Lucerne, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la plus grande protestation de gymnasiens jamais organis\u00e9e en Suisse, dont l'organisation a \u00e9t\u00e9 rendue possible notamment aussi gr\u00e2ce \u00e0 Skype, Facebook a permis d'\u00e9viter l'impression de couteux Flyers et ces ces grandes manifestations donc r\u00e9uniront des des \u00e9coliers de tous les cantons des \u00e9coliers, des Grisons et de Bern par exemple rejoindront Lucerne gr\u00e2ce \u00e0 un billet au prix maximal de 7 francs des CFF, c'est l'association des \u00e9tudiants de Lucerne qui paiera la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nM\u00eame des \u00e9lus de droite en ont marre des salaires mirobolants des patrons des grandes, des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [94%] :\r\nOui, la preuve, la commission des institutions politiques du Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de discuter d'un plafonnement de ces revenus au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, environ 475000 francs plafonnement d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en janvier par la commission soeur au national, alors qu'en temps normal ce genre de discours ne passe pas la rampe aux \u00e9tats mais, lit -on dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, l'explosion des revenus de ces managers fait grogner de plus en plus et donc m\u00eame \u00e0 droite, la preuve avec le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, qui estime que quand il est question de leur propres salaires ces patrons, argumente avec la logique du march\u00e9 qui r\u00e8gne dans le secteur priv\u00e9 et quand il s'agit des prestations, h\u00e9 bien ils argumentent avec une logique de service public et l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve d'annoncer le d\u00e9bat est engag\u00e9, c'est la fin de qui veut gagner des millions \u00e0 la sauce bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nEt \u00e0 propos d'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale la derni\u00e8re faille tout nous raconte ce matin, une histoire qui rappelle celle de David contre Goliath, alors dans le r\u00f4le de David, une petite entreprise familiale sp\u00e9cialis\u00e9e dans les voyages des tunnels Br\u00fcgger HTB dans le r\u00f4le de Golliatt, les CFF l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a fait un appel d'offres pour le nettoyage du tunnel de base du Gothard, l'entreprise Br\u00fcgger a concourru et elle a perdu mais \u00e0 tort, selon elle, car l'entreprise gagnante, qui avait fait une offre plus all\u00e9chante en terme de prix n'avait aucune exp\u00e9rience en la mati\u00e8re, elle n'avait jamais nettoy\u00e9 un m\u00e8tre de tunnel de son existence, ce qui contrevient aux r\u00e8gles des appels d'offres publics, l'entreprise Br\u00fcgger a donc fait recours un jeune avocat s'est frott\u00e9 aux grands juristes exp\u00e9riment\u00e9s des CFF en tout cas c'est comme \u00e7a que l'article le raconte ce matin et la petite entreprise Br\u00fcgger a obtenu gain de cause, le juge a estim\u00e9 que l'attribution du mandat n'\u00e9tait pas valable \u00e0 cause de s\u00e9rieux manquements de la part des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [95%] :\r\nLes femmes candidates au Grand Conseil Vaudois sont toujours minoritaires malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [94%] :\r\nO\u00f9 sont les femmes question lancinante depuis que Patrick Juvet la poser ce pour la premi\u00e8re fois 1977 mais restons dans le Champ de la politique sur l'et 898 candidatures au Grand Conseil Vaudois, seules 302 sont f\u00e9minines indique 24 heures gu\u00e8re plus qu'en 2012, selon tous les partis, les femmes h\u00e9siteraient plus que les hommes \u00e0 s'engager, mauvais \u00e9l\u00e8ves, le PLR et l'UDC avec respectivement27,3 et 16 ans pourcent de femmes alors l'\u00e9ditorial de 24 heures s'interroge serait serait -ce trop demander aux partis que de respecter leurs \u00e9lecteurs en leur proposant des listes \u00e0 l'image du peuple souverain dans le canton de Vaud aussi les femmes repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 de la population, rappelle la journaliste et les convaincre de se lancer, ne devrait pas \u00eatre impossible puisque les Verts et socialistes il y arrivent avec leurs47,7 pourcent de de candidates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [91%] :\r\nLagard\u00e8re Zeitung revient ce matin sur les initiatives cantonales qui veulent d\u00e9poss\u00e9der les caisses, c'est comme \u00e7a qu'elle appelle ses initiatives lanc\u00e9es par les 2 conseillers d'\u00c9tat Pierre-Yves Maillard immoraux Pelagia qui veulent permettre aux cantons de mieux prendre en main leur syst\u00e8me de sant\u00e9 et de donner des mandats administratif aux caisses maladie alors cette initiative selon un commentaire du journal ne propose pas de changement radical, elle permet au contraire de mettre en concurrence 2 syst\u00e8mes, l'actuel est celui propos\u00e9 les cantons auront le choix, c'est peut-\u00eatre un essai qui va mettre \u00e0 de juguler les co\u00fbts de la sant\u00e9, en tout cas c'est une initiative tr\u00e8s suisse, dit le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [95%] :\r\nDouglas Kennedy, auteur \u00e0 succ\u00e8s am\u00e9ricain qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu plusieurs fois sur cette antenne, se livre dans la Gruy\u00e8re ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [94%] :\r\nOui, l'\u00e9crivain cin\u00e9phile, pr\u00e9sent \u00e0 Fribourg, pour le festival international du film de Fribourg \u00e0 l'honneur de la derni\u00e8re page du journal, il aborde tout : litt\u00e9rature, cin\u00e9ma vie personnelle et politique, son enfance au milieu d'un mariage rat\u00e9 avec le cin\u00e9ma justement pour refuge, puis l'entr\u00e9e en litt\u00e9rature revanche sur son p\u00e8re qui le voyait plut\u00f4t avocat ou homme d'affaires et puis son pays les \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr, mon pays est brillant et stupide, l'\u00e9lection de Trump, l'une des soir\u00e9es les plus durs de ma vie, avait -il dit \u00e0 l'\u00e9poque et dans la Gruy\u00e8re, il dit aujourd'hui que par rapport \u00e0 Trump George W Bush \u00e9tait un homme dit lumi\u00e8re et sur les \u00e9lites, nous en avons besoin, dit -il, historiquement, les soci\u00e9t\u00e9s totalitaires et ferm\u00e9es n'ont pas surv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [92%] :\r\nToute autre chose, comme on dit maintenant en cassant le prix de l'abonnement de ski, la station de sph\u00e8re a r\u00e9ussi son coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [96%] :\r\nMais c'est comme \u00e7a que titre le nouvelliste ce matin les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Saas-Fee avaient frapp\u00e9 fort en d\u00e9but de saison avec l'abonnement \u00e0 222 francs le chiffre d'affaires a lui augment\u00e9 de 20 pourcent et et ce ne sont pas seulement les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui en ont profit\u00e9, mais toute la station, h\u00f4tels et restaurants en t\u00eate alors le succ\u00e8s de ceux qui cassent les codes, explique l'\u00e9diteur et l'\u00e9ditorial du quotidien, h\u00e9 bien c'est la f\u00e9d\u00e9ration et l'adh\u00e9sion de tous les acteurs des r\u00e9gions concern\u00e9es qui forment le r\u00e9el succ\u00e8s de ces op\u00e9rations, une preuve \u00e0 l'\u00e9chelle locale de ce qui devrait \u00eatre la r\u00e8gle dans tout le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [96%] :\r\nEt pour la premi\u00e8re fois en Suisse, une personne se retrouve devant la justice pour avoir post\u00e9 un j'aime sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\nOui, il s'agit donc du 1er proc\u00e8s \u00e0 cause d'un petit like sur Facebook en Suisse, un homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans a appos\u00e9 un petit j'aime \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une accusation qui taxait tout de m\u00eame le protecteur des animaux Erwin Kessler d'antis\u00e9mite et de raciste, Erwin Kessler, qui est aussi pr\u00e9sident d'une association de d\u00e9fense des animaux a port\u00e9 plainte et il a obtenu gain de cause, le procureur zurichgois exige une double amende le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 hier au tribunal de District de Z\u00fcrich, les avocats ont opos\u00e9 libert\u00e9 d'expression, d'un c\u00f4t\u00e9, contre attainte \u00e0 l'honneur de l'autre, une dizaine d'autres personnes qui ont lik\u00e9 elle aussi pourrait aussi \u00eatre vis\u00e9es, selon le Tages-Anzeiger qui relate les faits, ce proc\u00e8s pose la question de la responsabilit\u00e9s des suiveurs comme le journal \u00e9norme sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [93%] :\r\nLe Show avant le Business comment Montreux et Pal\u00e9o r\u00e9sistent \u00e0 la multinationale du spectacle Live neigeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [92%] :\r\nUne pleine page dans le Temps ce matin les deux festivals expliquent suivre les \u00e9volutions du Business de la musique avec justement Live des cha\u00eenes qui rach\u00e8te tous azimuts, de salles de spectacles, festivals et promoteurs, il ne semble pourtant pas probable, \u00e9crit le journal, de voir une manifestation suisse rachet\u00e9e par le g\u00e9ant californien m\u00eame m\u00eame s'il est un partenaire incontournable \u00e0 cause de son catalogue d'artistes et puis, puisqu'on parle de festival, la primeur du Matin du jour, le programme du Rock oz'ar\u00e8nes qui a lieu du 9 au 12 ao\u00fbt \u00e0 Avenches Patrick Bruel Marilyn demande sonne \u00e7a contraste un Sisters of Mercy Gotthard Ben Harper encore Franz Ferdinand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien au menu votre choix Ben Harper se faire Sisters merci mais \u00e7a, c'est un groupe de de m\u00eame plus, n'en sont pas si je suis all\u00e9 v\u00e9rifier merci, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:31:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1587800", "internalArchiveId": "AA1703588001", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 1772, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8517715", "imageURL": "http://www.rts.ch/8517726.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Election au Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois: les pr\u00e9cisions de Julien Guillaume, \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Minimag / VS: des passionn\u00e9s font revivre la culture m\u00e9di\u00e9vale au Bourg de Saillon", "Attentat de Saint-P\u00e9tersbourg: l\u2019auteur identifi\u00e9 serait un ressortissant russe d\u2019origine Kirghize", "Le zapping francophone vu par TV5 Monde", "Le Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois rempile pour quatre ans", "Liban: des programmes de d\u00e9radicalisation tentent d\u2019apaiser les tensions entre chiites et sunnites", "Elections cantonales vaudoises: les six sortants affichent une forte coh\u00e9sion", "GE: le parlement des jeunes lance une op\u00e9ration de sensibilisation au harc\u00e8lement de rue", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet revient sur sc\u00e8ne avec son premier spectacle"], "alternativeSummary": ["Ils sont tous membres de la Bayardine, soci\u00e9t\u00e9 dont le but est de faire d\u00e9couvrir la culture m\u00e9di\u00e9vale.", "Le bilan de l\u2019attaque s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 14 morts. Pr\u00e8s de 24 heures apr\u00e8s l\u2019attentat, les services de s\u00e9curit\u00e9 du Kirghizistan annoncent avoir identifi\u00e9 l\u2019auteur.", "Les cinq conseillers d'Etat sont reconduits. Le d\u00e9sir de continuit\u00e9 de nombreux citoyens a convaincu les partis de ne pas s'engager dans un second tour.", "Les tensions communautaires bouillonnent \u00e0 nouveau. Les programmes sont conduits par des imams et par la soci\u00e9t\u00e9 civile.", "Le canton doit renouveler son gouvernement. Le premier tour aura lieu le 30 avril.", "Le harc\u00e8lement de rue est un fl\u00e9au dont l'impact psychologique est souvent minimis\u00e9. Pourtant, la peur qu'il suscite est bien r\u00e9elle.", "Il y a 20 ans, Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet n\u00e9e Bertholet avait cartonn\u00e9 avec son premier spectacle  \"La truie est en moi\"."], "variantIds": ["ece-8440481", "ece-8406513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-21T11:15:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030546\r\nDate de transcription : 10-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:36) [88%] : \r\nQui doivent toujours trouver un sujet \u00e0 discuter et donc nous on a la chance, moi je pense que c'est une chance de pas faire de l'info en continu, donc on doit par jour aussi pour faire de l'antenne et puis, et puis je crois pas qu'on puisse raconter des choses nouvelles, toutes les, et c'est \u00e7a, donc \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te \u00e7a serait exactement, c'est insupportable, oui, et puis quand enfin moi en tout cas je dois, je dois faire un effort conscient vraiment pour pour \u00e9teindre parce qu'on est on est on est pay\u00e9 par le cin\u00e9ma, le rien en fait par la r\u00e9p\u00e9tition Muriel exactement c'est c'est la phrase du jour merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:41 > 0:00:56) [86%] : \r\nEt puis je crois surtout que c'est pas \u00e7a, c'est-\u00e0-dire on si on regarde, je crois qu'on attend par exemple si vous \u00eates de 3 heures devant votre \u00e9cran, vous sortez de l\u00e0 vous alors c'est mer triste en soi, on est d'accord, mais en plus on est non mais aussi, \u00e7a c'est rien, c'est vrai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:02) [92%] : \r\nUne minute merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:31) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi 4 avril Neuch\u00e2tel \u00e0 son gouvernement pour les 4 prochaines ann\u00e9es apr\u00e8s les Verts, le PLR a renonc\u00e9 hier soir \u00e0 mener campagne lors d'un second tour, les 5 conseillers d'\u00c9tat sont reconduits mais le canton reste d\u00e9chir\u00e9 entre le haut et le bas, nous verrons avec Julien Guillaume quels d\u00e9fis attendent l'ex\u00e9cutif l'homme derri\u00e8re l'attentat du m\u00e9tro de Saint-Petersbourg serait un Russe originaire du Kirghizistan, c'est en tout cas ce qu'affirment les autorit\u00e9s de ce pays, le bilan a lui \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse, il est d\u00e9sormais de 14 morts la presse russe, privil\u00e9gie la piste du groupe \u00c9tat islamique toute famille a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au moins une fois dans sa vie, le harc\u00e8lement de rue, ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9pandu mais aussi trop souvent banalis\u00e9s, vous d\u00e9couvrirez l'action de sensibilisation lanc\u00e9e par le parlement des jeunes de Gen\u00e8ve ils diffusent des messages d'abusif dans un lieu public, notre s\u00e9rie r\u00e9gionale nous fait remonter cette semaine au Moyen-Age avec aujourd'hui un groupe de Saillon, des passionn\u00e9s qui se r\u00eave l'espace d'un instant fauconnier forgeron et nous recevons une ic\u00f4ne de la culture romande, Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet, n\u00e9e Bertholet, 20 ans apr\u00e8s, elle revient avec son 1er spectacle La truie est en moi ou la d\u00e9couverte de l'homosexualit\u00e9 de son fils, \u00e0 suivre en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:49) [94%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois rempile donc pour 4 ans, le d\u00e9sir de continuit\u00e9, de nombreux citoyens a convaincu les partis de ne pas s'engager dans un second tour cette stabilit\u00e9 contraste de mani\u00e8re saisissante avec les turbulences que l'ex\u00e9cutif avait connu au d\u00e9but de la d\u00e9cennie, Julien Guillaume, L\u00e9a aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:03:59) [95%] : \r\nTrop loin du peloton, ils abandonnent la course, le PLR d\u00e9cide de ne pas lancer sa 3\u00e8me candidate Isabelle Weber Von Kaenel au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:17) [89%] : \r\nOn a pu constater qu'il y avait plus de 41 pourcent de de bulletins sans parti finalement rempli \u00e0 la main et probablement que la plupart de ces bulletins contenaient le nom des 5 conseillers d'\u00c9tat actuel un 2\u00e8me tour de ces conditions n'a aucun sens ni pour le canton, ni pour le PLR possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:17 > 0:04:24) [91%] : \r\nQui voulait obtenir la double majorit\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re opter pour cette d\u00e9cision, \u00e0 leurs yeux la plus raisonnables de majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:24 > 0:04:36) [93%] : \r\nEn ligne de mire avec un excellent score au Grand Conseil, le PLR est aujourd'hui clairement le plus grand parti du canton, il y a une dynamique extr\u00eamement positive, mais au-del\u00e0 de de ces \u00e9l\u00e9ments positifs, il s'agit aussi d'analyser les chiffres quelques sorties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:37 > 0:04:41) [87%] : \r\nUne nouvelle renonciation apr\u00e8s celle des Verts, annonc\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:41 > 0:04:57) [84%] : \r\nL'autre adjectif principal dans la candidature de Fabien Fivaz c'\u00e9tait qui porte du Grand Conseil, ce qui la fait admirablement bien puisqu'on a eu d'excellents r\u00e9sultats au niveau du Grand Conseil, et bien il va faire un excellent r\u00e9sultat toutefois qui accuse un trop grand retard par rapport au 5\u00e8me, candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:57 > 0:05:10) [88%] : \r\nDavantage distancer dans la course, les autres partis renoncent aussi au second tour et au PS et UDC avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur d\u00e9cision son 2\u00e8me round, c'est donc le conseil d'\u00e9tat actuel pl\u00e9biscit\u00e9 au 1er tour qui repart pour 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:11 > 0:05:17) [93%] : \r\nAlors Julien Guillaume 3 socialistes de PLR 5 conseillers d'\u00c9tat sortants tous reconduits, la strat\u00e9gie d'\u00e9quipe a visiblement pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:19 > 0:05:48) [92%] : \r\nBen oui, ce chiffre parlant, a tout d'abord, plus de 40 pourcent des des bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 remplis de mani\u00e8re manuscrite sans doute le signe que les \u00e9lecteurs ont gliss\u00e9 les 5 sortants en bloc dans l'urne, vous savez les neuch\u00e2telois se sont dit : OK, le bilan de l'actuel gouvernement n'est certes pas tr\u00e8s bon, mais au moins c'est un gouvernement qui s'entend, qui a retrouv\u00e9 une belle coll\u00e9gialit\u00e9 et \u00e7a c'est important aux yeux des neuch\u00e2telois, ils ne veulent pas revivre les psychodrames qui ont d\u00e9chir\u00e9 les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements jusqu'en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:48 > 0:05:53) [87%] : \r\nAlors je il y a une stabilit\u00e9 gouvernementale certes retrouv\u00e9 mais les d\u00e9fis seront nombreux lors de la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:56 > 0:06:33) [94%] : \r\nOui, et ils seront sans doute encore plus important que la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, les finances du canton sont dans un \u00e9tat catastrophique et la conjoncture \u00e9conomique ne va pas aller en s'am\u00e9liorant, il faudra \u00e9galement recoller les morceaux d'une coh\u00e9sion cantonale en miettes entre le haut et le bas, il faudra \u00e9galement \u00eatre sur pied et concr\u00e9tiser l'initiative pour 2 h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires 1 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'autre \u00e0 Neuch\u00e2tel, h\u00e9las, et \u00e7a ce n'est pas gagn\u00e9, bref la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, c'est une l\u00e9gislature de promesses au gouvernement maintenant de concr\u00e9tiser ses projets merci beaucoup Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:33 > 0:06:50) [90%] : \r\nEt autres canton, qui doit renouveler son gouvernement, le canton de Vaud le 1er tour aura lieu le 30 avril hier soir sur notre antenne, c'\u00e9tait lors du d\u00e9bat entre les candidats, principal enseignement la coh\u00e9sion affich\u00e9e par les sortants, reportage dans les coulisses, sign\u00e9 Manon Germont et Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:50 > 0:06:51) [72%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:53 > 0:06:58) [96%] : \r\nPlus que 30 minutes et ces candidats s'affronteront pour d\u00e9crocher leur place \u00e0 l'ex\u00e9cutif Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:58 > 0:07:09) [90%] : \r\nC'est le moment o\u00f9 on se concentre un peu et puis on est content d'aller disons expos\u00e9 le bilan mais les projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:09 > 0:07:13) [84%] : \r\nChacun peaufine ses formules, ses phrases cl\u00e9s en attendant le d\u00e9but du combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:13 > 0:07:22) [88%] : \r\nCe qui nous fait souci aujourd'hui avec les reprises dans les r\u00e9seaux sociaux, toutes ces possibilit\u00e9s nouvelles, \u00e7a veut dire une toute belle \u00e2nerie qu'on entendra pendant l'effort moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:24 > 0:07:28) [87%] : \r\nEntr\u00e9e sur le plateau, 13 candidats sur 15 se r\u00e9pondent, par exemple, sur le th\u00e8me de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:29 > 0:07:39) [87%] : \r\nDes d\u00e9partements et quand m\u00eame en crise, avec 1600 enseignants qui r\u00e9pondent aux qui parlent \u00e0 leur chef de d\u00e9partement par la voie d'une p\u00e9tition, c'est quand m\u00eame pas le le sentiment que tout va bien dans ce d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:40 > 0:07:49) [93%] : \r\nUn programme politique Monsieur Nicolet qui consistent \u00e0 r\u00e9tablir le devoir de corrections \u00e0 faire en sorte qu'il y a une vision tr\u00e8s conservatrice de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:49 > 0:07:59) [91%] : \r\nMais au-del\u00e0 de ces quelques passes d'armes cette discussion vaudoise surtout marqu\u00e9es par le consensus entre les ministres, aujourd'hui en poste ce que regrette le Challenger, \u00e0 la sortie du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:59 > 0:08:10) [93%] : \r\nCe soir, le PS, le PLR, l'UDC ont \u00e0 pr\u00e9sent qui disent tous la m\u00eame chose, donc je pense qu'on est vraiment \u00e0 notre place pour amener une vraie politique de rupture de gauche avec conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:10 > 0:08:25) [93%] : \r\nC'est pas le moment de se disputer, nous avons travaill\u00e9 pendant toute une l\u00e9gislature pour bien nous entendre, nous l'avons fait pendant la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, dans la constellation politique inverse avec le m\u00eame respect pour ceux qui sont minoritaires, je crois que c'est \u00e7a que la population veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:25 > 0:08:30) [99%] : \r\nLa population tranchera le 30 avril avec le 1er tour au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:31 > 0:08:53) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, pr\u00e8s de 24 heures apr\u00e8s l'attentat dans le m\u00e9tro de Saint-Petersbourg, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 14 morts, principal point d'interrogation, la Russie a-t-elle \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 pour son engagement en Syrie, les services de s\u00e9curit\u00e9 du Kirghizstan, annonce ce matin avoir identifi\u00e9 l'auteur de l'attaque, il s'agirait d'un ressortissant russe d'origine kirghize, le point sur l'enqu\u00eate avec Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:55 > 0:09:10) [95%] : \r\nUn bouquet de roses rouges \u00e0 la main, Vladimir Poutine arrive devant l'entr\u00e9e de la station s'est arr\u00eat\u00e9 le train, vis\u00e9e par un attentat quelques heures plus t\u00f4t, un instant de recueillement pour le pr\u00e9sident russe qui vient de diriger une r\u00e9union avec les services de renseignement et les secouristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:12 > 0:09:21) [98%] : \r\nToute la soir\u00e9e, de nombreux habitants de Saint-Petersbourg se rassemblent devant les stations du centre ville, d\u00e9posant des fleurs et des bougies pour rendre hommage aux victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:22 > 0:09:31) [88%] : \r\nC'est juste, j'ai l'impression que c'est notre devoir de venir ici et de pr\u00e9senter nos condol\u00e9ances de montrer que nous sommes par \u00e7a s'est pass\u00e9 dans notre ville souhaite Nash Moretti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:32 > 0:09:42) [86%] : \r\nEt va tout monte autour d'Aubry se compte qu'on aurait pu \u00eatre \u00e0 la place de ces gens, \u00e7a nous fait r\u00e9fl\u00e9chir, c'est pour \u00e7a qu'on ne qu'ici on est tous sous la menace, \u00e7a n'a pas de de consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:44 > 0:09:58) [96%] : \r\nSur ces images tourn\u00e9es juste apr\u00e8s l'attentat en milieu de journ\u00e9e des rescap\u00e9s tentent de s'extraire de la rame de m\u00e9tro souffl\u00e9s par l'explosion entre 2 stations du centre ville d'autres passagers viennent en aide aux victimes coinc\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur des d\u00e9combres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:00 > 0:10:27) [96%] : \r\nAucune revendication n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise pour l'instant, pour les services de s\u00e9curit\u00e9 du Kirghizistan pays d'Asie centrale \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat serait un ressortissant russe d'origine kirghize, information non confirm\u00e9e par Moscou qui dit suivre la piste d'un acte terroriste, alors que la presse russe, ce matin, voit dans l'attentat du m\u00e9tro de Saint-Petersbourg, un acte de repr\u00e9sailles du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 l'intervention de l'arm\u00e9e russe en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:28 > 0:10:28) [100%] : \r\nPays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:28 > 0:10:54) [95%] : \r\nEt en Syrie, justement, cette attaque particuli\u00e8rement grave qui a fait 58 morts dont 9 enfants ce matin dans une zone rebelle de la province d'Idlib, elle aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 l'aide d'armes chimiques, ces armes sont interdites par les conventions internationales, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, il s'agirait d'une frappe a\u00e9rienne, l'arm\u00e9e gouvernementale a d\u00e9menti en \u00eatre \u00e0 l'origine, on a par ailleurs appris il y a quelques minutes que l'h\u00f4pital qui accueille les bless\u00e9s vient \u00e0 son tour d'\u00eatre bombard\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:55 > 0:11:19) [93%] : \r\nLe conflit en Syrie, a un impact tr\u00e8s lourd pour son petit voisin libanais, le Liban a lui- m\u00eame v\u00e9cu 15 ans de guerre civile jusqu'en 1990 les tensions communautaires entre milices chiites et sunnites bouillonnante \u00e0 nouveau et pourtant des programmes de des radicalisation tente de ramener un semblant de calme, des programmes conduits par des imams par la soci\u00e9t\u00e9 civile, reportage \u00e0 Tripoli dans le nord du pays, sign\u00e9 Wissam Sharaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:20 > 0:11:32) [84%] : \r\nLa mosqu\u00e9e Khaled Ben Walid \u00e0 Tripoli, au milieu de quartiers et demi de Jabal Marcel, ce vendredi, le cheikh Walid tabou, je fais son pr\u00eache aux fid\u00e8les son discours se veut rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:33 > 0:11:44) [84%] : \r\nCe qu'on entend dire sur Babel tabac n'est ce qu'il y a du terrorisme, des drogu\u00e9s, mais quand on regarde de plus pr\u00e8s, les habitants de B\u00e4rbel tabac sont de bonnes chances des pauvres, tout comme Sedan Jabal Mohsen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:45 > 0:11:58) [96%] : \r\nOn est loin des pr\u00eaches int\u00e9gristes \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les 2 communaut\u00e9s se d\u00e9chirer autour du conflit syrien aujourd'hui les armes se sont tues et pour le ch\u00e8que, les religieux doivent maintenant jouer un r\u00f4le dans la pr\u00e9vention du radicalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:59 > 0:12:10) [95%] : \r\nAujourd'hui avec le retour de la s\u00e9curit\u00e9, les hommes de religion ont l'opportunit\u00e9 d'entrer dans les coeurs des gens et de leur expliquer, heureusement les jeunes sont en train de nous comprendre et la pens\u00e9e radicale est en baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:12:11 > 0:12:13) [66%] : \r\nLe fait que t\u00e9l\u00e9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:14 > 0:12:29) [88%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile participe \u00e9galement \u00e0 la des radicalisation \u00e0 une centaine de m\u00e8tres de la mosqu\u00e9e, le caf\u00e9 oui Etna notre caf\u00e9 a vu le jour il y a un an, fond\u00e9e par L\u00e9a Baroudi et son ONG March, il attire des ex- combattants des 2 camps qui voit surtout un lieu de dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:30 > 0:12:47) [88%] : \r\nAwa g\u00e9n\u00e9ral son r\u00e9seau, ces jeunes vivent dans des conditions de pauvret\u00e9 dramatique, vous pouvez vous imaginer \u00e0 quel point leur personnalit\u00e9 fragile et la plupart du temps leur a fait subir \u00e0 lavage de cerveau quand ils viennent ici si jeunes brise le mur et commence \u00e0 discuter, \u00e0 faire connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:48 > 0:12:58) [83%] : \r\nIci, les Liens se tissent \u00e0 travers des activit\u00e9s culturelles, ce sont les jeunes qui tiennent, ou m\u00eame le caf\u00e9 et certains ex- combattants ont tourn\u00e9 la page L \u00e0 Ramallah rappel\u00e9 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:58 > 0:13:11) [92%] : \r\nLes politiciens se jouer de nous il nous poster sur les lignes de d\u00e9marcation pour se prot\u00e9ger eux- m\u00eames de leurs ennemis, on a fini par comprendre que tout \u00e7a c'\u00e9tait un jeu politique donc ces pseudo- religieux qui attise la haine reste loin de nous, tout ira pour le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:12 > 0:13:22) [96%] : \r\nPour ces jeunes, ces initiatives sur l'opportunit\u00e9 de construire un avenir commun, reste \u00e0 savoir si la paix encore fragile pourra s'installer durablement entre les 2 communaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:24 > 0:13:42) [96%] : \r\nCette image \u00e0 pr\u00e9sent celle du nouveau billet de 50 euros mis en circulation aujourd'hui, il est cens\u00e9 \u00eatre \u00e0 toute \u00e9preuve, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un portrait de la princesse Europe int\u00e9gr\u00e9e dans une fen\u00eatre transparente \u00e0 droite du billet, les coupures de 50 euros repr\u00e9sentent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la masse mon\u00e9taire en circulation dans cette zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:44 > 0:14:07) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentait ce matin son bilan pour l'exercice 2016 avec plus de 16 millions de passagers et un b\u00e9n\u00e9fice de 80 millions de francs la plateforme a\u00e9roportuaire poursuit sa croissance EasyJet demeure la compagnie la plus importante et Londres, la destination favorite au d\u00e9part de Cointrin ce soir, couleurs locales fera d'ailleurs le point sur les d\u00e9fis qui attendent l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:08 > 0:14:30) [89%] : \r\nCe sont des remarques, des commentaires, parfois, des insultes, presque chaque femme on a fait un jour l'exp\u00e9rience le harc\u00e8lement de rue est un fl\u00e9au dont l'impact psychologique est souvent minimis\u00e9e et pourtant la peur qu'il suscite, est bien r\u00e9el, \u00e0 Gen\u00e8ve, le parlement des jeunes donne \u00e0 chacun la possibilit\u00e9 de s'en rendre compte, gr\u00e2ce \u00e0 une op\u00e9ration de sensibilisation reportage Ehud Goren Elza Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:31 > 0:14:35) [70%] : \r\nEh bien moi, je n'ai pas pas une clope ce train n'est pas un peu court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:36 > 0:14:43) [91%] : \r\nLes mots sont violents et diffus\u00e9e en boucle \u00e0 l'entr\u00e9e de l'universit\u00e9, une action men\u00e9e par le Parlement des jeunes pour sensibiliser les \u00e9tudiants harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:43 > 0:14:54) [91%] : \r\n\u00e7a peut choquer un 1er rapport mais en fait ce qu'on a on s'est bas\u00e9 sur uniquement nos exp\u00e9riences personnelles, donc toutes les interpellations qui passent ici sont des interpellations qu'on a entendu dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:54 > 0:14:56) [66%] : \r\nBon sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:57 > 0:15:08) [73%] : \r\n\u00e7a et chose \u00e7a a pas correct, on va entendre une comme celui de la justice, c'est-\u00e0-dire de ses films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:09 > 0:15:19) [85%] : \r\nIl faut apprendre aux jeunes gar\u00e7ons, des id\u00e9es qui sont que \u00e7a, ce n'est pas comme \u00e7a \u00e0 plus tard, ils se comporteront comporte qui va se comporter comme des r\u00e9alisateurs, c'est ce que je fais avec mon petit fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:19 > 0:15:28) [83%] : \r\nM\u00eame si c'est pas une relation mais psychologiquement, sans affecter des propos trop souvent banalis\u00e9s, mais qui ne sont pas sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:28 > 0:15:40) [90%] : \r\nOn dit que on ne pourrait pas s'emp\u00eacher de porter une jupe ou ne ferait pas s'emp\u00eacher de passer par une certaine soir\u00e9e et pourtant au fond le fait, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me parce que \u00e7a modifie notre comportement et cette modifie notre vie quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:40 > 0:15:51) [95%] : \r\nEntretenir le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 des femmes dans l'espace public sert \u00e0 quelque chose, en particulier les garder \u00e0 la maison \u00e7a sert justement \u00e0 asseoir le patriarcat encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:51 > 0:15:57) [93%] : \r\nUne probl\u00e9matique qui agite l'universit\u00e9 jusqu'\u00e0 ce soir dans le cadre d'un festival sur l'\u00e9galit\u00e9, organis\u00e9e par les \u00e9tudiants en \u00e9tudes genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:59 > 0:16:13) [90%] : \r\nLe 12 45 voyage cette semaine dans le temps pour explorer les traces du Moyen-Age en Suisse romande, direction aujourd'hui le Valais et le bourg de Saillon : c'est l\u00e0 que des passionn\u00e9s font revivre la culture m\u00e9di\u00e9vale forgeron fauconnier ou musicien, \u00e0 chacun son costume Yvan il y Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:16:17 > 0:16:21) [87%] : \r\nPar le roi, le bon peuple doit partir en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:22 > 0:16:39) [85%] : \r\nIl redonne vie au bourg m\u00e9di\u00e9val de Saillon fauconnier com\u00e9dien au forgeron, le Moyen-Age et leur passion voil\u00e0 temps ils sont tous membres de la barri\u00e8re, digne d'une soci\u00e9t\u00e9 dont le but est de faire d\u00e9couvrir la culture m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:39 > 0:16:40) [99%] : \r\nVoici l'objet mythique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:43 > 0:17:10) [89%] : \r\nPersonne ne sait o\u00f9 il est, tout le monde cherche en 2019, il doit \u00eatre ici, c'est nous, c'est vous qui allez salut, on a la chance nous de de vivre dans ce dans ce lieu et il a paru tout \u00e0 fait logique que, en prolongement fasse revivre \u00e0 travers une soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 1908 en 3 ans qu'on fasse revivre un peu les les usages et coutumes de l'\u00e9poque pour que ces vieilles pierres parle un peu plus que juste d'appr\u00e9cier les voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:10 > 0:17:15) [87%] : \r\nEt rien n'a \u00e9t\u00e9 fait au hasard Laforge par exemple aide d'identique \u00e0 celle utilis\u00e9e au Moyen-Age.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:16 > 0:17:41) [82%] : \r\nOn a souffl\u00e9, donc \u00e0 l'ancienne banque auront fait marcher avec un bras de levier et le le l'air elle vient 2 c\u00f4t\u00e9s donc l'air du GamePad depuis dessus commune forges maintenant actuel tout ce qu'on a fait ici les Panth\u00e9on la serrure, on a tous fait donc comme \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, \u00e7a veut dire qu'on n'a pas utilis\u00e9 de la soudure tout est arriv\u00e9 et si on doit ressouder s'est soud\u00e9e au foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:42 > 0:17:49) [95%] : \r\nMoment fort de la soci\u00e9t\u00e9, les grandes f\u00eates m\u00e9di\u00e9vales organis\u00e9es chaque 4 ans la prochaine \u00e9dition se tiendra en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:51 > 0:17:58) [82%] : \r\nEt non, il y a suffisamment de temps pour les com\u00e9diens amateurs pour m\u00e9moriser tous leur texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:58 > 0:18:15) [85%] : \r\nNon, voit une fois par semaine \u00e0 peu pr\u00e8s tous les dimanches soir avec cette \u00e9quipe de copains, c'est vraiment une \u00e9quipe tr\u00e8s soud\u00e9e et on en fait les textes dr\u00f4les des fois des th\u00e8mes plus du religieux, les uns les autres enjeux tout \u00e7a fait comme si c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:15 > 0:18:22) [92%] : \r\nLe moyen \u00e2ge une \u00e9poque qui lie les habitants de Saillon \u00e0 gravir des sommets pour se replonger dans l'ambiance m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:23 > 0:18:35) [92%] : \r\nCela fait 20 ans que la truie est : en elle- Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet, n\u00e9e Bertholet revient avec son 1er spectacle la citoyenne la plus c\u00e9l\u00e8bre de Gland n'a rien perdu de sa modernit\u00e9 et elle est votre invit\u00e9e, Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:35 > 0:18:50) [86%] : \r\nQuelle chance \u00e0 cette ann\u00e9e, l'ange parfait effectivement vous naissez il y a plus de 20 ans 24 ans pourrait dire Marie un petit peu plus un m\u00e9nage vous avez compris entre INRA cuisine une dame d'immeubles \u00e0 Gland et on pourrait dire une chanteuse de cabaret burlesque, \u00e7a vous va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:50 > 0:18:58) [85%] : \r\n\u00e9coutez, vous dites que vous voulez tous les le chanteur burlesque quand m\u00eame quand vous faites attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:58 > 0:19:04) [84%] : \r\nLes dogues \u00e0 quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, vous faites ce spectacle La truie est en moi que vous redonnez aujourd'hui et qui n'a pris aucune Ride comme vous et vous n'avez pas chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:04 > 0:20:26) [86%] : \r\nMais non, mais moi je n'ai FC, c'est gentil, c'est tout, c'est tout le monde dit \u00e7a je m\u00eame pas grossir et du tout mais non aux cheveux, vous avez bien un gisement tente alors dit non, non, je vous le dis, vraiment c'est magnifique, mais apr\u00e8s absolument parce que, pour quand on va f\u00eater nos 20 ans donc avec monsieur flatteuse, on s'est dit qu'il fallait qu'on raconte qu'on qu'on qu'on fait un petit peu cet \u00e9v\u00e9nement parce que \u00e7a veut donc 24 ans qu'on avait d\u00e9couverte \u00e0 la revue de Gen\u00e8ve, donc j'avais d\u00e9cid\u00e9 de refaire la revue, on a fait une tourn\u00e9e aussi avec tout plein de d'autres humoristes des couples d'humoriste \u00e0 ces salaires ont avec chez Barbezat Wiesel Roche, qu'est ce qui a eu Lambiel aussi que des couples dans la vie aussi puisqu'une simple amiti\u00e9, voyez ce que je veux dire on a racont\u00e9 nos 20 ans donc les 20 ans de Marie- Th\u00e9r\u00e8se j'ai demand\u00e9 aussi pour me reposer un petit moment \u00e0 monsieur Gorgoni, vous savez celui qui parce que vous \u00eates quand m\u00eame tr\u00e8s modernes et de p\u00e8re oui oui, un petit peu si monsieur Gorce oui oui, pas quand on le disait, il a fait, c'est tr\u00e8s beau spectacle seul en sc\u00e8ne, oui, absolument, et puis il a d\u00e9cid\u00e9 que il fallait que je ressens, raconte cette histoire parce que tout ce qui s'est pass\u00e9 en France, on se dit que \u00e7a, \u00e7a n'avait pas tellement boug\u00e9 comment la question Christophe il s'accroche, \u00e7a va, il a fait un stage \u00e0 San Francisco, de coiffeur visage juste avec son ami et puis l\u00e0 ils essayent d'avoir un enfant ne sait pas encore comment \u00e7a va se passer, c'est l'histoire je raconterai \u00e7a dans une prochaine histoire un extrait du spectacle, Marie- Th\u00e9r\u00e8se, avec laquelle vous \u00eates merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:28 > 0:20:29) [66%] : \r\nC'est vous, bless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:35 > 0:20:59) [86%] : \r\nSi vous faites n'importe quoi, amour \u00e9tait au final de la cr\u00e8che avec la chanson Ren\u00e9 non attendez ils sont voyez bien non et ils vont dire, pas les choses parce que souviens parce que t'arrives ascension et Dalida alors malheureusement les enfants pour le prologue d'adh\u00e9rer, monsieur le cur\u00e9 n'est absolument pas d'accord pour les costumes, ils trouvent \u00e7a trop r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:02 > 0:21:11) [83%] : \r\n\u00e9videmment, \u00e7a vous aurez pr\u00e9vu mais Pierrot Gilbert La truie est en cours, vous avez, j'esp\u00e8re, je vous rappelle qu'on mange par les accessoires mais \u00e9coutez, \u00e0 chaque r\u00e9p\u00e9tition apr\u00e8s le prologue finissait la pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:13 > 0:21:24) [78%] : \r\nComment voulez-vous qu'on rappelle la sc\u00e8ne avant si vous pouvez la promenade alors Joseph Paris les rois mages avec moi, alors attention, attention au chef m\u00e9fiez-vous Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:36 > 0:21:44) [80%] : \r\nJe je je je vais je fais non, aucun, il ne fait pas trop quand m\u00eame, on a dit Marie par Madonna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:45 > 0:21:48) [87%] : \r\nAlors Marie- Th\u00e9r\u00e8se vous avez une incroyable ma\u00eetrise de votre corps esclaves ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:48 > 0:22:21) [85%] : \r\nAmber ce j'ai beaucoup travaill\u00e9 mon petit march\u00e9, j'ai travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es j'\u00e9tais danseuse \u00e0 l'\u00e9poque, vous n'\u00e9tiez pas encore n\u00e9, donc j'essaie de je, voil\u00e0 je m'entretiens un type de fitness avec les dames de l'AG et voil\u00e0 le r\u00e9sultat ainsi votre voix va rien vous chantez l\u00e0 j'apr\u00e8s l'organe, on me le dit souvent, la chorale, en fait, c'est la chorale et puis il y a plein d'autres choses, oui je j'entretiens tout \u00e7a, vous savez que je chante \u00e0 la chorale avec toujours les dames du vieux on a petite, une petite chorale avec qui je travaille depuis longtemps, absolument, donc je travaille ma voix assez r\u00e9guli\u00e8rement, c'est magnifique, c'est tr\u00e8s cette paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:21 > 0:22:31) [92%] : \r\nVous l'avez jou\u00e9 avant, il y a 20 ans plus absolument 150 fois, dont 350 fois \u00e0 Paris et 3 5 \u00e0 l'Olympia 5 fois l'Olympia signer le livre d'or derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:31 > 0:22:55) [87%] : \r\nOui, derri\u00e8re C\u00e9line Dion rendez compte bon abord mari heureusement oui oui absolument, c'est-\u00e0-dire que, au d\u00e9but, moi comme toute cette histoire m'est arriv\u00e9, c'\u00e9tait un fr\u00e8re pour moi vous savez, c'est terrible, donc j'ai racont\u00e9 cette histoire l\u00e9gendaire, il y a beaucoup, je n'ai jamais vraiment compris pourquoi maintenant ouvrir Christian, Christophe, Am\u00e9d\u00e9e \u00e7a voulait absolument, pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, vous, je vous assure, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas facile du tout, juste un peu \u00e9troit d'esprit, je me suis bien manger \u00e7a certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:55 > 0:23:03) [87%] : \r\nSi vous \u00eates toujours quand m\u00eame un petit peu homophobes, racistes sur les pauvres au lieu de tout dont tout le monde vous adore comme Braquo vous expliquez vous faites autant l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:03 > 0:23:09) [91%] : \r\nJe ne sais pas si c'est \u00e0 vous de me le dit, je ne sais pas, je les gens comme je suis, moi c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:09 > 0:23:16) [83%] : \r\nEt c'est vrai aussi, il y a, on va revenir sur votre parcours incroyable Marie- Th\u00e9r\u00e8se et ce portrait sign\u00e9 Marie minutes d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:24 > 0:23:29) [78%] : \r\nC'est vraiment bien, je ne sais pas moi, c'est pour aborder mon fils Christian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:29 > 0:23:33) [93%] : \r\nCette femme- l\u00e0 est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'incroyable Goya.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:41 > 0:23:51) [84%] : \r\nCes inqui\u00e9tudes concernant Christian Christophe son fils ou ses aventures avec Jacqueline, qui est un peu flottant du bas de la jaquette non font rire les Romands depuis plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:53 > 0:24:01) [88%] : \r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet, n\u00e9e Bertholet se r\u00e9v\u00e8le au public dans les ann\u00e9es 1900 dans la rue genevoise sous les traits d'une standardiste d\u00e9j\u00e0 pas g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:30) [85%] : \r\nTh\u00e9r\u00e8se mais il Bertholet vos d\u00e9sirs absolument faire durer la communication le plus longtemps possible sous la perruque, le com\u00e9dien et humoriste Joseph Gorgoni juguler la blonde was est depuis devenue une Star, multipliant les spectacles et les interventions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision une manche pas les tout \u00e7a pour \u00e7a, suisse, allemand, un humour pince sans dans un tailleur impeccable, les Suisses allemands faisant partie de ses souffre-douleur favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:46 > 0:24:49) [85%] : \r\n\u00c9ric chanteuse, danseuse gesticule or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:51 > 0:24:56) [89%] : \r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet, mobilise ses ressources les plus excentriques pour nous faire rire \u00e0 se rouler pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:00 > 0:25:05) [94%] : \r\nEt depuis 20 ans, la tradition est toujours la m\u00eame : si on s'appelle pour de vrai dans la vie, Marie- Th\u00e9r\u00e8se on rentre gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:05 > 0:25:21) [88%] : \r\nAlors, absolument oui si vous avez des amis qui s'appelle Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 la casse avec une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 pour les Marie- Th\u00e9r\u00e8se c'est gratuit, donc je pr\u00e9f\u00e8re le dire aussi pour les Lopez sur pr\u00e9sentation d'un permis C celle double \u00e9videmment pas vraiment l\u00e0, d'accord, non mais bien s\u00fbr c'est la la roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:21 > 0:25:35) [85%] : \r\nVous savez que Bercy, vous savez, quand, \u00e0 votre nom dans un moteur de recherche dans un moteur de recherche sur un ordinateur, raison de ces choses-l\u00e0, exactement, h\u00e9 bien, vous \u00eates 2\u00e8me vous savez qui est la 1\u00e8re Marie- Th\u00e9r\u00e8se la connue du monde, c'est Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:35 > 0:26:11) [82%] : \r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche, oui, mais le d\u00e9c\u00e8s depuis longtemps, \u00e7a ne pourront absolument la d\u00e9tr\u00f4ner je pense qu'avec ce \u00e7a va venir, mais il faut venir me voir pour \u00e7a, plus on plus d'\u00eatre vous \u00eates venus vous \u00eates venu \u00e0 Washington et j'ai beaucoup ri, c'est gentil, non si on va jusqu'\u00e0 la fin de la semaine et qui ont fait des suppl\u00e9mentaires \u00e0 partir du 3 mai \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse toute une tourn\u00e9e Wagner \u00e9videmment ben oui et toutes les dates sont sur votre r\u00e9cit mammif\u00e8res meurent rien Ch oui absolument d'arr\u00eat vu le gouvernement enfin je vous ai dout\u00e9 et vos sabres aussi pour faire bon sobre, mois de juin, mais hier au mois de juin Monthey dans le Valais, Neuch\u00e2tel, \u00e7a vous a d\u00e9j\u00e0 dit, et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:11 > 0:26:20) [88%] : \r\nVous savez qu'il y a 2 choses que j'adore particuli\u00e8rement chez vous, au-del\u00e0 de votre coupe de cheveux et nous-m\u00eames, m\u00eame en entier, il y a quand vous dansez r\u00e9sistible et quand vous chantez voulait pas me chanter un aller n'importe o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:20 > 0:26:30) [81%] : \r\nJ'avoue, mais c'est difficile comme \u00e7a quelque chose pour faire la pub voient leurs chansons \u00e7a, chanter, je ne sais pas, on a chant\u00e9 \u00e0 Tetovo, prennent le temps, on a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:31 > 0:26:34) [84%] : \r\nLes imp\u00f4ts Kilimandjaro en Suisse, en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:38 > 0:26:40) [79%] : \r\nC'est en allemand ah oui volontiers Humpich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:41 > 0:26:43) [87%] : \r\nDes d\u00e9g\u00e2ts au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:50 > 0:26:53) [73%] : \r\nL'Otan oui mais la minute \u00e0 L\u00e9vis, il y a pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:10) [77%] : \r\nIl y a, et oui on pas \u00eatre content vous t\u00e9l\u00e9spectateurs puisque la suite merci Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet s'appelle cracher de bonheur donc l'attention il y a celui d\u00e9\u00e7u, vous en avez pas j'en n'ai pas sur moi, mais j'en ai vu parce que moi je ne suis ce que d\u00e9\u00e7u puisqu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:11 > 0:27:21) [82%] : \r\nEt vous avez du mal des talons plus haut parce que quand m\u00eame \u00e7a rehausser votre silhouette, c'est vrai c'est pas comment nous para\u00eet qu'avait d\u00fb des talents plus haut, c'est vrai, pourquoi faire, mais il para\u00eet que \u00e7a vous affine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:21 > 0:27:59) [74%] : \r\nPas du tout, je suis toujours tr\u00e8s fine, \u00e7a je n'ai pas boug\u00e9, on a vu sur les images, je n'ai pas emp\u00eachement ind\u00e9modable merci beaucoup servi merci mon petit Marc mais j'aimerais Agn\u00e8s moi c'est clair, il avait d\u00e9j\u00e0 embrasse se fait plaisir de voir Madame Bhutto Paris passerait pas, on a plut\u00f4t envie il y mis un petit mot on arrive oui salue Paris donc, ai pas mari les premi\u00e8res pas quand m\u00eame le oui oui bilan bravo, pardon, vous avez m\u00eame qu'il a un petit peu plus jeune encore, non d'accord, on a l'air, on va l'bracelet en tout on embrasse transmet, merci, merci, vous vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:00 > 0:28:07) [92%] : \r\nTransition serait \u00e0 ce stade superflues, alors l'actualit\u00e9 dans le monde francophone de ces 7 derniers jours c'est le Zapping de TV5 Monde r\u00e9alis\u00e9 par Antoine Delpierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:13 > 0:28:16) [88%] : \r\nQui a dit qu'en France, se faire soigner \u00e9tait gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:16 > 0:28:24) [84%] : \r\nBen, je me suis soign\u00e9 pour le le que j'avais de d'un un rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:26 > 0:28:28) [92%] : \r\nLe reste, bon j'attendais que \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:28 > 0:28:32) [95%] : \r\nComme un Fran\u00e7ais sur 4 Claude \u00e0 renoncer aux soins m\u00e9dicaux, faute de moyens, depuis le mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:32 > 0:28:41) [94%] : \r\nIl est suivi par cette cellule de la S\u00e9curit\u00e9 sociale en quelques mois gr\u00e2ce \u00e0 sa conseill\u00e8re, ce retrait\u00e9 a pu retrouver une compl\u00e9mentaire sant\u00e9, dans ses moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:41 > 0:28:53) [83%] : \r\nEt les payer des sommes de 180 ou 200 sans de, je crains que 40 42 aurait quelques centimes pour 2 personnes, mon \u00e9pouse et moi, c'est quand m\u00eame appr\u00e9ciable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:53 > 0:29:02) [95%] : \r\nCe dispositif d'aide de l'assurance maladie jusqu'alors exp\u00e9rimental devrait se g\u00e9n\u00e9raliser dans tout le pays : la Belgique doit-elle arr\u00eater les ventes d'armes \u00e0 l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:02 > 0:29:11) [92%] : \r\nL'Arabie Saoudite et l'un de nos clients privil\u00e9gi\u00e9s, c'est m\u00eame le pays \u00e0 qui nous octroyant le plus de licences pour plus d'un 1000000000 d'euros chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:11 > 0:29:20) [92%] : \r\nAlors que la Wallonie est devenu le 1er fournisseur de Riyad en armes l\u00e9g\u00e8res, la Flandre, elle s'est diversifi\u00e9e et a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus accorder de licences d'exportation Al-Arabi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:20 > 0:29:28) [90%] : \r\nMais c'est surtout une d\u00e9cision sans grande cons\u00e9quence \u00e9conomique pour la Flandre, les exportations d'armes ne repr\u00e9sentait que 600000 euros en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:28 > 0:29:33) [95%] : \r\nBref, Flandre et Wallonie sont au moins d'accord sur une chose, le d\u00e9bat va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:34 > 0:29:38) [92%] : \r\nCes derniers mois au Canada, plusieurs proc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 avort\u00e9 \u00e0 cause de d\u00e9lais d\u00e9raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:38 > 0:29:45) [90%] : \r\nC'est l'une des 684 requ\u00eates d\u00e9pos\u00e9es en vertu de la rez-de-jardin de la Cour supr\u00eame qui limite les d\u00e9lais judiciaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:45 > 0:29:50) [97%] : \r\nAlors on embauche dans les tribunaux de Qu\u00e9bec, mais on compte aussi sur de meilleures pratiques des avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:50 > 0:29:59) [95%] : \r\nIls attendent un peu \u00e0 la derni\u00e8re minute, dans un d\u00e9lai trop proche du proc\u00e8s pour avoir des discussions s\u00e9rieuses sur la possibilit\u00e9 d'un r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:59 > 0:30:20) [88%] : \r\nOu comment exploiter les failles du syst\u00e8me judiciaire \u00e0 Uz\u00e8s, la construction du nouveau lyc\u00e9e attendra tomb\u00e9 l\u00e0- dessus, \u00e7a arrive une fois tous les 10, 15 ans quand m\u00eame quoi sur 4000 m2 d'autres vestiges enfouis depuis 20 si\u00e8cles ont \u00e9t\u00e9 mises au jour toute une ville avec ses rues c'est tombe ces maisons, une cit\u00e9 romaine, au niveau de conservation inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:20 > 0:30:31) [80%] : \r\nVous avez ici une bouilloire donc de d\u00e9p\u00f4t romaine du 1er si\u00e8cle qui est, qui est tr\u00e8s bien conserv\u00e9, avec son bec oui si son bec dit tr\u00e8s flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:31 > 0:30:38) [91%] : \r\nLes fouilles ont d\u00e9j\u00e0 permis de belles d\u00e9couvertes mais UC tient \u00e0 la romaine n'a pas encore livr\u00e9 tous ses secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:43 > 0:31:10) [92%] : \r\nEt avant de vous quitter cette information judiciaire, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 un journaliste de notre r\u00e9daction, \u00e0 une peine de 2 jours amende pour fraude \u00e9lectorale dans un reportage diffus\u00e9 le 9 mars 2015, notre confr\u00e8re Jo\u00ebl Boissard avait d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait possible de voter 2 fois pour le m\u00eame objet, et donc que le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve comporter des failles de s\u00e9curit\u00e9, la justice n'a pas consid\u00e9r\u00e9 que l'int\u00e9r\u00eat public primaire et la retenue la fraude \u00e9lectorale, un recours restent possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:11 > 0:31:11) [83%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:11 > 0:31:17) [91%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Darus ben tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:25 > 0:31:28) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:39 > 0:31:48) [86%] : \r\nC'est assez mais exactement, c'est horriblement difficile, alors l\u00e0 je dois dire, mais, mais il sait tout faire, hein, il sait tout faire, il y a incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:51 > 0:31:52) [88%] : \r\nOui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:56 > 0:32:01) [65%] : \r\n\u00e7a fait du qui sera le je ne il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:06 > 0:32:08) [94%] : \r\nEt ce sont les m\u00eames cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:10 > 0:32:12) [69%] : \r\nAh je vous allumez le projecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:13 > 0:32:16) [63%] : \r\nLes au voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:18 > 0:32:19) [86%] : \r\nEt je me mets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:21 > 0:32:24) [87%] : \r\nLa petite place unique donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:31 > 0:32:33) [92%] : \r\nEst-ce que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:46 > 0:32:49) [76%] : \r\nAh ben c'est parfait tu long samedi Andr\u00e9 ennuyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:51 > 0:33:05) [82%] : \r\nAlors que, il y a 5 minutes je d\u00e9prime parce que l\u00e0 il y a toute les il y a tout l'influx qui oui \u00e9coutez c'est webcam, il faut, c'est du temps hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:06 > 0:33:11) [97%] : \r\nPour trouver le bon cadrage le bon moment au bon endroit, mais c'est que du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:16 > 0:33:25) [77%] : \r\nOui, bah tu vois \u00e7a c'est c'est des Pr\u00e9alpes, c'est depuis la Breillat \u00e0 Ch\u00e2teaudun, alors ces ch\u00e2teaux, donc tu vois ici, on a pass\u00e9 le village de Ch\u00e2teaudun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:34 > 0:33:35) [96%] : \r\nZoom plume plume tralala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:38 > 0:33:38) [84%] : \r\nPardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:41 > 0:33:43) [89%] : \r\nAlors, derni\u00e8re minute pour se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:17 > 0:37:44) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le soleil est plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux en ce moment, mais la pr\u00e9sence d'air instable favorable aux averses suivant les endroits l'activit\u00e9 pourrait se poursuivre jusqu'\u00e0 demain matin, les pressions ont tendance \u00e0 nous amener en ce moment depuis le proche Atlantique mais nous sommes \u00e9galement sous l'influence de cette d\u00e9pression d'altitude dans le centre- se trouvent sur le sud de l'Allemagne, elle va nous amener de l'air instable ces prochaines 24 heures surtout sur l'est de la Suisse, et il ne s'\u00e9vacuera qu'\u00e0 partir de demain apr\u00e8s- midi, mais pour le reste, ce sera la haute pression, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9 sur l'ouest, mais l'activit\u00e9 d'averses va peu \u00e0 peu, reprend notamment le long des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est, ces pr\u00e9cipitations pourront \u00e9galement toucher le Jura en plaine, les risques seront faibles \u00e9claircis continueront de se d\u00e9velopper, mais quand m\u00eame quelques d\u00e9bordements seront possibles pour ce soir, et bien ces pr\u00e9cipitations devraient essentiellement se poursuivre le long des Pr\u00e9alpes centrale orientale ou bien encore dans les Alpes valaisannes ailleurs on devrait rester au sec, limite des chutes de neige s'abaissant vers 1400 m\u00e8tres pour les temp\u00e9ratures, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus, cet apr\u00e8s- midi, il pourra faire entre 16 et 18 degr\u00e9s au nord 19 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 22 au Tessin limite du 0 degr\u00e9, vers 2100 m\u00e8tres les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur nord, les vents qui ne seront pas tr\u00e8s fort en montagne et qui vont s'accompagner d'une tendance \u00e0 la bise sur l'ouest du Plateau o\u00f9 autour du Lehman pendant la journ\u00e9e de mercredi le matin quelques pr\u00e9cipitations pourront encore se produire principalement le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans les All valaisanne, par exemple dans la r\u00e9gion du Simplon ailleurs temps sec pour profiter du soleil, il faudra plut\u00f4t se trouver sur l'ouest, notamment sur le Jura Vaudois ou bien autour du d\u00e9ment pour l'apr\u00e8s- midi, on devrait normalement passer un temps sec en toutes r\u00e9gions mais les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers dans l'extr\u00eame est de la Suisse ailleurs malgr\u00e9 les passages nuageux, le soleil va gagner du terrain et une fois de plus, il sera assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest du plateau autour du ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse en vue, demain matin, devrait faire entre 4 et 9 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, mais nous serons encore dans les normales saisonni\u00e8res, il fera jusqu'\u00e0 19 en Valais 21 au Tessin plut\u00f4t 11000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront de secteur Nord-Est et ils vont se renforcer avec une brise mod\u00e9r\u00e9e qui va faire son apparition sur le plateau, elle va souffler en moyenne entre 30 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ce qui va probablement faire plaisir aux ca\u00efds surfeurs et autres Win surfeurs qui nous rappelle que la temp\u00e9rature de la qu'en ce moment se situe entre 10 et 12 degr\u00e9s, voil\u00e0, c'est dit, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bon apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T00:56:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589550", "durationSec": 126, "title": "FRIGO LIBAN DERADICALISATION PAD_RTS000001108857", "excerpt": "Des programmes de d\u00e9radicalisation tentent de faire baisser les tensions entre les communaut\u00e9s chiite et sunnite au Liban. Ces programmes sont conduits par des imams et par la soci\u00e9t\u00e9 civile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHARAF, Wissam", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRIPOLI (LIBAN)", "LIBAN"], "thematicThemes": ["RADICALISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589551", "durationSec": 159, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 0304 PAD_RTS000001110142", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par TV5 Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1704589552", "durationSec": 23, "title": "MI BILAN FINANCIER AEROPORT_RTS000001111441", "excerpt": "Les 5 membres du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois sont r\u00e9\u00e9lus \u00e0 leur poste, tous les partis ayant choisi de ne pas se pr\u00e9senter lors d'un 2e tour. L'ex-candidate PLR Isabelle Weber Von Kaenel dit qu'un deuxi\u00e8me tour n'a aucun sens tant les \u00e9lecteurs ont exprim\u00e9 le souhait de reconduire le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent."}, {"internalArchiveId": "AA1704589553", "durationSec": 82, "title": "MI ELEX CONSEIL ETAT NE_RTS000001111401", "excerpt": "Des \u00e9tudiants en \u00e9tude de genre de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve m\u00e8nent une action pour sensibiliser les gens \u00e0 l'impact psychologiques des insultes sur les femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1589439"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589554", "durationSec": 88, "title": "MI FESTIVAL GENRES ET EGALITE_RTS000001111336", "excerpt": "A Saillon, des passionn\u00e9s font revivre la culture m\u00e9di\u00e9vale en endossant les r\u00f4les de forgeron, fauconnier ou musicien. Tous les 4 ans, le village c\u00e9l\u00e8bre les F\u00eates m\u00e9di\u00e9vales. Les prochaines auront lieu en 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, Claude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE", "INJURE", "VIOLENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589555", "durationSec": 131, "title": "MI MINIMAG FANS MOYEN AGE_RTS000001111298", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du nouveau billet de 50 euros qui est mis en circulation le 4 avril 2017.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAILLON"], "thematicThemes": ["MOYEN AGE", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589556", "durationSec": 30, "title": "MI NOUVEAU BILLET 50 EUROS_RTS000001111393", "excerpt": "Portrait du personnage comique de l'humoriste Joseph Gorgoni Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet n\u00e9e Bertholet qui revient sur sc\u00e8ne avec son premier spectacle \"La truie est en moi\".", "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["EURO", "BILLET DE BANQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589557", "durationSec": 106, "title": "MI PORTRAIT MARIE THERESE PORCHET_RTS000001111386", "excerpt": "Extraits du spectacle \"La Truie est en moi\" version 2017 de l'humoriste Joseph Gorgoni alias Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet n\u00e9e Bertholet mis en sc\u00e8ne par Pierre Naftule.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GORGONI, JOSEPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589558", "durationSec": 78, "title": "MI SPECTACLE MARIE THERESE PORCHET_RTS000001111383", "excerpt": "Le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois a eu lieu le 3 avril 2017, l'\u00e9lection aura lieu le 30 avril 2017. Lors de ce d\u00e9bat les candidats sortant ont affich\u00e9 leur coh\u00e9sion."}, {"internalArchiveId": "AA1704589559", "durationSec": 97, "title": "MI SUITE ATTENTAT ST PETERSBOURG_RTS000001111446", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589560", "durationSec": 24, "title": "MI SYRIE ATTAQUE CHIMIQUE 3_RTS000001111443"}, {"internalArchiveId": "AA1704589561", "durationSec": 102, "title": "MI VD ELEX COULISSE DEBAT_RTS000001111464", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704589640", "summary": "Itw Isabelle Weber Von Kaenel, ex-candidate PLR au Conseil d'Etat. Itw Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois. Itw C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois.", "id": "1589439", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589661", "summary": "Plateau : itw Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet n\u00e9e Bertholet, alias Joseph Gorgoni, humoriste.", "id": "1589460", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GORGONI, JOSEPH"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692167", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030546", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1587799", "internalArchiveId": "AA1703588000", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 1850, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8519582", "imageURL": "http://www.rts.ch/8519595.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "En France, les onze candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence d\u00e9battent", "VD: le travail de la R\u00e9volution industrielle au num\u00e9rique est en exposition \u00e0 Prangins", "L'auteur de l'attentat de Saint-P\u00e9tersbourg a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9", "Les ruisseaux sont victimes de pollutions ignor\u00e9es", "Risques de proc\u00e8s sur les r\u00e9seaux sociaux: les conseils de Christophe Schenk", "Un like sur Facebook am\u00e8ne un Suisse au tribunal", "Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral condamne un journaliste de la RTS", "Les \u00e9cologistes progressent dans plusieurs cantons", "Le Bio est toujours plus pris\u00e9 des paysans romands", "Moudon et Martigny pourraient abriter un centre de requ\u00e9rants", "Attaque chimique en Syrie: l\u2019analyse de Georges Malbrunot, journaliste au Figaro, \u00e0 Paris", "Une attaque chimique provoque des dizaines de morts en Syrie", "Condamnation du journaliste Jo\u00ebl Boissard: Bernard Rappaz s\u2019exprime sur cette affaire", "Attentat de Saint-P\u00e9tersbourg: le point avec Jean-Claude Galli", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ils seront tous r\u00e9unis, cette fois-ci, dans une ar\u00e8ne con\u00e7ue pour cet exercice de joute oratoire.", "Elle rappelle la place du travail dans les vies de nos anc\u00eatres, mais aussi souvent le poids et la peine qu'il pouvait repr\u00e9senter.", "Le bilan s'est alourdi \u00e0 14 morts.  L'auteur serait un Kirghize, une nationalit\u00e9 qui a vu na\u00eetre des vocations djihadistes.", "Selon une \u00e9tude de l'office de l'environnement, les normes de qualit\u00e9 de l'eau ne sont respect\u00e9es dans aucun des cinq ruisseaux examin\u00e9s.", "Le simple fait de r\u00e9percuter un coup de gueule politique ou une insulte peut \u00eatre condamnable. Le like de ce Suisse pourrait \u00eatre jug\u00e9 diffamatoire.", "Jo\u00ebl Boissard est condamn\u00e9 pour fraude \u00e9lectorale. Il avait d\u00e9montr\u00e9 dans un reportage qu'il \u00e9tait possible de voter deux fois pour la m\u00eame votation.", "Depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est le parti qui a gagn\u00e9 le plus de si\u00e8ges dans les parlements cantonaux, apr\u00e8s le PLR.", "Les agriculteurs romands rattrapent leur retard sur leurs confr\u00e8res al\u00e9maniques. Depuis le d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, ils sont plus de 100 \u00e0 vouloir se reconvertir.", "La proc\u00e9dure de consultation est lanc\u00e9e et provoque d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions et des incompr\u00e9hensions. La pr\u00e9sidente de Martigny n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 avertie.", "C\u2019est une attaque en violation du droit de la guerre. Les r\u00e9actions se multiplient, \u00e0 la mesure du bilan encore provisoire."], "variantIds": ["ece-8406495", "ece-8406467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T05:40:12Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:13:10\r\n...\r\n\r\n19:30:13:11  19:30:18:09\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:20:22\r\n   Voici les titres de ce mardi.\r\n\r\n19:30:21:00  19:30:23:16\r\n        Martigny et Moudon\r\n       devraient accueillir\r\n\r\n19:30:23:18  19:30:26:14\r\ndes centres pour demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:30:26:16  19:30:31:14\r\n   La proc\u00e9dure de consultation\r\n   provoque d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:30:31:16  19:30:36:02\r\n La pr\u00e9sidente de Martigny d\u00e9clare\r\n qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 avertie.\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:39:06\r\n  Les images tr\u00e8s dures en Syrie.\r\n\r\n19:30:39:08  19:30:42:03\r\n       Une attaque chimique\r\n       aurait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:44:08\r\n    Le recours au gaz chimique\r\n\r\n19:30:44:10  19:30:49:16\r\nest une des plus graves violations\r\n      du droit de la guerre.\r\n\r\n19:30:50:03  19:30:54:00\r\n   Le deuil \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg\r\n   apr\u00e8s l'attaque terroriste.\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:58:07\r\n     V.Poutine a rendu hommage\r\n      aux 14 morts du m\u00e9tro.\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:00:19\r\n     L'auteur serait kirghiz,\r\n\r\n19:31:00:21  19:31:05:20\r\n     une nationalit\u00e9 qui a vu\r\n na\u00eetre des vocations djihadistes.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:15:00\r\nDes cours d'eau suisses contiennent \r\ntrop d'herbicides et d'insecticides.\r\n\r\n19:31:15:02  19:31:17:11\r\n      Le Valais est concern\u00e9.\r\n\r\n19:31:17:13  19:31:21:12\r\n    La pollution est constat\u00e9e \r\n    dans des r\u00e9gions agricoles.\r\n\r\n19:31:21:19  19:31:25:20\r\n         Que risquons-nous\r\n enlikantun commentaire Facebook\r\n\r\n19:31:25:23  19:31:28:18\r\n    ou en partageant un tweet ?\r\n\r\n19:31:28:20  19:31:33:16\r\n Un Suisse doit r\u00e9pondre devant la\r\n justice pour avoirlik\u00e9un propos\r\n\r\n19:31:33:18  19:31:36:16\r\nqui pourrait \u00eatre jug\u00e9 diffamatoire.\r\n\r\n19:31:38:21  19:31:42:03\r\n     La question est sensible\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:42:05  19:31:46:05\r\n     O\u00f9 installer les centres\r\n de demandeurs d'asile f\u00e9d\u00e9raux ?\r\n\r\n19:31:46:07  19:31:49:03\r\nCertaines installations sont acquises\r\n\r\n19:31:49:05  19:31:52:10\r\n      \u00e0 Boudry, \u00e0 Chevrilles,\r\n       ou au Grand-Saconnex.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:55:23\r\n  D'autres sont en consultation.\r\n\r\n19:31:56:01  19:31:59:18\r\n         Une consultation\r\n qui provoque d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:32:00:17  19:32:03:15\r\n        -La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      lance sa consultation\r\n\r\n19:32:03:17  19:32:07:15\r\n       sur les emplacements\r\ndes centres de requ\u00e9rants f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:32:07:17  19:32:12:03\r\n En Suisse romande, ils devraient \r\naccueillir pr\u00e8s de 1'300 personnes.\r\n\r\n19:32:12:05  19:32:14:03\r\n  Il reste une place \u00e0 prendre\r\n\r\n19:32:14:05  19:32:18:01\r\n parmi une liste d'autres sites,\r\n    dont Moudon et Martigny.\r\n\r\n19:32:18:03  19:32:21:10\r\nPour Moudon: 480 places envisag\u00e9es.\r\n\r\n19:32:22:05  19:32:24:16\r\n -La nouvelle est tomb\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:32:24:18  19:32:27:14\r\n    On est oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture\r\n\r\n19:32:27:16  19:32:33:20\r\n    d'un centre d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:32:34:02  19:32:37:08\r\n -M\u00eame probl\u00e9matique en Valais,\r\n          \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:39:07\r\n       C'est sur cette place\r\n\r\n19:32:39:09  19:32:43:09\r\n    que pourrait se construire\r\n     un centre de 250 places.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:52:09\r\nLa pr\u00e9sidente de Martigny, surprise,\r\n    communiquera ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:55:08\r\n      SiMartigny et Moudon\r\n          s'y opposent,\r\n\r\n19:32:55:10  19:33:00:09\r\n        le site de Dailly et\r\nsa commune semble plut\u00f4t favorable.\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:03:14\r\n             Le lieu\r\n  est un ancien fort militaire,\r\n\r\n19:33:03:16  19:33:06:12\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re entre Vaud et Valais.\r\n\r\n19:33:06:19  19:33:09:00\r\n        -Le canton de Vaud\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:12:02\r\nveut une r\u00e9ussite de cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:33:12:04  19:33:14:02\r\n          mais il le veut\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:16:01\r\n      avec une acceptabilit\u00e9\r\n\r\n19:33:16:03  19:33:18:05\r\n    par les populations locales\r\n\r\n19:33:18:07  19:33:21:02\r\n    et nous discutons pour que\r\n le site de Dailly soit privil\u00e9gi\u00e9\r\n\r\n19:33:21:04  19:33:23:15\r\n        et que la situation\r\n  \u00e0 Vallorbe ne soit pas p\u00e9jor\u00e9e.\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:25:16\r\n      -Nous sommes solidaires\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:27:10\r\n        du canton de Vaud,\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:30:19\r\n      nous sommes solidaires\r\n  avec Dailly et les deux cantons\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:33:12\r\n    pourraient collaborer pour\r\n  un centre de d\u00e9part de Dailly.\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:36:04\r\n    Mais est-ce qu'on arrivera\r\n  \u00e0 convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n19:33:36:10  19:33:38:18\r\n-Avec la nouvelle loi sur l'asile,\r\n\r\n19:33:38:20  19:33:42:01\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   doit trouver des solutions.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:44:08\r\n      -Le lieu du 4\u00e8me centre\r\n\r\n19:33:44:10  19:33:46:14\r\n         n'est pas d\u00e9fini.\r\n\r\n19:33:46:16  19:33:51:20\r\nLe plan sectoriel n'en dit pas plus.\r\n\r\n19:33:52:03  19:33:55:02\r\n    -La population a 30 jours\r\n        pour s'exprimer.\r\n\r\n19:33:55:04  19:34:00:03\r\n      Cantons et communes,\r\n 3 mois pour rendre leur copie.\r\n\r\n19:34:01:10  19:34:05:02\r\n  -En Syrie, une attaque chimique\r\n        aurait \u00e9t\u00e9 commise,\r\n\r\n19:34:05:04  19:34:10:03\r\nen violation du droit de la guerre.\r\n\r\n19:34:10:05  19:34:12:23\r\n   Les r\u00e9actions se multiplient.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:17:03\r\n  Le bilan provisoire atteindrait\r\n    plusieurs dizaines de morts\r\n\r\n19:34:17:05  19:34:20:19\r\n     dont de nombreux enfants\r\n   et des bless\u00e9s par centaines.\r\n\r\n19:34:21:09  19:34:25:00\r\n        -Premiers secours\r\ndans l'h\u00f4pital de Kahn Cheikhoun.\r\n\r\n19:34:25:02  19:34:26:15\r\n       Sur les brancards,\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:30:22\r\ndes dizaines d'adultes et d'enfants\r\n     en d\u00e9tresse respiratoire.\r\n\r\n19:34:31:00  19:34:34:04\r\n      Probablement victimes\r\n  d'une attaque au gaz toxique.\r\n\r\n19:34:34:10  19:34:37:11\r\n-Cet h\u00f4pital croule sous les victimes\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:40:09\r\n  d'une sorte d'attaque chimique.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:42:02\r\n      Ce n'est pas du chlore.\r\n\r\n19:34:42:04  19:34:46:03\r\n      On ne sent pas l'odeur \r\n     du chlore sur ce patient.\r\n\r\n19:34:46:09  19:34:49:18\r\n      -Le bilan provisoire\r\n fait \u00e9tat de dizaines de morts\r\n\r\n19:34:49:20  19:34:52:20\r\n     et plusieurs centaines\r\n     de victimes d'asphyxie\r\n\r\n19:34:52:22  19:34:55:09\r\n      apr\u00e8s le raid a\u00e9rien\r\n       men\u00e9 t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n19:34:55:11  19:34:59:11\r\n    Les auteurs de l'attaque\r\nn'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:59:12  19:35:03:02\r\n  Le r\u00e9gime de Damas est point\u00e9\r\n   du doigt par les victimes.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:07:17\r\n-On va collecter tous les v\u00eatements\r\n    et les mettre sous scell\u00e9s.\r\n\r\n19:35:07:19  19:35:10:00\r\n    Ca ressemble au gaz sarin.\r\n\r\n19:35:10:02  19:35:15:03\r\nNous collectons un maximum de preuves\r\n  pour que vous puissiez enqu\u00eater.\r\n\r\n19:35:15:09  19:35:18:14\r\n          -Message re\u00e7u\r\npar la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:35:18:16  19:35:21:03\r\n        L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial \r\n        des Nations unies\r\n\r\n19:35:21:05  19:35:24:07\r\n    s'est engag\u00e9 \u00e0 identifier\r\n        les responsables.\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:27:09\r\n         -L'ONU fera tout.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:30:14\r\n Il y aura une r\u00e9union du Conseil\r\n\r\n19:35:30:16  19:35:34:22\r\n de s\u00e9curit\u00e9 sur cette question, \r\n pour identifier les responsables\r\n\r\n19:35:35:00  19:35:37:11\r\net demander des comptes aux auteurs.\r\n\r\n19:35:37:16  19:35:41:20\r\n      -Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\na annonc\u00e9 qu'il se r\u00e9unirait demain.\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:46:02\r\n  L'arm\u00e9e syrienne d\u00e9ment toute\r\n implication dans cette attaque.\r\n\r\n19:35:46:04  19:35:48:00\r\n     La Syrie avait ratifi\u00e9\r\n\r\n19:35:48:02  19:35:52:04\r\nla Convention sur l'interdiction\r\n  des armes chimiques en 2013,\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:55:16\r\n  apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mise en cause\r\n     dans une attaque au gaz\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:58:06\r\nqui avait fait plus de 1'400 morts.\r\n\r\n19:35:58:16  19:36:02:06\r\n          -G.Malbrunot,\r\n vous \u00eates journaliste au Figaro,\r\n\r\n19:36:02:08  19:36:05:05\r\n         vous vous rendez\r\n      r\u00e9guli\u00e8rement en Syrie.\r\n\r\n19:36:05:07  19:36:08:02\r\n       L'attaque chimique, \r\n       ce degr\u00e9 d'atrocit\u00e9,\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:20:15\r\n\u00e7a correspond \u00e0 une haine extr\u00eame ?\r\n\r\n19:36:20:19  19:36:25:01\r\n  -C'est la culture de la haine.\r\n   Au bout de 6 ans de guerre.\r\n\r\n19:36:25:05  19:36:28:11\r\nChaque camp est persuad\u00e9 qu'il peut\r\n     utiliser toutes les armes\r\n\r\n19:36:28:14  19:36:32:14\r\n   pour exterminer l'autre camp.\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:38:16\r\n Il y a eu une pr\u00e9c\u00e9dente attaque\r\n        chimique en 2013.\r\n\r\n19:36:39:08  19:36:44:09\r\n  , elle avait fait plus de 1400\r\n              morts.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:47:10\r\n            Chaque camp\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:52:02\r\n  pense qu'il peut agir en toute\r\n            impunit\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:06  19:36:57:14\r\nCar il n'y a pas pour l'instant de\r\n condamnation autre que verbale.\r\n\r\n19:36:57:18  19:37:03:15\r\n C'est cette culture de la haine \u00e0\r\n             outrance\r\n\r\n19:37:03:19  19:37:06:08\r\n        avec des tortures.\r\n   On l'a vu dans les prisons du\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:18\r\n              r\u00e9gime.\r\n\r\n19:37:09:22  19:37:14:20\r\n    Ce drame est encore survenu\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:15:00  19:37:19:07\r\n-Beaucoup d\u00e9signent le camp Bachar\r\n            el-Assad.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:23:05\r\n  Si c'est le cas, quelle est sa\r\n            logique ?\r\n\r\n19:37:23:09  19:37:28:23\r\n        -Si c'est le cas...\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:33:00\r\nLes Am\u00e9ricains ont dit que le d\u00e9part\r\nde Bachar el-Assad n'\u00e9tait plus une\r\n\r\n19:37:33:04  19:37:35:22\r\n             priorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:36:02  19:37:38:11\r\nDamas a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gitim\u00e9 \u00e0 nouveau pour\r\n             perp\u00e9trer\r\n\r\n19:37:38:14  19:37:44:12\r\n  une nouvelle attaque contre ses\r\n             ennemis.\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:50:20\r\nIl peut arguer du fa\u00eete que l'arm\u00e9e\r\n am\u00e9ricaine a massacr\u00e9 la semaine\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:54:10\r\n  derni\u00e8re des civils \u00e0 Mossoul. \r\n Dans cette logique de brutalit\u00e9 \u00e0\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:58:05\r\noutrance, il pourrait expliquer si\r\nc'est le cas le recours aux armes\r\n\r\n19:37:58:09  19:38:01:03\r\nchimiques par l'arm\u00e9e de Bachar el-\r\n              Assad.\r\n\r\n19:38:01:07  19:38:06:07\r\n-Des atrocit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 commis dans\r\n           les 2 camps.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:11:11\r\n  On peut imaginer qu'un jour les\r\n   coupables soient condamn\u00e9s ?\r\n\r\n19:38:11:14  19:38:14:18\r\n-On peut l'imaginer mais cela para\u00eet\r\n         peu vraisemblable.\r\n\r\n19:38:14:22  19:38:19:18\r\n  Le conflit s'arr\u00eatera un jour,\r\n\r\n19:38:19:22  19:38:25:00\r\nmais chaque camp sera probablement\r\n             exauc\u00e9.\r\n\r\n19:38:25:04  19:38:31:02\r\n Des commissions des Nations unies\r\n  recensent ces crimes de guerre.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:15\r\n Mais on peut penser h\u00e9las que les\r\n  coupables ne seront pas punis.\r\n\r\n19:38:36:01  19:38:39:12\r\n   Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine\r\n     a d\u00e9pos\u00e9 des roses rouges\r\n\r\n19:38:39:14  19:38:42:23\r\n     en m\u00e9moire aux victimes\r\nde l'attentat \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:47:05\r\nLe bilan s'est alourdi \u00e0 14 morts.\r\n\r\n19:38:47:07  19:38:47:08\r\n Mais on peut penser h\u00e9las que les\r\n  coupables ne seront pas punis.\r\n\r\n19:38:47:15  19:38:52:07\r\n -Vladimir Poutine se recueille\r\n   devant la station de m\u00e9tro\r\n\r\n19:38:52:09  19:38:56:08\r\n    o\u00f9 s'est arr\u00eat\u00e9 le train\r\n     vis\u00e9 par un attentat.\r\n\r\n19:38:56:10  19:38:59:11\r\n  L'hommage du pr\u00e9sident russe,\r\n\r\n19:38:59:13  19:39:03:09\r\n        suite \u00e0 l'attaque\r\n  qui a frapp\u00e9 sa ville natale.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:07:16\r\n      Une ville d'ordinaire\r\n   \u00e9pargn\u00e9e par le terrorisme,\r\n\r\n19:39:07:18  19:39:11:00\r\nles habitants sont sous le choc.\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:15:23\r\n        -On aurait pu \u00eatre\r\n      \u00e0 la place de ces gens.\r\n\r\n19:39:16:01  19:39:23:10\r\n   C'est pour \u00e7a qu'on est ici,\r\n   on est tous sous la menace.\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:27:15\r\n         -Sur ces images,\r\ndes passagers coinc\u00e9s dans la rame\r\n\r\n19:39:27:17  19:39:33:14\r\n  lancent des appels \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:36:19\r\nCertains parviennent \u00e0 s'extraire.\r\n\r\n19:39:36:21  19:39:43:12\r\n Dans les h\u00f4pitaux, les rescap\u00e9s \r\nt\u00e9moignent de la violence du choc.\r\n\r\n19:39:44:21  19:39:50:16\r\n-Je me souviens d'un \u00e9norme \u00e9clair,\r\n   puis tout est devenu sombre.\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:57:18\r\n       -J'ai dit \u00e0 mes amis\r\n     de se coucher par terre.\r\n\r\n19:39:57:20  19:40:04:01\r\nOn redoutait une deuxi\u00e8me explosion.\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:08:08\r\n       -Une deuxi\u00e8me bombe\r\n    a \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e \u00e0 temps.\r\n\r\n19:40:08:10  19:40:13:21\r\n L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat\r\n      a pu \u00eatre identifi\u00e9.\r\n\r\n19:40:13:23  19:40:17:17\r\n         C'est un homme\r\n   originaire du Kirghizistan\r\n\r\n19:40:17:19  19:40:22:23\r\n dont les restes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\ndans le 3\u00e8me wagon de la rame vis\u00e9e.\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:26:19\r\n -J-C.Galli, vous \u00eates sur place.\r\n\r\n19:40:26:21  19:40:39:15\r\n       Les Russes endeuill\u00e9s\r\nfont preuve de tenue et de retenue.\r\n\r\n19:40:39:19  19:40:43:03\r\n   -C'est dans la retenue et la\r\n            sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:46:04\r\n    Les Russes ne sont pas tr\u00e8s\r\n          d\u00e9monstratifs.\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:49:23\r\n Les gens ont d\u00e9fil\u00e9 ici toute la\r\n             journ\u00e9e.\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:54:19\r\n  Ils viennent poser des fleurs.\r\n\r\n19:40:54:22  19:40:59:06\r\n    Ils restent 2 minutes puis\r\n     poursuivent leur chemin.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:04:15\r\nIl n'y a pas de d\u00e9p\u00f4t de dessins ou\r\n  de mots adress\u00e9s aux victimes.\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:06:22\r\n       Beaucoup de retenue.\r\n\r\n19:41:07:02  19:41:09:10\r\n        Le silence frappe.\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:12:08\r\n-En Occident, apr\u00e8s les attentats,\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:15:18\r\n    les autorit\u00e9s ont parfois \r\n   paru c\u00e9der \u00e0 l'\"\u00e0 quoi bon\".\r\n\r\n19:41:15:20  19:41:21:20\r\n     En Russie, au contraire,\r\nil y a un fort sentiment de combat.\r\n\r\n19:41:22:00  19:41:25:20\r\n -Les Russes sont tr\u00e8s patriotes.\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:31:01\r\nIls sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre fermement\r\n            leur pays.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:33:15\r\nIl n'y a pas de d\u00e9bat sur le th\u00e8me\r\n\r\n19:41:33:20  19:41:36:07\r\n    de guerre totale contre le\r\n           terrorisme.\r\n\r\n19:41:36:11  19:41:38:13\r\nOn est pr\u00eat \u00e0 engager cette lutte.\r\n\r\n19:41:38:18  19:41:43:07\r\nOn ne comprendrait pas qu'il n'y ait\r\n pas une r\u00e9ponse muscl\u00e9e du pouvoir\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:44:14\r\n        apr\u00e8s cet attentat.\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:47:19\r\n La d\u00e9claration du porte-parole du\r\n          Kremlin allait\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:49:11\r\n     dans ce sens aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:49:15  19:41:52:09\r\nIl affirmait qu'un attentat contre\r\n            la Russie\r\n\r\n19:41:52:12  19:41:56:14\r\n  \u00e9tait un d\u00e9fi lanc\u00e9 \u00e0 tous les\r\n Russes y compris leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:56:18  19:42:00:00\r\n   On attend de voir ce que fera\r\n         Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:05:12\r\nEn Suisse, les petits cours d'eau de\r\nplusieurs cantons sont trop pollu\u00e9s.\r\n\r\n19:42:05:14  19:42:08:17\r\n       La canton du Valais,\r\n   parmi d'autres, est d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:42:09:03  19:42:12:22\r\n        -A premi\u00e8re vue,\r\n    cette eau semble claire.\r\n\r\n19:42:13:00  19:42:16:23\r\n  En r\u00e9alit\u00e9, elle est charg\u00e9e\r\n  d'herbicides et fongicides.\r\n\r\n19:42:17:01  19:42:20:01\r\n    Les eaux qui se d\u00e9versent\r\n        dans la Tsatonire\r\n\r\n19:42:20:03  19:42:22:09\r\n ruissellent dans ces vignobles.\r\n\r\n19:42:22:13  19:42:25:02\r\n-On devrait avoir une bande tampon\r\n\r\n19:42:25:04  19:42:28:17\r\n entre le cours d'eau et la vigne.\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:40:09\r\n     Du d\u00e9sherbant est utilis\u00e9\r\n       jusqu'au cours d'eau.\r\n\r\n19:42:40:14  19:42:43:20\r\n         -La Tsatonire\r\n    n'est pas une exception.\r\n\r\n19:42:43:22  19:42:47:07\r\n     Les petits cours d'eau \r\n     sont pollu\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:42:47:09  19:42:49:13\r\n       Une \u00e9tude mandat\u00e9e\r\n\r\n19:42:49:15  19:42:53:00\r\n      par l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n  de l'environnement le r\u00e9v\u00e8le.\r\n\r\n19:42:53:02  19:42:55:21\r\n         Les chercheurs\r\n    ont \u00e9tudi\u00e9 cinq ruisseaux\r\n\r\n19:42:55:23  19:42:59:14\r\n       de bassin versants\r\n typiques de r\u00e9gions agricoles.\r\n\r\n19:42:59:16  19:43:02:14\r\n         R\u00e9sultat: 80 %\r\n  des 1'800 \u00e9chantillons d'eau\r\n\r\n19:43:02:16  19:43:05:06\r\nne respectent pas la r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:43:05:08  19:43:07:03\r\nUn m\u00e9lange de produits chimiques\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:09:19\r\nqui ont des effets sur les v\u00e9g\u00e9taux,\r\n    mais aussi les invert\u00e9br\u00e9s.\r\n\r\n19:43:10:00  19:43:12:02\r\n     -Dans 3 ruisseaux sur 5,\r\n\r\n19:43:12:04  19:43:14:09\r\n   il y avait un risque toxique\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:18:20\r\n        pour les organismes\r\nqui n'ont pas le temps de r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:22:18\r\n  -La propret\u00e9 de ces ruisseaux\r\n     m\u00e9rite de l'attention.\r\n\r\n19:43:22:20  19:43:27:03\r\n      Ils finissent toujours\r\npar se jeter dans plus gros qu'eux.\r\n\r\n19:43:27:09  19:43:29:19\r\n    -Ces produits se retrouvent\r\n\r\n19:43:29:21  19:43:32:19\r\n      dans la Morge, le Rh\u00f4ne\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:34:21\r\n         et le lac L\u00e9man.\r\n\r\n19:43:35:03  19:43:39:02\r\n   -Des l\u00e9gislations existent\r\n mais le contr\u00f4le est difficile.\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:42:11\r\n        Il faut employer\r\n  moins de produits chimiques.\r\n\r\n19:43:49:09  19:43:54:09\r\n-La conscience \u00e9cologique pour r\u00e9agir\r\n   aux pollutions de cours d'eau.\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:57:20\r\n     Idem pour la progression\r\n      des agriculteurs bio.\r\n\r\n19:43:57:22  19:44:02:16\r\n  Ils sont plus de 100 en Suisse \r\n romande \u00e0 vouloir se reconvertir.\r\n\r\n19:44:05:08  19:44:08:21\r\n         -Griffer le sol\r\n pour enlever la mauvaise herbe.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:12:14\r\n           Le boulot\r\nde cette herse \u00e9trille rotative.\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:16:07\r\n -C'est le seul syst\u00e8me qu'on ait\r\n\r\n19:44:16:09  19:44:19:19\r\npour lutter contre la mauvaise herbe.\r\n\r\n19:44:20:01  19:44:24:03\r\n       Elles sont arrach\u00e9es\r\n        avec les racines.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:27:09\r\n       -Christian Streit\r\n    s'est reconverti au bio,\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:32:10\r\n      parmi 112 agriculteurs\r\nqui ont franchi le pas cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:05\r\n     -Le d\u00e9clic est de revenir\r\n  \u00e0 une agriculture ind\u00e9pendante,\r\n\r\n19:44:38:07  19:44:41:09\r\n         qui ne d\u00e9pend pas\r\n      des produits chimiques.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:47:18\r\n    C'est un peu plus compliqu\u00e9\r\n        \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n19:44:48:01  19:44:52:11\r\n  -Assumer sa reconversion bio\r\npasse aussi par le porte-monnaie.\r\n\r\n19:44:52:13  19:44:56:17\r\n      80'000 frs investis par\r\nChristian Streit dans son vignoble.\r\n\r\n19:44:56:19  19:44:59:13\r\nUn risque compens\u00e9 par un argument.\r\n\r\n19:44:59:19  19:45:02:21\r\n-Le prix pay\u00e9 au producteur est bon.\r\n\r\n19:45:02:23  19:45:05:18\r\n  Le prix bio est bon et stable.\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:09:16\r\nEn 15 ans, ces prix ont peu boug\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:22  19:45:12:17\r\n     -Mais pour la majorit\u00e9\r\n       des agriculteurs,\r\n\r\n19:45:12:19  19:45:15:03\r\n  le bio est trop contraignant.\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:19:04\r\n     Mais ils peuvent mieux \r\n     cibler leur traitement.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:22:23\r\n-Ici, on a deux lignes de betteraves.\r\n\r\n19:45:23:01  19:45:25:13\r\n Je n'ai trait\u00e9 que cette partie.\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:28:14\r\n           J'ai repris\r\n   16 ha de betterave sucri\u00e8re.\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:36:15\r\n     J'utilise 50 % de moins\r\n  d'herbicides et de fongicides.\r\n\r\n19:45:36:22  19:45:40:23\r\n      -Un progr\u00e8s qui refl\u00e8te\r\nune prise de conscience \u00e9cologique.\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:46:06\r\n L'an pass\u00e9 en Suisse, la barre \r\n des 13 % des surfaces agricoles\r\n\r\n19:45:46:08  19:45:49:17\r\ncultiv\u00e9es en bio a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:53:13\r\n-Cette enqu\u00eate RTS avait fait date.\r\n\r\n19:45:53:15  19:45:55:23\r\n   Notre coll\u00e8gue Jo\u00ebl Boissard\r\n\r\n19:45:56:01  19:46:00:11\r\navait d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait possible\r\n    de voter deux fois \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:02:22\r\npour r\u00e9pondre \u00e0 un int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:07:09\r\n     Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\nle condamne pour fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:46:07:21  19:46:12:01\r\n     -Mars 2015, les Suisses\r\nvotent sur l'initiative populaire\r\n\r\n19:46:12:03  19:46:15:19\r\n   pour l'exon\u00e9ration fiscale \r\n   des allocations familiales.\r\n\r\n19:46:15:21  19:46:19:06\r\n    Le citoyen Jo\u00ebl Boissard,\r\n      journaliste \u00e0 la RTS,\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:21:11\r\n re\u00e7oit deux enveloppes de vote.\r\n\r\n19:46:21:13  19:46:24:07\r\n         L'une adress\u00e9e\r\n    \u00e0 son domicile \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:24:09  19:46:27:23\r\n   L'autre en France voisine,\r\n   o\u00f9 il r\u00e9sidait auparavant.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:31:02\r\n           Il va donc,\r\ndans une d\u00e9marche journalistique,\r\n\r\n19:46:31:04  19:46:35:06\r\n   essayer de voter deux fois,\r\n ce qui est interdit par la loi.\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:37:20\r\n         Il veut savoir\r\n     si le vote \u00e9lectronique\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:40:03\r\nde l'Etat de Gen\u00e8ve est s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:42:07\r\n   Son double vote est valid\u00e9.\r\n\r\n19:46:42:09  19:46:44:13\r\n Il avertit l'autorit\u00e9 politique\r\n\r\n19:46:44:15  19:46:49:01\r\net met en \u00e9vidence la d\u00e9faillance\r\n  du syst\u00e8me dans un reportage.\r\n\r\n19:46:49:03  19:46:53:02\r\n   La justice n'appr\u00e9cie pas \r\n   et d\u00e9nonce notre confr\u00e8re.\r\n\r\n19:46:53:04  19:46:55:07\r\n  Apr\u00e8s deux ans de proc\u00e9dure,\r\n\r\n19:46:55:09  19:46:58:08\r\n    le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n          \u00e0 Bellinzone\r\n\r\n19:46:58:10  19:47:02:11\r\n     condamne Jo\u00ebl Boissard\r\n\u00e0 deux jours-amende \u00e0 200 francs.\r\n\r\n19:47:02:12  19:47:05:14\r\n     Pour fraude \u00e9lectorale,\r\n       avec cet argument:\r\n\r\n19:47:20:17  19:47:23:03\r\n       -Mon client aurait d\u00fb\r\n\r\n19:47:23:06  19:47:26:16\r\n        appeler l'autorit\u00e9\r\n\r\n19:47:26:18  19:47:30:17\r\n    et n'aurait pas d\u00fb v\u00e9rifier\r\npar lui-m\u00eame les failles du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:32:07\r\n           C'est grave.\r\n\r\n19:47:32:09  19:47:36:12\r\n   Le journaliste qui se contente\r\nd'attendre des communiqu\u00e9s de presse\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:39:18\r\n   ou des conf\u00e9rences de presse\r\n      ne joue pas son r\u00f4le.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:44:20\r\n-Pour le Conseil de la presse suisse\r\n et pour Reporters sans fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:47:44:22  19:47:47:19\r\n       ce jugement constitue\r\nune entrave \u00e0 la libert\u00e9 d'informer.\r\n\r\n19:47:48:00  19:47:50:02\r\n   -Si les journalistes veulent\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:52:09\r\n    pouvoir faire leur travail,\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:54:22\r\nil faut qu'ils en aient les moyens.\r\n\r\n19:47:55:00  19:48:00:22\r\n     M\u00eame si cela doit passer\r\n  par le contournement de la loi.\r\n\r\n19:48:01:05  19:48:04:01\r\n     -La RTS se d\u00e9terminera\r\n       dans les 30 jours\r\n\r\n19:48:04:03  19:48:07:20\r\n    sur le d\u00e9p\u00f4t d'un recours\r\n   aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:12:22\r\n    -Bernard Rappaz, il y avait\r\nune d\u00e9monstration, d'int\u00e9r\u00eat public,\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:18:17\r\n         d'o\u00f9 l'\u00e9tonnement\r\n    devant cette condamnation ?\r\n\r\n19:48:18:21  19:48:25:11\r\n   -Surprise et incompr\u00e9hension\r\n    face \u00e0 ce jugement s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:48:25:14  19:48:29:03\r\nIl y avait un int\u00e9r\u00eat public \u00e9vident\r\n            \u00e0 informer.\r\n\r\n19:48:29:08  19:48:32:16\r\n     Nous avions d\u00e9couvert un\r\n        dysfonctionnement\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:35:01\r\n           dans le vote\r\n      \u00e9lectronique genevois.\r\n\r\n19:48:35:06  19:48:38:02\r\n   Ce type de dysfonctionnement\r\n        n'est pas anodin.\r\n\r\n19:48:38:07  19:48:41:17\r\n   Nous ne voulions pas frauder\r\n          mais informer.\r\n\r\n19:48:41:22  19:48:44:20\r\nNous regrettons cette condamnation.\r\n\r\n19:48:45:01  19:48:48:11\r\n    On constate qu'on ne permet\r\n          pas d'informer\r\n\r\n19:48:48:16  19:48:52:19\r\n     et d'utiliser les outils\r\n    n\u00e9cessaires pour le faire.\r\n\r\n19:48:52:23  19:48:55:09\r\n On constate la marge \u00e9troite des\r\n          journalistes.\r\n\r\n19:48:55:12  19:48:57:19\r\n  \u00c0 quel point la justice p\u00e9nale\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:01:21\r\nne porte pas un regard bienveillant\r\n          sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:02:02  19:49:05:13\r\nLes tribunaux appliquent strictement\r\n               la loi\r\n\r\n19:49:05:18  19:49:08:11\r\net accorde rarement des exceptions\r\n\r\n19:49:08:15  19:49:11:16\r\n     pour favoriser le droit \u00e0\r\n          l'information.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:16:23\r\n  Ce n'est pas toujours facile de\r\n     pratiquer le journalisme.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:19:13\r\n   On n'en paye parfois le prix.\r\n\r\n19:49:19:17  19:49:23:08\r\n      Nous restons solidaires\r\n       avec notre confr\u00e8re.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:26:20\r\n        La RTS se r\u00e9serve\r\n    le droit de faire recours.\r\n\r\n19:49:27:07  19:49:31:19\r\n   Il n'y aura pas de second tour\r\npour le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:49:31:21  19:49:31:21\r\n    le droit de faire recours.\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:35:17\r\n       Un des enseignements\r\n  de ces \u00e9lections neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:49:35:19  19:49:37:21\r\n    r\u00e9sonne ailleurs en Suisse.\r\n\r\n19:49:37:23  19:49:41:16\r\n   Les Verts retrouvent le succ\u00e8s\r\ndans plusieurs parlements cantonaux.\r\n\r\n19:49:42:02  19:49:44:11\r\n-C'\u00e9tait en janvier, le triomphe\r\n\r\n19:49:44:12  19:49:47:02\r\n      du nouveau pr\u00e9sident \r\n      de la ville de Berne,\r\n\r\n19:49:47:04  19:49:48:20\r\n le Vert, Alec von Graffenried.\r\n\r\n19:49:48:22  19:49:51:19\r\n        Depuis six mois,\r\nles Verts surfent sur le succ\u00e8s,\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:53:19\r\n  aussi bien dans les ex\u00e9cutifs\r\nque dans les parlements r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:50:04:16  19:50:08:20\r\n Malgr\u00e9 des pertes \u00e0 Schaffhouse\r\n   ou \u00e0 Uri, le parti engrange\r\n\r\n19:50:08:22  19:50:12:13\r\n     12 si\u00e8ges de plus depuis\r\nles derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:50:12:19  19:50:15:21\r\n -Ce succ\u00e8s s'explique par le fait\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:18:05\r\n    que ces derniers six mois,\r\n\r\n19:50:18:07  19:50:21:08\r\n    on a parl\u00e9 de l'initiative\r\n      sur l'\u00e9conomie verte.\r\n\r\n19:50:21:10  19:50:25:04\r\n      A pr\u00e9sent, on discute\r\n   de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:50:25:06  19:50:29:13\r\n  Les Verts parviennent \u00e0 entrer\r\n  dans les ex\u00e9cutifs des villes.\r\n\r\n19:50:29:15  19:50:34:03\r\nIls peuvent ainsi mieux faire passer\r\n    leurs messages strat\u00e9giques.\r\n\r\n19:50:34:08  19:50:37:17\r\n  -M\u00eame si les deux initiatives\r\n        ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es,\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:40:14\r\n      elles semblent avoir\r\n       profit\u00e9 au parti.\r\n\r\n19:50:40:19  19:50:43:06\r\n -Il y a eu un effet mobilisateur.\r\n\r\n19:50:43:08  19:50:45:13\r\n   Beaucoup d'adh\u00e9sions en 2016.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:49:06\r\n     Surtout apr\u00e8s la d\u00e9faite\r\n        sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:53:05\r\n      -Ce succ\u00e8s des Verts\r\n      est aussi europ\u00e9en.\r\n\r\n19:50:53:07  19:50:57:02\r\n En d\u00e9cembre, c'\u00e9tait l'\u00e9lection\r\n     du pr\u00e9sident autrichien\r\n\r\n19:50:57:04  19:50:59:20\r\n         Van der Bellen\r\n     face au leader du FPO.\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:02:05\r\nAux Pays-Bas, la pouss\u00e9e des Verts\r\n\r\n19:51:02:07  19:51:04:11\r\n         face au leader\r\n    populiste Geert Wilders.\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:07:07\r\n    -Avec une \u00e9lection de Trump\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:09:14\r\n     aux Etats-Unis, le Brexit\r\n\r\n19:51:09:16  19:51:13:02\r\n   ou les \u00e9v\u00e9nements en Turquie,\r\n        les gens remarquent\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:16:18\r\n  qu'il faut de nouveau d\u00e9fendre\r\n    nos valeurs fondamentales\r\n\r\n19:51:16:20  19:51:19:11\r\n        face \u00e0 l'\u00e9mergence\r\n   de forces anti-d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:51:19:16  19:51:21:11\r\n   -Le succ\u00e8s est tr\u00e8s r\u00e9cent.\r\n\r\n19:51:21:13  19:51:24:11\r\n    A voir si les \u00e9cologistes\r\n    suisses le confirmeront.\r\n\r\n19:51:24:22  19:51:28:16\r\n             -En France,\r\nJ-19 avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:33:14\r\nCe soir, tous les candidats seront\r\nsur le m\u00eame plateau de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:51:33:16  19:51:38:06\r\n Les grands candidats, mais aussi\r\n  ceux qu'on appelle les petits.\r\n\r\n19:51:38:08  19:51:42:19\r\nIls n'ont aucune chance d'\u00eatre \u00e9lus,\r\nmais peuvent pimenter les \u00e9changes.\r\n\r\n19:51:43:09  19:51:47:10\r\n    -Avec ceux des primaires,\r\n    c'est le huiti\u00e8me d\u00e9bat.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:02\r\nIls battent des records d'audience.\r\n\r\n19:51:50:04  19:51:54:04\r\n  Le beau verbe, le moralisme:\r\n     une passion fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:51:54:09  19:51:57:02\r\n -Le verbe, la morale, pourquoi ?\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:00:08\r\nCar c'est les passions d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:52:00:10  19:52:02:18\r\n  Les passions les plus faciles.\r\n\r\n19:52:02:20  19:52:06:13\r\n      Etre indign\u00e9 ne demande\r\n   aucune esp\u00e8ce d'intelligence.\r\n\r\n19:52:06:15  19:52:09:03\r\n  Admirer le verbe et l'humour...\r\n\r\n19:52:09:05  19:52:12:18\r\n     LeWitz,le mot d'esprit,\r\n       peut tuer ou sauver.\r\n\r\n19:52:12:20  19:52:16:18\r\n Ce sont les deux \u00e9l\u00e9ments forts:\r\n      le verbe et la morale.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:20:15\r\n        L'\u00e9conomie: z\u00e9ro !\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:24:13\r\n           -La forme\r\n au d\u00e9triment du fond, parfois.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:27:19\r\n        -La parole compte,\r\n\r\n19:52:27:21  19:52:30:18\r\n      mais l'apparence aussi.\r\n\r\n19:52:30:20  19:52:33:18\r\n      Le miroir des visages,\r\n         les expressions:\r\n\r\n19:52:33:20  19:52:36:20\r\n        lebody language, \r\n       le langage du corps.\r\n\r\n19:52:36:22  19:52:40:03\r\n Il existe un langage des visages,\r\n             les yeux,\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:45:03\r\n         comment on r\u00e9agit,\r\ncomment on sourit \u00e0 une intervention.\r\n\r\n19:52:45:05  19:52:47:09\r\n   Et \u00e7a, \u00e7a passionne les gens.\r\n\r\n19:52:47:13  19:52:51:02\r\n        -A cet exercice,\r\nJ-L.M\u00e9lenchon marque des points:\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:55:13\r\n trois de plus apr\u00e8s le premier \r\n d\u00e9bat, au d\u00e9triment de B.Hamon.\r\n\r\n19:52:55:15  19:52:58:18\r\n   E.Macron a d\u00e9pass\u00e9 M.Le Pen\r\n       dans les sondages.\r\n\r\n19:52:58:20  19:53:02:11\r\n   Ce soir, les onze candidats\r\n        seront pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:53:02:12  19:53:05:05\r\nchacun n'aura que 17 min de parole.\r\n\r\n19:53:05:07  19:53:07:06\r\n      Cela a-t-il un sens ?\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:11:14\r\n   -Oui, car nous sommes un pays\r\n        qui aime le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:53:11:16  19:53:18:21\r\n      On attend tous de voir\r\n  ce que les \"petits\" ont \u00e0 dire.\r\n\r\n19:53:18:23  19:53:25:05\r\n     Ils n'ont rien \u00e0 perdre,\r\n   donc ils devraient se l\u00e2cher.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:17\r\n          -Que des types\r\n     qui ne repr\u00e9sentent rien\r\n\r\n19:53:28:19  19:53:34:11\r\n     soient mis au m\u00eame niveau\r\n   que les candidats importants,\r\n\r\n19:53:34:12  19:53:39:17\r\n   \u00e7a tue le d\u00e9bat d\u00e9mocratique,\r\n      c'est de la d\u00e9magogie.\r\n\r\n19:53:39:23  19:53:46:11\r\n    -Ce soir, les candidats\r\n auront 3 h 30 pour convaincre.\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:52:15\r\n -Le sujet qui suit peut peut-\u00eatre\r\n      vous \u00e9viter un proc\u00e8s.\r\n\r\n19:53:52:17  19:53:55:07\r\n On d\u00e9couvre les risques qu'il y a\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:59:13\r\n  \u00e0likerun commentaire Facebook\r\n     ou \u00e0 partager un message.\r\n\r\n19:53:59:15  19:54:04:22\r\nR\u00e9percuter une protestation politique\r\nou une insulte peut \u00eatre condamnable.\r\n\r\n19:54:05:00  19:54:08:10\r\n          Un Suisse doit\r\n rendre compte d'unlikeFacebook\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:11:11\r\nqui pourrait \u00eatre jug\u00e9 diffamatoire.\r\n\r\n19:54:12:18  19:54:17:11\r\n -Ce symbole avec un pouce lev\u00e9,\r\n   unlike,n'a rien d'anodin.\r\n\r\n19:54:17:12  19:54:21:15\r\n     Un Zurichois de 45 ans\r\n    l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\n\r\n19:54:21:17  19:54:25:21\r\n L'histoire commence sur ce site\r\n      d'activistes v\u00e9ganes.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:30:22\r\n   L'un d'eux est accus\u00e9 d'avoir\r\ndes propos racistes et antis\u00e9mites.\r\n\r\n19:54:31:00  19:54:33:17\r\nLe conflit s'enflamme sur Facebook.\r\n\r\n19:54:33:19  19:54:36:09\r\nLe Zurichoislikedes commentaires\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:42:20\r\ntels que: \"Cette association et ses\r\nmembres ont des positions racistes.\"\r\n\r\n19:54:44:19  19:54:47:11\r\n    -Quand onlike,on signifie\r\n\r\n19:54:47:12  19:54:49:19\r\n    qu'on appr\u00e9cie le contenu,\r\n\r\n19:54:49:21  19:54:52:13\r\n mais on propage aussi le contenu,\r\n\r\n19:54:52:15  19:54:58:09\r\n     car un contenulik\u00e9figure\r\nensuite sur le mur de l'utilisateur.\r\n\r\n19:54:58:14  19:55:01:10\r\n-Dans ce cas, l'accus\u00e9 est poursuivi\r\n\r\n19:55:01:11  19:55:04:17\r\n       pour avoir propag\u00e9\r\n    des propos diffamatoires.\r\n\r\n19:55:04:19  19:55:08:08\r\n   Ce proc\u00e8s est une premi\u00e8re\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:55:08:18  19:55:10:22\r\n     -La question est ouverte\r\n\r\n19:55:11:00  19:55:13:11\r\nquant \u00e0 la tendance de la pratique\r\n\r\n19:55:13:13  19:55:15:04\r\n          des tribunaux.\r\n\r\n19:55:15:06  19:55:17:03\r\n     On assiste \u00e0 un mouvement\r\n\r\n19:55:17:05  19:55:19:21\r\n       de responsabilisation\r\n         de l'internaute.\r\n\r\n19:55:19:23  19:55:22:13\r\n         On peut imaginer\r\n      que le ton se durcisse.\r\n\r\n19:55:22:15  19:55:34:03\r\n     Mais cela met en exergue\r\nles lacunes du cadre l\u00e9gal actuel.\r\n\r\n19:55:34:09  19:55:37:22\r\n-Le proc\u00e8s devait se tenir hier,\r\n       il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9.\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:41:11\r\nL'accus\u00e9 risque 9'000 frs d'amende.\r\n\r\n19:55:43:02  19:55:47:07\r\n       -Christophe Schenk,\r\n  a-t-on d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 quelqu'un\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:50:15\r\n  pour un simplelikeen Suisse ?\r\n\r\n19:55:50:17  19:55:52:09\r\n           -Pas encore.\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:54:20\r\n     Mais avant cette affaire,\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:59:10\r\n     il y a eu un pr\u00e9c\u00e9dent,\r\nconcernant un partage sur Twitter.\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:02:16\r\n     Un journaliste zurichois\r\n      avait partag\u00e9 un tweet\r\n\r\n19:56:02:18  19:56:05:06\r\ncomparant un politicien \u00e0 A.Hitler.\r\n\r\n19:56:05:08  19:56:07:19\r\n       Le politicien avait\r\n d\u00e9pos\u00e9 plainte pour diffamation.\r\n\r\n19:56:07:21  19:56:11:16\r\nMais le juge avait estim\u00e9 que seul \r\nl'auteur du tweet \u00e9tait punissable.\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:14:16\r\n    Un jugement annul\u00e9 depuis,\r\n  suite au retrait de la plainte.\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:16:17\r\n           -Aujourd'hui,\r\n     quelles sont les r\u00e8gles ?\r\n\r\n19:56:16:19  19:56:20:03\r\n -Les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas\r\n  si diff\u00e9rents de la vraie vie.\r\n\r\n19:56:20:05  19:56:23:02\r\n         Si vous insultez\r\n ou calomniez quelqu'un oralement,\r\n\r\n19:56:23:04  19:56:25:00\r\n  celui-ci peut d\u00e9poser plainte.\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:28:12\r\n   Sur Facebook, si vous publiez\r\n       un statut insultant,\r\n\r\n19:56:28:14  19:56:30:15\r\n on peut se retourner contre vous.\r\n\r\n19:56:30:17  19:56:33:01\r\n            Et en plus,\r\n   il restera une preuve \u00e9crite.\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:35:11\r\nEn Suisse, la premi\u00e8re condamnation\r\n           date de 2011.\r\n\r\n19:56:35:13  19:56:38:10\r\n  Une jeune St-Galloise avait \u00e9t\u00e9\r\n    condamn\u00e9e \u00e0 7 jours-amende\r\n\r\n19:56:38:11  19:56:41:10\r\n   pour avoir trait\u00e9 quelqu'un \r\n  de couillon et de pauvre type.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:45:01\r\n  Il faut aussi \u00eatre vigilant avec\r\nles contenus de votre page Facebook.\r\n\r\n19:56:45:03  19:56:50:04\r\nCommentaires injurieux ou racistes,\r\n           par exemple,\r\n\r\n19:56:50:06  19:56:52:19\r\n       doivent \u00eatre mod\u00e9r\u00e9s\r\n       par leur h\u00e9bergeur.\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:56:00\r\n   En 2013, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \r\n  a d\u00e9bout\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:56:56:02  19:56:59:06\r\nh\u00e9bergeur du blog d'Eric Stauffer,\r\n\r\n19:56:59:08  19:57:03:14\r\n   accus\u00e9 d'atteinte \u00e0 l'honneur\r\n     pour l'un de ces textes.\r\n\r\n19:57:03:16  19:57:07:00\r\nEnfin se pose la question deslike\r\n         et des partages.\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:10:07\r\n          Pour le moment,\r\npas de d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:13:01\r\n         mais l'\u00e9volution\r\n   des algorithmes qui favorise\r\n\r\n19:57:13:04  19:57:16:17\r\n       la propagation cibl\u00e9e\r\n  et \u00e0 large \u00e9chelle des contenus\r\n\r\n19:57:16:19  19:57:19:00\r\nlaisse augurer de nouvelles plaintes,\r\n\r\n19:57:19:02  19:57:22:06\r\n           et sans doute\r\n des d\u00e9cisions de justice futures.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:28:15\r\n-On termine par un \u00e9loge du travail.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:33:04\r\n  \"Travailler est moins ennuyeux\r\nque s'amuser\" \u00e9crivait Baudelaire.\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:36:21\r\n    Une exposition \u00e0 Prangins \r\n   rappelle la place du travail\r\n\r\n19:57:36:23  19:57:42:00\r\ndans les vies de nos anc\u00eatres, mais\r\naussi la peine qu'il repr\u00e9sentait.\r\n\r\n19:57:43:10  19:57:47:00\r\n       -De la R\u00e9volution\r\n   industrielle au num\u00e9rique,\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:52:09\r\n un grand \u00e9cart de 150 ans gr\u00e2ce \u00e0\r\nces photos du Mus\u00e9e national suisse\r\n\r\n19:57:52:10  19:57:55:19\r\n    sur le monde du travail.\r\n\r\n19:57:56:04  19:57:58:22\r\n -On voit le passage d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:57:59:00  19:58:01:13\r\n  agricole \u00e0 un monde industriel\r\n\r\n19:58:01:15  19:58:05:23\r\n  o\u00f9 la figure de l'ouvrier n'est\r\n  repr\u00e9sent\u00e9e que dans la photo.\r\n\r\n19:58:06:01  19:58:11:05\r\nOn voit aussi le monde des services\r\n avec la pr\u00e9dominance des femmes.\r\n\r\n19:58:11:10  19:58:14:12\r\n            -Photos,\r\n  t\u00e9moin du temps qui passe...\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:19:08\r\n Cette femme pose dans le cadre\r\n esth\u00e9tique du m\u00e9tier \u00e0 tisser.\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:22:03\r\n  -La r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tait moins belle.\r\n\r\n19:58:22:05  19:58:24:22\r\nLes m\u00e9tiers \u00e0 tisser sont bruyants.\r\n\r\n19:58:25:00  19:58:30:08\r\nIl arrivait que les m\u00e9tiers cassent.\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:35:17\r\n   Les femmes perdaient du temps\r\n  de travail et donc de l'argent.\r\n\r\n19:58:35:23  19:58:39:15\r\n  -Dure r\u00e9alit\u00e9 d'une industrie\r\n      textile florissante.\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:43:13\r\nLes petites mains de la production\r\n    am\u00e9lioraient le quotidien\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:47:22\r\n des familles ouvri\u00e8res pauvres\r\n     suisses ou \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:58:48:07  19:58:51:06\r\n -La question des flux migratoires\r\n\r\n19:58:51:08  19:58:54:15\r\n et de ces mobilit\u00e9s est pr\u00e9sente\r\n\r\n19:58:54:17  19:58:57:19\r\n        dans l'exposition,\r\n    car elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente\r\n\r\n19:58:57:21  19:59:00:04\r\n     sur le march\u00e9 du travail\r\n             suisse.\r\n\r\n19:59:00:06  19:59:04:22\r\n -Femmes de toutes nationalit\u00e9s \u00e0 \r\nl'usine, aux fourneaux, au plumeau.\r\n\r\n19:59:05:00  19:59:09:00\r\n     En 1970, elle est agent\r\n de la circulation en mini-jupe.\r\n\r\n19:59:09:02  19:59:14:11\r\nEn 1976, la secr\u00e9taire du futur est\r\nlov\u00e9e dans un fauteuil ergonomique\r\n\r\n19:59:14:12  19:59:18:23\r\n    avec \u00e9couteurs int\u00e9gr\u00e9s,\r\n    un r\u00eave jamais r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:22:05\r\n      Elle attendra d'\u00eatre \r\n     connect\u00e9e pour \u00e9voluer.\r\n\r\n19:59:22:07  19:59:26:09\r\nL'informatique et la mondialisation\r\n       sont deux r\u00e9volutions\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:29:04\r\n     qui ont rompu la cha\u00eene\r\n        du plein emploi.\r\n\r\n19:59:29:09  19:59:31:16\r\n    -La mondialisation modifie\r\n\r\n19:59:31:18  19:59:34:12\r\n  la nature du rapport salarial.\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:39:11\r\nDepuis le milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle, le\r\n travail \u00e9tait la principale source\r\n\r\n19:59:39:12  19:59:43:01\r\n   de protection des individus\r\n          et \u00e7a change.\r\n\r\n19:59:43:03  19:59:46:21\r\n -Changement radical de priorit\u00e9\r\n    au point de questionner\r\n\r\n19:59:46:23  19:59:52:17\r\n  les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations 2.0\r\n    sur l'avenir du travail.\r\n\r\n19:59:54:03  19:59:58:00\r\n    -Il faut r\u00e9fl\u00e9chir ensemble\r\n    sur le mod\u00e8le qui va venir,\r\n\r\n19:59:58:02  20:00:02:00\r\n   quand il n'y aura plus assez\r\n  de travail pour tout le monde.\r\n\r\n20:00:02:06  20:00:07:09\r\n     -Le d\u00e9fi du 21\u00e8me si\u00e8cle\r\nest d'inventer de nouveaux m\u00e9tiers.\r\n\r\n20:00:08:17  20:00:12:08\r\n  -Je vous rappelle les r\u00e9actions\r\n        qui se multiplient\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:17:07\r\npour condamner une attaque chimique\r\n qui aurait \u00e9t\u00e9 commise en Syrie.\r\n\r\n20:00:17:09  20:00:20:09\r\n Il y a des dizaines de victimes.\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:24:09\r\n   La Maison-Blanche l'attribue \r\n   au r\u00e9gime de Bachar el-Assad.\r\n\r\n20:00:24:17  20:00:27:07\r\n Dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:27:09  20:00:31:20\r\n   Et ce soir, \"A bon Entendeur\"\r\nenqu\u00eate sur les lapins en chocolat.\r\n\r\n20:00:31:22  20:00:34:02\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:38:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    F.Froidevaux, Y.Methenitis,\r\n    L.Martignetti, C.Mohnhaupt,           C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:39:06  20:00:46:15\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030545\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:41) [87%] : \r\nJe suis l\u00e0, oui, Jean-Claude a longtemps hein Jean-Claude tu m'entends, je t'entends bien moi je suis un retour tr\u00e8s faible par contre chez alors on va essayer de monter, tu peux monter le retour, on va demander de monter le retour et puis tu as bien devant la station qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, n'est-ce-pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:00:46) [84%] : \r\nOui, je suis d'exactement tu le diras Audio je le dise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:55) [71%] : \r\nDarius : \u00e9coute, je dis : si tu veux, peut-\u00eatre, je le dis je le r\u00e9p\u00e9terai en hockey esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:55 > 0:00:57) [90%] : \r\nC'est beau le S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:01:08) [82%] : \r\nJe peux monter un peu le retour alors voil\u00e0, Georges, tu m'entends, oui, c'est mieux, je pensais, je t'entends mieux l\u00e0 c'est parfait, est ce que Georges Malbrunot nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:10 > 0:01:12) [83%] : \r\nOui, tr\u00e8s bien, c'est le genre tr\u00e8s bien \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:14 > 0:01:15) [75%] : \r\nPourquoi tu as rajeuni, c'est bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:01:28) [78%] : \r\nNon, non j'ai pas rajeuni, c'est que j'ai couru envieux c'est une princesse qu'aventure qu'une princesse orientale ne ressemble pas non, non, ce n'est plus de mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:28 > 0:01:31) [86%] : \r\nIl y a pas une il y a pas une autre j'qui tra\u00eene dans un coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:33 > 0:01:34) [71%] : \r\nLeur route g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:37) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi, Martigny et Moudon notamment devrait accueillir des centres pour demandeurs d'asile, la proc\u00e9dure de consultation est lanc\u00e9e, elle provoque des r\u00e9actions et des incompr\u00e9hensions, la pr\u00e9sidente de Martine, il loue d\u00e9clare qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 avertis, les images sont d'une grande puret\u00e9 en Syrie une attaque chimique aurait \u00e9t\u00e9 commise il y a des dizaines de victimes, le recours au gaz chimique est une des plus graves violations du droit de la guerre qui r\u00e9volte des consciences, le deuil \u00e0 Saint-Petersbourg apr\u00e8s l'attaque terroriste Vladimir Poutine comme beaucoup d'anonymes, a rendu hommage au 14 morts du m\u00e9tro, selon les enqu\u00eateurs russes, l'auteur se retire, Guise une nationalit\u00e9 qui a vu na\u00eetre des vocations djihadistes, on verra \u00e0 Saint-Petersbourg avec Jean-Claude Galy la r\u00e9action de la Russie en Suisse des cours d'eau contiennent trop d'herbicides et d'insecticides le Valais parmi d'autres, est concern\u00e9, la pollution est constat\u00e9 dans les r\u00e9gions agricoles et puis la question nous concerne tous, que risquons-nous on like quand un commentaire Facebook ou en partageant un tweet on d\u00e9taillera l'explication Suisse doit r\u00e9pondre devant la justice pour avoir like et un propos qui pourraient \u00eatre jug\u00e9 diffamatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:04:00) [88%] : \r\nLa question est ultrasensible depuis des ann\u00e9es, o\u00f9 installer les sens de demandeurs d'asile f\u00e9d\u00e9raux, voyez la carte, certaines installations sont acquises \u00e0 Boudry \u00e0 Chevry au grand \u00e7a conna\u00eet d'autres sont en consultation \u00e0 Vallorbe \u00e0 Moudon Dailly \u00e0 Martigny ou \u00e0 Tourtemagne, une consultation qui provoque d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions Manon Germont Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:01 > 0:04:02) [96%] : \r\nMon \u00e9tat d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:22) [89%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration lance sa consultation sur les emplacements des Centres de requ\u00e9rants f\u00e9d\u00e9raux en Suisse romande, il devrait accueillir au total pr\u00e8s de 1300 personnes, 3 sont d\u00e9j\u00e0 connues, reste une place \u00e0 prendre parmi une liste d'autres sites potentiels dont de nouveaux Moudon et Martini pour Moudon, c'est 400 8 ans place envisag\u00e9e sur l'actuelle place d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:22 > 0:04:34) [91%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e ce matin par le courrier on est fermement oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture d'un centre d'h\u00e9bergement ou de proc\u00e9dure, du moment qu'on a, non plus, pas de plus amples informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:05:21) [93%] : \r\nM\u00eame probl\u00e9matique en Valais dans la zone industrielle de Martigny, c'est en partie sur cette place qui appartient \u00e0 l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes que pourrait se construire un centre d'accueil de requ\u00e9rants d'asile de 250 places contacter la pr\u00e9sidente de la ville de Martigny Anne-Laure Couchepin Vuillot s'est dit surprise par la nouvelle et communiquera ult\u00e9rieurement si Martigny et Moudon tout comme Vallorbe et Tourtemagne tendent \u00e0 s'y opposer, le site de Dailly et sa commune sont plut\u00f4t favorables, le lieu est un ancien fort militaire perch\u00e9 sur la montagne \u00e0 la fronti\u00e8re entre Vaud et Valais le canton de Vaud veut la r\u00e9ussite de cette r\u00e9forme, mais il le veut avec une acceptabilit\u00e9 par les populations locales et aujourd'hui nous sommes en discussion pour que le site de Dailly soit privil\u00e9gi\u00e9e et que la situation \u00e0 Vallorbe ne soit pas p\u00e9jor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:21 > 0:05:34) [91%] : \r\nNous sommes solidaires du canton de Vaud nous avons cette possibilit\u00e9 avec Dailly et les 2 cantons pourraient collaborer pour un de d\u00e9part \u00e0 partir de Dailly, maintenant, est ce qu'on arrivera finalement \u00e0 faire entende raison la Conf\u00e9d\u00e9ration pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:05:42) [96%] : \r\nAvec la nouvelle loi sur l'asile, accept\u00e9e par le peuple en 2016 pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit trouver des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:42 > 0:05:52) [85%] : \r\nOu est ce que sera le 4\u00e8me Santa questions encore ouvertes, ce n'est pas d\u00e9fini et d'ailleurs le le plan sectoriel, ne dites pas plus puisque ce plan sectoriel ne pr\u00e9sente que des options.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:52 > 0:06:00) [91%] : \r\nLa population a 30 jours pour s'exprimer sur le dossier cantons et communes concern\u00e9es, 3 mois pour leur copie au final c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui tranchera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:20) [95%] : \r\nEn Syrie, attention \u00e0 la duret\u00e9 des images qu'on va voir, mais c'est une pi\u00e8ce vers\u00e9e \u00e0 l'accusation, une attaque chimique aurait \u00e9t\u00e9 commise en violation du droit de la guerre, les r\u00e9actions se multiplient \u00e0 la mesure du bilan encore provisoire, il atteint plusieurs dizaines de morts dont de nombreux enfants et des bless\u00e9s par centaines Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:22 > 0:06:34) [92%] : \r\nPremiers secours dans l'h\u00f4pital de Khan Cheikhoun sur les brancards, pas de traces de sang, mais des dizaines d'adultes et d'enfants en d\u00e9tresse respiratoire, probablement victime d'une attaque au gaz toxique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:06:46) [85%] : \r\nJean-Claude non mais bon, cet h\u00f4pital croule sous les victimes d'une sorte d'attaques chimiques, ce n'est pas du chlore, on ne sent pas l'odeur du chlore sur ce patient d\u00e9cid\u00e9ment clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:46 > 0:07:03) [93%] : \r\nLe bilan provisoire fait \u00e9tat de dizaines de morts et plusieurs centaines de victimes d'asphyxie apr\u00e8s le raid a\u00e9rien men\u00e9 t\u00f4t ce matin, les auteurs de l'attaque n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, mais le r\u00e9gime de Damas est point\u00e9 du doigt par les victimes, la ville est ont tenu par les rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:15) [88%] : \r\nVous connaissez la voix collect\u00e9es tous les v\u00eatements, on va aller mettent sous scell\u00e9s en guise de preuve c'est opaque et vedette ou sommes persuad\u00e9s qu'il s'agit de gaz sarin nous r\u00e9coltons un maximum de preuves pour que vous puissiez enqu\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:15 > 0:07:26) [96%] : \r\nMessage re\u00e7u par la communaut\u00e9 internationale en marge d'une conf\u00e9rence sur l'avenir de la Syrie \u00e0 Bruxelles, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies s'est engag\u00e9 \u00e0 identifier les responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:26 > 0:07:36) [96%] : \r\nUne l'ONU fera tout et je suis s\u00fbr qu'il y aura une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur cette question pour identifier les responsables et demander des comptes aux auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:38 > 0:07:58) [95%] : \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a annonc\u00e9 qu'il se r\u00e9unirait demain apr\u00e8s- midi, alors que l'arm\u00e9e syrienne d\u00e9ment cat\u00e9goriquement toute implication dans cette attaque, la Syrie avait ratifi\u00e9 la Convention sur l'interdiction des armes chimiques en 2013, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis en cause dans une attaque au gaz qui avait fait plus de 1400 morts dans la banlieue de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:58 > 0:07:59) [96%] : \r\nGeorges Malbrunot bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:01 > 0:08:11) [94%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates journaliste au Figaro, vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement en Syrie ce degr\u00e9 d'atrocit\u00e9s qu'on vient de voir, \u00e7a correspond \u00e0 la haine extr\u00eame que vous observez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:13 > 0:09:07) [90%] : \r\nOui effectivement c'est c'est la culture de la haine au bout de, de 6 ans de guerre, chaque camp est persuad\u00e9 qu'il peut utiliser toutes les armes imaginables pour exterminer l'autre camp, il y a eu, on y faisait r\u00e9f\u00e9rence une pr\u00e9c\u00e9dente attaque chimique dans la route en 2013, qui a fait plus de 1400 morts imput\u00e9es au r\u00e9gime de Bachar El-Assad les opposants djihadistes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 \u00e9galement d'avoir perp\u00e9tr\u00e9 les attaques au gaz, chaque camp h\u00e9 bien pensent qu'il peut effectivement comme \u00e7a, agir en toute impunit\u00e9 puisque il n'y a pas, pour l'instant de condamnations, outre que verbale et donc comme chaque camp est aliment\u00e9 par ses parrains respectifs, h\u00e9 bien c'est cette culture de la haine \u00e0 outrance de la haine maximale, avec des tortures, on l'a vu dans les prisons du r\u00e9gime qui ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s qui qui qui fait que c'est peu, c'est ainsi cet accident ce drame est encore survenu aujourd'hui dans la province d'Idleb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:07 > 0:09:13) [87%] : \r\nGeorges ce soir beaucoup dans la Maison Blanche maintenant d\u00e9signe le camp Bachar El-Assad, si c'est le cas, quelle est sa logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:50) [92%] : \r\nBah, si c'est le cas, sa logique, c'est de vous avez vu la semaine derni\u00e8re, les Am\u00e9ricains ont dit que le d\u00e9part d'Assad n'\u00e9tait plus une priorit\u00e9, par cons\u00e9quent, le r\u00e9gime de Damas doit sentir suffisamment fort d'avoir \u00e9t\u00e9 en quelque sorte rel\u00e9gitimer pour perp\u00e9trer une nouvelle attaque contre contre ses ennemis, hein, et donc je crois que c'est \u00e7a, il peut aussi arguer du fait que l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a m'a massacr\u00e9 la semaine derni\u00e8re des civils \u00e0 Mossoul et donc voil\u00e0, dans cette optique, dans cette logique de brutalit\u00e9 \u00e0 outrance, h\u00e9 bien c'est ce qui pourrait expliquer, si c'est le cas, le recours aux armes chimiques par l'arm\u00e9e de Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:50 > 0:10:01) [89%] : \r\nGeorges, d'un mot encore : il est \u00e9tabli que des atrocit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 commises dans les 2 camps, celle-ci notamment, est ce qu'un jour, on peut imaginer que les coupables soient d\u00e9sign\u00e9s, et condamn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:03 > 0:10:27) [92%] : \r\nAlors on peut l'imaginer, mais \u00e7a para\u00eet peu vraisemblable, parce que comme vous le disiez, chaque camp on a perp\u00e9tr\u00e9 le conflit s'arr\u00eatera bien un jour et il y a fort \u00e0 parier que, h\u00e9 bien, chaque camp sera en tout cas exauc\u00e9, m\u00eame si il y a effectivement des commissions des Nations qui r\u00e9pertorie qui recense ces crimes de guerre, qui recense des t\u00e9moins etc, mais on peut penser qu'h\u00e9las les coupables seront jamais punis merci Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:28 > 0:10:47) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident Vladimir Poutine a d\u00e9pos\u00e9 des roses rouges, comme beaucoup de Russes, pour honorer la m\u00e9moire des victimes de l'acte terroriste \u00e0 Saint-Petersbourg, le bilan s'est alourdi \u00e0 14 morts l'enqu\u00eate est engag\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des traces ADN l'auteur serait un kirghize une nationalit\u00e9 qui a vu na\u00eetre des vocations djihadistes Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:49 > 0:11:03) [93%] : \r\nUn bouquet de roses rouges \u00e0 la main, Vladimir Poutine vient se recueillir devant l'entr\u00e9e de la station de m\u00e9tro o\u00f9 s'est arr\u00eat\u00e9 le train, vis\u00e9 par un attentat quelques heures plus t\u00f4t, l'hommage du pr\u00e9sident russe aux victimes de l'attaque, qui vient de frapper sa ville n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:06 > 0:11:11) [97%] : \r\nUne ville relativement \u00e9pargn\u00e9e par le terrorisme ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les habitants sont sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:12 > 0:11:23) [90%] : \r\nIl voit tout mignon tout moi Bob Wilson on se rend compte qu'on aurait pu \u00eatre \u00e0 la place de ces gens, \u00e7a nous fait r\u00e9fl\u00e9chir, c'est pour \u00e7a qu'on est ici, on est tous sous la menace, moi aussi \u00e0 nos produits, nous sommes donc on sait pas de Kaboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:26 > 0:11:44) [94%] : \r\nSur ces images tourn\u00e9es juste apr\u00e8s l'attentat, des passagers coinc\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de la rame souffl\u00e9s par l'explosion, lancent des appels \u00e0 l'aide, certains parviennent \u00e0 s'extraire des d\u00e9combres du m\u00e9tro, d'autres viennent en aide aux bless\u00e9s dans les h\u00f4pitaux, les rescap\u00e9s t\u00e9moignent de la violence du choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:47 > 0:11:53) [91%] : \r\nMa bonne, je me souviens d'un \u00e9norme \u00e9clair, puis tout est devenu sombre et on a senti une horrible odeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:12:03) [88%] : \r\nChimiques mieux et plus que les mots, j'ai dit \u00e0 mes amis de se coucher par terre et de se couvrir la t\u00eate ce qu'on redoutait le plus, c'\u00e9tait une 2\u00e8me, explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:05 > 0:12:23) [95%] : \r\nSelon les enqu\u00eateurs russes une 2\u00e8me bombe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e \u00e0 temps d\u00e9pos\u00e9e dans une autre station du centre- ville, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat, a pu \u00eatre identifi\u00e9, c'est un homme de 22 ans originaire du Kirghizistan ses restes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le 3\u00e8me wagon de la rame vis\u00e9e par l'attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:24 > 0:12:30) [87%] : \r\nJean-Claude Galli vous \u00eates sur place devant la station de m\u00e9tro touch\u00e9e, la r\u00e9action des Russes, vous me disiez tenu retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:33 > 0:13:00) [91%] : \r\nOui effectivement c'est dans la retenue dans la sobri\u00e9t\u00e9, vous savez, les Russes ne sont pas vraiment des gens tr\u00e8s d\u00e9monstratif, en fait, toute la journ\u00e9e, ici les gens ont d\u00e9fil\u00e9, ils viennent juste poser une fleur pour certains une bougie, mais surtout des des quantit\u00e9s de fleurs, il reste 2 minutes et puis a pris poursuivent leur leur chemin il y a pas de d\u00e9p\u00f4t comme on le conna\u00eet dans nos pays, de dessins, de mots adress\u00e9s aux victimes, donc effectivement beaucoup de retenue, ce qui frappe ici surtout, c'est le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:00 > 0:13:14) [90%] : \r\nEn Occident, dans certains pays occidentaux apr\u00e8s les attentats, on a eu l'impression chez les autorit\u00e9s parfois d'quoi bon certains disaient m\u00eame on peut pas faire grand chose ou pas trop acc\u00e9derez de r\u00e9action polici\u00e8re en Russie, au contraire, on est frapp\u00e9 vraiment de la r\u00e9action de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:17 > 0:13:51) [92%] : \r\nBah, \u00e9coutez, vous savez, les Russes sont tr\u00e8s patriotes Yves sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre fermement leur pays s'il n'y a pas de d\u00e9bat sur le th\u00e8me de guerre totale contre le terrorisme, on est pr\u00eat, on est pr\u00eat effectivement engag\u00e9 j'a engag\u00e9 cette lutte au contraire ne comprendrait pas qu'il n'y ait pas de r\u00e9ponse muscl\u00e9e du pouvoir apr\u00e8s cet attentat, d'ailleurs, la d\u00e9claration du porte- parole du Kremlin, Dimitri Peskov aujourd'hui aller dans ce sens, il a affirm\u00e9 qu'un attentat contre la Russie \u00e9tait un d\u00e9fi lanc\u00e9 \u00e0 tous les Russes y compris \u00e0 leur pr\u00e9sident, on attend donc de voir ce que va faire Vladimir Poutine Jean-Claude Galli merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:52 > 0:14:08) [91%] : \r\nRetour en Suisse avec ce constat en forme de cri d'alarme, les petits cours d'eau de plusieurs cantons sont trop pollu\u00e9s, ils peuvent r\u00e9pondre ensuite une quantit\u00e9 excessive d'herbicides et d'insecticides, le canton du Valais, parmi d'autres et d\u00e9sign\u00e9 No\u00e9mie Guignard Claudine Gaillard Torrent et Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:21) [83%] : \r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, cette eau semble claire cristalline, m\u00eame en r\u00e9alit\u00e9, elle est charg\u00e9e d'herbicides et fongicides trop charg\u00e9, c'est que les ou qui se d\u00e9verse dans la sa tenir ruisselle dans ses vignobles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:40) [88%] : \r\nOn devrait avoir une bombe de tampon entre le lot le cours d'eau et les et cette bande- tampon en fait elle n'est d\u00e9j\u00e0 pas respect\u00e9 et de plus, le vignoble est pass\u00e9 au d\u00e9sherbant jusque quasiment dans le pied du cours d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:41 > 0:15:05) [91%] : \r\nL'acc\u00e8s tenir n'est pas une exception, non de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les petits cours d'eau sont pollu\u00e9s en Suisse, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui une \u00e9tude mandat\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, les chercheurs ont pass\u00e9 au crible cinq ruisseaux de bassins versants typiques de r\u00e9gions agricoles, r\u00e9sultat 80 pourcent de 1800 \u00e9chantillons d'eau analys\u00e9es ne respectent pas la r\u00e9glementation, un m\u00e9lange de dizaines de produits chimiques pr\u00e9sents entre trop 12 et des effets sur l'IVG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:05 > 0:15:19) [81%] : \r\nT\u00f4t mais aussi les invert\u00e9br\u00e9s, une tr\u00e8s forte, le feu Vert \u00e7a Hubbard fascisante dans 3 des 5 rivi\u00e8res sur les 6 mois de contr\u00f4le, il y avait un risque toxique pour les organismes, organisme oui car ils n'ont pas le temps de r\u00e9cup\u00e9rer ses canettes s'arr\u00eatera histoire ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:19 > 0:15:26) [87%] : \r\nLa propret\u00e9 de ce ruisseau m\u00e9ritent de l'attention parce qu'ils jouent un r\u00f4le \u00e9cologique important et surtout, ils finissent toujours par se jeter dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:26 > 0:15:34) [91%] : \r\nPlus gros que ce qui est d\u00e9solant, c'est que ces produits se retrouvent apr\u00e8s dans les plus grands cours d'eau, la mort ici, puis apr\u00e8s le Rh\u00f4ne et apr\u00e8s dans la Cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:35 > 0:15:41) [85%] : \r\nT. l\u00e9gislation et des sanctions existent, mais le contr\u00f4le est difficile solutions donc employer moins de ces produits chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:42 > 0:15:46) [95%] : \r\nC'est justement l'objectif d'un plan d'action qui passera devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:50 > 0:16:05) [94%] : \r\nLa conscience \u00e9cologique est \u00e0 l'oeuvre, on vient de le voir pour r\u00e9agir aux pollutions de cours d'eau excessive idem quand on observe la progression des agriculteurs bio depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ils sont plus de 100 en Suisse romande \u00e0 vouloir se reconvertir vont Rimbert Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:06 > 0:16:14) [92%] : \r\nC'est le seul pour enlever la mauvaise herbe le boulot de cette toute nouvelle RC rotative dans ce Champ de bl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:14 > 0:16:20) [90%] : \r\nC'est notre syst\u00e8me finalement le seul syst\u00e8me qu'on a pour lutter directement contre la la mauvaise herbe dans les cultures en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:20 > 0:16:24) [75%] : \r\nCes vols sont arrach\u00e9s avec avec les racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:25 > 0:16:34) [94%] : \r\nDepuis 3 mois, Christian Streit s'est reconverti au bio, il fait partie des 112 agriculteurs romands qui ont franchi le pas cette ann\u00e9e, du jamais vu depuis plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:35 > 0:16:48) [91%] : \r\nLe d\u00e9clic principal axe de revenir \u00e0 une agriculture ind\u00e9pendante qui d\u00e9pend pas de firmes qui vous vendent des produits chimiques, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place puisque vous avez pas simplement finalement un plan de traitement \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:17:00) [91%] : \r\nAssumer sa reconversion bio passe aussi par le porte- monnaie, soit 8 ans 1000 francs investis par Christian Streit, principalement dans son vignoble un risque, oui, mais un risque compens\u00e9e par un argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:10) [89%] : \r\nC'est le prix, le prix pay\u00e9 au producteur qui est bon, actuellement le prix bio et bon est relativement stable, et \u00e7a c'est vraiment extraordinaire, en tout cas sur 15 ans c'est des prix qui n'ont quasiment pas boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:10 > 0:17:19) [94%] : \r\nMais faire du bio pour la majorit\u00e9 des agriculteurs comme celui-l\u00e0, c'est encore trop contraignant, surtout qu'avec les technologies modernes, ils peuvent mieux cibler leur traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:19 > 0:17:38) [83%] : \r\nIci on a les 2 lignes de betteraves semer, et puis j'ai trait\u00e9 que cette partie-l\u00e0, j'ai repris 16 hectares de betteraves sucri\u00e8res des coll\u00e8gues qui sont partis au bio, qui sera \u00e0 50 pourcent moins trait\u00e9es \u00e0 d'herbicides et \u00e0 50 pourcent moins trait\u00e9 de de fongicides et c'est un gros progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:38 > 0:17:50) [89%] : \r\nUn progr\u00e8s qui refl\u00e8te une certaine prise de conscience \u00e9cologique chez les agriculteurs, comment naturel Retour aux sources, l'ann\u00e9e pass\u00e9e en Suisse, la barre des 13 pourcent de surface agricole cultiv\u00e9e en bio a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:51 > 0:18:08) [92%] : \r\nOn reparle d'une enqu\u00eate de la RTS, qui avait fait date, notre coll\u00e8gue Jo\u00ebl Boissard avait prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait possible de voter 2 fois, \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9monstration faite pour r\u00e9pondre \u00e0 un int\u00e9r\u00eat public le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui le condamne pour fraude \u00e9lectorale, Christophe Sierro, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:09 > 0:19:06) [91%] : \r\nMars 2015, les Suisses votent sur l'initiative populaire pour l'exon\u00e9ration fiscale des allocations familiales, le citoyen Jo\u00ebl Boissard qui est aussi journaliste \u00e0 la RTS re\u00e7oit alors 2 enveloppes de vote l'une adress\u00e9e \u00e0 son domicile \u00e0 Gen\u00e8ve, l'autre en France voisine o\u00f9 il r\u00e9sidait auparavant \u00e9tonnant, il va donc, et ceci dans une d\u00e9marche journalistique, essay\u00e9 de voter 2 fois ce que lui interdit bien s\u00fbr la loi, il le sait, mais il veut savoir si le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve est suffisamment s\u00e9curis\u00e9 et l\u00e0, surprise, son double vote et valid\u00e9, il d\u00e9cide alors d'avertir l'autorit\u00e9 politique et de mettre en \u00e9vidence la d\u00e9faillance du syst\u00e8me dans un reportage t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, la chancellerie elle n'appr\u00e9cie pas la d\u00e9marche et d\u00e9nonce notre confr\u00e8re aujourd'hui apr\u00e8s 2 ans de proc\u00e9dure, c'est le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone qui rend son jugement et condamne Jo\u00ebl Boissard \u00e0 2 jours amende \u00e0 200 francs pour fraude \u00e9lectorale, avec notamment cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:07 > 0:19:22) [96%] : \r\nSi le reportage pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat public il n'\u00e9tait ni n\u00e9cessaire, ni m\u00eame utile \u00e0 l'\u00e9laboration de ce reportage que le pr\u00e9venu exerce effectivement deux fois le droit de vote par la voie \u00e9lectronique comme il l'a fait le 3 mars 2015, r\u00e9action de l'avocat de Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:22 > 0:19:39) [93%] : \r\nMon client aurait d\u00fb appeler l'autorit\u00e9 et se contenter des r\u00e9ponses qui lui \u00e9tait donn\u00e9 et n'aurait pas d\u00fb v\u00e9rifier par lui- m\u00eame les failles du syst\u00e8me, pour nous, c'est tr\u00e8s grave parce que le journaliste qui se contentent d'attente des communiqu\u00e9s de presse ou des conf\u00e9rences de presse ne v\u00e9rifie rien et ne joue pas son r\u00f4le de de chien de garde de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:39 > 0:19:46) [94%] : \r\nPour le Conseil de la presse suisse aussi, comme pour Reporters sans fronti\u00e8res, ce jugement constitue une entrave \u00e0 la libert\u00e9 d'informer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:46 > 0:20:01) [96%] : \r\nSi les journalistes veulent pouvoir quand m\u00eame faire leur travail, il faut bien qu'ils en aient les moyens, et m\u00eame si cela doit passer par moments par par un petit contournement de la loi elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:02 > 0:20:08) [98%] : \r\nLa RTS se d\u00e9terminera dans les 30 jours sur le d\u00e9p\u00f4t d'un \u00e9ventuel recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:09 > 0:20:14) [94%] : \r\nBernard Rapp ah, vous \u00eates notre r\u00e9dacteur en chef, il y avait cette d\u00e9monstration d'int\u00e9r\u00eat public, d'o\u00f9 l'\u00e9tonnement ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:14 > 0:20:42) [93%] : \r\nOui, surprise et incompr\u00e9hension face \u00e0 ce jugement s\u00e9v\u00e8re pourtant dans cette affaire, il \u00e9tait clair qu'il y avait un int\u00e9r\u00eat public \u00e9vident \u00e0 informer, nous avions d\u00e9couvert qu'il y avait un dysfonctionnement dans le vote \u00e9lectronique, je ne vois et dans une d\u00e9mocratie directe ce type de dysfonctionnement n'est pas n'est pas anodin, alors bien s\u00fbr nous ne voulions pas frauder mais informer, h\u00e9 bien le tribunal p\u00e9nal nous condamne, nous ne pouvons que vivement le regretter constater que on ne nous permet pas de vous informer et surtout d'utiliser les outils n\u00e9cessaires pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:42 > 0:20:44) [98%] : \r\nOn voit en Suisse la marge \u00e9troite des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:44 > 0:21:15) [93%] : \r\nOui, il faut le constater \u00e0 nouveau \u00e0 quel point la justice p\u00e9nale ne porte un regard bienveillant sur les m\u00e9dias, hein, les tribunaux p\u00e9naux applique strictement la loi est tr\u00e8s rarement accorde des exceptions pour que nous puissions avoir ce droit \u00e0 l'information, or il faut le rappeler un dans ce pays qui cultivent bien volontiers le secret, pas toujours facile de pratiquer le journalisme et parfois on en paye le prix, h\u00e9 bien nous restions \u00e9videmment solidaires avec notre confr\u00e8re et la RTR S la RTS se r\u00e9serve le droit de faire recours merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:16 > 0:21:25) [96%] : \r\nIl n'y aura pas de second tour pour le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois les cinq sortants, arriv\u00e9 en t\u00eate dimanche sont r\u00e9\u00e9lus tacitement les autres candidats renonce \u00e0 concourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:27 > 0:21:35) [92%] : \r\nUn des enseignements de ces \u00e9lections neuch\u00e2teloise r\u00e9sonne partout en Suisse, les Verts retrouvent les succ\u00e8s \u00e9lectoraux dans plusieurs parlements cantonaux Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:36 > 0:21:50) [95%] : \r\nC'\u00e9tait en janvier, le triomphe du nouveau pr\u00e9sident de la ville de Berne, le Vert Alec von Graffenried depuis 6 mois environ, les \u00e9cologistes surfe sur le succ\u00e8s aussi bien dans les ex\u00e9cutifs que dans les parlements r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:50 > 0:22:11) [89%] : \r\nObservant les gains et les pertes du Parti Vert en octobre dernier, il gagne un si\u00e8ge \u00e0 B\u00e2le- Ville en novembre 3 si\u00e8ges \u00e0 Fribourg il y a quelques semaines 6 si\u00e8ges en Valais et enfin 5 si\u00e8ges dimanche dernier \u00e0 Neuch\u00e2tel, malgr\u00e9 des pertes \u00e0 Schaffhouse et \u00e0 Houry, le parti engrange 12 si\u00e8ges de plus depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:12 > 0:22:40) [94%] : \r\nJ'la SFOR mais j'explique ce succ\u00e8s par le fait que ces 6 derniers mois, on a parl\u00e9 de l'initiative sur l'\u00e9conomie verte, on a aussi voter sur l'initiative sur la sortie du nucl\u00e9aire et \u00e0 pr\u00e9sent, on discute de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et puis les Verts parviennent mieux \u00e0 entrer dans les ex\u00e9cutifs des villes gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ils peuvent peut-\u00eatre mieux faire passer leur message strat\u00e9gique, m\u00eame si les 2 initiatives vertes ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par le peuple, elle semble avoir profit\u00e9 au parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:40 > 0:22:50) [93%] : \r\nIl y a eu un effet mobilisateur, on a eu beaucoup d'adh\u00e9sion en 2016, on a vu aussi un nombre d'adh\u00e9sions plus importante plus important apr\u00e8s la la d\u00e9faite sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:50 > 0:23:04) [87%] : \r\nCe succ\u00e8s des Verts est aussi europ\u00e9en, on descend, c'\u00e9tait l'\u00e9lection du pr\u00e9sident autrichien von der Bellen face au FPE, c'est ce qu'il est n\u00e9cessaire et puis \u00e0 la mi- mars, Pays-Bas, la pouss\u00e9e des Verts face au leader populiste Geert Wilders.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:04 > 0:23:17) [88%] : \r\nD\u00e9mons m\u00e8ne pour une avec une \u00e9lection de Trump aux \u00c9tats-Unis le Brexit tous les \u00e9v\u00e9nements en Turquie les gens remarque : il faut de nouveau d\u00e9fendre nos valeurs fondamentales face \u00e0 l'\u00e9mergence de forces antid\u00e9mocratiques de Fatah \u00e9galement si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:17 > 0:23:23) [93%] : \r\nLe succ\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9cent, \u00e0 voir si les \u00e9cologistes en Suisse seront le confirmer ces prochaines heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:26 > 0:23:43) [95%] : \r\nEn France, on est \u00e0 J moins 19 de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et ce soir, tous les candidats seront sur le m\u00eame plateau de t\u00e9l\u00e9vision, les grands candidats comme Fillon Macron M\u00e9lenchon ou Marine Le Pen, mais aussi ce qu'on appelle les petits, ils n'ont aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, mais il pourrait bien pimenter les \u00e9changes Michel Muray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:43 > 0:23:55) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous, avec ceux des primaires, c'est le 8\u00e8me d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel est le genre d'\u00e9mission bat des records d'audience, le beau verbe le moralisme, une passion fran\u00e7aise depuis la monarchie, Luc Ferry, philosophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:55 > 0:24:21) [86%] : \r\nLe verbe, la morale, pourquoi, parce que c'est les passions d\u00e9mocratiques ce que Tocqueville appelait les passions d\u00e9mocratiques sont les patients les plus communes et les plus facile d'une certaine mani\u00e8re \u00eatre indign\u00e9, \u00e7a ne demande aucune esp\u00e8ce d'Intelligence et puis admirer le verbe et l'humour le vite hein, c'est le mot d'esprit le trait d'esprit peut tuer ou il peut sauver voil\u00e0 vraiment les 2 \u00e9l\u00e9ments forts le verbe et la morale, l'\u00e9conomie 0, voil\u00e0 le contrat de la Suisse en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:21 > 0:24:26) [93%] : \r\nLa forme au d\u00e9triment du fond parfois Philippe Labro conna\u00eet bien ce mod\u00e8le de d\u00e9bat \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:26 > 0:24:49) [89%] : \r\nCe n'est pas la parole qui compte seulement, c'est l'apparence, c'est le miroir des visages, les explications ce que nos amis am\u00e9ricains appellent le Body language je le langage du corps, h\u00e9 bien il y a, il existe un langage des visages, les yeux comment on regarde comment r\u00e9agit comme on sourit quand il ne faut pas sourire et \u00e7a, \u00e7a passionne les gens, oui je veux abolir la monarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:49 > 0:25:07) [91%] : \r\nPr\u00e9sidentielle \u00e0 cet exercice, Jean-Luc M\u00e9lenchon, marquent des points, 3 de plus apr\u00e8s le 1er d\u00e9bat au d\u00e9triment de Beno\u00eet Hamon, tandis qu'Emmanuel Macron d\u00e9passe d\u00e9sormais Marine Le Pen dans les intentions de vote ce soir si petits candidats auront rejoint les 5 favoris \u00e0 11, chacun aura que 17 minutes de parole, cela a-t-il encore un sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:07 > 0:25:25) [92%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a fait un certain sens leur la mesure o\u00f9 nous sommes un pays qui aime le d\u00e9bat, qui adore le verbe et la dialectique et, au fond, on attend tous de voir ce que entre guillemets : les petits ont quelque chose \u00e0 dire autant que plus ils sont petits, plus ils n'ont rien \u00e0 perdre, si j'ose dire, donc ils vont se l\u00e2cher, je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:25 > 0:25:40) [91%] : \r\nQue des types qui ne repr\u00e9sente la absolument rien, \u00e0 peine m\u00eame soit au mis au m\u00eame niveau, avec le m\u00eame temps de parole que les 3 ou 4 ou 5 candidats les plus importants, \u00e7a tue le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est de la d\u00e9magogie, ce n'est pas de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:40 > 0:25:48) [91%] : \r\nCe soir, les candidats ont 3 heures 30 pour convaincre, sur la forme, surtout, m\u00eame si la forme disait Victor Hugo, c'est aussi le fonds qui remonte \u00e0 la surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:49 > 0:26:12) [88%] : \r\nLe reportage qui suit va peut-\u00eatre vous \u00e9viter un proc\u00e8s, on d\u00e9couvre les risques qu'il y a un like et un commentaire Facebook ou \u00e0 partager un message sur les r\u00e9seaux sociaux, le simple fait de r\u00e9percuter, coup de gueule : politique ou une insulte peut-\u00eatre condamnables, en voici un cas d'\u00e9cole suisse doit rendre compte dans like qui pourrait \u00eatre jug\u00e9 diffamatoire Jean-Fran\u00e7ois vous gars Rebecca Br\u00e9bant et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:14 > 0:26:39) [92%] : \r\nCe petit symbole sympathique avec un pouce lev\u00e9 un like comme on dit, n'a rien d'anodin \u00e0 z\u00fcrichois de 45 ans, on vient de l'apprendre \u00e0 ses d\u00e9pens l'histoire commence sur ce site d'activistes vegans par une querelle entre d\u00e9fenseurs de la cause animale, l'Inde est accus\u00e9 d'avoir des propos racistes et antis\u00e9mites, le conflit s'enflamme sur Facebook, et c'est l\u00e0 que le Z\u00fcrichois poursuivi aujourd'hui par la justice like des commentaires du type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:39 > 0:26:43) [96%] : \r\nCette association et ses membres ont des positions racistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:45 > 0:26:58) [87%] : \r\nDont le Light, il y a une double dimension, \u00e0 savoir qu'on appr\u00e9cie le contenu qu'on like et d'autre part, techniquement on propage on diss\u00e9mine le contenu dans la mesure o\u00f9 un contenu qui est l\u00e0 et et figure ensuite sur le World de l'utilisateur en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:59 > 0:27:09) [94%] : \r\nDans le cas z\u00fcrichois, l'accus\u00e9 justement poursuivi pour avoir propag\u00e9 des propos diffamatoires, c'est la premi\u00e8re fois en Suisse qu'un like conduit son auteur devant le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:09 > 0:27:34) [91%] : \r\nLa question est ouverte de savoir dans quelle direction va s'orienter la pratique des tribunaux on assiste quand m\u00eame globalement \u00e0 un mouvement de responsabilisation de l'internaute, on peut imaginer que le ton s'est durci ce quelque peu mais est-ce que \u00e7a, mais avant tout en exergue \u00e0 mon sens, c'est le les graves lacunes du l\u00e9gal existant qui n'est pas du tout adapt\u00e9 \u00e0 de tels dispositifs, et que le l\u00e9gislateur ne pouvait pas du tout, prenant compte au moment de la r\u00e9daction d'\u00e9normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:35 > 0:27:42) [94%] : \r\nLe proc\u00e8s devait se tenir hier, il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 l'accus\u00e9 risque une peine p\u00e9cuniaire de 8000 francs et une amende de 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:43 > 0:27:50) [87%] : \r\nAlors Christophe Schenk conseils tr\u00e8s pratiques, d'abord, le simple fait non pas d\u00e9crire, mais simplement de de partager un message est ce que \u00e7a peut vous faire condamner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:50 > 0:28:09) [91%] : \r\nAlors non, mais on en veut dire, pas encore parce que derri\u00e8re cette affaire, il y en avait une autre, il y a une ann\u00e9e, c'est un journaliste z\u00fcrichois qui devait r\u00e9pondre du fait d'avoir partag\u00e9 un tweet dans lequel on comparer un politicien Hitler le juge \u00e0 l'\u00e9poque avait jug\u00e9 que si celui qui a \u00e9crit le tweet \u00e9tait punissable celui qui le redistribuait ne l'\u00e9tait pas, mais \u00e7a n'a pas fait jurisprudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:09 > 0:28:11) [87%] : \r\nAlors prudence quelles r\u00e8gles, on peut se donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:11 > 0:29:19) [88%] : \r\nEh bien je pense la meilleure et c'est de se dire que sur Facebook et sur internet, plus largement, faut pas r\u00e9agir diff\u00e9remment que dans la vie de tous les jours parce que c'est la vie de tous les jours vous injurier quelqu'un vous le calomnier si \u00e7a vient \u00e0 16 heures et vous avez de fortes chances qu'il se retourne contre vous sur Facebook c'est pareil si vous \u00e9crivez quelque chose d'injurieux de calomnieux, on va pouvoir contre vous en aura une preuve \u00e9crite de \u00e7a, la premi\u00e8re condamnation en Suisse, elle remonte \u00e0 2011 c'\u00e9tait une jeune saint-galloise, condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour avoir trait\u00e9 quelqu'un de couillons et de pauv type sur Facebook mais sauv\u00e9, vous devez aussi \u00eatre vigilant \u00e0 votre page vos pages si vous g\u00e9rez des pages, l'association votre page personnelle le mur, comme on dit, car tout ce qui appara\u00eet, ce soit vous qui l'ayez qui, ou quelqu'un d'autre, ben c'est vous le responsable, vous en \u00eates l'h\u00e9bergeur et l\u00e0 aussi une d\u00e9cision de justice fait foi en 2013 La Tribune de Gen\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans l'affaire d'une plainte pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 contre un blog d'\u00c9ric Stauffer, blog h\u00e9berg\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve, aujourd'hui, c'est la question du Light du JEM du partage du retour 8 qui se pose et si pour l'instant il n'y a pas de jurisprudence, il y a pas de loi qui fait foi, on sait qu'avec les algorithmes qui font que les partage sont toujours plus, toujours plus faire plus large, h\u00e9 bien, la question va continuer \u00e0 se poser et c'est \u00e0 nous, internautes, d'\u00eatre responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:19 > 0:29:26) [85%] : \r\nChristophe merci et je recommande le dossier sur le sujet avec la liste des conseils, r\u00e9alis\u00e9e sur rtsinfo poire C\u00e9cile res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:27 > 0:29:43) [93%] : \r\nOn termine par un \u00e9loge du travail travailler moins ennuyeux que s'amuser, dit un mot fameux de Baudelaire, une Exposition \u00e0 Prangins rappelle la place du travail dans la vie de nos anc\u00eatre s', mais aussi souvent le poids et la peine qu'il repr\u00e9sentait Fran\u00e7ois Izoard, c'est Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:45 > 0:29:55) [95%] : \r\nDe la r\u00e9volution industrielle au num\u00e9rique, un grand \u00e9cart de 150 ans qui prend toute sa valeur gr\u00e2ce \u00e0 ces photos rares du Mus\u00e9e national suisse sur le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:55 > 0:30:11) [92%] : \r\nOn voit vraiment le passage d'une soci\u00e9t\u00e9 agricole un monde industriel o\u00f9 la figure de l'ouvrier appara\u00eetre trop souvent peu dans d'autres m\u00e9dias que la photographie et on va ensuite appara\u00eetre aussi le monde des services avec la pr\u00e9dominance des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:11 > 0:30:20) [92%] : \r\nPhotos t\u00e9moins du temps qui passe lentement pour certaines cette femme pose b\u00e9ate dans le cadre esth\u00e9tique du m\u00e9tier \u00e0 tisser la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:20 > 0:30:24) [90%] : \r\nC'est beaucoup moins belle les m\u00e9tiers \u00e0 tisser son ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:29 > 0:30:35) [88%] : \r\nIl arrivait que le m\u00e9tier casse dans ce cas-l\u00e0, les femmes perdent du temps de travail et donc de l'argent ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:35 > 0:30:57) [88%] : \r\nC'est dur dur r\u00e9alit\u00e9 d'une industrie textile florissante, les petites mains de la production, mettez du beurre sur les \u00e9pinards des familles ouvri\u00e8res pauvres suisse ou \u00e9trang\u00e8re car l'immigration ne date pas d'aujourd'hui, la question de sifflets et de ces mobilit\u00e9 est une question qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'Exposition parce qu'elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente sur le march\u00e9 du travail suisse et elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:59 > 0:31:52) [90%] : \r\nFemme de toute \u00e0 l'usine aux fourneaux au plumeau en 1970 elle est agent de la circulation, m\u00eame en minijupe jupe et talons, c'est un progr\u00e8s en 1976 la secr\u00e9taire du futur et lov\u00e9 dans un fauteuil ergonomique avec \u00e9couteurs int\u00e9gr\u00e9s un r\u00eave jamais r\u00e9alis\u00e9e, elle attendra d'\u00eatre connect\u00e9 pour \u00e9voluer, l'informatique et la mondialisation de r\u00e9volutions qui ont rompu la cha\u00eene du plein emploi, alors oui, la mondialisation, effectivement, qui modifie totalement le le la nature du rapport salarial depuis le milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle, on peut dire que le travail \u00e9tait la principale source de protection des individus, et c'est \u00e7a qui est en train de changer, changement radical de priorit\u00e9 de focale, au point de questionner les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de point 0 sur l'avenir du travail cette valeur fondamentale de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:54 > 0:32:07) [95%] : \r\nLa difficult\u00e9 c'est de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble sur quel va \u00eatre le mod\u00e8le qui va venir quand il y aura potentiellement pas assez de travail pour tout le monde le d\u00e9fi du 21\u00e8me si\u00e8cle sur fond d'automatisation et de robots reste \u00e0 inventer de nouveaux m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:09 > 0:32:18) [93%] : \r\nJe vous rappelle les r\u00e9actions qui se multiplient pour condamner une nouvelle attaque chimique qui auraient \u00e9t\u00e9 commises en Syrie, il y a des dizaines de victimes, la Maison Blanche, ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:18 > 0:32:22) [89%] : \r\nEt puis, au r\u00e9gime de Bachar El-Assad Damas conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:24 > 0:32:33) [90%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o, rendez- vous avec Philippe Jeanneret et ce soir ABE enqu\u00eate sur les lapins en chocolat, ceux de confiserie ou ceux de grandes surfaces tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:42 > 0:32:45) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:25 > 0:33:33) [87%] : \r\nJ'esp\u00e8re que tout le monde va bien r\u00e9agi, on a une stagiaire oui oui \u00e7a d\u00e9range pas de souci, OK, on a, on a, on a d\u00e9jeun\u00e9 ensemble \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:39 > 0:33:44) [82%] : \r\nAlors petit retour image en le prompteur, je ne dirais pas non moi je sens ah c'est toi d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:48 > 0:33:49) [99%] : \r\nMerci Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:02 > 0:34:05) [70%] : \r\nAdoma ann\u00e9e Dario et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:22 > 0:34:24) [85%] : \r\nAlors on va essayer de billet comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:27 > 0:34:29) [97%] : \r\nEt ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:50 > 0:34:51) [99%] : \r\nPlume plume tralala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:57 > 0:34:59) [89%] : \r\nDominique mais c'est merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:07 > 0:35:08) [99%] : \r\nOui je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:29 > 0:35:30) [87%] : \r\nTout va bien, Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:32 > 0:35:45) [86%] : \r\nC'est la fin de la journ\u00e9e 20 heures 3 sans suis fait rage \u00e0 comment \u00e7a va, bon ben \u00e9coute je vais parler \u00e7a \u00e7a aura lieu, je parle plus vite parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 les images, et et voil\u00e0 la dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:05 > 0:36:08) [85%] : \r\nLes chemises de l'archiduchesse sont de ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:23 > 0:36:24) [77%] : \r\n30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:59 > 0:39:36) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil \u00e9tait plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux, aujourd'hui, les temp\u00e9ratures ont m\u00eame atteint les 13 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais la pr\u00e9sence d'air instable \u00e9taient parfois favorable aux averses, il y avait 2 tendances aujourd'hui, d'un c\u00f4t\u00e9 l'oppression qui se trouvait sur le proche Atlantique et qui nous amener un temps bien ensoleill\u00e9 et de l'autre, cette d\u00e9pression d'altitude qui se trouvent sur le sud de l'Allemagne, qui nous a amen\u00e9 de l'air instable, d'o\u00f9 une activit\u00e9 d'averses qui va se poursuivre ce soir et surtout demain matin, c'est l'est du pays qui se trouvera aux premi\u00e8res loges, demain apr\u00e8s- midi, par contre, cette humidit\u00e9 aura tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer vers le sud, \u00e0 l'arri\u00e8re, l'oppression reviendront sur la Suisse et le tout va s'accompagner d'un courant de bise apparemment jusqu'\u00e0 jeudi, voici tout d'abord les derni\u00e8res images radar il y a des pr\u00e9cipitations en ce moment donc, sous forme d'averses et qui vont se poursuivre dans les heures qui viennent principalement le long des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est, mais \u00e9galement sur le domaine alpin, ces pr\u00e9cipitations vont s'accompagner de limite des chutes de neige vers 1400 m\u00e8tres ailleurs on devrait rester au sec demain matin, ces pr\u00e9cipitations pourront tr\u00e8s temporairement se renforcer surtout en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, une fois de plus, le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans les Alpes diminueront ensuite au fil des heures ailleurs on passera entre les gouttes, le soleil sera d\u00e9j\u00e0 de la partie sur l'ouest, notamment sur le Jura Vaudois, oubliant autour du lait bon l'apr\u00e8s- midi, les am\u00e9liorations vont donc se poursuivre, le soleil va gagner du terrain en toutes r\u00e9gions, le soleil sera m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest, mais les nuages devraient encore tra\u00eener jusqu'en fin de journ\u00e9e sur le nord des Grisons pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse demain matin, elles devraient faire entre 4 et 9 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas cette fois d\u00e9passer les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s voire 17 sur le plateau et autour de l'aimant contre les 18 d'aujourd'hui, il pourra quand m\u00eame faire jusqu'\u00e0 19 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 au Tessin, les vents enfin seront de secteur nord, ils seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne une bise mod\u00e9r\u00e9e, il va faire son apparition entre 30 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur l'ouest du Plateau et autour du Lehman pendant la journ\u00e9e de jeudi, des averses d'instabilit\u00e9 pourront encore se produire sur l'est de la Suisse, les passages nuageux seront encore c'est fr\u00e9quent, ailleurs, le temps sera bien ensoleill\u00e9e haute pression vont se maintenir et les temp\u00e9ratures par compte resteront assez basses, car l'Abyssub encore souffler vendredi par contre les vents de Nord-Est vont s'att\u00e9nuer le soleil restera c'est g\u00e9n\u00e9reux, donc peu \u00e0 peu les gens paieront temp\u00e9ratures vont remonter, cela devrait continuer pendant les journ\u00e9es de samedi et de dimanche, la plupart des mod\u00e8les montrent que l'autre pression vont se maintenir sur la Suisse, et voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont \u00e0 nouveau grimper, surtout \u00e0 partir de samedi et de dimanche et nous serons en principe au-dessus des normales saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'on veut dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec un sp\u00e9cial lapin de P\u00e2ques, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T00:56:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589672", "durationSec": 147, "title": "FRIGO EXPO TRAVAIL PRANGINS_RTS000001104778", "excerpt": "Le chateau de Prangins pr\u00e9sente une exposition sur le travail en Suisse. L'exposition mont\u00e9e par la conservatrice Nicole Staremberg rappelle la place du travail au cours de l'histoire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRANGINS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589673", "durationSec": 98, "title": "SO ATTAQUE GAZ SYRIE V2_RTS000001112083", "excerpt": "Le premier d\u00e9bat r\u00e9unissant les 11 candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise aura lieu le 4 avril 2017. Le moralisme et le beau verbe sont particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 dans les d\u00e9bats politiques en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589674", "durationSec": 98, "title": "SO ATTENTAT ST PETERSBOURG_RTS000001111835", "excerpt": "Le parti des Verts suisse gagne r\u00e9guli\u00e8rement des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux depuis 6 mois. La vice-pr\u00e9sidente des Verts Lisa Mazzone l'explique notamment par les initiatives issues du parti et soumis au peuple ces derniers temps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589675", "durationSec": 20, "title": "SO ELEX NEUCHATEL_RTS000001111640", "excerpt": "Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017 un nombre important d'agriculteurs se sont convertis \u00e0 l'agriculture biologique. Le respect de l'environnement et les prix stables du march\u00e9 bio les ont convaincus."}, {"internalArchiveId": "AA1704589676", "durationSec": 127, "title": "SO FRANCE DEBAT TV 11 CANDIDAT 2_RTS000001112030", "excerpt": "Les petits cours d'eau de plusieurs cantons dont le Valais sont trop pollu\u00e9s. Ils contiennent souvent des quantit\u00e9s excessives d'herbicides et d'insecticides.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589677", "durationSec": 111, "title": "SO LES VERTS PROGRESSION_RTS000001112009", "excerpt": "Un Suisse allemand doit rendre compte d'un like sur facebook qui pourrait \u00eatre jug\u00e9 diffamatoire par la justice zurichoise. Il s'agit d'un cas d'\u00e9cole en Suisse. L'avocat Nicolas Capt met en exergue les lacunes dans le cadre l\u00e9gal existant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589678", "durationSec": 106, "title": "SO PAYSANS BIO 2_RTS000001111964", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration doit d\u00e9signer un nouveau centre de demandeurs d'asile en Suisse romande. Les sites de Vallorbe, Moudon, Dailly, Martigny ou Tourtemagne sont des sites potentiels. Les r\u00e9actions et les critiques se font d\u00e9j\u00e0 entendre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "AGRICULTEUR"], "sequenceIds": ["1589641"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589679", "durationSec": 102, "title": "SO POLLUTION EAU_RTS000001112081", "excerpt": "Condamnation du journaliste RTS Jo\u00ebl Boissard qui avait prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait possible de voter 2 fois \u00e0 Gen\u00e8ve. Le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral le condamne pour fraude \u00e9lectorale. Son avocat Jamil Soussi et la directrice de Reporter sans fronti\u00e8res Suisse Christiane Dubois regrettent cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["COURS D'EAU", "POLLUTION DE L'EAU", "HERBICIDE"], "sequenceIds": ["1589574"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589680", "durationSec": 91, "title": "SO PROCES LIKE V2_RTS000001112093", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589681", "durationSec": 122, "title": "SO REQUERANTS CENTRES_RTS000001112090", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1589552"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589682", "durationSec": 121, "title": "SO VERDICT BOISSARD_RTS000001112064", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BELLINZONE"], "thematicThemes": ["VERDICT", "JOURNALISME D'INVESTIGATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704589753", "summary": "Moudon : ext place d'armes. Itw Carole Pico, syndique de Moudon.\nMartigny : ext place de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes. Statement.\nDailly : ext ancien fort militaire.\nItw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois chef de l'Economie. Itw Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan chef de la S\u00e9curit\u00e9.\nItw C\u00e9line Kohlprath, porte-parole du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations.", "id": "1589552", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["MOUDON", "MARTIGNY", "VALAIS", "VAUD", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589773", "summary": "Duplex Paris : itw Georges Malbrunot, journaliste.", "id": "1589572", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589775", "summary": "Vuisse : ruisseau la Tsatonire coulant. Itw Marc Bernard, chef de section de la protection des eaux en Valais.\nItw Marion Junghans, porte-parole du centre Ecotox de l'Eawag-EPFL.", "id": "1589574", "visualThemes": ["RIVI\u00c8RE", "POLLUTION DE L'EAU DOUCE"], "visualGeographicals": ["SAVIESE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589842", "summary": "Tracteur herse rotative griffant un champ agricole pour le d\u00e9sherber. Itw Christian Streit, agriculteur. Itw Pascal Olivier, responsable Biosuisse Romandie. Itw Eric Pavillard, agriculteur. Vigne bio.", "id": "1589641", "visualThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "AGRICULTEUR"], "visualGeographicals": ["AUBONNE", "VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GALLI, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692166", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030545", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1566048", "internalArchiveId": "AA1612566089", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election au Conseil d'Etat vaudois : D\u00e9bat pour le 1er tour", "publicationDate": "2017-04-03T20:39:00Z", "summary": "En public, d\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat du canton de Vaud.", "durationSec": 5400, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8516938", "imageURL": "http://www.rts.ch/8516937.image", "backgrounds": ["Pascal Broulis \u00e0 propos de sa candidature au Conseil d'Etat : n'a pas l'intention de d\u00e9missionner au cours de son mandat s'il est \u00e9lu.", "Pierre-Yves Maillard \u00e0 propos de sa candidature au Conseil d'Etat : n'a pas l'intention de d\u00e9missionner au cours de son mandat s'il est \u00e9lu.", "Le si\u00e8ge de Hadrien Buclin s'abaisse brutalement durant le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 (00:56:50:01)"], "thematicGeographicals": ["VAUD", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales", "Elections cantonales", "D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales vaudoises", "Elections cantonales", "Elections cantonales"], "alternativeSummary": ["- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales vaudoises", "- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales vaudoises"], "variantIds": ["ece-8440524", "ece-8440471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:21:21Z", "webPublicationDate": "2017-04-04T07:06:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589488", "durationSec": 164, "title": "FRIGO VD ELEX DEBAT 03042017 ECOLE_RTS000001100899", "excerpt": "Depuis les ann\u00e9es 1970, l'\u00e9cole vaudoise est un des th\u00e8mes les plus sensibles dans la vie politique du canton de Vaud. Plusieurs r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 introduites, mais aucune n'a fait consensus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589489", "durationSec": 171, "title": "FRIGO VD ELEX DEBAT 03042017 TOTO_RTS000001107265", "excerpt": "Rencontre avec Guillaume Morand dit \"Toto\", candidat au Conseil d'Etat vaudois sous la banni\u00e8re du Parti de rien. Itw de Guillaume Morand qui pr\u00e9sente son programme politique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589491", "durationSec": 161, "title": "FRIGO VD V2 ELEX DEBAT PACTE NON AGRESSION 03042017_RTS000001107257", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour le 1er tour au Conseil d'Etat vaudois para\u00eet sans v\u00e9ritable enjeu, les 5 conseillers d'Etat sortants \u00e9tant candidats \u00e0 leur propre succession. La coll\u00e9gialit\u00e9 et la bonne entente entre les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif du canton de Vaud sont telles que certains \u00e9voquent un pacte de non-agression durant cette campagne \u00e9lectorale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1589818"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590018", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat PS sortante, Philippe Leuba, conseiller d'Etat PLR vaudois sortant, Serge Melly, candidat Vaud Libre au Conseil d'Etat, Fran\u00e7ois Pointet, candidat Vert' Lib\u00e9raux au Conseil d'Etat, Hadrien Buclin, candidat Ensemble \u00e0 Gauche au Conseil d'Etat.\nQuestionnaire sous la forme d'un quizz aux candidats.", "id": "1589817", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE", "GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590019", "summary": "Vaud : Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois, souriant de mani\u00e8re d\u00e9tendu durant repas de soutien \u00e0 sa candidature au Conseil d'Etat vaudois.\nItw Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat PLR sortante.\nD\u00e9claration Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS sortant.\nItw de rue.\nItw Thierry Meyer, r\u00e9dacteur en chef 24 Heures.\nItw B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat Parti \u00e9cologiste Les Verts sortante.\nItw Pascal Broulis.", "id": "1589818", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590027", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR vaudois sortant, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois sortant, Sylvie Villa, candidate PDC au Conseil d'Etat, et Yvan Luccarini, candidat Ensemble \u00e0 Gauche au Conseil d'Etat.\nQuestionnaire sous la forme d'un quizz aux candidats.", "id": "1589826", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE FISCALE", "POLITIQUE SOCIALE", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL", "MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590044", "summary": "Plaeau : d\u00e9bat entre B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Parti \u00e9cologiste Les Verts sortante,  Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat PLR sortante, Cesla Amarelle, candidate PS au Conseil d'Etat, et Jacques Nicolet, candidat UDC au Conseil d'Etat.\nQuestionnaire sous la forme d'un quizz aux candidats.", "id": "1589843", "visualThemes": ["POLITIQUE SOCIALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "AMARELLE, CESLA", "NICOLET, JACQUES"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680396", "comment": "pistes 3/4 = dolbyE, non v\u00e9rifi\u00e9/point\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029042", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1587596", "internalArchiveId": "AA1703587797", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-03T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8515566", "imageURL": "http://www.rts.ch/8515577.image", "backgrounds": ["Court Jura, Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard inaugure dernier tron\u00e7on de l'autoroute de la Transjurane reliant Court \u00e0 Loveresse."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le meilleur apprenti cuisinier de Suisse est Valaisan", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Le dernier tron\u00e7on de la Transjurane a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 entre Loveresse et Court", "VD / Elections: les Verts repr\u00e9sentent la 4\u00e8me force du parlement", "NE / Elections: carton plein pour les Verts et le PLR, d\u00e9gringolade pour l'UDC", "VD / Elections: le point sur les r\u00e9sultats avec Laurent Dufour", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il s'appelle L\u00e9o Turina et a remport\u00e9 le concours qui avait lieu en Suisse al\u00e9manique.", "Le Jura et le Jura Bernois sont d\u00e9sormais reli\u00e9s directement au plateau suisse et au r\u00e9seau autoroutier europ\u00e9en.", "Leurs ambitions sont clairement affich\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8406573", "ece-8406550", "ece-8440516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T03:10:12Z", "subTitles": ["18:59:15:23  18:59:18:11\r\n  COULEURS LOCALES DU LUNDI 3 AVRIL\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:59:18:13  18:59:19:12\r\n...\r\n\r\n18:59:19:14  18:59:21:18\r\n    -Le rapport gauche-droite\r\n\r\n18:59:21:20  18:59:24:09\r\n          r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9\r\n au Grand Conseil neuch\u00e2telois.\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:26:10\r\n Reportage au coeur des stamms.\r\n\r\n18:59:26:11  18:59:30:11\r\n      Champagne pour certains\r\net soupe \u00e0 la grimace pour d'autres.\r\n\r\n18:59:30:12  18:59:34:21\r\n         Les Jurassiens\r\n    ont enfin leur autoroute.\r\n\r\n18:59:34:23  18:59:40:02\r\nOn peut maintenant emprunter l'A16\r\n      de Boncourt \u00e0 Bienne.\r\n\r\n18:59:40:04  18:59:44:23\r\n Inauguration du dernier tron\u00e7on \r\nce matin, apr\u00e8s 30 ans de travaux.\r\n\r\n18:59:45:01  18:59:50:11\r\n  -L'autoroute n'est pas seulement\r\nfonctionnelle, elle a aussi du style.\r\n\r\n18:59:50:12  18:59:55:13\r\n*-L\u00e9o Turin ! F\u00e9licitations L\u00e9o !\r\n\r\n18:59:55:14  18:59:58:09\r\n         -Jamais encore\r\n     un Romand n'avait gagn\u00e9\r\n\r\n18:59:58:11  19:00:01:23\r\nle concours de meilleur apprenti\r\n      cuisinier de Suisse.\r\n\r\n19:00:02:01  19:00:05:03\r\n Ce jeune valaisan s'entra\u00eenait\r\n        depuis des mois.\r\n\r\n19:00:05:05  19:00:09:09\r\nVous l'entendrez en fin de journal.\r\n\r\n19:00:14:06  19:00:16:03\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:16:05  19:00:18:16\r\nLendemain d'\u00e9lections \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:00:18:18  19:00:21:02\r\n  Un second tour aura-t-il lieu ?\r\n\r\n19:00:21:04  19:00:24:01\r\nLes Verts se retirent de la course.\r\n\r\n19:00:24:03  19:00:25:21\r\n Ils ne pr\u00e9senteront pas F.Fivaz.\r\n\r\n19:00:25:23  19:00:29:23\r\nL'\u00e9cart de voix avec le 5\u00e8me candidat\r\n     leur semble trop important.\r\n\r\n19:00:30:01  19:00:34:09\r\n   On attend la d\u00e9cision du PLR\r\n qui se prononcera dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:00:34:11  19:00:37:06\r\n    Revenons sur les r\u00e9sultats\r\n          au l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:00:37:08  19:00:40:21\r\n      58 voix pour la droite,\r\n        57 pour la gauche!\r\n\r\n19:00:40:23  19:00:46:06\r\nCarton plein pour les Verts et le PLR\r\n     et d\u00e9gringolade pour l'UDC.\r\n\r\n19:00:46:08  19:00:49:21\r\n    On fait le tour des stamms.\r\n\r\n19:00:51:02  19:00:55:09\r\n-L'UDC neuch\u00e2teloise perd plus de la\r\nmoiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s au l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:00:55:11  19:00:58:14\r\n    C'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n19:00:59:19  19:01:03:02\r\n        -Perdre 11 d\u00e9put\u00e9s\r\n     est une cruelle d\u00e9faite.\r\n\r\n19:01:03:04  19:01:11:11\r\n        Il va falloir tirer\r\n        les enseignements.\r\n\r\n19:01:13:10  19:01:17:18\r\n  -Tout autre ambiance au PLR:\r\n   8 d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:01:17:20  19:01:24:11\r\n           Le maintien\r\n d'une courte majorit\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n19:01:26:01  19:01:27:21\r\n   -C'est ce leader de la droite\r\n\r\n19:01:27:23  19:01:32:01\r\n        qu'on a fait vivre\r\n      durant la l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:01:32:03  19:01:39:06\r\n  On arrive \u00e0 une majorit\u00e9 serr\u00e9e\r\n   entre la droite et la gauche.\r\n\r\n19:01:40:19  19:01:44:15\r\n      -A gauche, les Verts\r\n ont 5 d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:01:44:17  19:01:47:10\r\n     Leur strat\u00e9gie a pay\u00e9.\r\n\r\n19:01:49:03  19:01:52:22\r\n        -On n'a jamais eu\r\nautant de si\u00e8ges au Grand Conseil.\r\n\r\n19:01:53:00  19:01:59:10\r\n        Nous avions annonc\u00e9\r\n        notre carton plein.\r\n\r\n19:02:00:08  19:02:03:23\r\n   -Mais le reste de la gauche\r\n      perd quelques plumes.\r\n\r\n19:02:04:01  19:02:06:20\r\n        Un si\u00e8ge en moins\r\n      pour les socialistes,\r\n\r\n19:02:06:22  19:02:08:14\r\n        deux pour le POP.\r\n\r\n19:02:12:11  19:02:15:23\r\n       -Une gauche divis\u00e9e\r\n    fait progresser la droite.\r\n\r\n19:02:16:01  19:02:20:00\r\n           Heureusement,\r\n     l'UDC n'en a pas profit\u00e9.\r\n\r\n19:02:20:02  19:02:25:21\r\n     On doit s'unir pour faire\r\n  progresser nos id\u00e9es de gauche.\r\n\r\n19:02:28:00  19:02:33:09\r\n-Un parlement peut-\u00eatre moins divis\u00e9\r\n     face aux d\u00e9fis du canton.\r\n\r\n19:02:34:13  19:02:37:23\r\n    -La d\u00e9faite est sans appel\r\n     pour l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:02:38:01  19:02:41:20\r\n      Apr\u00e8s les Neuch\u00e2telois,\r\n       au tour des Vaudois.\r\n\r\n19:02:41:22  19:02:43:14\r\n         Ce soir aura lieu\r\n\r\n19:02:43:16  19:02:47:06\r\n     le grand d\u00e9bat \u00e9lectoral \r\n    avec A.Rebetez et L.Dufour.\r\n\r\n19:02:47:08  19:02:49:11\r\n   Seront pr\u00e9sents 13 candidats\r\n\r\n19:02:49:12  19:02:52:12\r\n    des partis d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9s\r\n         au Grand Conseil.\r\n\r\n19:02:52:22  19:02:55:05\r\n         Bonsoir Laurent,\r\n       vous \u00eates en direct.\r\n\r\n19:02:55:07  19:03:00:08\r\n  Vous allez aborder les dossiers\r\nchauds de la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:03:00:11  19:03:03:16\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:03:03:20  19:03:12:00\r\n       De cette croissance,\r\n   778'003 Vaudois \u00e0 fin 2016.\r\n\r\n19:03:12:05  19:03:21:23\r\nLes travaux sont en cours au niveau\r\n       des infrastructures,\r\n\r\n19:03:22:04  19:03:27:14\r\n     notamment les transports.\r\n\r\n19:03:27:18  19:03:31:00\r\nLa croissance pose aussi des d\u00e9fis\r\n\r\n19:03:31:05  19:03:35:08\r\n  en mati\u00e8re de sant\u00e9, d'emploi,\r\n          de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:03:35:12  19:03:37:11\r\n       Autre th\u00e8me, l'asile.\r\n\r\n19:03:39:08  19:03:46:09\r\n     Le canton se fait tancer\r\n pour ne pas suffisamment renvoy\u00e9.\r\n\r\n19:03:46:13  19:03:48:20\r\n        On parlera finance.\r\n\r\n19:03:49:00  19:03:53:01\r\n     Les finances sont bonnes,\r\n elles sont boucl\u00e9es dans le noir.\r\n\r\n19:03:53:05  19:03:56:22\r\n  On parlera \u00e9galement du social.\r\n\r\n19:03:57:02  19:04:03:00\r\n   On parlera aussi de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:04:03:04  19:04:07:21\r\n        La LEO est en voie\r\n        de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:04:08:02  19:04:12:02\r\n   Mais elle est tr\u00e8s critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:04:13:06  19:04:17:16\r\n \u2015Vous l'avez dit, Anne-Catherine\r\n    Lyon ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n19:04:17:21  19:04:20:06\r\n         Tout est ouvert.\r\n\r\n19:04:20:11  19:04:23:12\r\n       \u2015L'enjeu est crucial.\r\n\r\n19:04:23:16  19:04:28:06\r\n   Paradoxalement, \u00e0 la campagne\r\n      relativement discr\u00e8te.\r\n\r\n19:04:28:10  19:04:32:21\r\n     Les six sortants \u00e9vitent \r\n    de s'affronter directement.\r\n\r\n19:04:33:01  19:04:37:18\r\n    Le compromis a toujours \u00e9t\u00e9\r\n     leur marque de fabrique.\r\n\r\n19:04:37:23  19:04:43:13\r\n   Il faut compter sur le duel\r\nentre Cesla Amarelle la socialiste\r\n\r\n19:04:43:18  19:04:49:16\r\n et l'UDC Jacques Nicolet qui vise\r\n  le si\u00e8ge d'Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n19:04:49:21  19:04:50:15\r\n          -Merci Laurent.\r\n\r\n19:04:50:17  19:04:52:14\r\n Rendez-vous \u00e0 20h35 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:04:52:16  19:04:54:14\r\n      La gauche veut garder\r\n  la majorit\u00e9 au conseil d'Etat.\r\n\r\n19:04:54:16  19:04:56:15\r\n         Au-del\u00e0 du si\u00e8ge\r\n     de la sortante A-C.Lyon,\r\n\r\n19:04:56:17  19:04:59:07\r\n  celui de la candidate des Verts\r\n       B.M\u00e9traux est menac\u00e9.\r\n\r\n19:04:59:09  19:05:02:11\r\nVoici le premier sujet de notre s\u00e9rie\r\n    sur les \u00e9lections vaudoises.\r\n\r\n19:05:02:13  19:05:06:09\r\n    Il est consacr\u00e9 aux Verts,\r\n     4\u00e8me force du Parlement.\r\n\r\n19:05:07:15  19:05:10:14\r\n    -Dans un canton de Vaud\r\n en pleine campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:05:10:16  19:05:13:09\r\n        ces jeunes Verts\r\n     d\u00e9fendent leur projet.\r\n\r\n19:05:14:00  19:05:16:23\r\n  -Les Verts ont gagn\u00e9 six si\u00e8ges\r\n            en Valais,\r\n\r\n19:05:17:01  19:05:19:19\r\n    ils ont gagn\u00e9 en Autriche,\r\n          aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:05:19:21  19:05:21:19\r\n   Et ils vont gagner sur Vaud.\r\n\r\n19:05:22:10  19:05:25:19\r\n-Leur championne: B\u00e9atrice M\u00e9traux,\r\n   conseill\u00e8re d'Etat sortante,\r\n\r\n19:05:25:21  19:05:29:02\r\n      en charge du logement\r\n       et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:05:29:04  19:05:33:06\r\n Pas les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection\r\n    des Verts: un handicap ?\r\n\r\n19:05:34:11  19:05:36:21\r\n   -Non, \u00e7a montre que les Verts\r\n\r\n19:05:36:23  19:05:40:11\r\n ont une ouverture sur l'ensemble\r\n    des politiques publiques.\r\n\r\n19:05:41:01  19:05:44:22\r\n-Mais la candidate est s\u00e9v\u00e8rement\r\n  attaqu\u00e9e par ses adversaires.\r\n\r\n19:05:45:00  19:05:46:20\r\n      Notamment par l'UDC.\r\n\r\n19:05:48:05  19:05:52:10\r\n-Le maillon faible des six sortants,\r\n      c'est B\u00e9atrice M\u00e9traux.\r\n\r\n19:05:52:11  19:05:58:20\r\n  Les dossiers sont mal pilot\u00e9s, \r\n  ou simplement pas pris en main.\r\n\r\n19:05:58:22  19:06:03:11\r\n   On ne fait rien et on esp\u00e8re\r\n        que tout ira bien.\r\n\r\n19:06:05:08  19:06:09:19\r\n    -Face \u00e0 ces coups de bec,\r\n    B.M\u00e9traux reste sereine.\r\n\r\n19:06:10:19  19:06:17:21\r\n   -Les chiffres de la s\u00e9curit\u00e9:\r\n   30 % de criminalit\u00e9 en moins.\r\n\r\n19:06:17:23  19:06:23:12\r\n      250 places de d\u00e9tention\r\n          faites en plus.\r\n\r\n19:06:23:14  19:06:28:03\r\n       Et quant au logement:\r\n       une loi qui a r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:06:28:20  19:06:31:20\r\n           -Cette loi\r\n contre la p\u00e9nurie du logement,\r\n\r\n19:06:31:22  19:06:33:15\r\nc'est une victoire toute r\u00e9cente.\r\n\r\n19:06:33:17  19:06:36:17\r\n    Dans le canton, le parti\r\n   a connu de r\u00e9cents \u00e9checs.\r\n\r\n19:06:36:19  19:06:40:20\r\n  Il y a deux ans, Luc Recordon\r\n  perdait son si\u00e8ge aux Etats.\r\n\r\n19:06:40:22  19:06:44:15\r\n  Et les d\u00e9put\u00e9s verts ont laiss\u00e9\r\ndes plumes aux derni\u00e8res cantonales.\r\n\r\n19:06:45:09  19:06:48:08\r\n            -Les Verts\r\n   ont toujours \u00e9t\u00e9 fluctuants.\r\n\r\n19:06:48:10  19:06:56:09\r\nOn est remont\u00e9 tr\u00e8s fort depuis 2000,\r\n           jusqu'en 2007,\r\n\r\n19:06:56:11  19:06:59:18\r\npuis l\u00e9g\u00e8rement redescendu depuis.\r\n\r\n19:06:59:20  19:07:05:15\r\n    Mais suite \u00e0 notre travail\r\n      pour l'\u00e9conomie verte\r\n\r\n19:07:05:17  19:07:10:05\r\n    et la sortie du nucl\u00e9aire,\r\n     nos r\u00e9sultats retrouvent\r\n\r\n19:07:10:07  19:07:12:12\r\n       une tendance positive\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:07:12:18  19:07:16:16\r\n -D.Br\u00e9laz esp\u00e8re voir son parti\r\n d\u00e9crocher trois si\u00e8ges de plus.\r\n\r\n19:07:16:18  19:07:20:16\r\n   R\u00e9ponse avec les \u00e9lections\r\n          le 30 avril.\r\n\r\n19:07:21:21  19:07:26:12\r\n -Demain, on s'int\u00e9ressera au poids\r\nde la droite dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:07:26:14  19:07:30:02\r\n     Tout de suite l'essentiel\r\n      de l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n19:07:30:04  19:07:33:04\r\n  On commence par le bon exercice\r\n     des finances valaisannes.\r\n\r\n19:07:35:09  19:07:39:09\r\n  -L'Etat du Valais boucle 2016\r\n    dans les chiffres noirs.\r\n\r\n19:07:43:19  19:07:47:10\r\n     Le Valais a une marge\r\n d'autofinancement de 219 mios,\r\n\r\n19:07:47:11  19:07:51:10\r\n    qui comblent le d\u00e9couvert\r\n    des ann\u00e9es 2013 et 2014.\r\n\r\n19:07:51:11  19:07:55:19\r\n  La dette par habitant diminue\r\n       par rapport \u00e0 2015.\r\n\r\n19:07:57:04  19:08:01:22\r\n   -A Neuch\u00e2tel, les suspects\r\n du braquage de cette bijouterie\r\n\r\n19:08:02:00  19:08:05:23\r\n       ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\r\n   et interrog\u00e9s en Lituanie.\r\n\r\n19:08:06:01  19:08:11:21\r\n  Les trois auteurs principaux\r\n   seront jug\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:08:13:23  19:08:17:22\r\n -Le Minist\u00e8re public du Valais\r\n        renvoie D.Giroud\r\n\r\n19:08:18:00  19:08:21:11\r\n       devant le tribunal\r\n      du district de Sion.\r\n\r\n19:08:21:12  19:08:25:03\r\nA charge: fraudes et d\u00e9lits fiscaux.\r\n\r\n19:08:25:05  19:08:31:02\r\n   D.Giroud a demand\u00e9 d'y \u00eatre\r\n\u00e9galement jug\u00e9 sur le volet p\u00e9nal.\r\n\r\n19:08:31:04  19:08:39:11\r\n{\\an5}          Il b\u00e9n\u00e9ficie\r\n de la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n19:08:44:16  19:08:47:23\r\n          -Sur le chemin,\r\n     des traces de dinosaures,\r\n\r\n19:08:48:01  19:08:51:09\r\n     les restes d'un village \r\n     de verriers du Moyen Age\r\n\r\n19:08:51:11  19:08:55:04\r\n      et des tonnes de roche\r\n    bien plus meuble que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:08:55:06  19:08:57:23\r\nLe dernier tron\u00e7on de la Transjurane\r\n\r\n19:08:58:01  19:09:01:12\r\n      a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin\r\n     entre Loveresse et Court.\r\n\r\n19:09:01:14  19:09:04:01\r\n    Le Jura et le Jura bernois\r\n      sont d\u00e9sormais reli\u00e9s\r\n\r\n19:09:04:03  19:09:09:06\r\n        au Plateau suisse\r\net au r\u00e9seau autoroutier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:09:10:19  19:09:14:16\r\n   -Toute un r\u00e9gion se retrouve\r\n       beaucoup plus proche\r\n\r\n19:09:14:18  19:09:18:08\r\n  du reste de la Suisse romande,\r\n        de l'Europe m\u00eame.\r\n\r\n19:09:18:10  19:09:21:08\r\n30 ans de travaux parfois compliqu\u00e9s,\r\n\r\n19:09:21:10  19:09:24:13\r\n          mais \u00e7a y est,\r\n    la Transjurane est boucl\u00e9e.\r\n\r\n19:09:24:15  19:09:29:08\r\n     Inauguration aujourd'hui,\r\n      une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n19:09:29:10  19:09:32:09\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:09:34:06  19:09:36:17\r\n-Voici la premi\u00e8re automobiliste\r\n\r\n19:09:36:19  19:09:40:18\r\n  \u00e0 franchir le dernier tron\u00e7on\r\n       de l'autoroute A16.\r\n\r\n19:09:40:20  19:09:44:20\r\nLa commune frontali\u00e8re de Boncourt\r\n\r\n19:09:44:22  19:09:49:00\r\n  est d\u00e9sormais reli\u00e9e \u00e0 Bienne\r\n    sans quitter l'autoroute.\r\n\r\n19:09:49:02  19:09:54:05\r\nLes travaux ont dur\u00e9 plus de 30 ans\r\n   et ont co\u00fbt\u00e9 6,5 mias de frs.\r\n\r\n19:09:56:01  19:10:02:00\r\n  -L'autoroute n'est pas seulement\r\nfonctionnelle, elle a aussi du style.\r\n\r\n19:10:02:02  19:10:05:17\r\n      La population l'accepte\r\n\r\n19:10:05:19  19:10:11:07\r\n    car elle est bien int\u00e9gr\u00e9e\r\ndans la nature et l'environnement.\r\n\r\n19:10:11:09  19:10:16:07\r\n       Ca pourra nous aider\r\n      pour d'autres projets.\r\n\r\n19:10:17:01  19:10:19:10\r\n    -Tout n'a pas \u00e9t\u00e9 simple.\r\n\r\n19:10:19:11  19:10:24:04\r\n    Difficult\u00e9s g\u00e9ologiques,\r\nretards, manque de financements.\r\n\r\n19:10:24:06  19:10:27:05\r\n Ce 3 avril est donc historique.\r\n\r\n19:10:27:07  19:10:29:18\r\n          Pour certains,\r\nc'est un casse-t\u00eate qui prend fin.\r\n\r\n19:10:30:05  19:10:32:08\r\n        -Enfin, c'est fini.\r\n\r\n19:10:32:10  19:10:37:04\r\n        Je n'ai plus besoin\r\n   de r\u00eaver \u00e0 cette Transjurane.\r\n\r\n19:10:37:06  19:10:40:15\r\n    Le dossier \u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:10:43:15  19:10:47:13\r\n   -Une satisfaction partag\u00e9e\r\n     par les plus anciens.\r\n\r\n19:10:49:08  19:10:53:12\r\n           -Il fallait\r\n de l'optimisme et de la volont\u00e9.\r\n\r\n19:10:53:14  19:10:57:00\r\n          47 ans de lutte\r\n      pour arriver \u00e0 ce jour.\r\n\r\n19:10:57:02  19:10:59:00\r\n         Je suis heureux.\r\n\r\n19:10:59:15  19:11:03:04\r\n       -La r\u00e9gion esp\u00e8re\r\n    d\u00e9velopper son \u00e9conomie.\r\n\r\n19:11:03:06  19:11:07:23\r\n Il reste \u00e0 D.Leuthard d'autres\r\n  dossiers en Suisse romande.\r\n\r\n19:11:09:08  19:11:11:21\r\n  -Cela a pris un certain temps.\r\n\r\n19:11:11:23  19:11:16:18\r\n        Mais vous avez \u00e9t\u00e9\r\n  plus rapides que les Valaisans.\r\n\r\n19:11:18:12  19:11:22:02\r\n -L'A16 a \u00e9t\u00e9 ouverte au trafic\r\n        cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:11:22:04  19:11:25:15\r\nElle sera utilis\u00e9e quotidiennement\r\n  par des milliers de v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:11:26:13  19:11:28:15\r\n       -M. Koenig, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:11:28:17  19:11:32:18\r\n-30 ans de travaux qui s'ach\u00e8vent,\r\n   on a envie de dire \"enfin\".\r\n\r\n19:11:32:20  19:11:35:14\r\n  -Oui, on a beaucoup travaill\u00e9.\r\n\r\n19:11:35:16  19:11:38:11\r\n  Ca fait des ann\u00e9es que \u00e7a dure.\r\n\r\n19:11:38:12  19:11:41:22\r\n   Un peu de stress sur la fin,\r\n      mais on y est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:11:42:00  19:11:43:17\r\n      -Un chantier compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:11:43:19  19:11:47:10\r\n -Oui, les conditions g\u00e9ologiques\r\n         sont difficiles.\r\n\r\n19:11:47:11  19:11:50:03\r\n   La molasse est d\u00e9consolid\u00e9e.\r\n\r\n19:11:50:05  19:11:54:11\r\n Il y a donc beaucoup de technique\r\n       derri\u00e8re les travaux.\r\n\r\n19:11:54:12  19:11:59:04\r\n -Le sol particulier de la r\u00e9gion\r\n    complique la construction.\r\n\r\n19:11:59:06  19:12:02:15\r\n   -Quand on creuse, \u00e7a glisse.\r\n\r\n19:12:02:17  19:12:07:14\r\n    On doit mettre les moyens\r\n  pour \u00e9viter les effondrements.\r\n\r\n19:12:07:16  19:12:10:22\r\n  -C'est une \u00e9tape indispensable\r\n         pour la r\u00e9gion ?\r\n\r\n19:12:11:00  19:12:14:06\r\n     -Oui, la r\u00e9gion attend \u00e7a\r\n      depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:12:14:08  19:12:16:22\r\n    Les gens seront satisfaits.\r\n\r\n19:12:17:00  19:12:19:10\r\n    -La cr\u00e9ation de l'autoroute\r\n\r\n19:12:19:11  19:12:25:06\r\n       a permis de d\u00e9couvrir\r\ncertains vestiges pal\u00e9ontologiques.\r\n\r\n19:12:25:08  19:12:30:19\r\n-Oui, on peut red\u00e9couvrir l'histoire,\r\nce qu'il s'est pass\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:12:30:21  19:12:35:17\r\nOn a travers\u00e9 une ancienne verri\u00e8re,\r\n\r\n19:12:35:19  19:12:40:12\r\n          une industrie\r\n    qui a disparu aujourd'hui.\r\n\r\n19:12:40:14  19:12:44:02\r\n    -C'est la fin d'un chapitre\r\n            pour vous ?\r\n\r\n19:12:44:04  19:12:47:00\r\n       -Un immense chapitre,\r\n\r\n19:12:47:02  19:12:50:16\r\n     \u00e7a fait beaucoup d'ann\u00e9es\r\n  que je travaille sur ce projet.\r\n\r\n19:12:50:18  19:12:56:11\r\n      -Merci, on va recevoir\r\n      notre deuxi\u00e8me invit\u00e9.\r\n\r\n19:12:56:13  19:12:58:09\r\n    Monsieur le Maire, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:12:58:11  19:13:00:18\r\n       -C'est votre commune \r\n       qu'on voit \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:13:00:20  19:13:02:13\r\nC'est un soulagement aujourd'hui ?\r\n\r\n19:13:02:15  19:13:03:23\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:13:04:01  19:13:07:22\r\n Notre nouvelle commune, Valbirse,\r\n     regroupe trois villages.\r\n\r\n19:13:08:00  19:13:11:00\r\nCette autoroute est un soulagement.\r\n\r\n19:13:11:02  19:13:14:15\r\nCa va am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie,\r\n\r\n19:13:14:17  19:13:20:14\r\n         et en plus \u00e7a va\r\n   nous amener un d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:13:20:16  19:13:24:09\r\n  -Avez-vous d\u00e9j\u00e0 eu des contacts\r\n      avec des particuliers,\r\n\r\n19:13:24:11  19:13:26:22\r\n           des entreprises\r\nqui vont s'installer dans la r\u00e9gion ?\r\n\r\n19:13:26:23  19:13:31:23\r\n -Oui, nous nous sommes pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:13:32:01  19:13:36:23\r\n               Gr\u00e2ce\r\n \u00e0 la construction de l'autoroute,\r\n\r\n19:13:37:01  19:13:41:03\r\non b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 d'investissements.\r\n\r\n19:13:41:05  19:13:47:12\r\n    -C'est un luxe, 6,5 mias,\r\n que vous pouvez vous permettre ?\r\n\r\n19:13:47:14  19:13:51:23\r\n     -C'est un luxe qu'on peut\r\n      se permettre en Suisse.\r\n\r\n19:13:52:01  19:13:57:13\r\n      Nous avons des objectifs\r\nau niveau de la qualit\u00e9 de la route.\r\n\r\n19:13:57:15  19:14:03:21\r\nLes gens ici sont rest\u00e9s sensibles\r\n \u00e0 l'impact sur l'environnement.\r\n\r\n19:14:03:23  19:14:11:16\r\nBeaucoup de zones ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9es\r\nau niveau de la faune et de la flore.\r\n\r\n19:14:11:18  19:14:16:03\r\n      -Vous attendez de grandes\r\nentreprises, mais c'est probl\u00e9matique\r\n\r\n19:14:16:05  19:14:19:16\r\n    pour les petits commerces\r\n  car il y aura moins de trafic.\r\n\r\n19:14:19:18  19:14:22:15\r\n   -Oui, il faudra y faire face.\r\n\r\n19:14:22:17  19:14:26:14\r\n    Nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela,\r\n\r\n19:14:26:16  19:14:34:08\r\n        on va se mobiliser\r\n     pour garder la client\u00e8le.\r\n\r\n19:14:34:10  19:14:39:01\r\n         -Merci beaucoup,\r\n on vous laisse retrouver la f\u00eate.\r\n\r\n19:14:39:03  19:14:43:12\r\n  Excellente soir\u00e9e, et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:14:44:07  19:14:48:21\r\n  -Le meilleur apprenti cuisinier\r\n      de Suisse est valaisan,\r\n\r\n19:14:48:23  19:14:51:04\r\n      il s'appelle L\u00e9o Turin.\r\n\r\n19:14:51:05  19:14:55:15\r\n     Nous l'avions rencontr\u00e9 \r\n     il y a de cela 10 jours.\r\n\r\n19:14:55:17  19:14:58:19\r\n    Il a remport\u00e9 le concours.\r\n\r\n19:14:58:21  19:15:03:05\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n  qu'un Romand tentait sa chance.\r\n\r\n19:15:04:01  19:15:05:23\r\n          *-L\u00e9o Turin !\r\n\r\n19:15:06:01  19:15:08:11\r\n      *F\u00e9licitations, L\u00e9o !\r\n\r\n19:15:08:13  19:15:13:04\r\n-Deux jours apr\u00e8s son sacre \u00e0 Baden,\r\n      L\u00e9o Turin est de retour\r\n\r\n19:15:13:06  19:15:17:04\r\n           sur les bancs\r\nde l'Ecole Professionnelle de Sion.\r\n\r\n19:15:17:06  19:15:19:20\r\n     Il a de quoi \u00eatre fier.\r\n\r\n19:15:21:04  19:15:24:14\r\n     -J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 fier d'\u00eatre\r\n     dans les trois premiers.\r\n\r\n19:15:24:16  19:15:27:06\r\n      Quand j'ai vu les plats\r\n        de mes concurrents,\r\n\r\n19:15:27:08  19:15:29:23\r\n          je me suis dit\r\n     que j'avais mes chances.\r\n\r\n19:15:30:01  19:15:32:20\r\n    -On est tr\u00e8s fiers de lui.\r\n\r\n19:15:32:22  19:15:36:17\r\n            On savait\r\n   qu'il s'\u00e9tait bien appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:15:37:11  19:15:39:20\r\n-Les neuf concurrents avaient 3 h\r\n\r\n19:15:39:22  19:15:43:07\r\n pour concocter un hors-d'oeuvre\r\n      et un plat principal.\r\n\r\n19:15:43:09  19:15:49:13\r\nL\u00e9o s'est entra\u00een\u00e9 des mois sous \r\nla houlette de Didier de Courten.\r\n\r\n19:15:49:15  19:15:53:11\r\n         -Ca sert \u00e0 rien,\r\nune casserole pleine qui cuit pas.\r\n\r\n19:15:53:12  19:15:55:18\r\n   L\u00e9o, t'as pr\u00e9vu une balance ?\r\n\r\n19:15:55:20  19:15:57:13\r\n     -Un coaching exigeant.\r\n\r\n19:15:57:15  19:16:01:17\r\n      Le cuisinier \u00e9toil\u00e9,\r\n  l'apprenti, ses professeurs:\r\n\r\n19:16:01:19  19:16:04:06\r\n   tous visaient la victoire.\r\n\r\n19:16:05:06  19:16:10:04\r\n      -Avec cette victoire,\r\n on esp\u00e8re que beaucoup de jeunes\r\n\r\n19:16:10:06  19:16:11:23\r\n    s'int\u00e9resseront au m\u00e9tier.\r\n\r\n19:16:12:01  19:16:14:08\r\n         On a une amicale\r\n  des chefs de cuisine et Didier\r\n\r\n19:16:14:10  19:16:16:21\r\n     pour pr\u00e9parer ces jeunes\r\n          aux concours.\r\n\r\n19:16:16:23  19:16:20:03\r\n On mettra toujours tout en oeuvre\r\n           pour gagner.\r\n\r\n19:16:20:17  19:16:23:13\r\n       -Pour son professeur,\r\nL\u00e9o Turin est une b\u00eate de concours.\r\n\r\n19:16:23:15  19:16:26:03\r\n         Le jeune homme\r\n   garde les pieds sur terre.\r\n\r\n19:16:26:09  19:16:29:08\r\n       -Je sors de cinq mois\r\n      de pr\u00e9paration intense.\r\n\r\n19:16:29:10  19:16:32:08\r\n  Je vais faire une petite pause.\r\n\r\n19:16:32:10  19:16:36:19\r\n       Je vais me concentrer\r\n      sur mes examens finaux.\r\n\r\n19:16:36:21  19:16:39:12\r\n Et je verrai apr\u00e8s pour la suite.\r\n\r\n19:16:40:04  19:16:45:12\r\n-Des examens qui ne devraient \u00eatre\r\n    qu'une formalit\u00e9 pour lui.\r\n\r\n19:16:50:09  19:16:54:05\r\n  -Quelques images vertigineuses\r\n          pour terminer.\r\n\r\n19:16:54:07  19:16:57:14\r\n       L'Xtreme de Verbier \r\n      a pu d\u00e9buter ce matin,\r\n\r\n19:16:57:16  19:17:00:21\r\n        annul\u00e9 ce week-end\r\n       \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:17:00:22  19:17:04:03\r\n   La snowboardeuse lausannoise\r\n            A-F.Marxer\r\n\r\n19:17:04:05  19:17:07:20\r\n        remporte l'\u00e9preuve\r\n pour la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:17:07:22  19:17:10:04\r\n      Le Valaisan Yann Rausis\r\n\r\n19:17:10:06  19:17:15:01\r\n s'est class\u00e9 4\u00e8me sur les rochers\r\n    escarp\u00e9s du Bec des Rosses.\r\n\r\n19:17:19:11  19:17:24:01\r\n Je vous dis au revoir et \u00e0 demain\r\n    pour une nouvelle \u00e9dition.\r\n\r\n19:17:24:03  19:17:29:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n         R.Katiyunguruza,\r\n  J.Robert-Charrue, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030535\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:10) [91%] : \r\nTurin la ce jeune Valaisan s'entra\u00eenait depuis des mois pour ce concours national aux c\u00f4t\u00e9s du grand chef Didier de Courten, aujourd'hui il est de retour en classe, vous l'entendrez en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:49) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, lendemain d'\u00e9lections \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec une question cruciale : un second tour aura-t-il lieu, on l'a appris cet apr\u00e8s- midi, les Verts se retire de la course, ils ne pr\u00e9senteront pas Fabien Fivaz \u00e0 l'\u00e9cart de voix avec le 5\u00e8me, candidat leur semble trop important \u00e0 combler, on attend bien s\u00fbr d\u00e9sormais la d\u00e9cision du PLR qui se prononcera dans la soir\u00e9e, on va revenir maintenant sur les r\u00e9sultats au l\u00e9gislatif 58 voix pour la droite 57 pour la gauche, le parlement se retrouve plus \u00e9quilibr\u00e9e : carton plein pour les Verts et le PLR d\u00e9gringolade pour l'UDC, on fait le tour des Stamm avec Matthieu Oppliger et la Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:57 > 0:01:06) [85%] : \r\nOn fait avec Laurent, tu m'entends Laurent oui, alors on fait un essai, oui, mais comment l'affaire oui, je crois, oui Pierre, tu dis \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:11 > 0:01:13) [74%] : \r\nEn fait, laiss\u00e9 complet avec Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:14 > 0:01:15) [92%] : \r\nOui je t'entends tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:35 > 0:01:39) [84%] : \r\nOn fait le compte des escrocs, non, on fait avec le avec Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:41 > 0:01:44) [94%] : \r\nEn fait, on fait le test avec moi j'avais compris comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:56 > 0:01:58) [77%] : \r\nOn va devoir quand est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:59 > 0:02:22) [93%] : \r\nLa d\u00e9faite est sans appel pour l'UDC l'UDC neuch\u00e2teloise le 19 30 il reviendra plus en d\u00e9tail dans son \u00e9dition apr\u00e8s les neuch\u00e2telois autour des Vaudois, c'est ce soir qu'aura lieu le grand d\u00e9bat \u00e9lectoral avec Alain Rebetez et Laurent Dufour seront pr\u00e9sents 13 candidats, ceux des partis d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9s conseil bonsoir Laurent, vous \u00eates en Direct avec nous et vous allez aborder avec les candidats, tous les dossiers chauds de la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:03:23) [90%] : \r\nEh oui, le 1er gros d\u00e9fi, c'est la croissance de la population 778000 Vaudois, c'est les recensements fin 2016, avec une augmentation de 50000 personnes en une l\u00e9gislature Swat en 5 ans, alors cela pose des d\u00e9fis en mati\u00e8re d'infrastructures, celles-ci ont bien progress\u00e9, notamment en mati\u00e8re de transport mais on a l'impression que ces infrastructures sont satur\u00e9s, aussit\u00f4t qu'elles sont inaugur\u00e9 cette croissance pose \u00e9galement des d\u00e9fis en mati\u00e8re de sant\u00e9 d'emploi ou encore d'environnement, autre th\u00e8me l'asile, le canton de Vaud est r\u00e9guli\u00e8rement tanc\u00e9e par la Berne f\u00e9d\u00e9rale parce qu'ils ne renvoie pas assez d\u00e9bat sur cette s'exception vaudoise nous parlerons \u00e9galement de finances les finances vaudoises qui sont saines pour la 12\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les comptes ont boucl\u00e9 dans le noir, mais il y a un poste qui augmente singuli\u00e8rement, c'est celui du social et puis le gros d\u00e9bat de ces \u00e9lections vaudoises, h\u00e9 bien c'est l'\u00e9cole, la titulaire Anne-Catherine Lyon s'en va et puis il y a 7 L\u00e9o, la loi sur l'enseignement obligatoire qui est en train d'\u00eatre mises en oeuvre et qui posent pas simplement de probl\u00e8mes au monde politique et aux enseignants, nous verrons comment la r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:23 > 0:03:33) [91%] : \r\nAlors autre cons\u00e9quence du d\u00e9part de la socialiste Anne-Catherine Lyon c'est la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat qui se retrouve tout d'un coup, ouverte, on imagine que la campagne ait pas charm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:04:03) [92%] : \r\nBah, l'enjeu est crucial, mais la campagne jusqu'ici est plut\u00f4t discr\u00e8te, il faut dire que les 6 sortants, \u00e9vite de s'affronter directement coll\u00e9gialit\u00e9 compromis est leur marque de fabrique, pendant la l\u00e9gislature et cela semble se poursuivre aujourd'hui, pendant la campagne \u00e9lectorale, alors du coup, il faut compter pour animer cette campagne sur la socialiste Cesla Amarelle et l'UDC Jacques Nicolet qui se disputent le si\u00e8ge d'Anne-Catherine Lyon mais \u00e9galement sur les partis du centre et sur l'extr\u00eame gauche qui ont davantage de libert\u00e9 de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:03 > 0:04:26) [91%] : \r\nMerci Laurent leur rendez- vous 20 heures 35 sur RTS deux pour ce d\u00e9bat, vous l'avez entendu la gauche veut garder la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat au-del\u00e0 du si\u00e8ge de la sortante Anne-Catherine Lyon celui la candidate des Verts, B\u00e9atrice M\u00e9traux est menac\u00e9e, on va en parler, voici le 1er sujet de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections vaudoises il est consacr\u00e9 au la 4\u00e8me force du Parlement et il est sign\u00e9 Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:32) [75%] : \r\nOn seconder d\u00e9faut oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:04:36) [94%] : \r\nOui, tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:36 > 0:04:39) [97%] : \r\nOui, il y a 10 jours, c'\u00e9tait le 22 mars c'est juste ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:44 > 0:04:47) [91%] : \r\nOui, bah le sujet, il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 le 22 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:48 > 0:04:59) [87%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, ah non, il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 le 22 mars mais il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e le 6 et elle, elle avait laiss\u00e9 la date du 6 bah \u00e9coute je je dirais une dizaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:03 > 0:05:05) [94%] : \r\nEnfin, tu penses que c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:05 > 0:05:07) [77%] : \r\nIl veut faire des crocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:07 > 0:05:26) [92%] : \r\nNon en fait oui, parce que les images datent du 6 mais nous, on l'avait diffus\u00e9 le 22 mars donc, les gens l'ont rencontr\u00e9e th\u00e9oriquement il y a 10 jours, mais effectivement, les images sont pas juste je ne crois pas que les gens aillent regarder la date OK, alors, vous voulez qu'on fasse quoi le Delcros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:42) [92%] : \r\nQuand tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:43 > 0:05:58) [89%] : \r\nIls ont trouv\u00e9 sur leur chemin, rien moins que des traces de dinosaures, les restes d'un village de Veyrier du \u00e2ge et des tonnes de roches bien plus meubles que pr\u00e9vu, les ouvriers du chantier de la saison ont rendu leurs outils, le dernier tron\u00e7on de la Transjurane a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:10) [85%] : \r\nAh, je n'ai pas le changement de cam\u00e9ras, mais c'est pas grave, entre Loveresse et Court c'est faux, on voit \u00e0 toi, alors je reste sur l'A4 : OK, le Jura et le Jura Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:10 > 0:06:16) [84%] : \r\nMoi, sont d\u00e9sormais reli\u00e9s directement au Plateau suisse et au r\u00e9seau autoroutier europ\u00e9en on retrouve sur place du lymphome Rota.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:19 > 0:06:21) [90%] : \r\nEt apr\u00e8s, \u00e7a revient sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:32 > 0:06:56) [84%] : \r\nMais tu me tu meurs dira apr\u00e8s ou non, non, c'est bon, j'en ai mis un temps oui, oui, de toute fa\u00e7on \u00e7a \u00e7a marche donc sur le lancement du d\u00e9croche vaste, il n'est pas dedans, oui Pierre, alors je suis entendu je dis non mais t'as d\u00e9pass\u00e9 les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:08 > 0:09:19) [92%] : \r\nLes cartes sont rebattues et le rapport gauche- droite r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois notre reportage au coeur des Stamm si certains sablent le champagne pour d'autres c'est soupe \u00e0 la grimace, les r\u00e9actions dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:21 > 0:09:35) [95%] : \r\nJourn\u00e9e historique les Jurassiens ont enfin leur autoroute les premiers chanceux ont pu traverser le Jura et le Jura bernois sur l'A16 de Boncourt jusqu'\u00e0 Vienne, le dernier tron\u00e7on a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin en grande pompe comme il se doit, apr\u00e8s 30 ans de travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:35 > 0:09:40) [93%] : \r\nOn voit pas seulement une autoroute fonctionne \u00e0 l'mais aussi un peu avec du Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:46 > 0:10:00) [91%] : \r\nJamais encore un roman n'avait gagn\u00e9 le concours de Meilleur apprenti cuisinier de Suisse L\u00e9o Turin la paix, ce jeune Valaisan s'entra\u00eenait depuis des mois pour ce concours national aux c\u00f4t\u00e9s du grand chef Didier de Courten, aujourd'hui il est de retour en classe, vous l'entendrez en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:04 > 0:10:39) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, lendemain d'\u00e9lections \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec une question cruciale : un second tour aura-t-il lieu, on l'a appris cet apr\u00e8s- midi, les Verts se retire de la course, ils ne pr\u00e9senteront pas Fabien Fivaz \u00e0 l'\u00e9cart de voix avec le 5\u00e8me, candidat leur semble trop important \u00e0 combler, on attend bien s\u00fbr la d\u00e9sormais la d\u00e9cision du PLR qui se prononcera dans la soir\u00e9e, on va revenir maintenant sur les r\u00e9sultats aux l\u00e9gislatives 58 voix pour la droite 57 pour la gauche, le parlement se retrouve plus \u00e9quilibr\u00e9e : carton plein pour les Verts et le PLR d\u00e9gringolade pour l'UDC, on fait le tour des Stamm avec Matthieu Oppliger Elia jaloux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:39 > 0:10:40) [98%] : \r\nJe crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:40 > 0:10:48) [91%] : \r\nUne v\u00e9ritable gifle l'UDC neuch\u00e2teloise perd plus de la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s au l\u00e9gislatif, \u00e0 l'heure des derniers r\u00e9sultats, c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:48 > 0:11:03) [89%] : \r\nC'est clair que passer de 20 pour l'instant \u00e0 9, on peut appeler \u00e7a une cruelle d\u00e9faite, vraiment je ne crois pas, je j'arrive pas, donc il va falloir vraiment dormir l\u00e0- dessus bien r\u00e9fl\u00e9chir et puis tirer les enseignements, mais j'esp\u00e8re que l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:03 > 0:12:23) [90%] : \r\nAlors toute autre ambiance au PLR 8 d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9mentaires \u00e0 la sortie des urnes, un bourg r\u00e9sultats pour le 1er parti neuch\u00e2telois mais aussi le maintien d'une courte majorit\u00e9 \u00e0 droite c'est ce leader de la droite neuch\u00e2telois cette majorit\u00e9 droite qu'on n'a pas simplement d\u00e9cr\u00e9ter mais qu'on a fait vivre tout au long de la l\u00e9gislature, on arrive \u00e0 58 d\u00e9put\u00e9s de droite, 57 \u00e0 gauche les majorit\u00e9s seront serr\u00e9s l'\u00e9taient de toute fa\u00e7on, \u00e0 gauche, les grands gagnants, ce sont les verts 5 d\u00e9put\u00e9s de plus un carton leur strat\u00e9gie de remplir les listes au maximum \u00e0 payer ce soir, voil\u00e0 c'est champagne chez les Verts, je crois qu'on n'a jamais eu autant de si\u00e8ges 1 au Grand Conseil, donc on est ravi : c'est une progression nette clairement non, l'avait annonc\u00e9 au d\u00e9but de campagne, les Verts, on fera un carton plein, c'est le cas, malgr\u00e9 le succ\u00e8s des \u00e9cologistes et de solidarit\u00e9, le reste de la gauche perd quelques plumes un si\u00e8ge au moins pour les socialistes, 2 pour le P, P, la d\u00e9cision du parti ouvrier de ne pas s'apparenter au reste de la gauche l'a affaiblie, une gauche qui se disent g\u00e9n\u00e9ralement fait progresser la droite alors heureusement, heureusement, l'UDC a beaucoup perdu de si\u00e8ges, donc \u00e7a n'a pas profit\u00e9 \u00e0 l'UDC mais malgr\u00e9 tout je pense qu'on doit maintenant dans les 4 ans \u00e0 venir, pensez \u00e0 s'unir \u00e0 travailler ensemble pour faire progresser nos id\u00e9es de gauche, des rapports de force pour un nouveau parlement peut-\u00eatre moins divis\u00e9e face aux gros d\u00e9fis qui attendent le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:24 > 0:12:47) [95%] : \r\nLa d\u00e9faite est sans appel pour l'UDC neuch\u00e2teloise le 19 30 il reviendra plus en d\u00e9tail dans son \u00e9dition apr\u00e8s les neuch\u00e2telois autour des Vaudois, c'est ce soir qu'aura lieu le grand d\u00e9bat \u00e9lectoral avec Alain Rebetez et Laurent Dufour seront pr\u00e9sents 13 candidats, ceux des partis d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9s au Grand Conseil bonsoir Laurent, vous \u00eates en Direct avec nous et vous allez aborder avec les candidats ce soir tous les dossiers chauds de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:48 > 0:13:54) [93%] : \r\nOui, bonsoir, le 1er d\u00e9fi c'est \u00e9videmment la croissance 778000 Vaudois \u00e0 fin 2016 en une l\u00e9gislature, c'est-\u00e0-dire en 5 ans, cette population a augment\u00e9 de 50000 personnes alors des efforts sont en cours en mati\u00e8re d'infrastructures, notamment d'infrastructures de transport, mais celles-ci sont souvent d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9 \u00e0 peine inaugur\u00e9 cette croissance pose \u00e9galement des d\u00e9fis en mati\u00e8re de sant\u00e9 d'emploi ou encore d'\u00e9nergie, autre th\u00e8me l'asile, le canton de Vaud se fait tancer par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ne pas suffisamment renvoy\u00e9 le il y aura d\u00e9bat sur l'exception vaudoise en la mati\u00e8re et puis on parlera \u00e9galement finances les finances cantonales qui sont bonnes pour la 12\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le canton a boucl\u00e9 dans le noir, mais il y a un poste qui augmente de mani\u00e8re consid\u00e9rable, c'est celui du social enfin le gros sujet qui fait d\u00e9bat durant ces \u00e9lections, c'est l'\u00e9cole le dicast\u00e8re et laiss\u00e9 vacant par le d\u00e9part d'Anne-Catherine Lyon et puis il y a la L\u00e9o, la loi sur l'enseignement obligatoire qui est en voie de mise en oeuvre, mais qui est tr\u00e8s quitte tr\u00e8s critiqu\u00e9 par le corps enseignant et par une partie de la classe politique, nous verrons ce soir comment la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:54 > 0:14:03) [92%] : \r\nTout un programme, alors vous l'avez dit la socialiste Anne-Catherine Lyon ne se repr\u00e9sente pas, du coup, tout est ouvert pour la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, on imagine que la campagne ait pas charmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:04 > 0:14:33) [92%] : \r\nOui, l'enjeu est crucial, mais paradoxalement la campagne relativement discr\u00e8te, les 6 sortants, \u00e9vite de s'affronter directement lisant la coll\u00e9gialit\u00e9 et le compromis \u00e9tait leur marque de fabrique, pendant la l\u00e9gislature, c'est aussi le cas durant cette campagne, du coup, il faut compter sur le duel entre Cesla Amarelle, la socialiste et l'UDC Jacques Nicolet qui vise le si\u00e8ge d'Anne-Catherine Lyon mais \u00e9galement sur les partis du centre et de l'extr\u00eame gauche qui ont plus de libert\u00e9 de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:33 > 0:14:37) [93%] : \r\nMerci Laurent, rendez- vous 20 heures 35 sur RTS deux pour ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:38 > 0:14:56) [91%] : \r\nVous l'avez entendu la gauche veut garder la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat au-del\u00e0 du si\u00e8ge de la sortante Anne-Catherine Lyon : celui de la candidate des Verts, B\u00e9atrice M\u00e9traux est menac\u00e9, on va en parler, voici le 1er sujet de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections vaudoises il est consacr\u00e9 au vers la 4\u00e8me force du Parlement et les sign\u00e9 Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:57 > 0:15:03) [93%] : \r\nDans un canton de Vaud en pleine campagne \u00e9lectorale ces jeunes d\u00e9fendent leur vision de l'avenir tout en verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:03 > 0:15:10) [81%] : \r\nLes Verts ont gagn\u00e9 6 si\u00e8ges, on va aller lors des derni\u00e8res cantonales et Vert en gagnait en Autriche, les Verts en gagnaient aux Pays-Bas, et les Verts vont gagner sur Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:10 > 0:15:23) [90%] : \r\nLeur championne, c'\u00e9tait elle, B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, elle g\u00e8re depuis 5 ans, le logement et la s\u00e9curit\u00e9 vaudoise ces th\u00e8mes ne sont pas ceux de pr\u00e9dilection des Verts alors est-ce g\u00eanant pour faire campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:23 > 0:15:29) [95%] : \r\nMais je crois pas, ce n'est pas un handicap, \u00e7a montre que les Verts ont une ouverture sur l'ensemble des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:29 > 0:15:37) [96%] : \r\nMais la candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection est s\u00e9v\u00e8rement attaqu\u00e9 par ses adversaires, l'UDC la pr\u00e9sente comme le vilain petit canard du gouvernement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:37 > 0:15:54) [85%] : \r\nLe maillon faible des, des, des, 6 sortants, c'est clairement de triste m\u00e9tro soit les dossiers sont mal pilot\u00e9 comme le dossier p\u00e9nitencier comme le dossier des commentaires des jeux comme le dossier du logement ou alors des dossiers ne sont certainement pas pris en main, on ne fait rien et on et on esp\u00e8re que tout ira bien et cette mentalit\u00e9-l\u00e0, \u00e0 mon sens, n'a pas sa place au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:56 > 0:15:59) [95%] : \r\nFace \u00e0 ces coups de bec, la principale int\u00e9ress\u00e9e reste sereine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:59 > 0:16:17) [91%] : \r\nLe maillon faible en quoi oh ma charge de la s\u00e9curit\u00e9, je vous ai donn\u00e9 des chiffres 30 pourcent de criminalit\u00e9 en moi on m'a charg\u00e9 de la politique p\u00e9nitentiaire, je vous ai dit un document de politique p\u00e9nitentiaire 250 places de d\u00e9tention faites en plus, on m'a charg\u00e9 du logement, une loi qui a r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:17 > 0:16:34) [95%] : \r\nCette loi contre la p\u00e9nurie de logements, c'est une victoire toute r\u00e9cente dans le pays, devant le parti tente de remonter en puissance apr\u00e8s plusieurs \u00e9checs, il y a 2 ans, l'\u00e9cologiste Luc Recordon perdait son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et les d\u00e9put\u00e9s Verts ont aussi laiss\u00e9 des plumes lors des derni\u00e8res cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:34 > 0:17:01) [90%] : \r\nLes Verts ont toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement de d\u00e9but des allers et 2000 on a recommenc\u00e9 \u00e0 monter tr\u00e8s fort jusqu'\u00e0 ce maire qui s'est produit en 2007 et puis il y a une l\u00e9g\u00e8re redescendent mais clairement, les r\u00e9sultats de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, suite notamment \u00e0 tout ce qu'on a fait pour l'\u00e9conomie verte nucl\u00e9aire sont \u00e0 nouveau dans une tendance positive, en tout cas en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:01 > 0:17:10) [90%] : \r\nCe vieux loup des Verts esp\u00e8re voir son parti d\u00e9croch\u00e9 jusqu'\u00e0 3 si\u00e8ges de plus qu'aujourd'hui aux l\u00e9gislatives vaudoise r\u00e9ponse avec les \u00e9lections le 30 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:11 > 0:17:21) [95%] : \r\nDemain, suite de notre s\u00e9rie on s'int\u00e9ressera au point de la droite dans le canton de Vaud tout de suite l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande de ce 3 avril on commence par le bon exercice des finances va l'Essonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:26 > 0:17:46) [95%] : \r\nL'\u00c9tat du Valais boucle l'ann\u00e9e 2016 dans les chiffres noirs avec un exc\u00e9dent de pr\u00e8s de 42 millions de francs les comptes d\u00e9gage une marge d'autofinancement de 219 millions ce r\u00e9sultat permet de combler l'important d\u00e9couvert des exercices 2013, 2014 : la dette par habitant diminue de 248 francs par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:48 > 0:18:30) [92%] : \r\nFin de cavale pour les derniers complice du braquage de cette bijouterie en 2015 \u00e0 Neuch\u00e2tel, au terme d'un an et demi d'enqu\u00eate, les derniers suspects ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et interrog\u00e9es en Lituanie, les 3 auteurs principaux du braquage, seront jug\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel, les autres par la justice lituanienne, le minist\u00e8re public du canton du Valais renvoie jugement Dominique Giroud devant le tribunal du District de Sion \u00e0 charge des fraudes des d\u00e9lits fiscaux en lien avec les imp\u00f4ts cantonaux et communaux, l'encaveur a \u00e9galement demand\u00e9 de pouvoir \u00eatre jug\u00e9 par cette m\u00eame autorit\u00e9 sur le volet administratif p\u00e9nal \u00e9galement reproch\u00e9 Swat escroquerie en mati\u00e8re de prestations et contributions, le minist\u00e8re public pr\u00e9cise que Dominique Giroud b\u00e9n\u00e9ficie de la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:34 > 0:18:59) [90%] : \r\nIls ont trouv\u00e9 sur leur chemin, rien moins que des traces de dinosaures, les restes d'un village de Veyrier du Moyen-Age et des tonnes de roches bien plus meubles que pr\u00e9vu, les ouvriers du chantier de la saison, rendu leurs outils, le dernier tron\u00e7on de la Transjurane a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin entre Loveresse et Court, le Jura et le Jura bernois sont d\u00e9sormais reli\u00e9s directement au Plateau suisse et au r\u00e9seau routier, autoroutier europ\u00e9en on retrouve sur place Julien Fabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:00 > 0:19:22) [93%] : \r\nOui, Sandra bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est toute une r\u00e9gion qui se retrouve tout \u00e0 coup beaucoup plus proche du reste de la Suisse romande de l'Europe m\u00eame 30 ans de travaux titanesques, parfois m\u00eame essayer la Transjurane officiellement boucl\u00e9 inaugur\u00e9e aujourd'hui une journ\u00e9e historique pour les autorit\u00e9s, comme vous allez le voir dans ce reportage de Julien Hostettler et nous on se retrouve juste apr\u00e8s avec nos 2 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:23 > 0:19:45) [92%] : \r\nDouble privil\u00e8ge pour cet automobiliste ce matin, elle est la premi\u00e8re \u00e0 franchir le dernier tron\u00e7on de l'autoroute A16 et en plus elle re\u00e7oit en cadeau des mains d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est fait, la commune frontali\u00e8re de Boncourt est d\u00e9sormais reli\u00e9 \u00e0 Bienne sans quitter l'autoroute, les travaux ont dur\u00e9 plus de 30 ans et ont co\u00fbt\u00e9 6 milliards et demi de francs le r\u00e9sultat a trac\u00e9 esth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:45 > 0:20:06) [89%] : \r\nOn voit pas seulement une autoroute fonctionne \u00e0 l'mais aussi un peu avec du Style et \u00e7a pourrait vraiment aussi jouer pour d'autres projets et je pense l'acceptons sans la population si on int\u00e8gre bien dont la nature dans l'environnement avec des sujets un peu architecturale, je pense \u00e0 pourrait jouer aussi \u00e0 l'avenir, dans d'autres projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:06 > 0:20:19) [91%] : \r\nEt jusqu'au coup de ciseaux final tout n'a pas \u00e9t\u00e9 simple difficult\u00e9s g\u00e9ologiques, retards, manque de financement, l'A16 a mis \u00e0 mal la patience de toute une r\u00e9gion ce 3 avril donc historique et pour certains c'est un vrai casse- t\u00eate qui prend fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:19 > 0:20:32) [78%] : \r\nEnfin c'est fini, je peux dire je toi plus r\u00eaver ce trend sur un, alors je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content, c'\u00e9tait un intense c'est compliqu\u00e9 partir un autoroute c'est plus c'est jamais simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:33 > 0:20:38) [97%] : \r\nUne satisfaction partag\u00e9e par les plus anciens qui dans les ann\u00e9es 60 d\u00e9j\u00e0 se battaient pour une route rapide dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:38 > 0:20:48) [97%] : \r\nIl fallait vraiment l'optimisme de la volont\u00e9 pour arriver \u00e0 cela 47 ans de lutte pour arriver \u00e0 ce jour, figurez-vous que je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:49 > 0:20:57) [96%] : \r\nToute une r\u00e9gion esp\u00e8rent maintenant utiliser cette infrastructure pour d\u00e9velopper son \u00e9conomie quant \u00e0 Doris Leuthard qu'il lui reste encore d'autres dossiers en Suisse romande et qui ont presque la dur\u00e9e d'une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:57 > 0:21:06) [87%] : \r\nCertes, cela a pris en un certain temps mais je dois constater, au final, que vous avez \u00e9t\u00e9 plus rapide que n'est pas les en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:07 > 0:21:14) [90%] : \r\nL'A16 Jura bernoise a, elle est ouverte au trafic cet apr\u00e8s- midi, elle sera utilis\u00e9e quotidiennement par des milliers de v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:15 > 0:21:22) [88%] : \r\nMonsieur Koenig bonjour bonjour 30 ans de travaux qui s'ach\u00e8ve aujourd'hui si avec ce dernier tron\u00e7ons, on a envie de dire enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:22 > 0:21:44) [83%] : \r\nOui, enfin pour nous aussi parce qu'on a beaucoup travaill\u00e9 l\u00e0- dessus et puis \u00e7a fait des ann\u00e9es que que \u00e7a dure, et puis l\u00e0, on a eu un peu de stress sur l'achat, mais on l'IATA \u00e0 senti quand m\u00eame passablement compliqu\u00e9 hein oui on est donn\u00e9 conditions g\u00e9ologiques assez difficile avec une Mollah ce qui des consolider qui tient pas bien donc dans tous les travaux qu'on fait, il y a beaucoup de technique, l\u00e0 derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:44 > 0:21:48) [82%] : \r\n\u00e7a folle, explique un le seul particuliers de la r\u00e9gion fait que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 aussi simple de construire une autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:48 > 0:22:06) [91%] : \r\nVoil\u00e0 de \u00e0 partir du moment creux et \u00e7a glisse un peu partout, donc nous chaque fois avant de faire des fouilles, on doit y mettre les moyens pour qu'on n'ait pas des effondrements, c'est vraiment une \u00e9tape indispensable pour toute la r\u00e9gion aujourd'hui oui, je pense que la r\u00e9gion attend \u00e7a depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, et puis les gens, je pense, ils seront satisfaits du travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:06 > 0:22:15) [91%] : \r\nAlors il a fallu 30 ans pour faire cette autoroute mais la cr\u00e9ation, l'autoroute a aussi permis de d\u00e9couvrir comme certains vestiges aussi pal\u00e9ontologique, \u00e7a c'\u00e9tait un aspect positif de ces travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:15 > 0:22:39) [90%] : \r\nOui, c'est un des aspects positifs, donc l\u00e0 c'est vrai qu'on peut red\u00e9couvrir l'histoire ce qui s'est pass\u00e9 avant de la r\u00e9gion s'imagine des choses aujourd'hui, on a travers\u00e9 une une v cette verri\u00e8re o\u00f9 il y avait l'industrie est assez florissante \u00e0 l'\u00e9poque et puis maintenant \u00e7a a compl\u00e8tement disparu par exemple et vous personnellement, rapidement, c'est la fin d'un c'est la fin d'un chapitre, oui, c'est un immense chapitres, moi, \u00e7a fait beaucoup d'ann\u00e9es que je travaille sur ce projet qui, qui s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:40 > 0:22:50) [89%] : \r\nMerci en tout cas pour ces quelques petits mots et nous on va continuer avec notre 2\u00e8me invit\u00e9e : monsieur le maire, bonjour, bonjour, c'est votre commune qu'on voit \u00e0 l'\u00e9cran juste accol\u00e9 \u00e0 l'autoroute, c'est un soulagement, cette inauguration aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:50 > 0:23:10) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait et c'est notre commune, notre nouvelle commune valent Birse qui regroupe 3 villages maintenant avec 4050 habitants et cette autoroute pour nous est un soulagement, en tout cas 2 niveaux, le 1er c'est que \u00e7a va nous am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie dans notre commune, et puis en plus, \u00e7a va nous amener \u00e0 d\u00e9veloppement \u00e0 l'avenir pour une autre commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:10 > 0:23:15) [92%] : \r\nConcr\u00e8tement, d\u00e9veloppement, \u00e7a veut dire que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des contacts avec des particuliers et des entreprises qui vont s'installer dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:15 > 0:23:31) [91%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait puisque l'autoroute maintenant \u00e0 30 ann\u00e9es de construction nous sommes pr\u00e9par\u00e9s avant nous avons pr\u00e9par\u00e9 nos atouts et aujourd'hui on b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 d'investissements du \u00e0 la terre et de notre r\u00e9gion par rapport \u00e0 la construction de l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:31 > 0:23:37) [93%] : \r\nCette autoroute, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 luxe 6 milliards et demi, on sait que \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile \u00e0 construire, c'est un sacr\u00e9 luxe que vous pouvez vous permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:37 > 0:24:02) [90%] : \r\nAlors c'est un luxe qu'en Suisse, on peut se permettre, parce que nous avons des objectifs de la construction, non seulement au niveau, c'est-\u00e0-dire la route, la qualit\u00e9 de la route, mais nous nous occupons aussi de l'impact sur l'environnement et je crois qu'ici des gens auraient sont rest\u00e9s tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'impact de leur h\u00e9ros, l'environnement, du fait que beaucoup de zones ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s au niveau de la fleur n'et de la flore, et ceci a \u00e0 donner un plus \u00e0 l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:03 > 0:24:08) [92%] : \r\nVous attendez de grandes entreprises, mais est-ce que c'est pas aussi probl\u00e9matique pour les plus petits commerces, il y aura moins de trafic un typique dans votre village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:08 > 0:24:23) [92%] : \r\nCertainement, c'est un effet Direct de l'autoroute ou auxquels il faudra faire face et nous je sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela et nous devrons ces prochaines ann\u00e9es se mobiliser pour essayer de garder la client\u00e8le de nos, de nos commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:23 > 0:24:34) [93%] : \r\nAffaire \u00e0 suivre, merci beaucoup monsieur le maire, on va, on va vous laisser retrouver l'inauguration et la f\u00eate, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e chez vous \u00e0 la maison et on se retrouve demain on sera du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:35 > 0:24:51) [88%] : \r\nLe meilleur apprenti- cuisinier de Suisse et valaisan, il s'appelle L\u00e9o Turin nous l'avions rencontr\u00e9 en pleins pr\u00e9paratifs, il y a de cela \u00e0 peine un mois il a remport\u00e9 le concours ce week- end en Suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'\u00e0 Romans tenter sa chance, Erwan Jacques Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:52 > 0:24:53) [94%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:59 > 0:25:10) [94%] : \r\n2 jours apr\u00e8s son sacre \u00e0 Baden, 7 un L\u00e9o Turin un peu g\u00ean\u00e9 de toute cette attention que l'on retrouve sur les bancs de l'\u00e9cole professionnelle de Sion, le meilleur apprenti- cuisinier de Suisse a pourtant de quoi \u00eatre fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:10 > 0:25:26) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, dans les 3 premiers, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une grande fiert\u00e9 apr\u00e8s oui j'ai vu les plats des autres concurrents, je me suis dit que j'avais une chance de les remporter le prix, on \u00e9tait tr\u00e8s contente, tr\u00e8s fier de lui, on savait qu'il s'\u00e9tait bien appliqu\u00e9e, il \u00e9tait bien sous le sous le th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:26 > 0:25:38) [89%] : \r\nPour ce concours, les 9 concurrents avait 3 heures pour concocter un hors-d'oeuvre et un plat principal, sous le regard des cam\u00e9ras et d'un jury mais derri\u00e8re ces 180 minutes se cachent pour L\u00e9o des mois d'entra\u00eenement sous la houlette de Didier de cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:38 > 0:25:44) [77%] : \r\nTen ce sera alors une casserole qui est pleine et qui cuit pas, \u00e7a ne va pas de la plonge comme \u00e7a : D autres a pr\u00e9vu une balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:44 > 0:25:53) [89%] : \r\nUn coaching exigeant mais \u00e0 la hauteur des enjeux, que ce soit le cuisinier \u00e9toil\u00e9, l'apprenti ou ses professeurs tous viser la victoire ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:53 > 0:26:09) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re qu'avec cette victoire, il y aura de plus en plus de jeunes qui vont venir s'int\u00e9resser aux m\u00e9tiers, on est l\u00e0 pour les former, on a une amicale des chefs de cuisine plus Didier qui jouera toujours le jeu pour former ces ces jeunes pour aller dans le concours, on mettra tout en oeuvre pour gagner toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:09 > 0:26:15) [96%] : \r\nPourcent professeur L\u00e9o Turin est une b\u00eate de concours concernant son avenir lui pr\u00e9f\u00e8re garder les pieds sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:15 > 0:26:28) [91%] : \r\n\u00e7a en fait de 5 mois de pr\u00e9paration intense, donc voil\u00e0 je je vais faire une petite pause, la France n'est pas l\u00e0, je vais tout d'abord nous concentrer sur le sur mes examens finaux, puis je verrai apr\u00e8s ce que ce que je veux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:29 > 0:26:31) [65%] : \r\nFran\u00e7ois-Henri Marmontel le loft.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:31 > 0:26:37) [95%] : \r\nDes examens qui ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, L\u00e9o Turin c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien g\u00e9rer le stress et la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:39 > 0:27:04) [94%] : \r\nBravo \u00e0 lui quelques images vertigineuses pour terminer, toujours en Valais puisque l'Xtreme de Verbier a pu d\u00e9buter ce matin, il avait d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e ce week- end \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, la journ\u00e9e a souri \u00e0 la snowboardeuse lausannoise Anne Flore Marc qui remporte l'\u00e9preuve pour la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re chez les messieurs, le Valaisan Yann Rausis s'est class\u00e9 4\u00e8me sur les rochers escarp\u00e9s du Bec, des Rosses, le reportage complet dans le 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:04 > 0:27:05) [72%] : \r\nLe Club de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:06 > 0:27:12) [97%] : \r\nJe vous laisse en compagnie de Darius Rochebin quant \u00e0 moi je vous dis au revoir et \u00e0 demain pour une nouvelle \u00e9dition de votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:42 > 0:30:05) [70%] : \r\nMarrant parce qu'on est 2, des \u00e9tudes ne partage pas le litre et \u00e0 sa camarade, il fait que la r\u00e9p\u00e9tition TTC telle \u00e9mission, moi je suis charg\u00e9 serrurier une fois, ce que je fais TPC ils \u00e0 \u00e7a appelle ann\u00e9e sera bien parce qu'on arr\u00eate \u00e0 quelqu'un qui fait ma cin\u00e9ma garder le pr\u00e9fet non moi j'une premi\u00e8re fois que qui fait \u00e7a le total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:47 > 0:30:56) [71%] : \r\nNe sait pas, il faut en plus, la presse n'en finit finalement a finalement fait or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:11 > 0:36:13) [74%] : \r\nApr\u00e8s une messe derri\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:13 > 0:36:14) [94%] : \r\nDominique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T00:54:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589373", "durationSec": 108, "title": "CL APPRENTI CUISINIER_RTS000001110675", "excerpt": "Le jeune apprenti-cuisinier valaisan L\u00e9o Turin a remport\u00e9 le difficile concours du meilleur apprenti-cuisinier de Suisse. Ce r\u00e9sultat est le fruit d'une minutieuse pr\u00e9paration et du soutien de ses camarades et de son ma\u00eetre d'apprentissage.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BADEN", "SION"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "CUISINIER", "PORTRAIT", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "sequenceIds": ["1589435"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589374", "durationSec": 104, "title": "CL ELEX NEUCHATEL 2_RTS000001110863", "excerpt": "L'UDC neuch\u00e2teloise a enregistr\u00e9 une lourde d\u00e9faite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives en perdant plus de la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s passant ainsi de 21 si\u00e8ges \u00e0 9. A l'inverse, le PLR neuch\u00e2telois a r\u00e9alis\u00e9 une belle remont\u00e9e de 8 si\u00e8ges ainsi que le parti Les Verts qui a obtenu 5 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires. Itw du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2telois Yvan Perrin, du PLR neuch\u00e2telois Damien Humbert-Droz, de la pr\u00e9sidente Les Verts neuch\u00e2telois C\u00e9line Vara, la pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois Corinne Bolay Mercier.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "\u00c9LECTION", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["VARA, C\u00c9LINE"], "thematicCorporations": ["UDC", "PS", "LES VERTS", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589375", "durationSec": 113, "title": "CL JUBE INAUGURATION A16 V2_RTS000001110688", "excerpt": "La Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a inaugur\u00e9 l'ouverture du derrnier tron\u00e7on de l'autoroute de la Transjurane A16 qui relie les communes de Court \u00e0 Loveresse. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie, Doris Leuthard a \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9ussite de l'ouvrage et son int\u00e9gration dans l'environnement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "INAUGURATION", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "AUTOROUTE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1589425"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589376", "durationSec": 17, "title": "CL TI NE BRAQUAGE_RTS000001110752", "excerpt": "Malgr\u00e9 une campagne \u00e9lectorale men\u00e9e tambours battant par les Jeunes Verts Vaudois, la conseill\u00e8re d'Etat sortante B\u00e9atrice Metraux est la cible des partis politiques concurrents dont l'UDC vaudoise qui \u00e0 travers son leader Kevin Grangier lui reproche une gestion d\u00e9faillante de ses dossiers. Pour le conseiller national Les Verts vaudois Daniel Br\u00e9laz, le parti \u00e9cologiste n'est pas particuli\u00e8rement menac\u00e9 et ses id\u00e9es progressistes seraient m\u00eame de plus en plus partag\u00e9es par les \u00e9lecteurs."}, {"internalArchiveId": "AA1704589377", "durationSec": 24, "title": "CL TI VS COMPTES ETAT_RTS000001110762"}, {"internalArchiveId": "AA1704589378", "durationSec": 28, "title": "CL TI VS GIROUD_RTS000001110760"}, {"internalArchiveId": "AA1704589379", "durationSec": 17, "title": "CL XTREME VERBIER_RTS000001110547"}, {"internalArchiveId": "AA1704589380", "durationSec": 136, "title": "FRIGO CL VD ELEX VERTS FAIBLES 2803_RTS000001104968", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "CONSEILLER D'ETAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["BRELAZ, DANIEL", "METRAUX, B\u00c9ATRICE", "GRANGIER, KEVIN"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704589624", "summary": "Duplex Loveresse :\nAlain Koenig, ing\u00e9nieur responsable A16 Jura Bernois et Paolo Annoni, maire de Valbirse.", "id": "1589423"}, {"internalArchiveId": "AA1704589626", "summary": "Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard remettant cadeau au 1er automobiliste ayant franchi le dernier tron\u00e7ons de l'autoroute A16.\nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e, voiture roulant sur le nouveau tron\u00e7on de l'autoroute vide.\nItw Doris Leuthard.\nDoris Leuthard coupant ruban lors inauguration.\nItw Barbara Egger-Jenzer, conseill\u00e8re d'Etat bernoise.\nItw Fran\u00e7ois Lachat, ex.ministre jurassien.\nExtrait discours de Doris Leuthard.", "id": "1589425", "visualThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "INAUGURATION", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "AUTOROUTE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589636", "summary": "Nomination de la victoire de l'apprenti cuisinier valaisan L\u00e9o Turin lors du concours du meilleur apprenti-cuisinier de Suisse. \nCamarade de classes applaudissant L\u00e9o Turin.\nItw L\u00e9o Turin.\nItw camarade de classe.\nItw Fery Stockbauer, ma\u00eetre professionnel.\nL\u00e9o Turin recevant sa m\u00e9daille lors concours.", "id": "1589435", "visualThemes": ["APPRENTI", "CUISINIER", "PORTRAIT", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["SION", "BADEN"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692075", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030535", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C3123971-3757-43C7-B4F1-750F955966DA", "internalArchiveId": "C3123971-3757-43C7-B4F1-750F955966DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther, \u00e0 Neuch\u00e2tel : c'est le paradoxe  neuch\u00e2telois\r\nNeuch\u00e2tel  - on reconduit une \u00e9quipe contre laquelle le peuple s'est \u00e9lev\u00e9\r\nPresque \u00e0 l'autre bout de la Suisse, la m\u00eame tendance: \u00e0 Winthertur, le vert J\u00fcrg Altwegg a devanc\u00e9 l'UDC Daniel Oswald au conseil municipal de la grande ville zurichoise. Revers pour le virage \u00e0 droite titre le Tagesanzeiger qui se fend d'un commentaire:  le candidat vert a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant 60 % des voix. Il y a 6 mois, qui aurait mis\u00e9 ne serait-ce qu'un clou sur une victoire \u00e9lectorale des verts ?  Sur le plan cantonal ils ont perdu 6 si\u00e8ges au parlement zurichois, leur conseiller d'Etat Martin Graf n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015, les verts du canton ont perdu 3 si\u00e8ges au Conseil national. Et Wimthertur est la seule ville de 100'000 habitants avec un gouvernement \u00e0 droite. La le\u00e7on de Wimthertur, ce'est que  les pragmatiques ont de meilleures chances que les fondamentalistes. L'\u00e9lection brillante de J\u00fcrg Altwegg est le signe que les Verts sont en train de terminer leur chemin de croix,  le ph\u00e9nix rena\u00eet de ses cendres. \r\n***  Un business des maisons de retraites pour les Suisses se d\u00e9veloppe en Th\u00e4ilande \r\nEn 2005, il y avait 528  Suisses qui passaient leur retraite en Thailande. En 2015, ils \u00e9taient 5 fois plus nombreux, 2505 selon les chiffres de l'AVS: les hommes sont plus friands de cette destination, mais les femmes aussi commencent \u00e0 aimer passer leur vieux jours sous les palmiers thalandais ... on compte d\u00e9sormais 444 femmes reatrait\u00e9es-. Le march\u00e9 des maisons de retraite est donc en plein essor, d'autant plus int\u00e9ressant pour les reatrait\u00e9s suisses que le co\u00fbt du personnel soignant  est bien moins \u00e9lev\u00e9, le co\u00fbt d'un s\u00e9jour suit donc la m\u00eame tendance. Un eplace en home co\u00fbte 3100 francs par mois en Thailande pour un service 24 heure sur 24, en Suisse, en moyenne on paie 8700 par mois pour le m\u00eame service. le Blick propose des photos de ces EMS de r\u00eave, avec piscine et pavillons thailandais, \r\nBlick - Retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nService civil \u00e0 l'\u00e9tranger - UDC hurle\r\n*** Un \u00e9lu UDC veut lutter contre la contrebande de viande\r\nMarcel Dettling , cN UIDC Schwytzois, veutr en finir avec la contrebande de la viande. Il faut dire que le ph\u00e9nom\u00e8ne est en augmentation: en 2015, les douaniers ont intercept\u00e9 90 tonnes de viande ill\u00e9gale, en 2016 la marchandise interdite s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 202 tonnes, pas seulement des saucisses pr\u00e9cise la Luzernerzeitung, mais aussi de la viande de veau et de boeuf.  Marcel Diettling craint donc que ce ne soit que al poinbte de l'iceberge. Dans une intervention au parlement, il exige des amendes plus s\u00e8v\u00e8res et des peines de prison pour els contrevenants, ainsi que des gardes fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires pour juguler le ph\u00e9nom\u00e8ne.  Des postes qui pourrauentr \u00eatre financ\u00e9es par les amendes inflig\u00e9es aux conbtrbandiers.  Cette fraude repr\u00e9sente aussi un danger sanitaire car souvent les contrebvandiers ne respectent pas la chaine du froid. Et elle p\u00e8se aussi sur la brande de la viande en Suisse d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9e par le franc fort,.\r\nCourrier\r\nLes plus de 55 ans seraient plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage que ne le montrentr les sttistiques. Apr\u00e8s le Blick la semaine derni\u00e8re, l'Argauerzeitung s'engouffre aussi dans cette trh\u00e9matique avec une grande interview de Boris Zurcher, le chef du march\u00e9 du travail \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il conteste  toute v\u00e9ll\u00e9it\u00e9 d'embellie des chiffres du ch\u00f4mage, simplement certains ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s sont inscrits seulement sur le plan r\u00e9gional ce qui eexplique les diff\u00e9rences de chiffres. blbla \r\nStatistiques de l'emploi - Argauerzeitung\r\n***  Des fid\u00e8les font la gr\u00e8ve du culte pour protester contre l'\u00e9viction de leurs pasteurs\r\nLe Tagesanzeiger revient ce matin sur els millions de pertes subies par la flotte de haute mer de la conf\u00e9d\u00e9ration. A cause de la crise du secteur, les armateurs ne gagne plus d'\u00e2rgent. Et al Conf\u00e9d\u00e9ration qui garantit un certain nombre de navire pour assurer son apprivisionnbement subirt elle aussi les pertes et cherche \u00e0 sortir de ce secteur. geste symbolique : le cargo qui porte le nom General Guisan, long de 224 m\u00e8tres et large de 32 m\u00e8tres quand m\u00eame, qui depuis deux d\u00e9cennies porte pavillon suisse, vient d'\u00eatre vendu aux Chinois. ET la Conf\u00e9d\u00e9ration cherche aussi une alternative au cautionnement direct des cargos: pourquoi pas un financement via une taxe sur le tonnage, raconte ce matin le journal.\r\n*** musique \r\nstatistiques de l'emploi embellie\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn commence avec les nombreux commentaires de la presse romande sur les \u00e9lections cantonales \u00e0 Neuch\u00e2tel: c'est le paradoxe neuch\u00e2telois.\r\nLe \"grand paradoxe\", m\u00eame, pour le commentaire du Temps: le peuple fait confiance aux sortants - qui arrivent donc les 5 en t\u00eate \u00e0 l'issue du premier tour d'hier - mais il ne la suit pas, cette m\u00eame \u00e9quipe, sur le r\u00e9formes qu'elle lui soumet, on pense au dossier hospitalier.\r\nIl y a bien quelque chose de paradoxal, dit l'\u00e9ditorial de l'Express et de l'Impartial: le peuple maintient en place son gouvernement mais prend un malin plaisir \u00e0 lui tendre des pi\u00e8ges. \r\nMais ainsi va la d\u00e9mocratie en Suisse, commente la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures: un bricolage perp\u00e9tuel. Et de poursuivre: au choix de la stabilit\u00e9 au gouvernement, fait \u00e9cho la sanction inflit\u00e9e \u00e0 l'UDC, grand perdant de la course au grand conseil, au profit du PLR et des Verts.\r\nPresque \u00e0 l'autre bout de la Suisse, la m\u00eame tendance: \u00e0 Winthertur, le vert J\u00fcrg Altwegg a devanc\u00e9 l'UDC Daniel Oswald au conseil municipal de la grande ville zurichoise. Revers pour le virage \u00e0 droite titre le Tagesanzeiger qui se fend d'un commentaire:  le candidat vert a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant 60 % des voix. Il y a 6 mois, qui aurait mis\u00e9 ne serait-ce qu'un clou sur une victoire \u00e9lectorale des verts ?  Sur le plan cantonal ils ont perdu 6 si\u00e8ges au parlement zurichois, leur conseiller d'Etat Martin Graf n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015, les verts du canton ont perdu 3 si\u00e8ges au Conseil national. Et Wimthertur est la seule ville de 100'000 habitants avec un gouvernement \u00e0 droite. La le\u00e7on de Wimthertur, ce'est que  les pragmatiques ont de meilleures chances que les fondamentalistes. L'\u00e9lection brillante de J\u00fcrg Altwegg est le signe que les Verts sont en train de terminer leur chemin de croix,  le ph\u00e9nix rena\u00eet de ses cendres. \r\n*** Un business des maisons de retraites pour les Suisses se d\u00e9veloppe en Tha\u00eflande...\r\nEn 2005, il y avait 528  Suisses qui passaient leur retraite en Thailande. En 2015, ils \u00e9taient 5 fois plus nombreux, 2505 selon les chiffres de l'AVS: les hommes sont plus friands de cette destination, mais les femmes aussi commencent \u00e0 aimer passer leur vieux jours sous les palmiers thalandais ... on compte d\u00e9sormais 444 femmes reatrait\u00e9es-. Le march\u00e9 des maisons de retraite est donc en plein essor, d'autant plus int\u00e9ressant pour les reatrait\u00e9s suisses que le co\u00fbt du personnel soignant  est bien moins \u00e9lev\u00e9, le co\u00fbt d'un s\u00e9jour suit donc la m\u00eame tendance. Un eplace en home co\u00fbte 3100 francs par mois en Thailande pour un service 24 heure sur 24, en Suisse, en moyenne on paie 8700 par mois pour le m\u00eame service. le Blick propose des photos de ces EMS de r\u00eave, avec piscine et pavillons thailandais, \r\nLa Suisse n'exporte pas que ses retrait\u00e9s... ses civilistes, aussi. Il n'y a pas beaucoup de publicit\u00e9 l\u00e0 autour, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration offre la possibilit\u00e9 de faire son service civil \u00e0 l'\u00e9tranger, lit-on dans le matin. Il y avait 564 postes dispobibles l'an dernier, seuls 105 ont trouv\u00e9 preneur. C'est que les exigences sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es: \u00e9tudes, expr\u00e9riences professionnelles, comp\u00e9tences linguistiques. \r\nUne pratique remise en cause par les adversaires du service civil en g\u00e9n\u00e9ral. UDC, mais aussi soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, qui met en garde contre la d\u00e9rive de cette pratique \u00e0 l'\u00e9tranger: certains pourraient y voir une alternative, aux frais de la conf\u00e9d\u00e9ration. Alors le Matin r\u00e9pond \u00e0 la question \"qui paie quoi ?\" C'est l'\u00e9tablissement qui accueille le civiliste qui paie quasi tout, donc pas le contribuable, en dehors de l'assurance militaire et des \u00e9ventuels frais de vaccination. \r\n*** Un \u00e9lu UDC veut lutter contre la contrebande de viande...\r\nMarcel Dettling , cN UIDC Schwytzois, veutr en finir avec la contrebande de la viande. Il faut dire que le ph\u00e9nom\u00e8ne est en augmentation: en 2015, les douaniers ont intercept\u00e9 90 tonnes de viande ill\u00e9gale, en 2016 la marchandise interdite s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 202 tonnes, pas seulement des saucisses pr\u00e9cise la Luzernerzeitung, mais aussi de la viande de veau et de boeuf.  Marcel Diettling craint donc que ce ne soit que al poinbte de l'iceberge. Dans une intervention au parlement, il exige des amendes plus s\u00e8v\u00e8res et des peines de prison pour els contrevenants, ainsi que des gardes fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires pour juguler le ph\u00e9nom\u00e8ne.  Des postes qui pourrauentr \u00eatre financ\u00e9es par les amendes inflig\u00e9es aux conbtrbandiers.  Cette fraude repr\u00e9sente aussi un danger sanitaire car souvent les contrebvandiers ne respectent pas la chaine du froid. Et elle p\u00e8se aussi sur la brande de la viande en Suisse d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9e par le franc fort,.\r\nA Gen\u00e8ve, la lutte contre l'agression publicitaire s'organise. Souvenez-vous, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, les panneaux publicitaires \u00e9taient tout blancs, lors du changement de r\u00e9gie publicitaire. Quelques mois apr\u00e8s, le \"r\u00e9seau objection de croissance\" et l'association  quartiers collaboratifs s'appr\u00eatent \u00e0 lancer une initiative, lit-on dans le Courrier.\r\nvisant \u00e0 supprimer tout ou partie de spanneaxu publicitaires situ\u00e9s dans l'espace public de a lville de Gen\u00e8ve. Interview dans le quotidien de Lucas Luisoni, un des initiants. Non seulement, dit-il, la publicit\u00e9 nuit \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage, mais elle capte notre attention sans notre accord, et instrumentalise le corps de femmes.\r\nLes plus de 55 ans seraient plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage que ne le montrentr les sttistiques. Apr\u00e8s le Blick la semaine derni\u00e8re, l'Argauerzeitung s'engouffre aussi dans cette trh\u00e9matique avec une grande interview de Boris Zurcher, le chef du march\u00e9 du travail \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il conteste  toute v\u00e9ll\u00e9it\u00e9 d'embellie des chiffres du ch\u00f4mage, simplement certains ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s sont inscrits seulement sur le plan r\u00e9gional ce qui eexplique les diff\u00e9rences de chiffres.\r\n BLABlA\r\n*** Des fid\u00e8les font la gr\u00e8ve du culte pour protester contre l'\u00e9viction de leur pasteur...\r\nC'\u00e9tait hier \u00e0 Froideville, dans le canton de Vaud. Une dizaine de paroissiens sont rest\u00e9s en dehors de l'\u00e9glise, avec leurs banderoles. Leur pasteur d'oigine camerounaise licenci\u00e9 en mars par l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9rom\u00e9e du canton de Vaud. A l'origine de ce licenciement, des rapports professionnels nuageux entre le pasteur suffrageant - qui exerce sans \u00eatre nomm\u00e9 officiellement - et la titulaire, \u00e0 temps partiel. \r\nLe paseur licenci\u00e9 explique qu'il n'a jamais pu s'exprimer ou discuter, tous les arguments ont invent\u00e9s, c'est vicieux et cruel. \r\nUn autre licenciement, \u00e0 Bussigny cette fois, est aussi \u00e9voqu\u00e9 dans l'article. Des affaires qui rappellent celle du pasteur Daniel Fatzer, l'an dernier, qui avait fait 23 jours de gr\u00e8ve de la faim.\r\nLe Tagesanzeiger revient ce matin sur els millions de pertes subies par la flotte de haute mer de la conf\u00e9d\u00e9ration. A cause de la crise du secteur, les armateurs ne gagne plus d'\u00e2rgent. Et al Conf\u00e9d\u00e9ration qui garantit un certain nombre de navire pour assurer son apprivisionnbement subirt elle aussi les pertes et cherche \u00e0 sortir de ce secteur. geste symbolique : le cargo qui porte le nom General Guisan, long de 224 m\u00e8tres et large de 32 m\u00e8tres quand m\u00eame, qui depuis deux d\u00e9cennies porte pavillon suisse, vient d'\u00eatre vendu aux Chinois. ET la Conf\u00e9d\u00e9ration cherche aussi une alternative au cautionnement direct des cargos: pourquoi pas un financement via une taxe sur le tonnage, raconte ce matin le journal.\r\nUn autre mythe, apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9ral guisan... d'un autre genre... la chanteuse anglaise Samantha Fox, Star des ann\u00e9es 80, en interview, grande interview dans la Libert\u00e9 ce matin. \r\nElle \u00e9tait en concert \u00e0 Fribourg samedi. Grande interview de 14 questions, quand m\u00eame. \r\nD\u00e9couvrir Samantha Fox en premi\u00e8re page du cahier r\u00e9gions, comem \u00e7a, au petit matin, \u00e7a fait dr\u00f4le... mais ce qui fait le plus dr\u00f4le, c'est quand on r\u00e9\u00e9coute, du Samantha Fox...\r\nSON\r\n\"touch me\", 1er single, 1986, 3 albums et 35 mios de disques vendus", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8493991", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-03T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-03T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8494008", "ece-8493991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-09T11:41:50Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, nous allons commencer avec les nombreux commentaires de la presse romande sur les \u00e9lections cantonales \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est le paradoxe neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLe grand paradoxe m\u00eame pour le commentaire du Temps le peuple fait confiance aux sortants qui arrivent donc les 5 en t\u00eate \u00e0 l'issue du 1er tour d'hier, il fait confiance, mais il ne suffit pas, ses sortants, cette m\u00eame \u00e9quipe sur les r\u00e9formes qu'elle lui soumet, on pense notamment dossier hospitalier il y a bien quelque chose, oui de paradoxal il \u00e9ditorial de L'Express et de L'Impartial le peuple maintient en place son gouvernement mais prend un malin plaisir \u00e0 lui tendre des pi\u00e8ges, mais ainsi va la d\u00e9mocratie suisse commence l\u00e0, commente la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures un bricolage perp\u00e9tuel et de poursuivre au choix de la stabilit\u00e9 au gouvernement fait \u00e9cho la sanction inflig\u00e9e \u00e0 l'UDC, grand perdant de la course au grand conseil au profit du PLR et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [93%] :\r\nDivers presque \u00e0 l'autre bout de la Suisse, la m\u00eame tendance, la m\u00eame sanction \u00e0 Winterthour le verre York Helveg arrive coiff\u00e9 au poteau l'UDC Daniel Osvaldo conseil municipal de la grande ville z\u00fcrichoises c'est un revers pour le virage \u00e0 droite, titre le Tagesanzeiger qui se fend d'un commentaire, le candidat Vert de Winterthour a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant 60 pourcent des des voix il y a 6 mois, qui aurait mis\u00e9, ne serait -ce qu'un clou sur une victoire \u00e9lectorale des Verts sur le plan cantonal, ils ont perdu 6 si\u00e8ges au parlement zurichois leur conseiller d'\u00c9tat Martin Graf n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015 les verts du canton avait perdu 3 si\u00e8ges au conseil national et maintenant Winterthour qu'est la seule ville de 100000 un boulevard habitants avec un gouvernement \u00e0 droite lui fait de la place, la le\u00e7on de Winterthour, c'est que les pragmatiques ont de meilleures chances que les fondamentalistes l'\u00e9lection, l'\u00e9lection brillante de J\u00fcrg Altwegg, est le signe que les Verts sont en train de terminer leur chemin de croix, le ph\u00e9nix, rena\u00eet de ses cendres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [94%] :\r\nUn Business de maisons de retraite pour les Suisses se d\u00e9veloppe en Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [92%] :\r\nOui, parce qu'en 2005, ils \u00e9taient, il y avait 528 Suisses qui passaient leur retraite en Tha\u00eflande en 2015 ils avaient, ils sont, ils \u00e9taient encore il y a 2 ans, 5 fois plus nombreux 2505 selon les chiffres de l'AVS alors les hommes sont plus friands de cette destination, mais les femmes commencent aussi \u00e0 aimer passer leurs vieux jours, sous les palmiers tha\u00eflandais, le march\u00e9 des maisons de retraite et donc en pleine essor d'autant plus int\u00e9ressant pour les retrait\u00e9s suisses que le co\u00fbt du personnel soignant est bien moins \u00e9lev\u00e9 le co\u00fbt d'un 6 jours suit donc la m\u00eame tendance, une place en Home co\u00fbte 3100 francs par mois en Thailande pour un service quand m\u00eame 24 heures sur 24 en Suisse, en moyenne, on paye 8700 francs par mois le Blick propose donc des photos de ces EMS de r\u00eave avec piscine et pavillons tha\u00eflandais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [93%] :\r\nEt la Suisse n'exporte pas que ses retrait\u00e9s, ses civilistes, aussi, il n'y a pas beaucoup de publicit\u00e9 l\u00e0 autour de la Conf\u00e9d\u00e9ration offre la possibilit\u00e9 de faire son service civil \u00e0 l'\u00e9tranger, lit -on dans le matin il y avait 564 postes disponibles l'an dernier, seuls 105 ont trouv\u00e9 preneurs, c'est que, explique -t-on, les exigences sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, des \u00e9tudes, ou alors des exp\u00e9riences professionnelles sont demand\u00e9s des comp\u00e9tences linguistiques sont indispensables, une pratique remise en cause par les adversaires du service civil en g\u00e9n\u00e9ral UDC mais aussi soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers qui met en garde, cette derni\u00e8re contre la d\u00e9rive de cette pratique \u00e0 l'\u00e9tranger, certains pourraient y voir une alternative aux frais de la conf\u00e9d\u00e9ration, alors le Matin r\u00e9pond \u00e0 la question : qui paye quoi, c'est l'\u00e9tablissement qui accueille le civiliste \u00e0 l'\u00e9tranger qui paie quasi tout donc par le contribuable suisse qui paie quasi tout en dehors de l'assurance militaire et des \u00e9ventuels frais de vaccination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [100%] :\r\nUn \u00e9lu UDC veut lutter contre la contrebande de viande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [94%] :\r\nMarcel Dettling, conseiller national UDC schwyzois veut en finir avec la contrebande de la viande, il faut dire que le ph\u00e9nom\u00e8ne est en augmentation en 2015, les douaniers ont intercept\u00e9 90 90 tonnes de viande ill\u00e9gale en 2016 la marchandise interdite saisissent \u00e9l\u00e8ve \u00e0 202 tonnes et ce ne sont pas seulement des saucisses pr\u00e9cise \u00e0 Lausanne avec mais aussi de la viande de veau et du boeuf Marcel dit qui ne craint donc que ce ne soit que la pointe de l'iceberg, dans une intervention au parlement il exige des amendes plus s\u00e9v\u00e8res et des peines de prison pour les contrevenants, ainsi que des gardes fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires pour juguler le ph\u00e9nom\u00e8ne leur poste pour \u00eatre financ\u00e9es par les amendes inflig\u00e9es aux contrebandiers cette fraude repr\u00e9sente aussi un danger sanitaire selon l'\u00e9lu, car souvent les contrebvandiers ne respectent pas la cha\u00eene du froid et cette fraude p\u00e8se aussi sur la branche de la viande en Suisse, d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9e par le franc fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la lutte contre l'agression publicitaire s'organise, souvenez -vous en d\u00e9but d'ann\u00e9e, les panneaux publicitaires en ville de Gen\u00e8ve \u00e9tait tout blancs lors du changement de r\u00e9gie publicitaire, quelques mois apr\u00e8s le r\u00e9seau objection de croissance et l'association quartiers collaboratifs s'appr\u00eate \u00e0 lancer une initiative, ce sera au mois de mai, lit -on dans le Courrier initiative visant \u00e0 supprimer tout ou partie des panneaux publicitaires situ\u00e9s dans l'espace public de la ville de Gen\u00e8ve interview dans le quotidien de Lucas Louise ni un des initiants non seulement, dit -il, la publicit\u00e9, nuit \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage mais elle capte notre attention sans notre accord et elle instrumentalise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nLe corps des femmes les plus de 55 ans seraient plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage que ne le montrent les chiffres du ch\u00f4mage, selon les statistiques, apr\u00e8s le Blick la semaine derni\u00e8re, c'est la \u00e0 Versailles, donc qui s'engouffre dans cette th\u00e9matique avec une grande interview de Boris Z\u00fcrcher, le chef du march\u00e9 du travail \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration il conteste Boris sur Cher toute vell\u00e9it\u00e9 d'embellie des chiffres du ch\u00f4mage simplement certains ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s sont inscrits seulement sur le plan r\u00e9gional, ce qui explique la diff\u00e9rence des chiffres sur le d\u00e9veloppement du march\u00e9 du travail Boris sur Cher se dit optimiste aussi pour les travailleurs de plus de 55 ans la grand- Versailles on accompagne ce sujet d'un commentaire, le ch\u00f4mage des personnes de plus de 55 ans est un poison social un poison aussi pour les rentes les repr\u00e9sentants politiques doivent donc prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour le juguler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [88%] :\r\nDes fid\u00e8les font la gr\u00e8ve du culte pour protester contre les juges, fiction de leur Pasteur oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [91%] :\r\nHier, \u00e0 Froideville rarement vu \u00e7a dans le canton, nouveau, une dizaine de paroissiens sont rest\u00e9s en dehors de l'\u00e9glise avec leurs banderoles leur Pasteur d'origine camerounaise, licenci\u00e9 en mars par l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud est \u00e0 l'origine de ce licenciement il y des rapports professionnels nuageux lit entre le Pasteur suffrages en donc il exerce sans \u00eatre nomm\u00e9 officiellement et la titulaire qui \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 temps partiel, le Pasteur licenci\u00e9, explique lui qu'il n'a jamais pu s'exprimer ou discuter tous les arguments ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s c'est vicieux et cruel, un autre licenciement \u00e0 Bussigny cette fois est aussi \u00e9voqu\u00e9 dans l'article, bref, \u00e7a va mal, des affaires qui rappelle celle du Pasteur Daniel Father, rappelle le journal en dernier, il avait fait 23 jours de gr\u00e8ve de la faim. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [95%] :\r\nLe Tagesanzeiger revient ce matin sur les millions de pertes subies par la flotte de haute mer de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 cause de la crise du secteur, les armateurs ne gagne plus d'argent et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui garantit un certain nombre de navire, pour assurer son approvisionnement subit elle aussi les pertes et cherche \u00e0 sortir de ce secteur, geste hautement symbolique en mars, le cargo qui porte le nom General disons un cargo quand m\u00eame long de 224 m\u00e8tres et large de 32 m\u00e8tres qui, depuis 2 d\u00e9cennies en porte pavillon suisse et sous ce nom justement tr\u00e8s symbolique de General Guisan vient d'\u00eatre vendu au chinois, la Conf\u00e9d\u00e9ration cherche aussi une alternative au cautionnement Direct des cargos, pourquoi pas en financement via une taxe sur le tonnage, raconte ce matin le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [91%] :\r\nEt un autre mythe pour terminer apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9ral disons un autre genre, bien s\u00fbr, la chanteuse anglaise Samantha Fox, pas du tout, non par des ann\u00e9es 80, Samantha Fox, vous en souvenez, Simon bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [84%] :\r\nUn peu moins du g\u00e9n\u00e9ral disant c'\u00e9tait mais je m'en souviens, quand m\u00eame, elle est en interview concernant Gerg Guizol non pas son port, elle n'a pas son portrait dans tous les caf\u00e9s du canton, non, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, mais n\u00e9anmoins, elle, elle est en grande interview ce matin dans la Libert\u00e9 oui c'est tr\u00e8s \u00e9trange \u00e9tait en concert \u00e0 Fribourg samedi grande interview dont 14 questions quand m\u00eame alors d\u00e9couvrir Samantha Fox en premi\u00e8re page du cahier r\u00e9gions la libert\u00e9 comme \u00e7a au petit matin, \u00e7a fait dr\u00f4le, mais ce qui fait le plus dr\u00f4le, c'est quand on se dit tiens, si on Samantha Fox. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [84%] :\r\nLa suite non, mais non mais non, pourquoi avoir ont donc Tatsumi, c'\u00e9tait son 1er single 86, elle a vendu 3 album \u00e0 35 millions d'exemplaires, quand m\u00eame, c'est pas mal, bravo, vous avez souvenir qu'elle d\u00e9pass\u00e9 les uniquement pour sa musique, non c'est vrai, c'est vrai, elle avait H\u00e9l\u00e8ne \u00e9crire une th\u00e8se de doctorat, on a d\u00fb oublier, on a d\u00fb oublier merci beaucoup mon Dieu il vraiment tout dans la radio et c'est \u00e7a qui fait son son charme 11 on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-03T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BB6C725-A845-4A4A-B970-1E26414F26DF", "internalArchiveId": "5BB6C725-A845-4A4A-B970-1E26414F26DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Renaudat;Saad Hariri, premier ministre du Liban;Jenny Leuba, cheffe de projet pour l'association Mobilit\u00e9 Pi\u00e9tonne en Suisse romande\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:15-08:00:33 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/ INITIATIVE GSSA PA) Le GSSA, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e lance une initiative \"contre le commerce de guerre\"... \r\nLe texte veut interdire les investissements dans l'industrie d'armement...via la BNS ou les caisses de pensions... \r\nLes membres du GSSA r\u00e9unis hier en assembl\u00e9e ont approuv\u00e9 le lancement de ce texte...\r\nEt pietro Bugnon, pour rassembler les 100'000 signatures n\u00e9cessaires, le GSSA pourra compter sur le soutien de la gauche et d'une bonne trentaine d'ONG.\r\n  52''\r\n(02/ INITIATIVE GSSA ITV WEHRLI) Autre argument de la droite... L'initiative nuirait \u00e0 la rentablilit\u00e9 des caisses de pension... Comme l'explique le Conseiller National PLR Vaudois Laurent Wehrli... \r\n  48''\r\nLaurent Wehrli avec Pietro Bugnon. \r\nLe GSSA commencera \u00e0 r\u00e9colter des signatures \u00e0 partir du 11 avril prochain...\r\n(06/ NE: PAPIERS RESULTATS PA) A Neuch\u00e2tel, les \u00e9lecteurs ont choisi la continuit\u00e9... Ils ont plac\u00e9 en t\u00eate du premier tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat hier les cinq sortants de leur gouvernement... Les cinq membres sont devant les challengers des autres partis... \r\nM\u00eame si aucun candidat n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue... Un deuxi\u00e8me tour est pr\u00e9vu le 23 avril... si il est maintenu... \r\nEt au Grand Conseil, l'UDC s'\u00e9croule... \r\nLe parti a perdu plus de la moiti\u00e9 de ces si\u00e8ges au Grand parlement... \r\nM\u00eame si la d\u00e9b\u00e2cle est compens\u00e9e par la progression du PLR... Ludovic Rocchi... \r\n  48''\r\n(Serbie) En Serbie, l'actuel Premier Ministre Aleksandar Vouchich a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident hier... \r\nIl l'emporte d\u00e8s le premier tour avec 55% des voix... Et confirme sa suppr\u00e9matie... dans le pays... Puisque son plus proche adversaire l'ex-m\u00e9diateur de la R\u00e9publique pour les droits de l'homme est loin derri\u00e8re... avec 16% des voix... \r\nLe nouveau pr\u00e9sident, ancien nationaliste, ancien ministre de Slobodan Milosevic entend faire entrer la Serbie dans l'Union Europ\u00e9enne tout en gardant des relations privil\u00e9g\u00e9es avec la Russie...\r\n(14/ COLOMBIE PA) En Colombie, les recherches se poursuivent pour d\u00e9gager d'\u00e9ventuels survivants dans les d\u00e9combres de la ville de Mocoa, dans le sud du pays... \r\nDans cette r\u00e9gion andienne, trois rivi\u00e8res ont d\u00e9bord\u00e9 provoquant une gigantesque coul\u00e9e de boue... Le bilan s'est alourdi \u00e0 254 morts dont 43 enfants...\r\nEt dans la r\u00e9gion et en Colonbie, plusieurs voix d\u00e9noncent une trag\u00e9die pr\u00e9visible... Christine Renaudat... \r\n  55''\r\n(D6/LIBAN/REFUGIES SYRIENS PI) Une conf\u00e9rence sur la reconstruction de la Syrie...\r\nElle s'ouvre apr\u00e8s-demain \u00e0 Bruxelles sous l'\u00e9gide de l'Union Europ\u00e9enne et de l'ONU... \r\nEt \u00e0 la veille de ce rassemblement... Un pays lance un cri d'alarme... le Liban... Ce pays, frontalier de la Syrie...compte pr\u00e8s d'un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s syriens...\r\nEt selon le premier ministre libanais, le pays est au \u00ab point de rupture \u00bb.\r\nLaure Stephan.\r\n  1'27''\r\n(18/ FEDERER PA) Un d\u00e9but de saison... sur un nuage... \r\nRoger Federer a ajout\u00e9 un troph\u00e9e hier \u00e0 sa collection... de l'ann\u00e9e 2017...\r\nApr\u00e8s l'Open D'Australie, Indian Wells... Le Suisse a remport\u00e9 le Masters 1000 de Miami...au nez et \u00e0 la barbe de Rapha\u00ebl Nadal... Score 6-3, 6-4... \r\nAu classement, ATP, Roger Federer poursuit sa remont\u00e9e... ll est quatri\u00e8me... Place d\u00e9sormais au repos...\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier soir... Il va faire l'impasse sur une bonne partie de la saison de terre battue.  \r\nGeorges Homsi.\r\n  0'53''\r\nProchain rendez-vous, donc Roland Garros, qui d\u00e9bute le 22 mai...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/ AFRIQUE DU SUD: CRISE \u00e0 L'ANC PA) L'Afrique du sud s'enfonce dans la crise politique, avec une rebellion ouverte d'une partie de l'ANC contre le pr\u00e9sident Jacob Zuma. Ceci suite au r\u00e9cent limogeage du ministre des Finances, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le rempart contre la corruption du chef de l'Etat. Val\u00e9rie Hirsch \u00e0 Johannesburg\r\n  0'53''\r\n((Jacob Zuma devra s'expliquer ce matin lors d'une r\u00e9union que l'on promet houleuse avec 3 hauts dirigeants de l'ANC, dont le vice-pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa. Ils ont d\u00e9nonc\u00e9 publiquement le limogeage, jeudi, son tr\u00e8s respect\u00e9 ministre des Finances Pravin Gordhan. Zuma ne les a pas consult\u00e9s, comme le veut la tradition.\r\nGordhan, c'\u00e9tait le rempart contre la corruption au sein du gouvernement. IL avait bloqu\u00e9 plusieurs contrats publics qui devaient b\u00e9n\u00e9ficier aux Gupta, des hommes d'affaires associ\u00e9s \u00e0 la famille Zuma. \r\nLe parti communiste, alli\u00e9 \u00e0 l'ANC, a carr\u00e9ment appel\u00e9 vendredi \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident. Le parti au pouvoir est profond\u00e9ment divis\u00e9, alors qu'un congr\u00e8s doit \u00e9lire en d\u00e9cembre son nouveau pr\u00e9sident qui succ\u00e8dera \u00e0 Zuma. Certains esp\u00e8rent que le chef de l'Etat sera forc\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission avant la fin de l'ann\u00e9e, Val\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(11/ VELO: FEU ROUGE ITV  MOB. PIETONNE) Les cyclistes pourraient bient\u00f4t \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 tourner droite \u00e0 certaines intersections... Et m\u00eame si le feu est rouge...  \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral devrait proposer prochainement un amendement aux r\u00e8glements de la circulation, selon la NZZ am Sonntag...\r\nA la base de cette id\u00e9e on retrouve un projet-pilote du canton de B\u00e2le-Ville... \r\nLe concept a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 pendant 2 ans \u00e0 douze carrefours et les r\u00e9sultats semblent positifs. \r\nJenny Leuba, cheffe de projet pour l'association Mobilit\u00e9 Pi\u00e9tonne en Suisse romande, accueille cette mesure avec certaines r\u00e9serves.\r\n 0'50''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8493979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8493996", "ece-8493979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-09T11:29:39Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res pour peu Blandine L\u00e9vite ils veulent interdire les investissements dans l'industrie d'armement, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e lance une initiative objectif : emp\u00eacher le financement de mat\u00e9riel de guerre par des caisses de pension par la BNS le Liban veut faire entendre sa voix, \u00e0 la veille de l'ouverture d'une conf\u00e9rence pour la reconstruction de la Syrie, le Liban 1er pays d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, un habitant sur 4 et syrien et pour maintenir cette \u00e9conomie fragile, le 1er ministre demande des investissements de la communaut\u00e9 internationale et puis c'est le plus grand Comeback de l'histoire du tennis et c'est Rafa\u00ebl Nadal qui le dit, hier, face \u00e0 Roger Federer qui, lui, s'est offert un 3\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 Miami apr\u00e8s Melbourne et Indian Wells, prochaine \u00e9tape du repos avant Roland-Garros, le GSSA, le Groupe pour une Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [96%] :\r\nSans arm\u00e9e lance une initiative contre le commerce de guerre le texte veut interdire les investissements dans l'industrie d'armement via la BNS ou via les caisses de pension, les membres du GSSA, r\u00e9unis hier en assembl\u00e9e ont approuv\u00e9 le lancement de ce texte, Pietro Bugnon pour rassembler les 100000 signatures n\u00e9cessaires, le GSSA pourra compter sur le soutien de la gauche et d'une bonne trentaine d'ONG. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nUne configuration somme toute assez classique sur ce genre de sujet : les Fran\u00e7ais sont connus, on se rappelle, notamment, de l'initiative, qui voulait interdire l'exportation de mat\u00e9riel de guerre \u00e9galement lanc\u00e9 par le GSSA et soutenu par la gauche, elle avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par un peu plus de 2 tiers des Suisses en 2009 cette fois, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ne s'attaque pas aux livraisons d'armes depuis la Suisse, il cible les investissements, les placements effectu\u00e9s par la BNS ou par les caisses de pension dans des entreprises qui produisent du mat\u00e9riel de guerre, une mani\u00e8re plus indirect, plus symbolique aussi de s'attaquer au r\u00f4le que joue la Suisse dans la course mondiale \u00e0 l'armement et plus g\u00e9n\u00e9ralement les conflits dans le monde face aux milieux antimilitaristes qui pr\u00f4ne des investissements plus la riposte du camp bourgeois promet d'\u00eatre vive la droite et les milieux \u00e9conomiques estiment que ce texte couperaient les vivres de l'industrie de l'armement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [95%] :\r\nAutre argument de la droite L'initiative nuirait \u00e0 la rentabilit\u00e9 des caisses de pension comme l'explique le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:13) [92%] :\r\nLa question de savoir o\u00f9 sa caisse de pension investis, c'est une question \u00e9videmment qui pour bien plus que par rapport \u00e0 l'entreprise d'armement parce que peut-\u00eatre que vous mieux qu'elles investissent dans quel secteur dont elle secteur mais la mission premi\u00e8re d'une caisse de pension, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9gager des moyens financiers suffisants pour payer vos retraites, si on pose la question aux gens est -ce que vous acceptez d'avoir moins d'argent pendant votre retraite pour autant que cet argent soit investi l\u00e0 o\u00f9 vous souhaitez qu'il soit investi, \u00e7a c'est la vraie question \u00e0 poser, je suis assez persuad\u00e9 que les gens avaient peut-\u00eatre des r\u00e9ponses diff\u00e9rentes et quand on leur pose la question de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [95%] :\r\nD\u00e9gager des moyens pour financer les retraites, y compris avec des placements dans des entreprises qui fabriquent des armes mortelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [93%] :\r\nIl s'agit surtout d'\u00eatre attentif \u00e0 quelle est la destination de ces armes et pour cela nous avons d\u00e9j\u00e0 des lois, nous avons d\u00e9j\u00e0 des r\u00e8gles non avant, pas besoin d'une initiative suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [95%] :\r\nLaurent Wehrli avec Pietro Bugnon et le GSSA commencera \u00e0 r\u00e9colter des signatures \u00e0 partir du 11 avril prochain \u00e0 Neuch\u00e2tel, les \u00e9lecteurs ont choisi la continuit\u00e9, ils ont plac\u00e9 en t\u00eate du 1er tour des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat hier les cinq sortants de leur gouvernement, 5 membres du gouvernement qui sont devant les Challenger des autres partis, m\u00eame si aucun candidat n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue, un 2\u00e8me tour est pr\u00e9vu le 23 avril s'il est maintenu et au Grand Conseil, l'UDC s'\u00e9croule, le parti a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil et m\u00eame si la d\u00e9b\u00e2cle est compens\u00e9e par la progression du PLR Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [94%] :\r\nL'\u00e9croulement de l'UDC, a bien failli faire perdre \u00e0 la droite, sa majorit\u00e9 au Grand Conseil, au final, les d\u00e9g\u00e2ts sont limit\u00e9s, cette majorit\u00e9 est maintenu pour une seule petite voix et ceci gr\u00e2ce \u00e0 la nette progression des lib\u00e9raux- radicaux ils obtiennent 43 si\u00e8ges contre 35 il y a 4 ans, l'UDC, elle passe de 20 \u00e0 9 d\u00e9put\u00e9s, les partis de gauche, de leur c\u00f4t\u00e9, progresse de 3 si\u00e8ges gr\u00e2ce surtout \u00e0 une pouss\u00e9e des Verts au niveau du gouvernement la majorit\u00e9 devrait rester \u00e0 gauche puisque les 5 ministres sortants trois socialistes et de PLR ont termin\u00e9 aux premi\u00e8res places de ce 1er tour alors est -ce qu'il y aura un second tour, car personne n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse viendra des PLR et des Verts, essentiellement les tractations se d\u00e9roulent jusqu'\u00e0 demain midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [95%] :\r\nEn Serbie, l'actuel 1er ministre Aleksandar Vucinic a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident il hier, il l'emporte d\u00e8s le 1er tour avec 55 pourcent des des voix et il confirme sa supr\u00e9matie dans le pays, puisque son plus proche adversaire, l'ex- m\u00e9diateur de la R\u00e9publique pour les droits de l'homme est loin derri\u00e8re avec 16 pourcent des des voix, le nouveau pr\u00e9sident, ancien nationaliste, ancien ministre de Slobodan Milosevic entend faire entrer la Serbie dans l'Union europ\u00e9enne, tout en gardant des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec la Russie en Colombie, les recherches se poursuivent pour d\u00e9gager d'\u00e9ventuels survivants dans les d\u00e9combres de la ville de Mocoa, dans le sud du pays, dans cette r\u00e9gion andine rivi\u00e8res ont des bords ont d\u00e9bord\u00e9, provoquant une gigantesque, une gigantesque coul\u00e9e de boue, le bilan s'est alourdi \u00e0 254 morts dont 43 enfants et dans cette r\u00e9gion et en Colombie, plusieurs voix d\u00e9noncent une trag\u00e9die pr\u00e9visible Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [93%] :\r\nDepuis 2 jours, les secouristes recherchaient sortent un \u00e0 un les corps sous la boue et les pierres qui ont enseveli une partie de Mocoa hier, les autorit\u00e9s ont commenc\u00e9 \u00e0 organiser la distribution de vivres et d'eau pour les survivants, plus de 1000 personnes auraient perdu tout ou partie de leur maison et il faudra des mois pour reconstruire ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit le pays d\u00e9couvre peu \u00e0 peu que cette trag\u00e9die aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 si les autorit\u00e9s locales avaient \u00e9cout\u00e9 les alertes de plusieurs organisations environnementales en 2014 ann\u00e9es \u00e9boulement avait chang\u00e9 le cours de l'une des rivi\u00e8res qui a d\u00e9bord\u00e9, ce 1er avril et ce sont ces \u00e9normes pierres qui ont finalement d\u00e9valer les montagnes sous la pression des pluies, un rapport de juin 2016 recommand\u00e9 l'\u00e9vacuation du quartier qui a \u00e9t\u00e9 le plus touch\u00e9, et le relogement de ses habitants, la Colombie fait face r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 ce genre de catastrophe sa topographie, la rend vuln\u00e9rables aux glissements de terrain Mocoa n'\u00e9tait qu'une zone \u00e0 risque oublier parmi d'autres, Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [92%] :\r\nUne conf\u00e9rence sur la reconstruction de la Syrie s'ouvre apr\u00e8s- demain \u00e0 Bruxelles sont l\u00e9gitimes de l'Union europ\u00e9enne, de l'ONU et \u00e0 la veille de ce rassemblement, un pays lance un cri d'alarme, le Liban, ce pays frontalier de la Syrie compte pr\u00e8s d'un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s et selon le 1er ministre libanais, le pays est au point de rupture Laure St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:34) [95%] :\r\nAlors que la communaut\u00e9 internationale s'appr\u00eatent \u00e0 plancher sur la reconstruction de la Syrie et le Liban, veut faire entendre sa voix dans ce pays \u00e0 l'\u00e9conomie fragile, un habitant sur 4 est aujourd'hui syriens, pas question pour Beyrouth, que le sort des r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays limitrophes de la Syrie passe au second plan, Saad Hariri 1er ministre du Liban. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [90%] :\r\nLe nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qu'on a 1000000 500000 une menace sur la s\u00e9curit\u00e9 sur l'\u00e9conomie de l'humour Lapointe internationale doit prendre ses responsabilit\u00e9s, c'est bien de parler de la reconstruction de de la s\u00e9rie, c'est bien de savoir si \u00e0 cause du pied qui a d\u00e9truit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [97%] :\r\nPour Saad Hariri, qui a compt\u00e9 parmi les opposants libanais les plus virulents \u00e0 Bachar Al-Assad, au d\u00e9but de la crise syrienne, le constat est simple : le Liban ressemble aujourd'hui \u00e0 un grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s et cette situation se traduit par des tensions, notamment au niveau de l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi des plus pauvres pour maintenir la stabilit\u00e9 du Liban le 1er ministre appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 investir dans les infrastructures, entre 10 et 12 milliards de dollars pour une p\u00e9riode de 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [77%] :\r\nD'autres, on investit dans le la France pour chaque milliard, la vessie donc bon va crier au moins 75 \u00e0 100000 qui va b\u00e9n\u00e9ficier de cette Georges et syriens qui vont travailler et les Libanais, ils vont aussi travailler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:54) [97%] :\r\nMais pour convaincre le Liban va devoir donner des gages de transparence, le pays est class\u00e9 parmi les \u00c9tats les plus corrompus au monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [95%] :\r\nTennis en d\u00e9but de saison sur un nuage, Roger Federer a ajout\u00e9 un troph\u00e9e hier \u00e0 sa collection de l'ann\u00e9e 2017 apr\u00e8s l'Open d'Australie et Indian Wells, le Suisse a remport\u00e9 le Masters 1000 de Miami au nez et \u00e0 la barbe de Rapha\u00ebl Nadal Score 6 3 6 4 au classement ATP Roger Federer poursuit sa remont\u00e9e, il est quatri\u00e8me place d\u00e9sormais au repos, il l'a annonc\u00e9, hier soir, il va faire l'impasse sur une bonne partie de la saison de terre battue Georges Annecy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [95%] :\r\nSon incroyable d\u00e9but d'ann\u00e9e aurait pu l'inciter \u00e0 aligner les tournois pour pouvoir reconqu\u00e9rir le 1er rang mondial 3 mois seulement depuis le d\u00e9but de la saison, Roger Federer est en effet tr\u00e8s largement leader de la res du classement mondial puisqu'il a rafl\u00e9 les 3 plus grands titres, l'Australie, Indian Wells et maintenant, Miami, mais \u00e0 35 ans pass\u00e9s sur le circuit au plus haut niveau, on apprend \u00e0 conna\u00eetre son corps et on \u00e9tablit son programme en cons\u00e9quence, alors, le Suisse a d\u00e9cid\u00e9, il manquera les 3 Masters 1000 sur terre battue et ne reviendra sur le circuit qu'\u00e0 l'occasion de Roland Garros, \u00e7a lui permettra de r\u00e9cup\u00e9rer physiquement et mentalement, de passer du temps avec sa famille, mais aussi de travailler \u00e0 nouveau le foncier pour pouvoir attaquer le reste de la saison dans les meilleures dispositions avec en principale ligne de mire Wimbledon et la saison estivale sur ciment qui culminera \u00e0 l'US Open, Georges si Miami RTL Sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [95%] :\r\nProchain rendez- vous donc Roland Garros pour Roger Federer, Roland-Garros qui d\u00e9bute le 22 mai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-03T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A22D3097-63C5-4501-AE88-4F9C35752685", "internalArchiveId": "A22D3097-63C5-4501-AE88-4F9C35752685", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Y aura-t-il un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois?", "publicationDate": "2017-04-03T00:00:00Z", "summary": "Les cinq ministres sortants du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois sont arriv\u00e9s dimanche assez largement en t\u00eate. Les Verts et le PLR vont-ils exiger un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat? Les tractations vont bon train lundi.\r\n\r\n* * Y aura-t-il un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois?  \r\nLes Verts et le PLR exigeront-ils un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois ? Secret bien gard\u00e9, ce matin.. \r\nAlors que les cinq ministres sortants sont arriv\u00e9s hier assez largement en t\u00eate.. \r\nLe ministre socialiste Laurent Kurth a certes pay\u00e9 le prix du scrutin hospitalier mais il compte plus de 5500 voix d'avance sur le Vert Fabien Fivaz et davantage encore sur la lib\u00e9rale-radicale Isabelle Weber...\r\nRoger Guignard, on vous retrouve en direct de Neuchatel.. \r\nPas de certitude \u00e0 l'heure qu'il est.. mais tout de m\u00eame certains  indices ..\r\nDans les deux camps, les tractations vont bon train et les rendez-vous se multiplient en ce lundi. Les deux formations, il faut le dire, ont le vent en poupe : le PLR enregistre le gain de huit si\u00e8ges au Grand Conseil et les Verts ont gagn\u00e9 5 fauteuils. Mais voil\u00e0 qui ne r\u00e9sout rien pour le Conseil d'Etat, tant le verdict de ce dimanche est clair. Du c\u00f4t\u00e9 des Verts, il semble bien qu'on renoncera \u00e0 remettre Fabien Fivaz dans la course : il a fait le plein des voix \u00e0 La Chaux-de-Fonds mais ses r\u00e9sultats sont d\u00e9cevants sur le Littoral. A quoi s'ajoute le risque, en exigeant un deuxi\u00e8me tour, de diviser la gauche...le PS serait-il pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 l'un des trois ministres sortants, et de faire le jeu du PLR. En revanche, les Verts vont poser des exigences au parti socialiste, par exemple la promesse d'avoir un si\u00e8ge au Conseil d'Etat dans 4 ans et de retrouver le leur \u00e0 Berne, aux F\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n***Dans les rangs du PLR aussi, le d\u00e9bat doit \u00eater vif ? \r\nSilence radio, ce matin, dans les rangs d'un PLR qui f\u00eatait tard hier soir ce que certains appellent \"la vague bleue\", la couleur d'un parti qui a gagn\u00e9 8 si\u00e8ges au Grand Conseil, alors que l'UDC s'effondre avec 11 si\u00e8ges perdus sur 20.Un triomphe qui peut \u00e9videmment g\u00e9n\u00e9rer des ambitions. Il n'emp\u00eache : Isabelle Weber a \u00e9t\u00e9 beaucoup trac\u00e9e dans ses propres rangs, comme souvent les candidatures f\u00e9minines. Elle n'a pas profit\u00e9 de l'\u00e9lan donn\u00e9 \u00e0 sa formation. Le PLR prendrait un risque certain \u00e0 la remettre dans la course, car \u00e0 Neuch\u00e2tel on ne peut pas changer de candidat. Reste cette \u00e9vidence : \u00e0 l'heure qu'il est, et si vous me passez l'expression, Verts et PLR se tiennent par la barbichette...\"si tu y vas, dit l'un, je me lance aussi, r\u00e9pond l'autre\" !", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494016", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Y aura-t-il un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois? / 12H30_2017-04-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les cinq ministres sortants du Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois sont arriv\u00e9s dimanche assez largement en t\u00eate. Les Verts et le PLR vont-ils exiger un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat? Les tractations vont bon train lundi."], "variantIds": ["ece-8494016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T10:36:08Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Verts et le PLR exigeront -t-il un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois secret bien gard\u00e9, ce matin, alors que les cinq ministres sortants sont arriv\u00e9s hier assez largement en t\u00eate le ministre socialiste Laurent Kurth a certes pay\u00e9 le prix d'un du scrutin hospitalier mais il compte plus de 5500 voix d'avance sur le Vert, Fabien Fivaz et davantage encore sur la lib\u00e9rale- radicale Isabelle Weber Roger Guignard, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, alors pas de certitude, un \u00e0 l'heure qu'il est, mais tout de m\u00eame certains indices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui dans les 2 camps, les tractations vont bon train, il faut dire que les 2 formations ont le vent en poupe le PLR enregistre le gain de huit si\u00e8ges, ils sont 43 au Grand Conseil, et les Verts ont gagn\u00e9 5 fauteuils, ils sont 17 d\u00e9sormais, mais voil\u00e0 qui ne r\u00e9sout rien pour le Conseil d'\u00c9tat, tant la prime au sortant est clair alors du c\u00f4t\u00e9 des Verts, il semble bien qu'on renoncera \u00e0 remettre Fabien Fivaz dans la course, il a fait le plein des voix \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais ses r\u00e9sultats sont d\u00e9cevants sur le littoral, \u00e0 quoi s'ajoute le risque en exigeant un deuxi\u00e8me tour de diviser la gauche, le PS serait -il pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 l'un des 3 ministres sortants diviser la gauche et donc faire le jeu du PLR en revanche, les Verts vont poser des exigences au Parti socialiste par exemple, la promesse d'avoir un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, dans 4 ans et de retrouver le leur \u00e0 Berne aux F\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est ce qui se dit du c\u00f4t\u00e9 des Verts dans les rangs du PLR le d\u00e9bat aussi doit \u00eatre revu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s vif, m\u00eame si ce matin, c'est vraiment, silence radio, dans les rangs d'un PLR qui f\u00eatait tard hier soir, ce que certains appelaient la vague bleue, la couleur d'un parti qui, encore une fois, a gagn\u00e9 8 si\u00e8ges au Grand Conseil alors que l'UDC s'effondre avec 11 si\u00e8ges perdus sur 20 Un triomphe qui peut \u00e9videmment g\u00e9n\u00e9rer des ambitions, il n'emp\u00eache : Isabelle Weber a \u00e9t\u00e9 beaucoup trac\u00e9e dans ses propres rangs, comme souvent les candidatures f\u00e9minines, elle n'a pas profit\u00e9 de de cet \u00e9lan donn\u00e9 \u00e0 sa formation, le PLR prendrait un risque certain \u00e0 la remettre dans la course, car \u00e0 Neuch\u00e2tel, on ne peut pas inchang\u00e9 de candidats entre les 2 tours reste c'est \u00e9vidence \u00e0 l'heure qu'il est, et si vous me passez l'expression, Verts et PLR se tiennent par la barbichette, si tu y vas, dit l'je me lance aussi, r\u00e9pond l'autre, on aura la r\u00e9ponse demain merci Roger Guignard alors ind\u00e9pendamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-03T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C34D37C-805A-4E87-97A7-8F057E3DAA16", "internalArchiveId": "4C34D37C-805A-4E87-97A7-8F057E3DAA16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse;'Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale romande du GSSA;Gabriela Cabr\u00e9, co-organisatrice du projet Action \"relouE\" par le Parlement des Jeunes Genevois;Sillig, Lucia;St\u00e9phane Paltani, astrophysicien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:01:32-07:01:56 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ELEX NE ANALYSE DI 7H)  \r\nC'est donc un lendemain d'hier pour l'UDC neuch\u00e2teloise...\r\nLe parti perd 11 si\u00e8ges au Grand Conseil...\r\nautrement dit, plus de la moiti\u00e9 de sa d\u00e9putation...\r\nil n'aura plus que 9 repr\u00e9sentants...\r\nC'est le coup de th\u00e9\u00e2tre de ces \u00e9lections cantonales...\r\nDes \u00e9lections que vous avez suivies Coraline Pauchard...\r\nBonjour...\r\n....\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\nL'UDC qui perd 11 si\u00e8ges...au profit du PLR et du centre-droit...\r\nOn peut le dire c'est une claque pour le parti? \r\n\"Les grandes douleurs sont muettes\". Voil\u00e0 comment Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, a comment\u00e9 sur Facebook la d\u00e9gringolade de son parti. Alors que l'UDC avait mouch\u00e9 les tendances nationales il y a quatre ans en obtenant 20 si\u00e8ges au Grand Conseil, le parti a perdu hier 11 d\u00e9put\u00e9s. Une claque que beaucoup attribue aux divisions que la formation a connue apr\u00e8s la chute de son leader. Yvan Perrin, ancien conseiller d'Etat, avait explos\u00e9 en plein vol en 2014. Depuis, le parti peine \u00e0 se relever: bisbilles, manque de communication et absence de personnalit\u00e9 suffisament rassembleuse pour tirer les listes. \r\nCC: Cons\u00e9quence Coraline...L'UDC s'incline. Mais la droite elle reste majoritaire au Grand Conseil.\r\nOui mais d'une voix seulement. Ensemble, l'UDC, les Lib\u00e9raux-Radicaux, grands vainqueurs de ces \u00e9lections, le PDC et les Vert'lib\u00e9raux comptent 58 d\u00e9put\u00e9s. Alors que c\u00f4t\u00e9 gauche, cinquante-sept \u00e9lus leur font face...gr\u00e2ce \u00e0 la mont\u00e9e en puissance des Verts qui deviennent la troisi\u00e8me force politique du canton, derri\u00e8re les 32 d\u00e9put\u00e9s socialistes. Mais si la gauche respire, elle fulmine aussi. \u00c0 une voix pr\u00e8s, la majorit\u00e9 \u00e9tait entre ses mains. La d\u00e9cision du POP de partir seul au combat est certainement responsable de cet \u00e9chec. \r\nCC: Coraline...il y aura donc deux blocs tr\u00e8s compactes aux parlement...\u00e7a va \u00eatre difficile pour le conseil d'Etat de faire passer ses projets?\r\nEt bien cela d\u00e9pend si l'on regarde le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide ou \u00e0 moiti\u00e9 plein. Sans majorit\u00e9 claire au Parlement, les projets gouvernementaux pourraient se heurter \u00e0 de nombreux blocages. Mais au sein de la gauche et de la droite, les front sont aujourd'hui plus homog\u00e8nes, donc plus pr\u00e9visibles. En d'autres termes: le gouvernement aurait moins de travail pour convaincre. \r\nReste la question d'un second tour au Conseil d'Etat. D\u00e9t\u00e2ch\u00e9 des autres candidats, les 5 ministres sortants ont une avance qu'il semble difficile de ratrapper. Le vert Fabien Fivaz et la PLR Isabelle Weber sont \u00e0 plus de 5000 voix du ticket gagnant. Reste que leur deux partis auront le dernier mot demain. \r\nCoraline Pauchard...merci...\r\nC'est demain donc que les neuch\u00e2telois sauront s'ils retournent aux urnes le 23 avril ou pas...\r\nsi pas...Jean-Nat Karakash, Laurent Favre, Alain Ribaux, Monika Maire-Hefti et Laurent Kurt rempileront pour 4 ans...\r\n((les Verts ont gagn\u00e9 5 si\u00e8ges, le PS et le POP en ont chacun perdu un))\r\n(20/ TENNIS ITW FEDERER) L'actualit\u00e9 c'est aussi, le r\u00eave qui se poursuit pour Roger Federer...\r\n***puisque le b\u00e2lois a remport\u00e9 son 3\u00e8me tournoi de l'ann\u00e9e: Miami...\r\napr\u00e8s L'Open d'Australie et Indian Wells...\r\nd'ailleurs la finale d'hier \u00e9tait un remake de celle de Melbourne...\r\npuisque Roger a battu une fois encore Raphael Nadal...\r\n6-3 6-4. \r\nalors un tripl\u00e9 apr\u00e8s 6 mois d'absence forc\u00e9e...\r\nm\u00eame un Roger Federer \u00e7a le laisse songeur...\r\n   49''\r\nRoger Federer avec Georges Homsi.\r\nEt ce matin Roger pointe au 4\u00e8me rang du classemenet ATP...\r\nd\u00e9sormais c'est repos jusqu'\u00e0 Roland Garros...rdv le 22 mai.\r\n(03/ INITIATIVE GSSA ITV GAVILANES REP 22h30) Faut-il interdire les investissements dans l'industrie d'armement? \r\nLe d\u00e9bat est d\u00e9sormais ouvert...\r\nPuisque le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e lance une initiative populaire contre le commerce de guerre. \r\nD\u00e9cision prise par le GSSA r\u00e9uni en assembl\u00e9e annuelle. \r\nle groupe cible, les placements de la banque nationale suisse et des caisses de pension. Explications de sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale pour la Suisse Romande. \r\nAmanda Gavilanes...\r\n 0'48''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nLe GSSA commencera \u00e0 r\u00e9colter des signatures \u00e0 partir du 11 avril.\r\n(D3/STRATEGIE ENERGETIQUE COMBAT LOBBYS DI)  \r\nSur ce sujet l\u00e0...nous voterons le 21 mai.\r\nLa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\nElle ressemble \u00e0 un combat entre groupes d'int\u00e9r\u00eats...qui va bien au-del\u00e0 de la sortie du nucl\u00e9aire...\r\nC'est ce qu'on va voir avec vous St\u00e9phane Deleury...\r\nbonjour...\r\nalors il faut poser les fronts...\r\ndu c\u00f4t\u00e9 du oui on trouve les paysans, les m\u00e9tiers du b\u00e2timents, l'\u00e9olien...ceux qui gagnant de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique...\r\ndans l'autre camp, il y a les perdants...la Chimie, les livreurs de mazout, l'industrie des machines...\r\nEt des deux c\u00f4t\u00e9s St\u00e9phane, on trouve des personnalit\u00e9s politiques connues tr\u00e8s engag\u00e9es dans cette campagne...\r\nCommen\u00e7ons par le camps des partisans :  on y trouve par exemple le socialiste Roger Nordmann qui pr\u00e9side Swisssolar, le lobby de l'\u00e9nergie solaire ou la verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'industrie \u00e9olienne. Deux des principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires de subventions destin\u00e9es \u00e0 promouvoir les alternatives au nucl\u00e9aire. \r\nD'autres politiciens ont des mandats dans des entreprises actives dans le secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou l'assainissement des b\u00e2timents. Voir dans des conseils d'administrations de barrages comme le PLR fribourgeois Jacques Bourgeois. Celui qui dirige aussi l'Union suisse des paysans fait m\u00eame coup double : le paquet soumis au peuple est potentiellement favorable aux agriculteurs et pr\u00e9voit une aide \u00e0 la grande hydraulique. Les gagnants du tournants sont nombreux ce qui fait dire aux opposants qu'il se sont laiss\u00e9s acheter par le gouvernement et le parlement. \r\nCC: Qu'en est-il du c\u00f4t\u00e9 des opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ?  \r\nEt bien le constat est le m\u00eame. Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum, incarne \u00e0 lui seul deux lobbys qui auraient beaucoup \u00e0 perdre de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique. Le Bernois pr\u00e9side \u00e0 la fois SwissOil, le lobby du mazout et des combustibles et l'AVES, une association pro nucl\u00e9aire. L'engagement de Magdalena Martulo Blocher dans la campagne n'est pas non plus d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9. La conseill\u00e8re nationale UDC et patrone d'EMS Chemie si\u00e8ge \u00e0 la direction de Scienceindustrie, la fa\u00eeti\u00e8re des industries chimiques. C'est l'une des principales branches \u00e9conomiques oppos\u00e9es \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tiques, avec les machines et les plastiques... L\u00e0 encore chaque branche a fait ses calculs. Il y a celles qui craignent la hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et celles qui croient au potentiel des nouvelles \u00e9nergies en terme d'emplois, d'innovation et de croissance. Au del\u00e0 des enjeux id\u00e9ologiques et climatiques, la campagne est bel et bien impr\u00e9gn\u00e9es par les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des uns et des autres. \r\nSt\u00e9phane Deleury correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral...merci...\r\n(15/ SERBIE/ELECTIONS PA) ***Un scrutin, il y en avait un hier en Serbie...pr\u00e9sidentiel...et c'est le premier \r\nministre Aleksandar Vucic qui l'a remport\u00e9.\r\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire au premier tour!.\r\nAleksandar Vucic 47 ans, \u00e9tait le candidat du parti progressiste...\r\nC'est un ancien nationaliste, ex-ministre de l'information de Slobodan Milosevic durant la guerre au Kosovo...\r\nAujourd'hui il fait campagne pour l'int\u00e9gration dans l'Union europ\u00e9enne...\r\net il a donc s\u00e9duit 55% des votants...\r\nBelgrade, Laurent Rouy. \r\n  1'00\r\n(Equateur) situation plsu confuse en Equataeur...\r\no\u00f9 les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence revendiquent la victoire...\u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour.\r\nLenin MOreno candidat socialiste, dauphin de Raphael Correa a r\u00e9col\u00e9t 51% des suffrages contre 49% pour son opposant...l'ex banquier Guillermo Lasso...\r\nselon des r\u00e9sultats partiels...\r\nLasso qui d\u00e9nonce des tentatives de fraudes et r\u00e9clame u nnouveau d\u00e9compte.\r\n(Colombie) Et si la catastrophe avait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e en Colombie?\r\nPlusieurs organisations environnementales avaient averti les autorit\u00e9s...L'\u00e9t\u00e9 dernier un rapport recommandait m\u00eame l'\u00e9vacuation du quartier d\u00e9truit par la gigantesque coul\u00e9e de boue...et la relocalisation de ses habitants...Plus de 254 personnes dont 43 enfants sont mortes dans cet \u00e9boulement...\r\nLes farc ont propos\u00e9 leur aide pour reconstruire MOcoa.\r\n(09/ GE CAMPAGNE HARCELEMENT DE RUE PI) ***Pour la premi\u00e8re fois a Gen\u00e8ve aura lieu le Festival Universitaire Genre et Egalit\u00e9. \r\nOrganis\u00e9 par des \u00e9tudiants en \u00e9tudes genre, il commence aujourd'hui (lundi) dans le hall d'Unimail. Leur id\u00e9e est de d\u00e9cloisonner le c\u00f4t\u00e9 acad\u00e9mique et th\u00e9orique de ces th\u00e9matiques pour les rendre plus concr\u00e8tes. Plusieurs associations comme la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des actions LGBT ou la Slutwalk tiendront des stands durant 2 jours. Et Tania Sazpinar, le Parlement des Jeunes Genevois sera aussi pr\u00e9sent avec son concept de \"zone reloue\"...\r\n  1'06''\r\n((Par zones reloues comprenez zones de lourdeur. Un concept imagin\u00e9 par le parlement des jeunes genevois pour sensibiliser \u00e0 la th\u00e9matique du harcelement de rue. Imaginez une zone d\u00e9limit\u00e9e dans laquelle les passant sont confront\u00e9s \u00e0 une bande son diffusant des interpellations, des remarques, des chuchotements pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme du harc\u00e8lement de rue. Un exemple:\r\nSON \r\nGabriela Cabr\u00e9 est la co-organisatrice du projet:\r\nSON 26''\r\nSe confronter au harc\u00e8lement de rue pour en prendre conscience. L'objectif est d'en faire, a terme, une vraie question de soci\u00e9t\u00e9.))\r\n(Sports) Un mot de football...\r\npour vous dire que Lausanne et Grasshoper ont fait match nul hier...\r\nAu classement, les deux clubs ont 2 points d'avance sur la lanterne rouge de super ligue, Vaduz. \r\n((Et puis en hockey sur glace, Ambri ne sait toujours pas contre qui il devrait d\u00e9fendre sa place en ligue A...\r\nPuisque le champion de ligue B n'est pas encore connu. il faudra un 7\u00e8me acte pour d\u00e9partager Rapperswil et Langenthal...ce sera mardi. \r\nhier rapperswil est revenu \u00e0 3 partout dans la s\u00e9rie.))\r\n((Tout roule pour Tesla...\r\nLe constructeur am\u00e9ricain de voiture \u00e9lectriques a livr\u00e9 plus de 25 mille v\u00e9hicules ses 3 premiers mois de l'ann\u00e9e...\r\nc'est 70% deplus qu'au pr\u00e9c\u00e9dant trimestre..\r\nobjectif d'ici juin, vendre 50 mille voitures...\r\nEt puis lancer cet \u00e9t\u00e9 son mod\u00e8le moyen de gamme \u00e0 35 mille dollars...qui doit lui permettre de conqu\u00e9rir le grand public. \r\n(un demi-million de voiture l'an prochain))\r\n13 millions de francs. \r\nla somme d\u00e9pens\u00e9e par cet acheteur hier \u00e0 Hong Kong...pour s'offrir un portrait de Mao Ts\u00e9-Toung s\u00e9rigraphi\u00e9 par Andy Wahrol...\r\nSotheby's...en esp\u00e9rait pluS...mais l'utilisation de l'image de Mao, d\u00e9tourn\u00e9e ou revisit\u00e9e reste controvers\u00e9e en Chine. \r\n((bo\u00eete Campbell's le sont moins))\r\nM\u00e9t\u00e9o:\r\nLa journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e en plaine...plus nuageuse en montagne. \r\nQuelques gouttes pourraient tomber sur les Pr\u00e9alpes. \r\n17 degr\u00e9s au mieux...avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau.\r\n((m\u00eame programme demain))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLa journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e en plaine...plus nuageuse en montagne. \r\nQuelques gouttes pourraient tomber sur les Pr\u00e9alpes. \r\n17 degr\u00e9s au mieux...avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau.\r\n((m\u00eame programme demain))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Tesla) Tout roule pour Tesla...\r\nLe constructeur am\u00e9ricain de voiture \u00e9lectriques a livr\u00e9 plus de 25 mille v\u00e9hicules ses 3 premiers mois de l'ann\u00e9e...\r\nc'est 70% deplus qu'au pr\u00e9c\u00e9dant trimestre..\r\nobjectif d'ici juin, vendre 50 mille voitures...\r\nEt puis lancer cet \u00e9t\u00e9 son mod\u00e8le moyen de gamme \u00e0 35 mille dollars...qui doit lui permettre de conqu\u00e9rir le grand public. \r\n(un demi-million de voiture l'an prochain))\r\n(D2/TELESCOPE GEANT - TROU NOIR PI) ***C'est le d\u00e9fi scientifique de la semaine: les astronomes vont essayer d'observer pour la premi\u00e8re fois un trou noir. \r\nEt pas n'importe lequel: le trou noir supermassif au centre de notre galaxie, celui autour duquel nous gravitons tous. Pour y arriver, il faut un t\u00e9l\u00e9scope de la taille de la Terre. Mais il en faut plus pour arr\u00eater la curiosit\u00e9 des chercheurs, Lucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig\r\n  1'30''", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8493989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8494005", "ece-8493989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-09T11:30:02Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\nBienvenue quand m\u00eame bienvenue \u00e0 vous Coralie Claude c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nMais o\u00f9 est pass\u00e9 l'UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel, le parti perd plus de la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, la d\u00e9faite douloureuse, reste \u00e0 l'expliquer, Coraline Pauchard le fera Neuch\u00e2tel qui continuera de vivre avec un parlement de droite, une voix pr\u00e8s et un gouvernement de gauche : pas question de changer une \u00e9quipe qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nAlors les neuch\u00e2telois ont -ils choisi la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le traumatisme du 12 f\u00e9vrier dernier une figure du canton sera l\u00e0 avec nous pour y r\u00e9pondre \u00e0 cette figure c'est Claude Frey en conseiller national PLR pendant 24 ans, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [93%] :\r\nLui n'a plus rien \u00e0 perdre et il gagne comme si de rien Roger Federer sans voix apr\u00e8s son 3\u00e8me succ\u00e8s de l'ann\u00e9e, Melbourne, Indian Wells et maintenant, Miami c'est fou lui- m\u00eame n'en revient pas, vous l'entendrez, il \u00e9tait 1er ministre il sera pr\u00e9sident en Serbie, Aleksandar Vucic Chair remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, d\u00e8s le 1er tour son programme int\u00e9gr\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, tout en restant proche de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nIl s'appelle Vladimir Kara-Mourza il est opposants russes au pr\u00e9sident Poutine, il vient de subir un myst\u00e9rieuse empoisonnement \u00e0 Moscou pour la 2\u00e8me fois en 2 ans, il est venu t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 Washington, Philippe revint notre correspondant l'a rencontr\u00e9, escale \u00e0 Belfast pour parler du Brexit quel impact aura -t-il sur l'Irlande du Nord, reportage tout \u00e0 l'heure de Jordan Davis, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [94%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 les lobbies de la chimie ou du mazout de l'autre, ceux de l'\u00e9olien et des paysans, et \u00e0 chaque fois des politiciens bien connu pour les incarner une v\u00e9ritable guerre des lobbies se joue autour de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique St\u00e9phane Deleury nous dira qui se cache derri\u00e8re King, c'est donc un lendemain d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [97%] :\r\nPour l'UDC neuch\u00e2teloise le parti perd 11 si\u00e8ges au Grand Conseil, autrement dit plus de la moiti\u00e9 de sa d\u00e9putation il n'aura plus que 9 repr\u00e9sentants, c'est le coup de th\u00e9\u00e2tre de ces \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises des \u00e9lections que vous avez suivies Coraline Pauchard bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel alors l'UDC qui perd 11 si\u00e8ges au profit du PLR et du centre droit, on peut le dire, c'est une claque pour le parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [94%] :\r\nOui, les grandes douleurs sont muettes, voil\u00e0 comment Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise commente sur Facebook, la d\u00e9gringolade de son parti, l'UDC qui avait mouch\u00e9 les tendances nationales, il y a 4 ans, en obtenant 20 si\u00e8ges au Grand Conseil a perdu 11 d\u00e9put\u00e9s, il reste 9 si\u00e8ges une claque que beaucoup attribue aux divisions que conna\u00eet la formation depuis la chute de son leader semaine Yvan Perrin, ancien conseiller d'\u00c9tat qui avait explos\u00e9 en plein vol en 2014 avec lui le parti semble s'\u00eatre \u00e9croul\u00e9 bisbilles, manque de communication, absence de personnalit\u00e9 suffisamment rassembleuse pour tirer les listes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [86%] :\r\nCons\u00e9quence : Coraline, h\u00e9 bien, l'UDC s'incline, mais la droite, elle, reste majoritaire au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [93%] :\r\nOui, mais d'une voix seulement UDC Lib\u00e9raux-Radicaux les grands gagnants de ces \u00e9lections PDC et Verts lib\u00e9raux comptent d\u00e9sormais 58 d\u00e9put\u00e9s alors que, c\u00f4t\u00e9 gauche, 57 \u00e9lus leur font face, gr\u00e2ce aux 5 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires des Verts qui deviennent la 3\u00e8me force politique du canton, derri\u00e8re les 32 d\u00e9put\u00e9s socialistes mais si la gauche respire, elle fulmine aussi \u00e0 une voix pr\u00e8s, la majorit\u00e9 \u00e9tait entre ses mains la d\u00e9cision du pays au pays de partir seul au combat est aussi responsable de cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [83%] :\r\nPierre Murat donc 2 blocs tr\u00e8s compactes au parlement savait difficile pour le Conseil d'\u00c9tat, de faire passer ses projets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [94%] :\r\nEh bien cela d\u00e9pend si l'on regarde le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide ou \u00e0 moiti\u00e9 plein, sans majorit\u00e9 claire au Parlement, c'est vrai, les blocages sont attendus, mais au sein de la gauche et de la droite, les front sont aujourd'hui plus homog\u00e8nes, donc plus pr\u00e9visibles, en d'autres termes, le gouvernement aura moins de travail pour convaincre, reste la question d'un second tour pour le Conseil d'\u00c9tat, aucun candidat n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue, hier, mais les 5 ministres sortants ont une longueur d'avance, les 2 challengers que sont le Vert, Fabien Fivaz et la PLR Isabelle Weber sont \u00e0 plus de 5000 voix du ticket gagnant, relancer la campagne co\u00fbteuse, au passage, c'est prendre le risque de confirmer le message neuch\u00e2telois la stabilit\u00e9 avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [92%] :\r\nCoraline Pauchard merci c'est donc demain que les neuch\u00e2telois sauront s'ils retournent aux urnes le 23 avril ou pas si pas, h\u00e9 bien Jean-Nat Karakash Laurent Favre, Alain Ribaux, Monika Maire-Hefti et Laurent Kurth rempile rond pour 4 ans, l'actualit\u00e9, c'est aussi le r\u00eave qui se poursuit pour Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [97%] :\r\nPuisque le b\u00e2lois a remport\u00e9 son 3\u00e8me tournoi de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait hier \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [92%] :\r\nEffectivement, apr\u00e8s l'Open d'Australie et Indian Wells, c'est-\u00e0-dire la finale d'hier \u00e9tait un que de celle de Melbourne puisque Roger a battu une fois encore, Raphael Nadal 6 3 6 4 alors un tripl\u00e9 apr\u00e8s 6 mois d'absence forc\u00e9e, h\u00e9 bien m\u00eame un Roger Federer, \u00e7a laisse songeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [88%] :\r\nOui, c'est fou, je sais pas comment expliquer le truc de m\u00eame plus en finale ici \u00e0 Miami depuis 11 ans, voil\u00e0 tout d'un coup de nouveau en finale comme si c'\u00e9tait rien Indian Wells, j'ai plus gagn\u00e9 depuis 2012, j'ai gagn\u00e9, comme si c'\u00e9tait rien, l'Australie, j'essaie de gagner depuis 2010, je le gagne, comme si c'\u00e9tait rien \u00e0 la fin, je me retrouve toujours dans le Comeback, c'est quand m\u00eame assez incroyable, fou, j'en reviens pas alors, mais voil\u00e0, \u00e7a montre que, une fois de plus, le le break c'\u00e9tait tellement n\u00e9cessaire, et tellement important et en plus j'ai fait les bonnes d\u00e9cisions avec l'entourage dans les, dans les mois difficiles, on \u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Emana tout tout tout, c'est c'est fabuleux, maintenant je peux jouer toujours avec confiance, avec rien \u00e0 perdre et c'est en fait exactement comme \u00e7a que tu veux, tu veux finir ta carri\u00e8re en beaut\u00e9 faire plaisir, c'est le cas en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [92%] :\r\nRoger Federer qui se fait plaisir, il \u00e9tait au micro, alors je me si effectivement ce matin, le B\u00e2lois pointe au 4\u00e8me rang du classement ATP, juste derni\u00e8re devenir c'est vous qui le dites, pourquoi pas, d\u00e9sormais, c'est repos pour G\u00e9rard jusqu'\u00e0 Roland Garros qui d\u00e9bute le 22 mai : faut -il interdire les investissements dans l'industrie d'armement, le d\u00e9bat est d\u00e9sormais ouvert en Suisse puisque le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e lance une initiative populaire contre le commerce de guerre, d\u00e9cision prise hier par le GSSA, r\u00e9uni en assembl\u00e9e annuelle l\u00e9ger c'est \u00e7a qui cible les placements de la Banque nationale suisse et des caisses de pension, explications de sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour la Suisse Romande amanda Gavilanes. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:19) [93%] :\r\nLe nerf de la guerre, principalement, c'est l'argent, le GSSA depuis sa cr\u00e9ation, a pour but 1er de pacifier les relations de la Suisse avec le reste du monde et puis gr\u00e2ce \u00e0 cette initiative, nous pensons qu'ils nous font un grand pas en avant ce que nous visons avant tout, c'est que la population suisse puisse avoir son mot \u00e0 dire sur la fa\u00e7on dont les fonds publics, par exemple, il faut une pension sont plac\u00e9s, ils sont g\u00e9r\u00e9s par les diff\u00e9rentes institutions, pour l'instant c'est une opacit\u00e9 totale qui r\u00e8gne en la mati\u00e8re et toutes les personnes en Suisse qui ont un 2\u00e8me pilier, par exemple, h\u00e9 ben ne sont pas en courant de la fa\u00e7on dont ces fonds de 2\u00e8me pilier sont plac\u00e9s et la fa\u00e7on dont leur argent fructifie et nous pensons donc qu'il est indispensable que la population suisse puisse avoir le dernier mot en mati\u00e8re de placement de l'argent qui leur appartient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [92%] :\r\nAmanda Gavilanes avec Pietro Bugnon elle GSSA commencera \u00e0 r\u00e9colter des signatures \u00e0 partir du 11 avril sur ce sujet -l\u00e0, nous votons le 21 mai la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e0 l'ressemble \u00e0 un combat entre groupes d'int\u00e9r\u00eats qui va bien au-del\u00e0 de la sortie du nucl\u00e9aire, c'est ce qu'on va voir avec vous, St\u00e9phane Deleury, bonjour, bonjour, alors il faut poser les fronts du c\u00f4t\u00e9 du oui, on trouve les paysans, les m\u00e9tiers du b\u00e2timent, L\u00e9o Liens ceux qui sont finalement gagnant de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique dans l'autre camp, celui des perdants, il y a la chimie, les livreurs de mazout, l'industrie des machines et des 2 c\u00f4t\u00e9s, St\u00e9phane, on trouve des personnalit\u00e9s politiques connues tr\u00e8s engag\u00e9es dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [94%] :\r\nOui, commen\u00e7ons par le camps des partisans, si vous le voulez bien, on y trouve par exemple le socialiste Roger Nordmann qui pr\u00e9side Swiss Solar c'est le lobby de l'\u00e9nergie solaire, on y trouve aussi la verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley elle d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'industrie \u00e9olienne 2 secteurs parmi les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires de subventions destin\u00e9es \u00e0 promouvoir les alternatives au nucl\u00e9aire, d'autres politiciens ont aussi des mandats dans des entreprises actives dans le secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou de l'assainissement des b\u00e2timents, voire, voire dans des conseils d'administration de barrages, comme le PLR fribourgeois Jacques Bourgeois, celui qui dirige aussi l'Union suisse des paysans fait m\u00eame coup double parce que le paquet soumis au peuple est potentiellement favorable aux agriculteurs, mais il pr\u00e9voit aussi une aide \u00e0 la grande hydraulique, on le voit, les gagnants du tournants nerf Getty sont nombreuses, ce qui fait dire aux opposants qu'ils se sont laiss\u00e9s acheter par le gouvernement et le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [88%] :\r\nQuand m\u00eame utile du c\u00f4t\u00e9 des opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:46) [92%] :\r\nEh bien, le constat est exactement le m\u00eame, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum, Albert R\u00f6sti, incarne \u00e0 lui seul deux lobbys qui auraient beaucoup beaucoup \u00e0 perdre ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique Le Bernois pr\u00e9side \u00e0 la fois suisse le lobby du mazout et des combustibles, la veste, une association pro nucl\u00e9aire, l'engagement de Magdalena marre toujours Blocher dans la campagne n'est pas non plus totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, la conseill\u00e8re nationale UDC qui est aussi patrone Dems K\u00e9mi si\u00e8ge \u00e0 la direction de seyantes Industry la fa\u00eeti\u00e8re des industries chimiques, c'est l'une des principales branches \u00e9conomiques oppos\u00e9es \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique avec la branche des machines, celle des plastiques, l\u00e0 encore, chaque branche a fait ses calculs : il y a celles qui craignent une hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et celles qui croient au potentiel des nouvelles \u00e9nergies en terme d'emplois d'innovation et de croissance, alors on le voit au del\u00e0 des enjeux id\u00e9ologiques et climatiques, la campagne est bel et bien impr\u00e9gn\u00e9es par les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury, notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [93%] :\r\nUn scrutin il y en avait un, hier en Serbie pr\u00e9sidentiel et c'est le 1er ministre Aleksandar Vucic, qui l'a emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [96%] :\r\nEffectivement, il a r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire au 1er tour Aleksandar Vucic 47 ans, \u00e9tait le candidat du Parti progressiste, c'est un ancien nationaliste, ex- ministre de l'information de Slobodan Milosevic durant la guerre au Kosovo aujourd'hui il fait campagne pour l'int\u00e9gration dans l'Union europ\u00e9enne, il a donc s\u00e9duit 55 pourcent des des votants Belgrade Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:11) [92%] :\r\nM\u00eame si les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne seront pas connus, au mieux, avant lundi \u00e0 10 heures il est acquis que le 1er ministre populiste Aleksandar Vucic, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de Serbie dimanche d\u00e8s le 1er tour, les \u00e9lecteurs ont \u00e9t\u00e9 55 pourcent \u00e0 \u00e0 voter pour Vucinic cela correspond aux estimations les plus hautes, donn\u00e9e par les sondeurs pendant la campagne derri\u00e8re lui, Sacha Jankovic l'ancien m\u00e9diateur de la R\u00e9publique, soutenu par le camp d\u00e9mocrate obtient 16 pourcent un un score honorable compte tenu qu'les nouveaux venus en politique enfin Louka Maximovitch, un \u00e9tudiant de 25 ans, surnomm\u00e9 le candidat blanc qui avait fait campagne en faisant des promesses farfelues et en moquant la corruption de la classe politique arrive 3\u00e8me avec un peu moins de 10 pourcent des des voix Aleksandar Osieck deviendra pr\u00e9sident dans 2 mois, il a f\u00e9licit\u00e9 les \u00e9lecteurs ayant vot\u00e9 pour la continuit\u00e9, il a annonc\u00e9 que son but, ce serait l'int\u00e9gration europ\u00e9enne et les bonnes relations avec la Chine et la Russie, avec cette victoire, Aleksandar Vucic chez son parti contr\u00f4le maintenant tous les niveaux du pouvoir en Serbie Laurent Rouy pour rtsinfo Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [93%] :\r\nEt situation plus confuse en Equateur, o\u00f9 les 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence, revendiquent la victoire, ce matin, \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour L\u00e9nine Moreno, candidat socialiste, dauphin de Rafa\u00ebl Correa a r\u00e9colt\u00e9 51 pourcent des des suffrages contre 49 \u00e0 son opposant l'ex banquier Guillermo Lasso, ce sont des r\u00e9sultats partiels qui ne l'indique, Guillermo Lasso, qui d\u00e9nonce des tentatives de fraudes et r\u00e9clame un nouveau d\u00e9compte et si et si la catastrophe avait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e en Colombie, plusieurs organisations environnementales avaient averti les autorit\u00e9s, l'\u00e9t\u00e9 dernier un rapport recommandait m\u00eame l'\u00e9vacuation du quartier d\u00e9truit par la gigantesque coul\u00e9e de boue samedi plus de 254 personnes dont 43 enfants sont mortes dans cet \u00e9boulement, les Farc ont propos\u00e9 leur aide pour reconstruire cette ville de Meaux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [95%] :\r\nEt pour la premi\u00e8re fois, Gen\u00e8ve aura lieu le Festival Universitaire Genre \u00e9gal I. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [87%] :\r\nIl est organis\u00e9 par des \u00e9tudiants en \u00e9tudes, genre il commence aujourd'hui dans le Hall d'Unimail il leur id\u00e9e de d\u00e9cloisonner le c\u00f4t\u00e9 acad\u00e9mique et th\u00e9orique de ces th\u00e9matiques pour les rendre plus concr\u00e8tes, plusieurs associations, comme la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des actions LGBT la cela tour que se tiendront tiendront Destans durant 2 jours, et le Parlement des Jeunes Genevois sera aussi pr\u00e9sent avec son concept zone relou Tania Pinard nous dit tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:30) [87%] :\r\nPar zone relou comprenez zones de lourdeur, un concept imagin\u00e9 par le Parlement des Jeunes Genevois pour sensibiliser \u00e0 la th\u00e9matique du harc\u00e8lement de rue, imaginez une zone d\u00e9limit\u00e9e dans laquelle les passant sont confront\u00e9s \u00e0 une bande son diffusant des interpellations des remarques, des chuchotements pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme du harc\u00e8lement de rue, un exemple, l'avion comme toi, j'ai pas de violer les femmes sont tellement plus belle avec ou de choses un bouchon est une boisson non, moi, de toute fa\u00e7on, Gabriela cabr\u00e9 \u00e0 la coorganisatrice du projet. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:04) [83%] :\r\nC'est vrai qu'on est parti du constat que le harc\u00e8lement de, rien n'y a pas longtemps fait pris au s\u00e9rieux, et puis aussi qu'il n'est pas \u00e9norm\u00e9ment en visibilit\u00e9 et il y a pas vraiment d'actions concr\u00e8tes qui sont fait \u00e0 Gen\u00e8ve pour montrer qu'est -ce que c'est concr\u00e8tement le harc\u00e8lement dont en fait bas\u00e9 sur le propre exp\u00e9rience, les jeunes femmes, l'association \u00e9galement sur les t\u00e9moignages qu'on a trouv\u00e9 sur P\u00e9kin Choix et des t\u00e9moignages Genevois on voulait vraiment montrer que o\u00f9 il y a Gen\u00e8ve \u00e7a \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:31) [98%] :\r\nSe confronter au harc\u00e8lement de rue pour en prendre conscience, l'objectif est d'en faire \u00e0 terme une vraie question de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [92%] :\r\nEt donc ce Festival Universitaire Genre \u00e9galit\u00e9 d\u00e9bute aujourd'hui Unimail \u00e0 Gen\u00e8ve, non pas m\u00eame m\u00eame si on peut y envoyer des donn\u00e9es et puis un mot de football pour terminer pour vous dire que le Grasshopper en fait match nul hier au classement, les 2 clubs ont 2 points d'avance sur la lanterne rouge de super ligue Vaduz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, un opposant au Kremlin a rencontr\u00e9 par notre correspondant Philippe revint Washington, la journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e en plaine plus nuageuse en montagne, quelques gouttes d'eau pourraient tomber sur les Pr\u00e9alpes 17 degr\u00e9s au maximum, avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-03T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72492352-3F48-460A-B193-DC1726688A42", "internalArchiveId": "72492352-3F48-460A-B193-DC1726688A42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Homsi;Verena Nold, directrice de Sant\u00e9 Suisse;Kirill, jeune moscovite de 21 ans;Boris Z\u00fcrcher, chef de la Direction du travail au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie;Degott, Camille;Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la FEDE; Jean-Claude Cornu, directeur de l'ECAB;Benoit Rossignol, fondateur des cigarettes Fred;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/ TENNIS ITW FEDERER) Roger Federer s'est donc offert hier son troisi\u00e8me tournoi de l'ann\u00e9e... Apr\u00e8s l'Open d'Australie et Indian Wells, le B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami... en battant en final l'espagnol Rafael Nadal... Victoire en deux sets 6-3, 6-4... Un score tr\u00e8s net, mais il est trompeur. Roger Federer l'avoue lui-m\u00eame...  les choses n'ont pas \u00e9t\u00e9 si faciles dans cette finale... \r\n   43''\r\n(18/ FEDERER PA) Au classement ATP, Roger Federer poursuit sa remont\u00e9e et pointe \u00e0 la quatri\u00e8me place...\r\nAu programme d\u00e9sormais du repos, d\u00e9sormais... Le b\u00e2lois l'a annonc\u00e9 hier soir, il  va faire l'impasse sur une bonne partie de la saison de terre battue... Georges Homsi.\r\n  53''\r\nProchain rendez-vous, donc Roland Garros, qui d\u00e9bute le 22 mai...\r\n(06/ NE: PAPIERS RESULTATS PA) A Neuch\u00e2tel, les \u00e9lecteurs ont choisi la continuit\u00e9... Ils ont plac\u00e9 en t\u00eate du premier tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat hier les cinq sortants de leur gouvernement... Les cinq membres sont devant les challengers des autres partis... \r\nM\u00eame si aucun candidat n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue... Jean Nath Karakash, le mieux \u00e9lu n'en toutefois pas pas loin...\u00e0 101 voix...  Un deuxi\u00e8me tour est pr\u00e9vu le 23 avril... si il est maintenu... \r\n***Et au Grand Conseil, l'UDC s'\u00e9croule... \r\nLe parti a perdu plus de la moiti\u00e9 de ces si\u00e8ges au Grand parlement... \r\nM\u00eame si la d\u00e9b\u00e2cle est compens\u00e9e par la progression du PLR... Ludovic Rocchi... \r\n  48''\r\n(05/ OPERATIONS AMBULATOIRES ITW  NOLD) ***La Conf\u00e9d\u00e9ration veut promouvoir les op\u00e9ratoins chirurgicales ambulatoires. C'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier la NZZ am Sonntag...\r\nCes interventions sont moins ch\u00e8res pour l'ensemble du syst\u00e8me de sant\u00e9...  Mais, en comparaison internationales, elles sont encore peu utilis\u00e9es en Suisse. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique va donc publier cette ann\u00e9e une liste des interventions qui ne seront rembours\u00e9es QUE si elles sont trait\u00e9es en ambulatoire... \r\nProposition qui ne s\u00e9duit que tr\u00e8s partiellement la directrice de Sant\u00e9 suisse, Verena Nold...     \r\n  42''\r\nVerena Nold interrog\u00e9e par Maurice Doucas...\r\n(13/ RUSSIE/MANIFS ARRESTATIONS ITV KIRILL) Une trentaine de manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier \u00e0 Moscou... Alors qu'ils tentaient de participer \u00e0 un rassemblement non autoris\u00e9... La police a ivoqu\u00e9 des troubles \u00e0 l'ordre public, une semaine apr\u00e8s l'interpellation d'une centaine d'opposants...\r\nAilleurs dans le pays, 400 personnes ont pu d\u00e9filer en Sib\u00e9rie \u00e0 Novossibirsk, 650 personnes \u00e0 Samara... sur les bords de la Volga...Des manifestations autoris\u00e9es...\r\nCe n'\u00e9tait donc pas le cas \u00e0 Moscou... Aux abords de la place rouge, quelques dizaines de personnes se sont rassembl\u00e9es sans pacartes... Parmi eux, Kirill 21 ans... \r\n   38''   \r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaz... \r\nEn Serbie, l'actuel Premier Ministre Aleksandar Vouchich a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident hier... \r\nIl l'emporte d\u00e8s le premier tour avec 55% des voix... Et confirme sa suppr\u00e9matie... dans le pays... Puisque son plus proche adversaire l'ex-m\u00e9diateur de la R\u00e9publique pour les droits de l'homme est loin derri\u00e8re... avec 16% des voix... \r\nLe nouveau pr\u00e9sident, ancien nationaliste, ancien ministre de Slobodan Milosevic entend faire entrer la Serbie dans l'Union Europ\u00e9enne tout en gardant des relations privil\u00e9g\u00e9es avec la Russie...\r\n(Equateur) Des pr\u00e9sidentielles aussi en Equateur... \r\nLes deux camps revendiquent chacun la victoire, apr\u00e8s un scrutin serr\u00e9... \r\nC'est le socialiste Lenin Moreno qui est donn\u00e9 \u00e0 l'issue du second tour avec 51% des voix... Les \u00e9lecteurs avaient \u00e0 choisir entre la poursuite du socialisme et un virage \u00e0 droite... \r\nL'ancien banquier Guillermo Lasso, obtient lui 46% des suffrages... Il annonce qu'il va contester le r\u00e9sultat et demander un nouveau d\u00e9compte...\r\n(Colombie) 250 morts... C'est le bilan d'une gigantesque coul\u00e9e de boue...en Colombie... Elle a d\u00e9vast\u00e9 la ville de Mocoa... apr\u00e8s des pluies torentielles... dans cette r\u00e9gion des Andes... Parmi les victimes, 43 enfants... \r\nLa majorit\u00e9 des quartiers affect\u00e9s sont pauvres... \r\nLa gu\u00e9rilla des FARC, les forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie, un accord de paix avec le gouvernement a offert son aide hier pour reconstruire la ville...\r\n(17/ CHOMEURS LONGUE DUREE ITV ZUERCHER) Il n'y a jamais eu autant de ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e en Suisse... 88 mille personnes \u00e9taient sans emploi depuis un an ou plus l'ann\u00e9e derni\u00e8re... \r\nC'est 20 mille personnes de plus qu'en 2013... \r\nCe sont les tous derniers chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, d\u00e9voil\u00e9s hier par la SonntagsZeitung. \r\nSelon le journal al\u00e9manique, les travailleurs \u00e2g\u00e9s sont les plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e. \r\nR\u00e9action inqui\u00e8te... \u00e0 Berne... Ecoutez Boris Z\u00fcrcher est chef de la Direction du travail au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie...\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer...\r\n(D5/FR NVELLE LOI PERSONNEL DE L'ETAT PI) C'est aujourd'hui qu'est lanc\u00e9e \u00e0 Fribourg la campagne contre ECALEX, la loi sur l'assurance des b\u00e2timents. Le texte pr\u00e9voit notamment de sortir les employ\u00e9s de l'ECAB, l'\u00e9tablissement fribourgeois d'assurance des b\u00e2timents, de la loi cantonale sur le personnel de l'Etat. Pour les opposants \u00e0 ce projet, qui r\u00e9unit des syndicats et des partis de gauche, c'est l'avenir du service public, qui est en jeu... \r\nCamille Degott...\r\n  1'18''\r\n(D4/BURALISTES FRANCAIS PI) ***En France, les buralistes s'organisent... Ils vont lancer d'ici la fin de l'ann\u00e9e leur propre marque de cigarette! \r\nC'est une premi\u00e8re. L'information de la presse fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e la semaine derni\u00e8re par la Conf\u00e9d\u00e9ration des buralistes. \r\nUne fronde organis\u00e9e pour lutter selon eux contre le d\u00e9veloppement du march\u00e9 parall\u00e8le. \r\nEn France, contrairement \u00e0 la Suisse....les buralistes sont les seuls autoris\u00e9s \u00e0 vendre des paquets de cigarette. Et leur attaque tient en trois lettres Romain Bardet...L.C.B...\r\n  1'31''\r\n(Trump) Des f\u00e9licitations pour le moins inattendues... Celles de Donald Trump \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne... pour son tr\u00e8s bon travail... qui lui a pernus de rester unie apr\u00e8s la d\u00e9cision du Royaume Uni de quitter l'Union Europ\u00e9enne... Il l'a dit hier dans une interview au Financial Times... \r\n\"J'aurais pens\u00e9 que d'autres pays suivrait, mais je pense vraiment que l'UE est en train de se ressaissir\", a-t-il dit au sujet du Brexit... \r\nDes propos qui contrastent avec ceux qu'il tenait en janvier... D'autres pays vont quitter l'UE, disait-il alors...\r\n(Fin) Et puis... un portrait de Mao... Par Andy Warhol...\r\nIl s'est vendu 12 millions de dollars hier \u00e0 Hong Kong... C'est ce qu'annonce Sotheby's...\r\nUne vente qui a beaucoup attir\u00e9 l'attention... puisque l'utilisation de l'image de Mao reste tr\u00e8s sensible en Chine... \r\nIl demeure une figure controvers\u00e9e... notamment \u00e0 cause de sa politique \u00e9conomique... qui aurait entra\u00een\u00e9 de gigantesques famines... et \u00e0 cause de sa r\u00e9volution culturelle... \r\nWarhol a visit\u00e9 la Chine en 82, cinq ans avant sa mort... Il avait r\u00e9alis\u00e9 des centaines de portraits de Mao, tr\u00e8s color\u00e9s avec des touches de maquillage...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du stratus ce matin au nord des Alpes... La grisaille va s'estomper au fil des heures, pour laisser la place \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9... Soleil en plaine donc cet apr\u00e8s midi, en Valais central aussi... \r\nPlus de nuages en montagne et un l\u00e9ger risque d'averses dans les Pr\u00e9alpes. \r\nIl fera 7 degr\u00e9s au minimum, 17 au maximum au nord des Alpes, jusqu'\u00e0 19 en Valais...\r\nEt une tendance \u00e0 la bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Elections Serbie... Colombie) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Du soleil dans les Alpes, avec un ciel qui s'est bien d\u00e9gag\u00e9 durant la nuit. Au nord des Alpes, il reste\r\nbeaucoup de nuages qui masquent en ce d\u00e9but de matin\u00e9e le soleil. Au fil des heures le temps\r\ndeviendra bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions. En seconde partie de journ\u00e9e sur les reliefs des\r\ncumulus bourgeonneront. Le risque d'averses sera faible et concernera surtout les Pr\u00e9alpes. Il fera\r\nen moyenne 18\u00b0 en plaine. Une impression de fra\u00eecheur par contre sur le Plateau avec une bise\r\nparfois mod\u00e9r\u00e9e.\r\nMardi, le temps sera bien ensoleill\u00e9 en Valais. Moins de soleil au nord des Alpes avec des bancs\r\nnuageux irr\u00e9guliers. En fin d'apr\u00e8s-midi quelques averses possibles en montagne sous les\r\nd\u00e9veloppements nuageux les plus importants.", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8493987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8494003", "ece-8493987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T11:03:22Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nEt c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nRoger Federer est all\u00e9 cueillir une 3\u00e8me couronne hier \u00e0 Miami 3\u00e8me grand titre de l'ann\u00e9e, apr\u00e8s Melbourne et Indian Wells en finale \u00e0 Miami, le B\u00e2lois a battu Rafa\u00ebl Nadal en 2 sets 6 3 6 4 mais le match a \u00e9t\u00e9 bien plus difficile qu'il n'y para\u00eet, de l'aveu m\u00eame de Roger Federer l'entendent, la d\u00e9b\u00e2cle de l'UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel au Parlement le parti perd 11 si\u00e8ges, plus de la moiti\u00e9 de ses repr\u00e9sentants, une claque compens\u00e9e \u00e0 droite par la progression du PLR c\u00f4t\u00e9 gouvernement, h\u00e9 bien les \u00e9lecteurs ont choisi la continuit\u00e9, ils ont plac\u00e9 les 5 sortants, en t\u00eate du 1er tour quand les buralistes lancent leur propre marque de cigarettes, c'est ce qui va se passer en France avec du tabac produit en Bulgarie, leur propre marque, qu'on ne pourra acheter qu'en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nCourir un marathon au moins 2 heures, le projet de la marque Nike se concr\u00e9tise avec la pr\u00e9sentation de la chaussure qui sera utilis\u00e9 avec cette question en filigrane celle du dopage technologique, on verra tout \u00e7a avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz en sport matin et MP3 cette semaine un Jurassien qui a le cin\u00e9ma dans la peau, il s'appelle Thierry Jobin, on le conna\u00eet, directeur du festival international de films de Fribourg, dont la 31\u00e8me \u00e9dition se d\u00e9roule cette semaine, rendez- vous avec Thierry Jobin 6 heures 53. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [95%] :\r\nRoger Federer s'est donc offert hier son 3\u00e8me tournoi de l'ann\u00e9e apr\u00e8s l'Open d'Australie et Indian Wells, le B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami en battant en finale l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal Victoire en 2 sets 6 3 6 4, un score tr\u00e8s Net, mais il est trompeur : Roger Federer l'avoue lui- m\u00eame les choses n'ont pas \u00e9t\u00e9 si facile dans cette finale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [86%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que le la finale la t\u00eate tr\u00e8s arrach\u00e9 \u00e9tait difficile, il a fait m\u00e9ga show voil\u00e0 un \u00e2ge pendant les 2 senti \u00e7a en plus, avait beaucoup de jeu qui \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, tout au d\u00e9but de la partie qui aurait pu faire beaucoup la diff\u00e9rence de c'est pour, d'ailleurs, alors je me sens un peu chanceux d'avoir gagn\u00e9 ce 1er recette derri\u00e8re bah c'\u00e9tait mieux dans le 2\u00e8me set, m\u00eame si j'ai pas du moins de possibilit\u00e9s que encore au 1er set mais j'\u00e9tais l\u00e0 quand il quand \u00e7a comptait peut-\u00eatre j'ai j'ai j'ai mieux jou\u00e9 dans les moments cl\u00e9s aujourd'hui que Rafa, c'est vrai que pour moi c'est important de vraiment encore tout donner une fois de plus, parce que j'\u00e9tais quand m\u00eame assez assez fatigu\u00e9 hier et ce matin encore, apr\u00e8s 2 matchs difficiles contre Berdych ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [93%] :\r\nClassement ATP Roger Federer poursuit sa remont\u00e9e, il pointe \u00e0 la 4\u00e8me place lundi au programme d\u00e9sormais du repos, le B\u00e2lois l'a annonc\u00e9, hier soir, il va faire l'impasse sur une bonne partie de la saison de terre battue Georges aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [94%] :\r\nSon incroyable d\u00e9but d'ann\u00e9e aurait pu l'inciter \u00e0 aligner les tournois pour pouvoir reconqu\u00e9rir le 1er rang mondial 3 mois seulement depuis le d\u00e9but de la saison, Roger Federer est en effet tr\u00e8s largement leader de la reste du classement mondial puisqu'il a rafl\u00e9 les 3 plus grands titres, l'Australie, Indian Wells d\u00e8s maintenant, Miami, mais \u00e0 35 ans pass\u00e9s sur le circuit au plus haut niveau, on apprend \u00e0 conna\u00eetre son corps et on \u00e9tablit son programme en cons\u00e9quence, alors, le Suisse a d\u00e9cid\u00e9, il manquera les 3 Masters 1000 sur terre battue et ne reviendra sur le circuit qu'\u00e0 l'occasion de Roland Garros, \u00e7a lui permettra de r\u00e9cup\u00e9rer physiquement et mentalement, de passer du temps avec sa famille, mais aussi de travailler \u00e0 nouveau le foncier pour pouvoir attaquer le reste de la saison dans les meilleures dispositions avec en principale ligne de mire Wimbledon et la saison estivale sur ciment qui culminera \u00e0 l'US Open, Georges si Miami RTL Sport. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [96%] :\r\nProchain rendez- vous donc pour Roger Federer, Roland-Garros qui d\u00e9bute le 22 mai \u00e0 Neuch\u00e2tel, les \u00e9lecteurs ont choisi la continuit\u00e9, ils ont plac\u00e9 en t\u00eate du 1er tour des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [90%] :\r\nConseil d'\u00c9tat hier les cinq sortants de leur gouvernement, les 5 membres sont devant les Challenger des autres partis, m\u00eame si aucun candidat n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue, Jean Nath Karakash le mieux \u00e9lu n'en est toutefois pas loin \u00e0 100, une voix, un 2\u00e8me tour est pr\u00e9vu le 23 avril si les mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [92%] :\r\nSuis au Grand Conseil, on l'a dit dans les titres UDC s'\u00e9croule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [94%] :\r\nPartis a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Parlement, m\u00eame si la d\u00e9b\u00e2cle est compens\u00e9e par la progression du PLR Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [94%] :\r\nL'\u00e9croulement de l'UDC, a bien failli faire perdre \u00e0 la droite, sa majorit\u00e9 au Grand Conseil, au final, les d\u00e9g\u00e2ts sont limit\u00e9s, cette majorit\u00e9 est maintenu pour une seule petite voix et ceci gr\u00e2ce \u00e0 la nette progression des lib\u00e9raux- radicaux ils obtiennent 43 si\u00e8ges contre 35 il y a 4 ans, l'UDC, elle passe de 20 \u00e0 9 d\u00e9put\u00e9s, les partis de gauche, de leur c\u00f4t\u00e9, progresse de 3 si\u00e8ges gr\u00e2ce surtout \u00e0 une pouss\u00e9e des Verts au niveau du gouvernement la majorit\u00e9 devrait rester \u00e0 gauche puisque les 5 ministres sortants trois socialistes et 2 PLR ont termin\u00e9 aux premi\u00e8res places de ce 1er tour alors est -ce qu'il y aura un second tour, car personne n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse viendra des PLR et des Verts, essentiellement les tractations se d\u00e9roulent jusqu'\u00e0 demain midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [97%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration veut promouvoir les op\u00e9rations chirurgicales ambulatoires, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier la NZZ Am Sonntag. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [91%] :\r\nCes interventions sont moins chers pour l'ensemble du syst\u00e8me de sant\u00e9 mais en comparaison internationales sont encore peu utilis\u00e9es en Suisse et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique va donc publier cette ann\u00e9e une liste des doses interventions qui ne seront rembours\u00e9es que si elles sont trait\u00e9es en ambulatoire, proposition qui ne s\u00e9duit que tr\u00e8s partiellement la directrice de sant\u00e9suisse vers ma Nold. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:20) [88%] :\r\nPromouvoir un traitement ambulatoire, c'est une bonne chose \u00e7a, le probl\u00e8me qui se pose actuellement, c'est que le financement des traitements ambulatoires et stationnaires, ce n'est pas \u00e9gal, \u00e7a veut dire que les cantons, on paye aujourd'hui 55 pourcent des des traitements stationnaires mais ne payent rien pour les traitements ambulatoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [97%] :\r\nPourquoi est -ce que les cantons devraient payer une participation pour les traitements ambulatoires. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:45) [87%] :\r\nParce que c'est pas s\u00fbr que le traitement ambulatoire sans toujours meilleur march\u00e9 que les traitements stationnaires et pour \u00eatre s\u00fbr que les co\u00fbts augmentent pas, surtout pas pour les assur\u00e9s, les cantons devraient financer aussi il y a une part, il y a un traitement ambulatoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [92%] :\r\nVerena Nold, interrog\u00e9e par Maurice Doucas, une trentaine de manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier \u00e0 Moscou alors qu'ils tentaient de participer \u00e0 un rassemblement non autoris\u00e9, la police a invoqu\u00e9 des troubles \u00e0 l'ordre public, une semaine apr\u00e8s l'interpellation d'une centaine d'opposants ailleurs dans le pays, 400 personnes ont plus d\u00e9filer en Sib\u00e9rie 650 \u00e0 Samara, sur les bords de la Volga des manifestations autoris\u00e9es, ce n'\u00e9tait donc pas le cas \u00e0 Moscou aux abords de la place rouge, quelques dizaines de personnes se sont rassembl\u00e9es sans pancartes, parmi elles, Kirill 21 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [87%] :\r\nSerge Dastan non br\u00fbl\u00e9, nous voulons que le gouvernement soit plus franc avec nous qu'il nous montrer qu'il agit dans l'int\u00e9r\u00eat et pour le bien de la population et pas pourcent Vichy que si les imp\u00f4ts augmentent, c'est pour que \u00e7a ne reviennent \u00e0 nous \u00eatre dans un programme les d\u00e9pendances si on est sortis dans la rue \u00e0 nouveau aujourd'hui, c'est pour que de plus en plus de gens qui ne regardent pas forc\u00e9ment Internet connaissent les raisons pour lesquelles on a manifest\u00e9 la semaine pass\u00e9e, si on n'avait pas fait le fait de ce qui s'est pass\u00e9, ce serait estomper au parti car le gouvernement ne dort pas, et je crois qu'ils ont l'intention de bloquer la formation de mani\u00e8re assez agressive vastes presse pressuris\u00e9s et un embryon d'avoine, moi je n'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Corona en Serbie, l'actuel 1er Ministre Aleksandar Vucic, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident hier, il l'emporte d\u00e8s le 1er tour avec 55 pourcent des des voix, il confirme sa supr\u00e9matie dans le pays, puisque son plus proche adversaire, l'ex- m\u00e9diateur de la R\u00e9publique pour les droits de l'homme est loin derri\u00e8re avec 16 pourcent des des voix, le nouveau pr\u00e9sident, ancien nationaliste, ancien ministre de Slobodan Milosevic aussi entend faire entrer la Serbie dans l'Union europ\u00e9enne, tout en gardant air lation privil\u00e9gi\u00e9s avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nPr\u00e9sidentielle aussi en Equateur, les 2 camps revendiquent chacun la victoire apr\u00e8s un scrutin serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [95%] :\r\nC'est le socialiste L\u00e9nine Moreno qui est donn\u00e9 vainqueur \u00e0 l'issue du second tour avec 51 pourcent des des voix, les \u00e9lecteurs avaient \u00e0 choisir entre la poursuite du socialisme et un virage \u00e0 droite l'ancien banquier Guillermo Lasso obtient lui et 49 pourcent des des suffrages, il annonce qu'il va contester le r\u00e9sultat et demander un nouveau d\u00e9compte 250 morts c'est le bilan de cette gigantesque coul\u00e9e de boue en Colombie : Elle a d\u00e9vast\u00e9 la ville de Mocoa, apr\u00e8s des pluies torrentielles dans cette r\u00e9gion des Andes Parmi les victimes 43 enfants, la majorit\u00e9 des quartiers affect\u00e9s sont pauvres, la gu\u00e9rilla des Farc, les forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie qui ont pass\u00e9 un accord de paix avec le gouvernement, a offert son aide pour reconstruire la ville hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [94%] :\r\nOn y revient en Suisse, il n'y a jamais eu autant d'ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [95%] :\r\n88000 personnes \u00e9taient sans emploi depuis un an ou plus l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 20000 personnes de plus qu'en 2000. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:38) [91%] :\r\nTreize ce sont les tout derniers chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, d\u00e9voil\u00e9s hier par la SonntagsZeitung, selon le journal al\u00e9manique les travailleurs \u00e2g\u00e9s sont les plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, r\u00e9action inqui\u00e8te \u00e0 Berne \u00e9coutez Boris Z\u00fcrcher, il est chef de la direction du travail au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:58) [90%] :\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant, je dis que le march\u00e9 du travail suisse a subi quelque chose qu'on une succession tr\u00e8s rapide commencement avec la crise financi\u00e8re, le 1er choc du franc suisse, le franc fort, l'ann\u00e9e 2000 et puis maintenant il y a une ann\u00e9e de niveau la bourdonnement du taux minimum envers l'Euro, donc \u00e7a ce co\u00fbt est toujours un peu le march\u00e9 du travail et puis bien s\u00fbr \u00e7a comme r\u00e9percussion que le ch\u00f4mage selon obturer \u00e0 augmenter le but principal de la politique du march\u00e9 du travail suisse agissements les gens qui sont au ch\u00f4mage \u00e0 retrouver un emploi et puis je pense que le but est atteint pas si mal, vu les circonstances, le circonstances par les meilleurs pour l'instant, on a eu beaucoup de chance conjoncturelle sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:50) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume hier, c'est aujourd'hui qu'est lanc\u00e9e \u00e0 Fribourg la campagne contre et qu'Alex, la loi sur l'assurance des b\u00e2timents, le texte pr\u00e9voit notamment de sortir les employ\u00e9es de l'ECAB, l'\u00e9tablissement fribourgeois d'assurance des b\u00e2timents de la loi cantonale sur le personnel de l'\u00c9tat pour les opposants \u00e0 ce projet, qui r\u00e9unit des syndicats et des partis de gauche, c'est l'avenir du service public qui est en jeu camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:13) [95%] :\r\nCette loi, c'est le d\u00e9mant\u00e8lement des services publics, d\u00e9noncent les syndicats pour s'y opposer, la f\u00e9d\u00e9ration du personnel du service public du canton, la f\u00e9d\u00e9 avait d\u00e9pos\u00e9 en d\u00e9cembre dernier un r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9f\u00e9rendum accept\u00e9 la loi sera vot\u00e9e le 21 mai prochain mais aujourd'hui la fronde est lanc\u00e9e car pour Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9 les enjeux autour de cette loi d\u00e9passe le cadre de l'ECAB. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:35) [91%] :\r\nDans cette loi, on introduit des pr\u00e9c\u00e9dents qui sont tr\u00e8s dangereuses qui sont de nature justement \u00e0 pr\u00e9t\u00e9riter le statut de droit public \u00e0 l'd\u00e9naturer \u00e0 l'\u00c9tat de Fribourg et on craint que \u00e7a soit en fait le d\u00e9but d'une avalanche avec effectivement ami h\u00e2tivement des services publics dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:52) [94%] :\r\nCar ce changement de statut pourrait \u00e0 l'avenir, concerner le personnel de l'h\u00f4pital fribourgeois qui risque \u00e9galement de perdre son statut de fonctionnaire pour les autorit\u00e9s, en revanche, la loi doit permettre de moderniser la l\u00e9gislation et selon Jean-Claude Cornu, directeur de l'ECAB, le syst\u00e8me gagnerait ainsi en souplesse. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:10) [78%] :\r\n\u00e7a signifie qu'on pourra beaucoup mieux adapt\u00e9s, l'engagement de nos personnes de leurs conditions salariales en la situation sur le march\u00e9 puisqu'on a des professions particuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 des professions, je reste qui sont les professions classique nous ait appris beaucoup bien rang\u00e9s dans les classes salariales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:26) [99%] :\r\n2 philosophies vont s'affronter au cours de cette campagne lanc\u00e9e aujourd'hui par les opposants au projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [94%] :\r\nEn France, les buralistes s'organisent, ils vont lancer d'ici la fin de l'ann\u00e9e, leur propre marque de cigarettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re et d'information de la presse fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e la semaine derni\u00e8re par la Conf\u00e9d\u00e9ration des Buralistes une fronde organis\u00e9e pour lutter, selon eux, contre le d\u00e9veloppement du march\u00e9 parall\u00e8le en France contrairement \u00e0 la Suisse, les buralistes sont les seuls autoris\u00e9s \u00e0 vendre des paquets de cigarettes et leur attaque tient en 3 lettres : Romain Bardet elle CB. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:55) [95%] :\r\nLa cigarette du buraliste fabriqu\u00e9e en Bulgarie, commercialis\u00e9e par un Allemand, mais qu'on ne pourra acheter qu'en France, une marque distributeur, donc, comme cela se fait dans l'alimentaire, avec le paquet neutre et les prix qui grimpent, le nombre de fumeurs diminue ou alors ils ach\u00e8tent sur Internet ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ce fameux march\u00e9 parall\u00e8le que les buralistes veulent enrayer leur annonce r\u00e9sonne d'autant plus \u00e0 moins d'un mois du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle mais pour Beno\u00eet Rossignol, fondateur des cigarettes Fred la contre- attaque reste bien fragile. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:26) [94%] :\r\nIls se basent essentiellement sur le c\u00f4t\u00e9 un peu affectif vis-\u00e0-vis de leur situation qui est pas toujours tr\u00e8s r\u00e9jouissants mais une marque, \u00e7a se construit, c'est pas simplement un nom sur un paquet, ils auront des difficult\u00e9s \u00e0 jouer sur le prix, puisque la structure de taxes sur le march\u00e9 fran\u00e7ais est diff\u00e9rente de celle qu'on conna\u00eet sur le march\u00e9 suisse, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9cart entre le prix de la cigarette la plus ch\u00e8re et la moins ch\u00e8re est relativement faible, donc, pour arriver \u00e0 motiver leurs clients fumeurs de changer de marque tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:55) [96%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration des Buralistes sera en tout cas, propri\u00e9taire de la marque, de quoi faire tiquer les grands industriels du tabac facile pour les buralistes de pousser leur propre marque sur le pr\u00e9sentoir et pour Beno\u00eet Rossignol, avoir le contr\u00f4le de la distribution, c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:09) [93%] :\r\nUn des employes de r\u00e9cup\u00e9rer des droits d'utilisation de la marque qui vont \u00e0 mon avis, demander \u00e0 leur partenaire qui produit cette marque pose c'est essentiellement, je pense, une fa\u00e7on d'arrondir leurs fins de mois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:21) [92%] :\r\nEn Suisse, place forte des cigarettiers ce monopole de la vente n'existe pas, r\u00e9cemment qu'est aussi possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:27) [92%] :\r\nDes f\u00e9licitations pour le moins inattendue, celle de Donald Trump \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour son tr\u00e8s bon travail et qui lui a permis de rester unie apr\u00e8s la d\u00e9cision du Royaume-Uni, de quitter l'Union europ\u00e9enne, il a dit hier dans une interview, enfin une cha\u00eene Times j'aurais pens\u00e9 que d'autres pays suivrait mais je pense vraiment que l'UE est en train de se ressaisir, lundi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain au sujet du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:48) [93%] :\r\nDes propos qui contrastent avec ceux qu'il tenait en janvier et on disait \u00e0 d'autres pays vont quitter l'UE et puis un portrait de Mao par Andy Warhol, il s'est vendu 12 millions de dollars hier \u00e0 Hong Kong, c'est ce qu'annonce bise et une vente qui a beaucoup attir\u00e9 l'attention puisque l'utilisation de l'image de Mao reste tr\u00e8s sensible en Chine, il demeure une figure controvers\u00e9e, notamment \u00e0 cause de sa politique \u00e9conomique et des gigantesques famines qui qu'elle aurait entra\u00een\u00e9 \u00e0 cause aussi de sa r\u00e9volution culturelle Warhol a visit\u00e9 la Chine en 82 5 ans avant sa mort, il avait r\u00e9alis\u00e9 des centaines de portraits de Mao, tr\u00e8s color\u00e9s avec des touches de maquillage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [93%] :\r\nIl y en a des centaines ces portraits de Mao un seul qui se vend 12 millions \u00e7a laisse \u00e7a laisse pr\u00e9sager de la suite, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite du stratus ce matin au nord des Alpes La grisaille va s'estomper au fil des heures pour laisser la place \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9 Soleil en plaine donc cet apr\u00e8s- midi aussi en Valais central plus de nuages en montagne avec un l\u00e9ger risque d'averses dans les Pr\u00e9alpes, temp\u00e9rature 7 degr\u00e9s au minimum 17 au maximum au nord des Alpes jusqu'\u00e0 19 en Valais une tendance \u00e0 la bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-03T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49102828-9A5E-4998-AE95-61CF8B7CEE1D", "internalArchiveId": "49102828-9A5E-4998-AE95-61CF8B7CEE1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises 2017 : Interview de Claude Frey, ancien conseiller national PLR neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-04-03T00:00:00Z", "summary": "Deux mois apr\u00e8s la votation sur la question hospitali\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel du 12 f\u00e9vrier 2017, les cinq conseillers d'Etats sortants sont arriv\u00e9s en t\u00eate de l'\u00e9lection. Les Neuch\u00e2telois ont-ils choisi la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le traumatisme de cette votation ?", "durationSec": 1357, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8514062", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "votation", "vie politique", "\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Frey, ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Frey", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Frey, ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois / JDM_2017-04-03T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Frey, ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois / JDM_2017-04-03T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Deux mois apr\u00e8s la votation sur la question hospitali\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, les cinq conseillers d'Etats sortants sont arriv\u00e9s en t\u00eate de l'\u00e9lection. Les Neuch\u00e2telois ont-ils choisi la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le traumatisme du 12 f\u00e9vrier? Interview de Claude Frey, ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois.", "Deux mois apr\u00e8s la votation sur la question hospitali\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, les cinq conseillers d'Etats sortants sont arriv\u00e9s en t\u00eate de l'\u00e9lection. Les Neuch\u00e2telois ont-ils choisi la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le traumatisme du 12 f\u00e9vrier? Interview de Claude Frey, ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois.", "Deux mois apr\u00e8s la votation sur la question hospitali\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, les cinq conseillers d'Etats sortants sont arriv\u00e9s en t\u00eate de l'\u00e9lection. Les Neuch\u00e2telois ont-ils choisi la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le traumatisme du 12 f\u00e9vrier? Interview de Claude Frey, ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois.", "Deux mois apr\u00e8s la votation sur la question hospitali\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, les cinq conseillers d'Etats sortants sont arriv\u00e9s en t\u00eate de l'\u00e9lection. Les Neuch\u00e2telois ont-ils choisi la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le traumatisme du 12 f\u00e9vrier? Interview de Claude Frey, ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-8494009", "ece-8493992"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:14:54Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n36 2 mois apr\u00e8s ce qu'on pourrait qualifier de votation s\u00e9isme sur la question hospitali\u00e8re les neuch\u00e2telois n'ont donc pas pris de risque, hier, a priori, les cinq, conseillers d'\u00c9tat sortants sont arriv\u00e9s en t\u00eate de l'\u00e9lection au gouvernement cantonal, aucun candidat n'ayant certes obtenu la majorit\u00e9 absolue, un 2\u00e8me tour est toujours possible mais pas certain, les parties se se rencontrent aujourd'hui pour en d\u00e9cider, alors les Neuch\u00e2telois ont -ils choisi la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s ce traumatisme du 12 f\u00e9vrier dernier pour en parler ce matin, le plaisir de recevoir une figure du canton bonjour Claude Frey bonjour monsieur, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates dans notre Studio Neuch\u00e2tel \u00e9t\u00e9 conseiller national PLR pendant 24 ans 79 \u00e0 2003 pr\u00e9sidents du Conseil national en 94 95 vous \u00eates aujourd'hui, on va dire un observateur avis\u00e9 et toujours passionn\u00e9 de de la chose politique et notamment de c'\u00e9tait lection Cantonales : comment vous interpr\u00e9tez -vous ce vote neuch\u00e2telois vis-\u00e0-vis des des autorit\u00e9s en place, voil\u00e0 les 5 sortants \u00e0 priori en t\u00eate du 1er tour, on verra si en a un deuxi\u00e8me on on en discutera peut-\u00eatre avec vous dans un instant, c'est le choix de la la s\u00e9curit\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nS\u00fbrement, mais c'est aussi une absence de choix de solutions diff\u00e9rentes la faute originelle, je dirais, et je me r\u00e9jouis que le Conseil d'\u00c9tat soit maintenu, parce qu'il a fait du bon travail coll\u00e9gialement et la coll\u00e9gialit\u00e9 au gouvernement, c'est une qualit\u00e9 mais \u00e7a ne l'est pas, quand on fait un nouveau type d'\u00e9lection ce que nous avons v\u00e9cu, c'est un nouveau type d'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif, c'\u00e9tait une \u00e9lection coll\u00e9giale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [83%] :\r\nIl aurait pas fait une \u00e9lection coll\u00e9giale, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est un p\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nNon, non, pas \u00e7a du tout, la coll\u00e9gialit\u00e9 dans le gouvernement, c'est une qualit\u00e9 mais dans les \u00e9lections, on se bat pour ses id\u00e9es et on se bat pour les faire triompher, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 droite parce qu'il y a eu une faute originelle commise par le Conseil d'\u00c9tat quand ils ont eu les si mauvais r\u00e9sultats annonc\u00e9s dans un \u00e9lan qui d\u00e9shonorent, ils ont dit : h\u00e9 bien, nous n'allons pas abandonner le navire, nous nous repr\u00e9sentons tous et \u00e7a paru comme une d\u00e9cision coll\u00e9giale et \u00e0 partir de l\u00e0 l'\u00e9lection \u00e9tait cadenass\u00e9e, parce que la droite \u00e9taient prises dans un esp\u00e8ce de pi\u00e8ge, on ne pouvait pas se battre pour un 3\u00e8me candidat parce que c'\u00e9tait une atteinte \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9, alors on a eu une \u00e9lection o\u00f9 l'\u00e9lecteur qui n'aurait pas voulu r\u00e9\u00e9lire, prenons un exemple absolument th\u00e9orique Monsieur Kurth qu'est -ce qu'il a comme choix, il avait une joie de vot\u00e9 monsieur suivant, mais il n'avait pas un autre choix \u00e0 droite, il y avait pas d'choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [90%] :\r\nD'accord, alors bon tr\u00e8s bien, mais vous ouvrez plusieurs portes de questionnement Claude Frey, bon alors on comprend tr\u00e8s bien, on \u00e9tait tout \u00e7a est un peu verrouill\u00e9es, un peu d\u00e9passionn\u00e9, voire m\u00eame peut-\u00eatre en ennuyeuse en m\u00eame temps si on regarde les l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes qui ont toutes \u00e9t\u00e9 relativement chaotique, il y a eu des d\u00e9missions va pas les rappeler Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard etc, son coll\u00e8gue de parti, Claude Nicati, qui se d\u00e9testent, etc, il y a, on pourrait comprendre que, cette fois -ci, bon les, les, les sortants et voulu \u00eatre coll\u00e9giaux et les citoyens \u00e9lecteurs \u00e9lectrices et pris le le pari de la s\u00e9curit\u00e9, on pourra les comprendre sur ce coup- l\u00e0, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [88%] :\r\nMais on peut l'expliquer effectivement parce que la l\u00e9gislature qui pr\u00e9c\u00e9dait celle -ci qui s'ach\u00e8ve, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'horreur les neuch\u00e2telois Atlantique qui le canton il raser les murs aussi Claude Frey mais bien s\u00fbr, on attendait une ferait -il pour un peu focalis\u00e9 sur Gen\u00e8ve et plus qu'on parle de de Neuch\u00e2tel Nessma effectivement alors, on se r\u00e9jouit que le gouvernement actuel est reconduit et bien travailler dans la coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e7a ce je remets pas \u00e7a, je salue, au contraire, en revanche, ce que je regrette, c'est que mon parti, le PLR ne se sont pas battus pour d\u00e9fendre ses convictions, lors de la de la, de l'\u00e9lection, non pas en tirant dans les jambes des, des, conseiller d'\u00c9tat socialiste ou des socialistes, mais dans un d\u00e9bat constructif de clart\u00e9 parce que la situation est extr\u00eamement difficile et exigeait un d\u00e9bat clair sur des th\u00e8ses diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [86%] :\r\nBon, le PLR a progress\u00e9 au Grand Conseil plus lui si\u00e8ges \u00e7a c'est pas mal, vous \u00eates satisfait de ce r\u00e9sultat quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [89%] :\r\nOui, et j'observe que o\u00f9 il a bien progress\u00e9, c'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds, parce que le PLR a joint un r\u00f4le pr\u00e9dominant dans la votation qui est intervenu sur les h\u00f4pitaux, il y avait le Docteur Moselle il y avait Madame Morel, pr\u00e9sident de la ville, conseill\u00e8re communale qui ont eu des r\u00f4les moteur dans ce domaine -l\u00e0, et d\u00e8s le moment o\u00f9 importe parti se mobilisent et a le courage de ses opinions et gagne, on a fait la d\u00e9monstration, on aurait pu imaginer aussi de se mobiliser pour nos opinions, parce que dans la situation catastrophique, on en reparlera du peloton Neuch\u00e2tel il y a plusieurs mod\u00e8les pour s'en sortir et le mod\u00e8le lib\u00e9ral, un \u00c9tat qui aurait pu aussi gagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [91%] :\r\nAlors, on en reparlera effectivement suite \u00e0 2 \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites l'an dernier par UBS et la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et l'industrie pour r\u00e9former quand on y viendra en fin d'interview pour revenir quand m\u00eame sur ce qui s'est pass\u00e9 hier, vous avez mentionn\u00e9 Laurent Kurth sortants socialistes, lui qui avait le dossier hospitalier en Emma, c'est lui qui, le 1er d'entre tous, avaient perdu le 12 f\u00e9vrier dernier le moins bien \u00e9lu hier, il y a quand m\u00eame une part de sanctions vous interpr\u00e9tez \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [87%] :\r\nUne sanction est justifi\u00e9e Monsieur Kurth et psychorigide n'-ce pas Monsieur Kurth quand il perd la votation sur les h\u00f4pitaux qu'est -ce qu'il doit faire, il doit imm\u00e9diatement prendre en compte cette gifle et faire une commission, on va mettre \u00e0 ceux qui ont gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [92%] :\r\nJ'ai cru que vous allez dire, il devait d\u00e9missionner, non c'est pas \u00e7a que vous allez nous livrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [87%] :\r\nEt il aurait pu ne pas se repr\u00e9senter oui aurait d\u00fb, et l'aurait d\u00fb ne pas se repr\u00e9senter parce que je, il faudra garder les h\u00f4pitaux et je vois d'ailleurs pas les autres, vouloir prendre les h\u00f4pitaux \u00e0 moins d'une bonne surprise, mais n'est -ce pas Monsieur Kurth quand il perd la votation sur les h\u00f4pitaux, ce sont ceux qui ont gagn\u00e9, qui doivent se battre pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans l'\u00e9laboration de la nouvelle politique \u00e0 et \u00e7a c'est surprenant et la 2\u00e8me chose au moment o\u00f9 on a cette gifle, il faut reconstruire et bien reconstruisons ensemble en compl\u00e9mentarit\u00e9, il aurait d\u00fb aussi ma\u00eetre- D mordre des cliniques priv\u00e9es de jeunes La Providence \u00e0 Neuch\u00e2tel Mondrian, elle a tour \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour essayer de faire une politique constructive compl\u00e9mentaires, je vais vous illustrer la chose, vous prenez un d\u00e9bat actualit\u00e9 c'est qui \u00e9tait sur les h\u00f4pitaux, vous aviez Monsieur Maillard qui \u00e9tait oppos\u00e9 qui \u00e9tait en d\u00e9bat a vu que monsieur Hubert du groupe, je nourris, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait un bon d\u00e9bat, chacun avait 6 opinion parce que les h\u00f4pitaux publics et les cliniques priv\u00e9es, c'est pas la m\u00eame chose, mais c'\u00e9tait d'un d\u00e9bat vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [79%] :\r\nQuand, quand vous dites psychorigide \u00e0 propos, \u00e7a s'agit refus\u00e9 le d\u00e9bat avec priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [89%] :\r\nD'un c'\u00e9tait mission TTC, vous aviez Monsieur Kurth qui avait refus\u00e9 d'aller en Direct mais qui r\u00e9pondait par \u00e9crit et c'\u00e9tait pas du tout, du niveau de Monsieur Maillard, donc si vous voulez, \u00e7a n'est pas une question de parti parce que monsieur Maillard fait une excellente politique dans le canton avec Monsieur Broulis, dans le canton de Vaud mais chez nous, malheureusement, il y a eu d\u00e9blocage et \u00e7a je le regrette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [84%] :\r\nAi vot\u00e9 pour qui je n'ai pas pos\u00e9 la question hier jour r\u00e9pondrai pas passif r\u00e9pondre parce que l\u00e0, pas voter pour les les 5 sortants visiblement non j'ai pas vot\u00e9 pour les 5 sortants, j'ai vot\u00e9 pour un autre candidat, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [85%] :\r\nSi vous j'ai j'ai j'ai vot\u00e9, j'ai vot\u00e9 notamment pour Madame maire effectivement parce que je n'ai pas aim\u00e9 certaines attaques de la concurrence PLR concernant Madame Maire-Hefti qu'avait eu dans un dossier difficile, le courage de d\u00e9fendre une pause \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, j'ai d\u00e9j\u00e0 partir pas du tout, j'ai jamais fait d'Afrique, du r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 mon parti, j'ai toujours suivi musique des s'appelle fraye Freysinger taille on est profond\u00e9ment lib\u00e9ral, croyez -le, j'ai tr\u00e8s rarement vot\u00e9 compact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [89%] :\r\nEt le candidat Vert que vous citiez un instant, Fabien Fivaz vous avez \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [88%] :\r\nIl avait des difficult\u00e9s dans la mesure o\u00f9 il l'avait dit lui- m\u00eame que \u00e7a repr\u00e9sentait une charge du fait de ses enfants de de sa famille et autres mais aurait \u00e9t\u00e9 une bonne solution, donc j'ai vot\u00e9 pour lui, je me retrouverai Andr\u00e9 plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, je je joins j'arr\u00eate avec mes questions, cela dit, il aurait fait un bon conseiller d'\u00c9tat, Fabien Fivaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [87%] :\r\nMais je ne connais pas assez pour vous dire que que oui, ce qui est s\u00fbr, c'est que dans certains cas vous devez refuser des \u00e9lections par d\u00e9faut, vous savez, en vue d'une \u00e9poque quand m\u00eame, curieuse, vous prenez aux \u00c9tats-Unis un train et Harry Clinton et 30 et c'\u00e9tait la peste et P\u00e9trone c'\u00e9tait le chol\u00e9ra, j'aurais vot\u00e9 puisqu'on ne demandait pas \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait un doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [80%] :\r\nJ'ai pas pos\u00e9 la question mais vous auriez vot\u00e9 Trump que je comme citoyen am\u00e9ricain oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [88%] :\r\nOui, j'aurais vot\u00e9 parce que Hillary \u00e9tait imbuvable et en l\u00e0, il y avait une certitude d'aller dans le mur avec Trump il y avait encore une inconnue, maintenant elle est un peu dissip\u00e9 l'inconnu mais en France, la droite est -ce que vous avez comme choix, vous avez un programme excellent de Monsieur Fillon, mais vous D\u00e9couvrez un homme tr\u00e8s dans ses rapports avec l'argent qui sont pr\u00e9occupantes, mais vous allez quand m\u00eame voter sous et de droite, vous avez quand m\u00eame vot\u00e9 Fillon environ, est-ce que vous allez pas voter pour un robinet d'eau ti\u00e8de comme macron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [92%] :\r\nOn y reviendra la France \u00e0 travers un article de presse juste pour revenir sur ce sur Neuch\u00e2tel Claude Frey et est ce qu'il faut un deuxi\u00e8me tour selon vous remobiliser les \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [89%] :\r\nNon pour les raisons que j'ai dites c'\u00e9tait l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 cadenass\u00e9 en quelque sorte pour le le Conseil d'\u00c9tat, je regrette pas parce que je, je, c'est une \u00e9quipe qui a, qui a fait un bon travail, mais continue, c'est tr\u00e8s bien, mais alors ne jouons pas la com\u00e9die du 2\u00e8me tour l\u00e0 on fera une une premi\u00e8re petites \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [87%] :\r\nD'accord sur l'UDC parce \u00e7a on on n'en a pas parl\u00e9 encore, c'est un mini- s\u00e9isme qui c'est qui s'est pass\u00e9 hier les r\u00e9sultats du Parlement, l'UDC qui perd 11 si\u00e8ges des Jean Charles gris tout \u00e0 l'heure qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, est ce qu'il y a l\u00e0 aussi ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on a observ\u00e9 un peu ailleurs, une tendance qui, qui suit ce qui semble descendre le le parti agrarien de son pi\u00e9destal, il y a eu le vall\u00e9e il y a, il y a quelques jours est -ce qu'il y a quelque chose qui est en train de se confirmer la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [90%] :\r\nJe crois que c'est la personnalisation de plus en plus grande de la politique, dans le canton de Neuch\u00e2tel, il y avait, Yvan Perrin, qui portait le le parti UDC, il est plus l\u00e0 et vous avez eu quand m\u00eame une chose surprenante pour l'UDC pour le Conseil d'\u00c9tat monsieur chaleur du \u00e9tait pr\u00e9sident du Grand Conseil sur la liste du Conseil d'\u00c9tat, 15 jours avant les les \u00e9lections d'ici trop son trouble chez d'autres, dans le fond, je suis pas dans le bon parti et les \u00e9tale dans la presse, \u00e7a d\u00e9stabilise, j'imagine quand m\u00eame un peu l'\u00e9lectorat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [95%] :\r\nOui, \u00e7a va, si \u00e7a va contaminer l'ensemble de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [89%] :\r\n\u00e7a je peux pas le dire parce que \u00e7a d\u00e9pendait des cas les cantons et les cas personnel Monsieur Freysinger, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec \u00e7a mais Monsieur Friends, une guerre qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu, il a \u00e9nerv\u00e9 tout le monde en allant \u00e0 l'\u00e9tranger dans des machins d'extr\u00eame droite et en francs pendant certaines nominations et \u00e7a, \u00e7a ne pardonne pas dans nos d\u00e9mocraties, \u00e0 juste titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [92%] :\r\nClaude Frey on en parle \u00e9videmment dans la presse aussi de ces \u00e9lections neuch\u00e2teloise la presse romande Val\u00e9rie Drouot, c'est avec nous commande ce 1er tour peut-\u00eatre, ce sera le seul tour \u00e0 Neuch\u00e2tel avec un mot qui revient, c'est le paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [88%] :\r\nEt m\u00eame un grand paradoxe titre du commentaire du temps le peuple fait confiance au sortants mais ne le suit pas dans les r\u00e9formes, dossier hospitalier, par exemple, et m\u00eame si ce gouvernement fonctionne, pas s\u00fbr qu'il puisse gu\u00e9rir le canton des 3 mots diagnostiqu\u00e9 jadis par l'ancien ministre Jean Studer conservatisme client\u00e9lisme et r\u00e9gionalisme le paradoxe aussi pr\u00e9sent dans l'\u00e9ditorial de L'Impartial et de l'Express, le paradoxe, c'est un d\u00e9fi lanc\u00e9 par le peuple \u00e0 son gouvernement et le maintien en place mais prend quand m\u00eame un malin plaisir \u00e0 lui tendre des pi\u00e8ges dossier hospitalier encore et \u00e0 venir, l'h\u00f4tel judiciaire La Chaux-de-Fonds mais ainsi va la d\u00e9mocratie en Suisse, comment en forme de conclusion La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures en bricolage perp\u00e9tuel, on va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:49) [89%] :\r\nProbablement les neuch\u00e2telois vont probablement continuer avec les 5, m\u00eame les sortants, ce sera un bricolage Claude Frey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [89%] :\r\n\u00e7a sera pas un Crime, un bricolage mais \u00e7a sera encore plus difficile qu'avant parce que le Grand Conseil qui avait une majorit\u00e9 avant \u00e0 droite 61 et \u00e0 gauche, 54, maintenant c'est 58 57 donc \u00e7a tient \u00e0 une fois et encore avec des parties concern\u00e9es, la droite qui sont pas forc\u00e9ment toujours \u00e0 droite, PDC et les Verts il par exemple, h\u00e9 bien \u00e7a sera encore plus difficile, il y a une majorit\u00e9 qui sera plus difficile \u00e0 atteindre et les prochaines votations seront mauvaises pour le Conseil d'\u00c9tat, le palais de justice, qui \u00e9tait une id\u00e9e de Monsieur Stoiber c'est bien Monsieur \u00e7a, c'est monsieur, c'est une des scores risquent surtout d'ailleurs si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:38) [74%] :\r\nAlors, le terme est tr\u00e8s p\u00e9jorative ou l'tr\u00e8s parce on dit c'est un terme de volcanologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [90%] :\r\nJe j'manier les mots que je veux, je veux effectivement je me trompe pas Monsieur Flaubert a fait une excellente chose, d'un sans mandat, c'est la fiscalit\u00e9 pour les personnes morales sans le lui doit, et on en voit les effets maintenant, et \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne chose, alors pour le reste, on va pas \u00e9taler les erreurs commises pr\u00e9c\u00e9demment parce l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [90%] :\r\nOn n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a, est ce cela dit Claude fr\u00e9quent mais il y a, il y a, c'est le prochain test, effectivement, c'est le 24 septembre vous allusion le nouvel h\u00f4tel judiciaire pr\u00e9vu \u00e0 La Chaux-de-Fonds et puis il y a la r\u00e9forme des institutions dont le slogan est l\u00e0, j'aimerais vous entendre un un canton un espace bon tr\u00e8s bien, alors on conna\u00eet les difficult\u00e9s qu'il y a entre le haut et et le bas et \u00e7a sert vraiment \u00e0 quelque chose de, de vouloir r\u00e9concilier le haut et le bas, on est une vilaine le sait, la Suisse est -ce que faire la m\u00eame chose dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [88%] :\r\nAh ben bien s\u00fbr qu'il faut r\u00e9concilier le haut et le bas, je suis n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, j'ai fait toute ma vie professionnelle, politique dans le bas, mais c'est possible r\u00e9conciliation n'est pas par cette par, par cette votation n'est -ce pas 50 ans c'est c'est faux, c'est faux, dans le principe des joints un excellent \u00e9ditorial du aupr\u00e8s de monsieur si qui para\u00eet en premi\u00e8re page, regagne du POPB qui dit tout le mal de canton un espace il faut que le citoyen se rende compte encore canton un espace r\u00e9duit le Parlement le Grand Conseil de synth\u00e8se \u00e0 c'est encore trop, on aurait d\u00fb descendre \u00e0 70 mais bon c'est \u00e7a donc cl\u00f4turera une prochaine \u00e9lection si jamais \u00e7a passe et recevront des listes avec son nom et il faudra voter pour des gens qu'on conna\u00eet pas le r\u00e9sultat ce sera pour votera pour celui, plus connu donc les notables qui, qui passe par leur profession dans la presse ou qui sont largement connus et pas les autres, et puis quand on conna\u00eet pas la Chaux-de-Fonds va plut\u00f4t voter pour les siens, le bas va voter pour ces ces, ces habitants qui conna\u00eet un peu mieux et \u00e7a va renforcer encore les clivages et pas du tout am\u00e9liorer la situation, donc c'est un faux d\u00e9bat et puis j'ajoute que quand le canton s'enfonce dans les difficult\u00e9s avec les signaux qui sont toujours rouge ben fait honte, chose qu'une r\u00e9formette des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:53) [89%] :\r\nVous \u00eates effectivement assez pessimiste et \u00e7a se confirme, tout au long de cette interview, le canton doit doit entreprendre des r\u00e9formes, \u00e7a, c'est la conclusion 2 \u00e9tudes que que je mentionnais l'an dernier, c'\u00e9tait une une \u00e9tude d'UBS et une \u00e9tude de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie, il faut r\u00e9former le canton est -ce que c'est possible et ce qu'il y a les personnes pour le faire, vous avez cit\u00e9 peut-\u00eatre avec envie concupiscence messieurs Maillard et Broulis dans le canton de Vaud et il il y a des Maillard et Broulis dans le canton de Neuch\u00e2tel ou est -ce que pas faudrait les les importer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:23) [89%] :\r\nSi n'avait, ils auraient \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 il y a plus qu'une solution : c'est un appel au canton de Vaud dans la solidarit\u00e9 intercantonale pour qui nous pr\u00eatent messieurs Broulis Maya, l'auteur d'une l\u00e9gislature mais je suis pas s\u00fbr qu'ils acceptent, mais on a eu des pr\u00e9c\u00e9dents pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, Monsieur \u00e9tait un haut fonctionnaire qui a beaucoup aid\u00e9 aussi dans le canton de Vaud au r\u00e9tablissement d'une situation qui \u00e9tait tr\u00e8s difficile dans le canton de Vaud \u00e7a \u00e7a devrait aussi nous rendre optimiste parce qu'on voit que m\u00eame quand on est au fond du trou, on peut s'en sortir, h\u00e9 bien monsieur Vandal \u00e9tait venu et c'est un choix, bon choix de Monsieur mais il est parti parce qu'il y avait pas d'espoir de pouvoir appliquer ce qui devra \u00eatre appliqu\u00e9, alors les r\u00e9formes, elles sont indispensables mais encore faudra -t-il effectivement qu'elle passe \u00e0 cause du paradoxe dont vous parliez tout \u00e0 l'heure l'ACCT la promotion collective en mati\u00e8re de hospitalier, h\u00e9 ben on a, on a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'on a voulu s\u00e9parer les professions au sein des h\u00f4pitaux entre les soignants et le personnel non soignant, h\u00e9 bien il y a un r\u00e9f\u00e9rendum, le risque c'est un blocage \u00e0 cause de \u00e7a alors, moi ce que j'esp\u00e8re c'est que la coll\u00e9gialit\u00e9 au sein du gouvernement, elle va faire tache d'huile dans les 2 parties PLR et aussi, c'est aux socialistes pour qu'ils arrivent \u00e0 \u00eatre aussi des des chefs qui entra\u00eene et pour qu'on arrive entre les socialistes et le PLR \u00e0 passer \u00e0 des solutions qui soient simplement indispensable qui sont indispensables pour le canton, c'est un appel que vous lancez l\u00e0 ce matin, 2 projets en arriver \u00e0 part un pr\u00f4n\u00e9 l'radical socialisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:04) [82%] :\r\nCe que je voulais dire c'est en 3 ans, c'est en cas rad-soc comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:10) [88%] :\r\nOh bien biffer la mention inutile, ce qui est s\u00fbr, c'est que la situation est si difficile que seul consensus mais pas Consensus humour comme on l'a trop souvent consensus constructif, on s'allie pour r\u00e9aliser des points et o\u00f9 chacun fait en sorte que ces objectifs soient atteints, et \u00e7a on peut l'attendre maintenant des conseillers d'\u00c9tat qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:34) [89%] :\r\nOn vous a bien entendu 2 sujets en tout cas, on verra si on a le temps pour un 2\u00e8me qui nous font sortir du canton de Neuch\u00e2tel le repenser que vous \u00eates un europ\u00e9en convaincu que l'Europe est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins et doit choisir entre 2 mod\u00e8les \u00e9conomiques, c'est Philippe Bach bus je crois qu'on va prononcer son nom comme \u00e7a, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 Madrid, qui est en grande interview Esther, Coco dans la base leur Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:53) [91%] :\r\nLe mythe d'une Europe centralisatrice comme seule garante de la paix est erron\u00e9e, d\u00e9clare Philippe Bas Gus, selon lui, la dissuasion nucl\u00e9aire a jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la stabilit\u00e9 de l'Europe apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale aujourd'hui nul, l'Union europ\u00e9enne et donc \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, les tent\u00e9 par le mod\u00e8le d'un \u00c9tat fortement centralis\u00e9 et homog\u00e8ne et oublie que la recette historique du succ\u00e8s du Vieux Continent, c'est d'abord une concurrence entre beaucoup de pays, c'est ce mod\u00e8le de concurrence qui historiquement a conduit \u00e0 l'\u00e9closion de la formation de la recherche et du bien- \u00eatre de la population europ\u00e9enne, les petits \u00c9tats pr\u00e9serve mieux de la guerre, ils \u00e9vitent Les hausses d'imp\u00f4ts et les r\u00e9glementations superflues, d'ailleurs, selon Philippe Bas Gus la r\u00e9glementation extr\u00eame du march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en nuit aujourd'hui \u00e0 tous les pays, y compris \u00e0 la Suisse, qui doit reprendre ses r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [96%] :\r\nIl ne faut pas c\u00e9der \u00e0 la tentation de la centralisation, il faut aller vers plus de f\u00e9d\u00e9ralisme en Europe Claude Frey, mais bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:49) [87%] :\r\nMais on a fait une Europe beaucoup trop rapidement, avec un Euro qui \u00e0 d'des pays o\u00f9 il devait pas aller avec une libre Bert et de circulation, la libre- circulation \u00e0 montrer tous les inconv\u00e9nients qu'elle pouvait avoir si elle avait des avantages incontestables sur le plan \u00e9conomique, mais elle a montr\u00e9 ses limites et j'ai bien aim\u00e9 dans certains cas, comme Monsieur, jeune \u00e9cole qui donnait ses doutes comme Paris leur genou les r\u00e2les PLR je, je ne vois, j'ai bien aim\u00e9 son courage parce qu'il disait les choses, il voulait en finir avec les, les, les, les bilat\u00e9rales parce que il y a, il y a vraiment on voit maintenant les limites, vous parliez de l'Europe, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 contre l'adh\u00e9sion pour la Suisse j'\u00e9tais a d'ailleurs invit\u00e9 \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris pendant 2 heures pour un magist\u00e8re de de en mati\u00e8re de politique internationale ou aux joueurs et donner les raisons pour lesquelles la Suisse ne pr\u00e9parer alors j'\u00e9tais tout seul \u00e0 l'\u00e9poque, mais je savais qu'il avait une majorit\u00e9 dans l'opinion publique suisse qui \u00e9tait \u00e9galement de cet avis et maintenant alors, on voit tout ce qui d\u00e9fendaient l'adh\u00e9sion, h\u00e9 bien \u00e7a a eu des cons\u00e9quences extr\u00eamement n\u00e9gatives pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [85%] :\r\nAlors vous \u00eates Moira Dunn, vous \u00eates moins radical socialiste car dans la non mais tout passe Nessma n'\u00e9volue rapidement ce cela dit sur la sur la question, revenons \u00e0 la Suisse, on sait que cette ann\u00e9e encore, on va n\u00e9gocier du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles pour ces fameux accord cadre accord institutionnel pour vous \u00e7a aussi il ne faut pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:14) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je vais pas torpiller des n\u00e9gociations dont on conna\u00eet pas les tenants et les aboutissants, ce que je constate, et \u00e7a je : je suis un peu irrit\u00e9e de voir le grand silence du Conseil de f\u00e9d\u00e9ral depuis les ann\u00e9es o\u00f9 il y a eu la la votation de l'UDC et et il y a eu un grand silence, et c'est le Parlement, le Conseil national qui propose une solution, alors que la politique internationale doit \u00eatre en 1er lieu d\u00e9fini par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se tait, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res se tait d'ailleurs dans toutes les Neuch\u00e2telois oui oui bien s\u00fbr, mais en plus, et il y a de mon parti et j'ai j'ai enfin sorti puisse \u00eatre \u00e9lu, mais il se tait dans toutes les langues, c'est sans doute son c\u00f4t\u00e9 polyglotte mais c'est pas normal, il doit y avoir \u00e0 un moment donn\u00e9, des propositions d'institutionnalisation difficile qui viennent de l'ex\u00e9cutif en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:12) [75%] :\r\nIl nous \u00e9coute, je pense, entre une partie de cette \u00e9quipe ainsi : j'ai bien la nuit et il unifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:17) [77%] :\r\nQuelle vous amis disent la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:20) [92%] :\r\nClaude Frey Claude Frey, vous \u00eates vous \u00e9tiez ancien conseiller national pendant 24 ans du canton de Neuch\u00e2tel de 79 \u00e0 2003 pr\u00e9sidents de ce conseil national en a 24 95, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin en Direct de Neuch\u00e2tel, merci \u00e0 vous et bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-03T07:37:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frey, Claude", "role": "ancien conseiller national PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-126EFEEC-529B-4A82-A6D8-48BB4473B36B", "internalArchiveId": "126EFEEC-529B-4A82-A6D8-48BB4473B36B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Roger Guignard - Le courage de parier sur la dur\u00e9e", "publicationDate": "2017-04-03T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois, d\u00e9cid\u00e9ment, nous surprendront toujours ! Il y a quatre ans, apr\u00e8s une l\u00e9gislature calamiteuse, ils donnaient un magistral coup de balai en recomposant presque totalement leur Conseil d'Etat. Hier, ils ont os\u00e9 l'exact contraire.\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - Le courage de parier sur la dur\u00e9e (SIGNATURES 3.04 ELECTIONS  NEUCHATELOISES) Le courage de parier sur la dur\u00e9e, le commentaire de Roger Guignard. \r\n 1'45''\r\n((Les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois, d\u00e9cid\u00e9ment, nous surprendront toujours ! Il y a quatre ans, apr\u00e8s une l\u00e9gislature calamiteuse, ils donnaient un magistral coup de balai en recomposant presque totalement leur Conseil d'Etat. Hier, ils ont os\u00e9 l'exact contraire : le canton boite, il a mal \u00e0 ses finances, son ch\u00f4mage est \u00e9lev\u00e9, eh bien....justement, dans la tourmente, parions sur la dur\u00e9e ! Donnons \u00e0 l'\u00e9quipe en place le temps de redresser la barre, offrons lui cette stabilit\u00e9 sans laquelle il n'est pas possible de combattre efficacement les grands maux, qu'ils soient structurels ou conjoncturels.\r\n\"Pas de surprise, les cinq sortants arrivent en t\u00eate\" : ces mots ont retenti comme une litanie ici ou l\u00e0, avec une pointe de d\u00e9ception chez beaucoup. Erreur : l'\u00e9v\u00e9nement marquant consiste pr\u00e9cis\u00e9ment, en ces temps d'opinion volatile et changeante, de clics effr\u00e9n\u00e9s aux propos les plus insultants sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 garder confiance \u00e0 celle et ceux qui tentent de remettre le canton sur les rails. Le vote d'hier donne de la cr\u00e9dibilit\u00e9 aux institutions et peut-\u00eatre contribuera-t-il \u00e0 redorer un peu l'image bien ternie du canton. \r\nLes esprits chagrins laisseront entendre que c'est surtout la faiblesse des outsiders qui explique ce r\u00e9sultat, qu'il s'agit-l\u00e0 d'une adh\u00e9sion par d\u00e9faut au Conseil d'Etat actuel. Raisonnement facile : quel volontaire, m\u00eame solide et intelligent, r\u00eave vraiment aujourd'hui de reprendre, au hasard, le d\u00e9partement des Finances et de la Sant\u00e9 d'un certain Laurent Kurth ? Qui pour porter ce sac d\u00e9bordant de soucis ? N'en d\u00e9plaise \u00e0 quelques Chaux-de-Fonniers, l'alternance ici aurait \u00e9t\u00e9 bien malsaine. Il reste \u00e0 esp\u00e9rer, maintenant, que les Verts et le PLR auront la sagesse de ne pas provoquer un second tour qui galvauderait cette si bienvenue stabilit\u00e9 !  ))", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8493986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Le courage de parier sur la dur\u00e9e", "Signature de Roger Guignard - Le courage de parier sur la dur\u00e9e / JDM_2017-04-03T06:49:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Le courage de parier sur la dur\u00e9e / JDM_2017-04-03T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois, d\u00e9cid\u00e9ment, nous surprendront toujours ! Il y a quatre ans, apr\u00e8s une l\u00e9gislature calamiteuse, ils donnaient un magistral coup de balai en recomposant presque totalement leur Conseil d'Etat. Hier, ils ont os\u00e9 l'exact contraire.", "Les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois, d\u00e9cid\u00e9ment, nous surprendront toujours ! Il y a quatre ans, apr\u00e8s une l\u00e9gislature calamiteuse, ils donnaient un magistral coup de balai en recomposant presque totalement leur Conseil d'Etat. Hier, ils ont os\u00e9 l'exact contraire.", "Les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois, d\u00e9cid\u00e9ment, nous surprendront toujours ! Il y a quatre ans, apr\u00e8s une l\u00e9gislature calamiteuse, ils donnaient un magistral coup de balai en recomposant presque totalement leur Conseil d'Etat. Hier, ils ont os\u00e9 l'exact contraire."], "variantIds": ["ece-8494002", "ece-8493986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-09T11:25:12Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn y va, les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois d\u00e9cid\u00e9ment nous surprendront toujours il y a 4 ans apr\u00e8s une l\u00e9gislature calamiteuse il donnait un magistral coup de balai en recomposant presque totalement leur Conseil d'\u00c9tat, hier ils ont os\u00e9 l'exact contraire le canton bo\u00eete il a mal \u00e0 ses finances son ch\u00f4mage est \u00e9lev\u00e9, h\u00e9 bien justement dans la tourmente, parions sur la dur\u00e9e : Donnons aux \u00e0 l'\u00e9quipe en place le temps de redresser la barre, offrons lui cette stabilit\u00e9 sans laquelle il n'est pas possible de combattre efficacement les grands maux qu'ils soient structurels ou conjoncturels, pas de surprise, les cinq sortants arrivent en t\u00eate, ces mots ont retenti comme une litanie, ici ou l\u00e0, avec une pointe de d\u00e9ception chez beaucoup erreur l'\u00e9v\u00e9nement marquant consiste pr\u00e9cis\u00e9ment en ces temps d'opinion volatile et changeante de clics j'frein\u00e9 aux propos les plus insultants sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 garder confiance \u00e0 celles et ceux qui tentent de remettre le canton sur les rails le vote d'hier donne de la cr\u00e9dibilit\u00e9 aux institutions et peut-\u00eatre contribuera -t-il \u00e0 redorer un peu l'image bien ternie du canton, les esprits chagrins laisseront entendre que c'est surtout la faiblesse des outsiders qui explique ce r\u00e9sultat qu'il s'agit l\u00e0 d'une adh\u00e9sion par d\u00e9faut au Conseil d'\u00c9tat actuel raisonnement facile quel volontaire m\u00eame solide et intelligent r\u00eave vraiment aujourd'hui de reprendre au hasard, le d\u00e9partement des finances et de la sant\u00e9 d'un certain Laurent Kurth qui pour porter ce sac d\u00e9bordant de soucis, n'en d\u00e9plaise \u00e0 quelques Chaux-de-Fonniers l'alternance ici aurait \u00e9t\u00e9 bien malsaine, il reste \u00e0 esp\u00e9rer maintenant que les Verts et le PLR auront la sagesse de ne pas provoquer un second tour qui galvaude cette si bienvenue stabilit\u00e9 voil\u00e0, c'\u00e9tait le bon de faire de Roger Guignard, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel pardon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-03T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77A0C936-2627-4028-B163-6064FB7DC9C8", "internalArchiveId": "77A0C936-2627-4028-B163-6064FB7DC9C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9mission d\u00e9centralis\u00e9e au Chateau \u00e0 Neuchatel dans le cadre des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises 2017: d\u00e9bat entre Laurent Kurth, conseiller d'\u00e9tat sortant socialiste, et Alain Ribaux, conseiller d'\u00e9tat sortant PLR", "publicationDate": "2017-04-02T00:00:00Z", "summary": "Les cinq conseillers d'Etat sortants sont arriv\u00e9s en t\u00eate du premier tour \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 694, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8492315", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "vie politique", "parti politique", "\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["Elections neuch\u00e2teloises: r\u00e9actions de Laurent Kurth (PS) et Alain Ribaux (PLR) / FOR_2017-04-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les cinq conseillers d'Etat sortants sont arriv\u00e9s en t\u00eate du premier tour \u00e0 Neuch\u00e2tel. R\u00e9actions de deux d'entre eux, le socialiste Laurent Kurth et le lib\u00e9ral-radical Alain Ribaux."], "variantIds": ["ece-8492315"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:05Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNeuch\u00e2tel, j'ai le plaisir d'accueillir 2 des conseillers d'\u00c9tat sortants, le socialiste Laurent Kurth bonsoir, bonsoir, et puis Alain Ribaux, le PLR, bonsoir Alain bonsoir premi\u00e8res questions \u00e0 vous Laurent Kurth \u00e9videmment parce que vous \u00e9tiez si j'ose dire, celui qu'on attendait le plus sain dans cette \u00e9lection, c'\u00e9tait un des enjeux, on va dire personnel puisque on est \u00e0 peine \u00e0 m\u00eame pas 2 mois du r\u00e9f\u00e9rendum concernant l'h\u00f4pital de la votation concernant l'h\u00f4pital, m\u00eame si vous avez \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par une partie des \u00e9lecteurs du Haut du canton qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 justement votre gestion du dossier hospitalier, vous \u00eates probablement parti pour en second mandat, vous \u00eates soulag\u00e9, c'est quoi, c'est de la mansu\u00e9tude, c'est comment vous l'interpr\u00e9tez comment vous l'analysez m\u00eame si bon, ben, la chute est quand m\u00eame violente, hein, puisque vous \u00e9tiez le meilleur \u00e9lu, l\u00e0 vous vous \u00eates en 5\u00e8me position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nOui, bon, il y a effectivement une grande proximit\u00e9, hein, c'est de voter, on s'attendait \u00e0 ce qu'il a une influence \u00e9videmment moins la la lecture, ce qui me fait le plus plaisir, pour tout dire, on est forc\u00e9ment pas tr\u00e8s objectif dans les soir\u00e9es comme comme celle -ci mais celle qui me fait le plus plaisir et qui suscite m\u00eame un peu de fiert\u00e9 pour moi c'est vraiment celle de voir aujourd'hui un gouvernement qui est reconduit dans la confiance de la population neuch\u00e2teloise et je peux pas m'emp\u00eacher de me rem\u00e9morer le le contexte il y a 4 ans ou dans les m\u00eames circonstances, \u00e0 6 mois de d\u00e9calage, c'est l'entier du gouvernement qui \u00e9tait remerci\u00e9 et je crois que c'est le sens du travail qu'on a voulu faire ensemble avec cette \u00e9quipe gouvernementale que de redonner du cr\u00e9dit aux institutions de la confiance de de la part de la population et finalement l'action collective, l'a emport\u00e9 sur le r\u00e9sultat qu'on pouvait attribuer \u00e0 Alain plut\u00f4t qu'aux autres et d'ailleurs m\u00eame cette lecture l\u00e0 est contestable, puisque c'est vraiment l'entier du gouvernement qui a port\u00e9 les r\u00e9formes, m\u00eame les plus difficiles, quand bien m\u00eame, ensuite en m\u00e9diatiquement les a un peu plus attribu\u00e9 Alain Alain \u00e0 l'autre et j'observe que le r\u00e9sultat est quand m\u00eame assez assez frappant ce soir il y a moins de 40 le 1er 5\u00e8me Kant, le 5\u00e8me et 6\u00e8me, ce qui montre quand m\u00eame un r\u00e9sultat qui est ce qui, encore une fois, la confirmation de 2 travail collectif avec aussi peut-\u00eatre insister encore l\u00e0- dessus, la volont\u00e9 du gouvernement de travailler dans la dur\u00e9e en profondeur, sans forc\u00e9ment privil\u00e9gier les r\u00e9sultats imm\u00e9diats et une population qui nous dit ok continuer, on attend maintenant les r\u00e9sultats vraisemblablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [87%] :\r\nFranchement, l\u00e0, si on regarde r\u00e9sultat et on les dit pendant la campagne, je le disais \u00e0 Roger Guignard tout \u00e0 l'heure, j'ai fait un peu myst\u00e9rieux, l'\u00e9cran reconduit un gouvernement g\u00e9n\u00e9ral c'est parce qu'on est content du r\u00e9sultat du bilan, or l\u00e0 le bilan, vous l'avouerez, surtout que vous, qui est en charge des finances, on sait tr\u00e8s bien quelle est la situation financi\u00e8re du canton de Neuch\u00e2tel, on sait tr\u00e8s bien que la situation aussi de l'emploi \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a, on a eu l'occasion d'\u00e9voquer tout cela pendant la campagne et la le les neuch\u00e2telois disent enfin ceux qui ont vot\u00e9, en tous cas, disent : bon bah les prime au sortant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [84%] :\r\nMais je veux pas \u00eatre trop long parce qu'il Alain Ribaux prochaine le reproche souvent d'ailleurs, mais en r\u00e9sum\u00e9, la question, la question qui se pose est de savoir si on rendait le Capitaine comparables du gros temps aussi, on lui reconnaissait la capacit\u00e9 \u00e0 affronter ce gros temps, les r\u00e9sultats, on pourrait inciter de tr\u00e8s nombreux, on a fait ben allez hommage \u00e0 Alain Ribaux il y a, il a conduit le dossier police unique c'est une r\u00e9alisation on a dans mon domaine, r\u00e9alis\u00e9 l'unique une uniformisation de toute l'organisation ambulanci\u00e8re et et des urgences sanitaires de notre quand on a fait de tr\u00e8s gros progr\u00e8s dans d'autres politiques qui ont \u00e9t\u00e9 c'est vrai un peu occult\u00e9 dans le d\u00e9bat par ces ces gros d\u00e9bats peut-\u00eatre plus embl\u00e9matique plus disput\u00e9, mais je crois que le bilan du Conseil d'\u00c9tat n'en tout cas ne nous fait pas rougir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [90%] :\r\nAlain Ribaux, le PLR esp\u00e9rait placer un 3\u00e8me ministre en l'occurrence une troisi\u00e8me, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, en la personne d'Isabelle Weber mais on a senti quand m\u00eame un durant la campagne que vous vouliez les 5 repartir ensemble pour un nouveau mandat, on parle d'une d'une forte collier coll\u00e9gialit\u00e9 dans un esprit vraiment tr\u00e8s soud\u00e9s entre entre vous 5 est -ce \u00e0 dire que finalement le PLR va renoncer au second tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour le PLR, c'est pas Laurent Favre et Alain Ribaux sert un parti, un parti qui est le 1er de Canton et qui doit faire une \u00e9valuation qui doit rendre des comptes \u00e0 ses \u00e9lecteurs et rendent des comptes \u00e0 l'ensemble du du canton qui a donc des des strat\u00e9gies \u00e0 d\u00e9velopper, on s'est retrouv\u00e9 dans dans dans 2 courants c'\u00e9tait int\u00e9ressant comme d\u00e9bat, on n'a jamais cach\u00e9 une coll\u00e9gialit\u00e9 jamais mise en fa\u00efence un temps extr\u00eamement bien avec les coll\u00e8gues, fusse -t-il socialiste et \u00e7a, on n'a jamais cach\u00e9, et puis d'un d'un autre c\u00f4t\u00e9, Avidan \u00e0 se retourner dans un parti de droite, et puis qu'on constate que que la majorit\u00e9 n'\u00e9tait d\u00e9tenue par l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a se passe dans tous les pays du monde, h\u00e9 bien on on on tente le tout pour le tout, donc on \u00e9tait pris la CNAC de courant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [90%] :\r\nMais l\u00e0, vous avez pas r\u00e9pondu personnellement la question, second tour, ou presque, selon vous, selon votre analyse personnelle est -ce que vous consid\u00e9rez que effectivement le PLR devrait laisser tomber le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [83%] :\r\nVous allez dire que je r\u00e9ponds, comme les politiciens et dans serait peut-\u00eatre que c'est parce que je suis, enfin voil\u00e0, il y a des les parti qui s'organisent, moi, je vais pouvoir me mettre dans le dans le d\u00e9bat et dans le dans Alain Ribaux je vois bien que vous avez le pr\u00e9c\u00e9dent il moi je, je, je suis pay\u00e9 pour \u00e7a, vous savez, vous savez tr\u00e8s bien vais parfaitement rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [90%] :\r\nLe parti de l'\u00e9conomie et des \u00e9conomies, c'est ce qu'on dit le PLR, ne serait -ce pas plus sage d'\u00e9pargner aux contribuables neuch\u00e2telois le coup dans le second tour, je dirais inutile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [86%] :\r\nOui, il y a une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui le d\u00e9termine, franchement c'est pas, c'est pas au ministre, heurtant laissez -moi d\u00e9guster la la belle journ\u00e9e d'aujourd'hui sur le podium, m\u00eame sentiment d'une reconnaissance du travail sentiment que le gouvernement n'a pas si mal fonctionn\u00e9 vous parler du dossier hospitalier, c'est la pointe de l'iceberg et des dossiers quand bien fonctionn\u00e9 pendant ces 4 ans, puis les graines sont l\u00e0, elles demandent qu'\u00e0 \u00e9clore, apr\u00e8s faudra peut-\u00eatre un peu d'chances pour que le gros temps s'amenuisent, on va pouvoir lutter mais pas contre gros temps va pouvoir am\u00e9nager d'un gros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [84%] :\r\nBon 2\u00e8me quand m\u00eame, quel est votre pens\u00e9e concernant ce second tour, Jacques Myard oui juste pr\u00e9ciser que certains pays cette affaire terrible, certains PLR interrog\u00e9 aujourd'hui dans cette salle ici m\u00eame \u00e0 laissait entendre quand on est un parti qui r\u00e9clame des \u00e9conomies \u00e0 la Serbie aura en d\u00e9pense pas 400000 francs pour le second tour, inutile, j'ai entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la situation aujourd'hui la situation ce soir aussi du Grand Conseil, un mot peut-\u00eatre du Grand Conseil ce que vous allez travailler \u00e9videmment avec le Grand Conseil, or l\u00e0 visiblement on s'achemine de nouveau vers une sorte de cohabitation comme je le disais, avec une majorit\u00e9 de droite alors que le gouvernement est plut\u00f4t de majorit\u00e9 de gauche qu'est -ce qui va se passer, ce que \u00e7a va faciliter votre travail durant ces 4 ans Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez moi m'pr\u00e9dit y a 4 ans, comme il avait cette majorit\u00e9, majorit\u00e9 de gauche au gouvernement de droite au Parlement qu'on n'arriverait pas travailler passerait rien et que c'\u00e9tait impossible de faire avancer ce canton ce constat, 4 ans apr\u00e8s que mais s\u00fbrement \u00e0 cause d'une volont\u00e9 exprim\u00e9e assez clairement de, de, de favoriser les r\u00e9sultats plut\u00f4t que le dogme au bout du compte, on a une multitude de r\u00e9forme qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 passer au Parlement, on a eu, voil\u00e0 des affrontements assez dures sur les questions budg\u00e9taires, on a eu quelques dossiers qui ont conduit \u00e0 des affrontements assez dur aussi au Parlement, mais globalement, le canton de Neuch\u00e2tel a r\u00e9ussi \u00e0 avancer des r\u00e9formes se sont men\u00e9es des des politiques se sont initi\u00e9s dans ces 4 ans donc cette esp\u00e8ce d'\u00e9pouvantail de majorit\u00e9, visiblement, ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9 et du coup ben je crois qu'il faut admettre que c'est d'abord l'Intelligence des des personnes et je parle aussi bien du Grand Conseil que que du Conseil d'\u00c9tat que d'arriver \u00e0 \u00e0 trouver les voies du dialogue du consensus constructif et pas du consensus mou, tout le monde, abandonne tout, mais vraiment du consensus constructif pour obtenir des, des r\u00e9sultats qui sont aussi plus solide lorsqu'elles sont lorsqu'ils sont tenus par des majorit\u00e9s assez \u00e9largissant aussi plus solide et ils Aspire peut-\u00eatre davantage confiance \u00e0 la \u00e0 la population, \u00e9videmment, comme socialiste souhaite la reconduction de la majorit\u00e9 au gouvernement et plus large soutien au Parlement mais on on visiblement peut s'accommoder de ces majorit\u00e9 \u00e0 la Ribaux qu'est -ce que vous en pensez -vous de cette en majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [89%] :\r\nAlors, elle est, elle est quand m\u00eame un petit peu plus complexe que juste blanc ou noir dans le Grand Conseil, on a quand m\u00eame un groupe qui est le les Verts lib\u00e9raux qui, \u00e0 l'occasion, on peut jouer le r\u00f4le d'arbitre et jouer le r\u00f4le de rappeler qu'il faut \u00eatre raisonnable rappeler aussi que \u00e7a sert \u00e0 rien d'avoir raison tout seul, \u00e7a c'est un sentiment que j'ai l'impression qu'il \u00e9tait trop r\u00e9pandu dans cette derni\u00e8re l\u00e9gislature on a voulu avoir raison tout seul et c'est dans les d\u00e9bats budg\u00e9taires que \u00e7a s'am\u00e8ne manifester, ils ont \u00e9t\u00e9 les 4 particuli\u00e8rement p\u00e9nibles, autrement je crois que c'est bien aller cette cohabitation, mais dans les d\u00e9bats budg\u00e9taires \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 agr\u00e9able et et l\u00e0 j'esp\u00e8re vraiment que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui va arriver et sortir des urnes sera capable de faire un pas vers l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [89%] :\r\nParlons peut-\u00eatre de la l\u00e9gislation, jusque l\u00e0, j'ai des statures prochaine pr\u00e9cis\u00e9ment quelles sont, selon vous, Laurent Kurth puisqu'on s'adresse non pas seulement neuch\u00e2telois mais en dehors de ce canton, quel est selon vous les enjeux les plus importants de votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [92%] :\r\nBon, \u00e7a reste celui de la paix, la prosp\u00e9rit\u00e9, a retrouv\u00e9 pour pour le canton de Neuch\u00e2tel en mettant en avant ses atouts et certainement en abandonnant l'identit\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent sur tous les fronts et \u00e0 tout moment dans tous les domaines, prosp\u00e9rit\u00e9 qui doit nous permettre ensuite ou, disons, qui doit nous permettre de relever le d\u00e9fi de l'\u00e9quilibre des finances dans la dur\u00e9e, mais la proc\u00e9dure de l'environnement, quand on est ouvert au sein du concret, la prosp\u00e9rit\u00e9, d'abord avec un canton qui suscite la confiance non non seulement la confiance dans les institutions, c'est un 1er pas qui je crois est maintenant consolid\u00e9 avec le r\u00e9sultat de cette votation, mais la confiance de tous ceux qui envisagent de d\u00e9velopper ici leur habitat leurs activit\u00e9s, leurs investissements et qui permettront de de relever les d\u00e9fis de l'emploi, de l'assainissement financier et puis, finalement, d'une prosp\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 chacun s'y retrouve, je crois que c'est vraiment aujourd'hui l'ambition qui doit \u00eatre la n\u00f4tre la canton qui ne fait pas le retour \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 pour quelques-uns, mais qui embarque tout le monde avec lui et je le dis aussi bien pour les individus pour les r\u00e9gions et c'est peut-\u00eatre un message qu'on aura a r\u00e9affirm\u00e9 apr\u00e8s quelques traumatismes v\u00e9cus ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [92%] :\r\nM\u00eame question pour vous, Alain Ribaux, quel est selon vous, \u00e0 vos yeux, le principal d\u00e9fi de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [88%] :\r\nOui, je rejoins ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par par Laurent Kurth, il faut qu'on suscite l'envie pas la Piti\u00e9 ce canton de Neuch\u00e2tel doit v\u00e9ritablement faire envie et c'est donc un d\u00e9fi d'ordre financier, bien s\u00fbr, \u00e7a sera \u00e9videmment l'ampleur du du temps qui fait, qui va aussi influencer on pourra pas faire face \u00e0 \u00e0 n'importe quelle catastrophe qui qui pourraient survenir, mais comme on est positif, on pense constate, elle ne sera pas le cas, et puis surtout, c'est le le d\u00e9fi des de la mobilit\u00e9 si dans ce canton, on arrive \u00e0 avoir les projets agr\u00e9\u00e9s par Bernard tant dans le dans le rail que la route, on d\u00e9veloppe la confiance, on d\u00e9veloppe un nouvel esprit positif le canton est boulevers\u00e9 et va vers l'avant et c'est donc vraiment pour moi le plus gros d\u00e9fi, celui de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [87%] :\r\nAng\u00e9lina oui j'ai j'ai pr\u00e9cis\u00e9 ce matin sur nos ondes qui avait 4 r\u00e9f\u00e9rendums assez test pour la coh\u00e9sion cantonale \u00e0 venir, il y a un le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il y a la CCT 21 avec la gauche qui d\u00e9pose r\u00e9f\u00e9rendum il y a l'imp\u00f4t frontaliers qui divise les communes du Bas-Rhin et du haut, il y a l'imp\u00f4t sur les riches, les pr\u00e9jug\u00e9s riche que lance le P O P aussi un r\u00e9f\u00e9rendum, j'ai envie de dire : il y a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances lourdes l\u00e0 et qui vont une nouvelle fois quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 rassembler enfin faire vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [90%] :\r\nOui, moi je crois que la la confiance t\u00e9moign\u00e9e aujourd'hui dans le gouvernement sortant, c'est une force pour tenir pour porter ses projets devant devant la population, c'est une l\u00e9gitimit\u00e9 nouvelle ou renouvel\u00e9es pour pour le gouvernement sortant ces r\u00e9formes en tout cas la plupart d'entre elles sont importantes pour certaines d'entre elles, \u00e7a sera s\u00fbrement un peu plus difficile parce que de gauche ou de droite, elles sont aussi le le la marque, on a voulu aller trop loin et passer en force, justement, et pour cela, \u00e7a sera s\u00fbrement plus difficile pour ceux qui qui traduisent en revanche les n\u00e9cessit\u00e9s de r\u00e9formes de ce canton et et de r\u00e9formes qui font l'unit\u00e9 de 50 ans, je pense qu'on a de de bonnes chances, peut-\u00eatre plus de chance ce soir de de les r\u00e9ussir que que ce qu'on ne pouvait le le pr\u00e9tendre, il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [93%] :\r\nLaurent Kurth et Alain Ribaux, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e9dition de forum donc en Direct du ch\u00e2teau \u00e0 Neuch\u00e2tel, si\u00e8ge du gouvernement, dont je rappelle que donc l'\u00e9lection cantonale, aujourd'hui en tout cas montre au 1er tour que les 5 sortants arrivent en t\u00eate, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, il y aura un 2\u00e8me tour mais d'apr\u00e8s la la fine analyse de Roger Guignard l'intuition de Roger Guignard, \u00e7a sera sans doute pas le cas puisque on on pr\u00e9dit que le PLR va sans doute pas vouloir il y aller, alors j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-02T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "role": "conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C999AA10-62EE-452D-A387-91E7936CFA9E", "internalArchiveId": "C999AA10-62EE-452D-A387-91E7936CFA9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Neuch\u00e2telois appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s", "publicationDate": "2017-04-02T00:00:00Z", "summary": "Les bureaux de vote ont ferm\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Les citoyens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s. Apr\u00e8s un vote passionn\u00e9 sur l'h\u00f4pital en f\u00e9vrier, les \u00e9lecteurs montrent des signes de fatigue. Le taux de participation s'\u00e9levait samedi soir \u00e0 29%.\r\n\r\n* * Les Neuch\u00e2telois appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s  \r\nLes bureaux de vote ont ferm\u00e9 il y a une demi heure.. \r\nles citoyens neuchatelois \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s... \r\nPr\u00e8s de 500 candidats sont sur les rangs pour les 115 si\u00e8ges du Grand Conseil, et 16 personnes se disputent les cinq fauteuils du Conseil d'Etat..\r\n Apr\u00e8s un vote passionn\u00e9 sur l'h\u00f4pital en f\u00e9vrier, les \u00e9lecteurs montrent des signes de fatigue : le taux de participation s'\u00e9levait, hier soir, \u00e0 29%.. \r\nRoger Guignard.. on vous retrouve \u00e0 Neuchatel.. \r\nOn parle beaucoup de stabilit\u00e9 pour le gouvernement,  mais une surprise n'est pas exclue... \r\nC'est vrai...suspense il y aura, on va le voir. Mais avant d'y venir, ce contraste : en 2013, il y a 4 ans, les \u00e9lecteurs avaient litt\u00e9ralement fait le m\u00e9nage au Conseil d'Etat. Seul le socialiste Laurent Kurth, \u00e9lu 6 mois plus t\u00f4t en remplacement de Jean Studer, restait en place pour accueillir 4 nouveaux \u00e9lus. Contexte compl\u00e8tement diff\u00e9rent aujourd'hui : un Conseil d'Etat soud\u00e9, coll\u00e9gial, \u00e0 majorit\u00e9 socialiste...Laurent Kurth, Jean-Nat Karakash et Monika Maire-Hefti, et puis 2 PLR, Alain Ribaux et Laurent Favre, qui a remplac\u00e9 en cours de route le d\u00e9missionnaire UDC Yvan Perrin.\r\n***De nombreux \u00e9lecteurs risquent fort de pl\u00e9bisciter cette stabilit\u00e9 retrouv\u00e9e ? \r\nOui, c'est ce qu'on entend beaucoup dire ici. Fin septembre d\u00e9j\u00e0, le gouvernement actuel, devant la d\u00e9t\u00e9rioration massive des finances publiques - 75 millions de d\u00e9ficit -  affirmait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 rester en place, \u00e0 ne pas quitter le navire en pleine tourmente. Et le taux de participation semble favoriser ce sc\u00e9nario. Mais suspense il y a, parce que Laurent Kurth, ministre des Finances et de la Sant\u00e9, a perdu sur l'h\u00f4pital, le 12 f\u00e9vrier dernier, et on lui en veut, dans les Montagnes, d'avoir d\u00e9fendu un projet jug\u00e9 discriminatoire pour l'H\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds. Voil\u00e0 qui pourrait offrir une chance au Vert du Haut Fabien Fivaz.  Suspense aussi sur le destin de la socialiste Monika Maire-Hefti, la moins bien \u00e9lue en 2013, et contest\u00e9e par les enseignants pour avoir mis sur pied une nouvelle grille salariale. Une opportunit\u00e9, peut-\u00eatre, pour l'outsider radicale Isabelle Waeber, tr\u00e8s au fait des questions d'\u00e9ducation. \r\n***Une certitude pourtant : le Grand Conseil restera \u00e0 droite ?\r\nOui, parce que la gauche, minoritaire au Parlement, est divis\u00e9e : le POP a refus\u00e9 tout apparentement avec le PS et les Verts. Autant dire que la droite...PLR, UDC et des Vert'lib\u00e9raux souvent en appui gardera le contr\u00f4le du L\u00e9gislatif.   \r\nRoger Guingard.. vous \u00e9tiez en direct de Neuchatel-...\r\nEntre 16h et 17h nous vous proposerons une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections neuch\u00e2teloises \u00a0. \u00e0 suivre en direct sur le canal La premi\u00e8re bis du DAB+..\r\nEn FM dans tout le canton de Neuch\u00e2tel.. \r\nET en vid\u00e9o sur RTS info, RTSinfo en continu et sur facebook live..", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8492343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Neuch\u00e2telois appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s / 12H30_2017-04-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les bureaux de vote ont ferm\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Les citoyens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s. Apr\u00e8s un vote passionn\u00e9 sur l'h\u00f4pital en f\u00e9vrier, les \u00e9lecteurs montrent des signes de fatigue. Le taux de participation s'\u00e9levait samedi soir \u00e0 29%."], "variantIds": ["ece-8492343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T11:26:34Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes bureaux de vote ont ferm\u00e9 il y a une demi- heure, les citoyens neuchatelois \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s, pr\u00e8s de 500 candidats sont sur les rangs pour les 115 si\u00e8ges du Grand Conseil et 16 personnes se disputent les cinq fauteuils du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 pr\u00e9sent vote passionn\u00e9 sur l'h\u00f4pital, en f\u00e9vrier, les \u00e9lecteurs montrent des signes de fatigue, le taux de participation s'\u00e9levait hier soir \u00e0 29 pourcent \u00e0 \u00e0 peine Roger Guignard, on vous retrouve \u00e0 Neuchatel, on parle beaucoup de stabilit\u00e9 pour le gouvernement, mais une surprise n'est pas exclue, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nPeine s'il y aura, on va le voir, mais avant d'y venir ce contraste 2013 il y a 4 ans, les \u00e9lecteurs avaient litt\u00e9ralement fait le m\u00e9nage au Conseil d'\u00c9tat, seul le socialiste Laurent Kurth \u00e9lu 6 mois plus t\u00f4t, en remplacement de Jean Studer restait en place pour accueillir 4 nouveaux \u00e9lus contexte compl\u00e8tement diff\u00e9rent aujourd'hui un conseil d'\u00c9tat soud\u00e9 coll\u00e9gial \u00e0 majorit\u00e9 socialiste Laurent Kurth, Jean-Nat Karakash et Monika Maire-Hefti et puis 2 PLR Alain Ribaux et Laurent Favre, qui a remplac\u00e9 en cours de route le d\u00e9missionnaire UDC Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nDonc, de nombreux \u00e9lecteurs risquent de pl\u00e9bisciter cette stabilit\u00e9 retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nOui, parce que le gouvernement actuel devant la d\u00e9t\u00e9rioration massive des finances publiques 75 millions fils il affirmait d\u00e9j\u00e0 en septembre vouloir rester remplace, on entend beaucoup dire ici que, voil\u00e0 que c'est plut\u00f4t la stabilit\u00e9 qui doit pr\u00e9valoir, et c'est vrai que le taux de participation semble favoriser ce sc\u00e9nario mais suspense il y a parce que Laurent Kurth, ministre des finances et de la Sant\u00e9 a perdu sur l'h\u00f4pital le 12 f\u00e9vrier dernier on lui en veut dans les montagnes d'avoir d\u00e9fendu un projet jug\u00e9 discriminatoire pour l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, voil\u00e0 qui pourrait offrir une chance au Vert du Haut Fabien Fivaz suspense aussi sur le destin de la socialiste Monika Maire-Hefti la moins bien \u00e9lue en 2013 et contest\u00e9e par les enseignants pour avoir mis sur pied une nouvelle grille salariale une opportunit\u00e9 peut-\u00eatre pour l'outsider radicale Isabelle Weber tr\u00e8s au fait des questions d'\u00e9ducation il y a une certitude : Roger Guignard c'est Grand Conseil restera \u00e0 droite oui, parce que la gauche d\u00e9j\u00e0 minoritaire au Parlement, est divis\u00e9e, le P O P a refus\u00e9 tout apparentement avec le PS et les Verts, autant dire que la droite PLR UDC des Verts lib\u00e9raux, souvent en appui gardera cette tr\u00e8s probable, le contr\u00f4le du l\u00e9gislatif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [93%] :\r\nJean-Jacques Guignard, vous \u00e9tiez en Direct de Neuch\u00e2tel, premiers r\u00e9sultats vers 17 heures et entre 16 et 17 heures, on vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections neuch\u00e2teloises c'est \u00e0 suivre en Direct sur le canal La premi\u00e8re bis du DAB plus en FM dans tout le canton de Neuch\u00e2tel et en vid\u00e9o sur RTS info RTSinfo en continu ou encore sur Facebook Live. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-02T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1587458", "internalArchiveId": "AA1703587659", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-02T00:00:00Z", "durationSec": 2595, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8513043", "imageURL": "http://www.rts.ch/8513046.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "T\u00eates de Turcs / Clinique psy / Visibilit\u00e9 transgenre", "Clinique psy", "T\u00eates de Turcs", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Visibilit\u00e9 transgenre", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- T\u00eates de turc\n- Clinique psychiatrique\n- Top-Model transgenre", "- T\u00eates de turc\n- Clinique psychiatrique\n- Top-Model transgenre", "- T\u00eates de turc\n- Clinique psychiatrique\n- Top-Model transgenre", "- T\u00eates de turc\n- Clinique psychiatrique\n- Top-Model transgenre", "Quelle psychiatrie pour le Jura bernois? Apr\u00e8s des difficult\u00e9s financi\u00e8res et des licenciements massifs le nouveau directeur de l\u2019h\u00f4pital de Bellelay veut une psychiatrie rentable, quelles cons\u00e9quences pour les patients et leur famille? reportage", "Les Turcs de Suisse se d\u00e9chirent autour du r\u00e9f\u00e9rendum qui doit donner plus de pouvoir au pr\u00e9sident Erdogan. Manifestations, accusations d\u2019espionnage ,les tensions se multiplient, enqu\u00eate.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine", "C\u2019est la star br\u00e9silienne des podiums de mode, adoub\u00e9e par le magazine Vogue: Valentina, n\u00e9e gar\u00e7on, semble transcender les discriminations; pourtant les crimes transphobes sont l\u00e9gion au Br\u00e9sil, reportage."], "variantIds": ["ece-8440407", "ece-8440469", "ece-8440596", "ece-8406635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T09:00:11Z", "subTitles": ["00:12:46:10  00:12:49:12\r\n...\r\n\r\n00:12:55:22  00:12:59:04\r\n        *-Vous avez r\u00e9ussi\r\n    \u00e0 faire \u00e9jecter Freysinger.\r\n\r\n00:12:59:09  00:13:02:13\r\n  *Arr\u00eatez de vous moquer de lui.\r\n\r\n00:13:07:01  00:13:10:01\r\n         -Votre reportage\r\n    sur les prisons pour femmes\r\n\r\n00:13:10:06  00:13:14:04\r\n      d\u00e9montre que la prison\r\nne remplit plus son r\u00f4le r\u00e9pressif.\r\n\r\n00:13:14:09  00:13:18:06\r\n      Recentrez le d\u00e9bat sur\r\n ce qui les a conduites en prison.\r\n\r\n00:13:18:15  00:13:21:01\r\n*-Pas joli-joli, M. le d\u00e9put\u00e9 vert\r\n\r\n00:13:21:06  00:13:24:15\r\n qui l\u00e2che son m\u00e9got dans la rue,\r\n        devant la prison.\r\n\r\n00:13:24:20  00:13:27:15\r\n          *Bel exemple !\r\n     Qui va voter pour vous ?\r\n\r\n00:13:28:19  00:13:31:20\r\n-Magnifique, le loup est de retour !\r\n\r\n00:13:33:04  00:13:34:18\r\n      -Vous, les d\u00e9fenseurs,\r\n\r\n00:13:34:23  00:13:38:12\r\n    venez habiter en campagne \r\n    pour vivre avec les loups.\r\n\r\n00:13:38:17  00:13:41:12\r\n         Vous repartirez\r\n      les talons aux fesses.\r\n\r\n00:13:43:05  00:13:47:13\r\n      -Les Turcs de Suisse\r\nse d\u00e9chirent autour du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:13:47:18  00:13:52:10\r\n qui doit donner plus de pouvoir\r\n      au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:13:52:14  00:13:56:06\r\n Comment vit la diaspora turque\r\n      en Suisse ? Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:14:03:06  00:14:06:03\r\n       Quelle psychiatrie\r\n     pour le Jura bernois ?\r\n\r\n00:14:06:08  00:14:09:12\r\n      Le nouveau directeur\r\n    de l'h\u00f4pital de Bellelay\r\n\r\n00:14:09:17  00:14:13:16\r\n       veut une psychiatrie\r\nplus ambulatoire et plus rentable.\r\n\r\n00:14:13:21  00:14:17:22\r\n       Quelles cons\u00e9quences\r\npour les patients et leur famille ?\r\n\r\n00:14:18:21  00:14:22:06\r\n    C'est LA star br\u00e9silienne\r\n      des podiums de mode.\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:27:07\r\n Valentina, n\u00e9e gar\u00e7on, semble \r\ntranscender les discriminations.\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:30:02\r\nPourtant, il y a beaucoup de crimes\r\n\r\n00:14:30:07  00:14:33:02\r\n   contre les personnes trans\r\n           au Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:14:38:16  00:14:41:15\r\n             -Bonsoir,\r\n  bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:14:41:20  00:14:46:11\r\n    Avant tout, un petit retour\r\n sur l'actualit\u00e9 de cette semaine.\r\n\r\n00:14:46:16  00:14:50:16\r\n      Un printemps politique,\r\n     riche en rebondissements.\r\n\r\n00:15:05:00  00:15:07:02\r\n   -Ah, ces bons vieux FA-18 !\r\n\r\n00:15:07:07  00:15:12:00\r\n    La patrouille prot\u00e8ge notre\r\nterritoire des incursions ennemies.\r\n\r\n00:15:12:05  00:15:16:02\r\nEn 2014, un avion de ligne \u00e9thiopien\r\n         d\u00e9tourn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:15:16:07  00:15:20:22\r\n    trop t\u00f4t le matin pour que\r\nnos forces a\u00e9riennes interviennent.\r\n\r\n00:15:22:10  00:15:25:21\r\n     -A 17h00, on est oblig\u00e9s\r\n      de retourner atterrir.\r\n\r\n00:15:26:02  00:15:30:01\r\n           Le ciel a\u00e9rien\r\nn'est plus surveill\u00e9 par des avions.\r\n\r\n00:15:31:00  00:15:35:18\r\n -Une arm\u00e9e de l'air qui n'\u00e9volue\r\nqu'aux heures de bureau: la honte.\r\n\r\n00:15:35:23  00:15:38:01\r\n  Tout est en train de changer,\r\n\r\n00:15:38:06  00:15:41:19\r\n      comme l'ont annonc\u00e9\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral G.Parmelin\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:44:20\r\n et le nouveau patron de l'arm\u00e9e\r\n            P.Rebord.\r\n\r\n00:15:45:01  00:15:49:07\r\n       Nos avions de guerre\r\nne volent plus de 08h00 \u00e0 17h00...\r\n\r\n00:15:49:11  00:15:51:11\r\n       Mais jusqu'\u00e0 18h00.\r\n\r\n00:15:51:15  00:15:54:00\r\n  Et m\u00eame pendant le week-end.\r\n\r\n00:16:01:06  00:16:04:15\r\n     Un projet de recherche \r\n    de l'Universit\u00e9 de Zurich\r\n\r\n00:16:04:20  00:16:07:16\r\nse trouve \u00e0 l'adresse tonaccent.ch.\r\n\r\n00:16:07:21  00:16:10:11\r\n Voici la vid\u00e9o de pr\u00e9sentation.\r\n\r\n00:16:12:17  00:16:16:16\r\n    -Une Jurassienne reconna\u00eet\r\n   l'accent d'un Fribourgeois ?\r\n\r\n00:16:16:21  00:16:21:16\r\n   -Nous voulons savoir comment\r\nsont per\u00e7us les accents en Suisse.\r\n\r\n00:16:21:21  00:16:25:16\r\n    -On a besoin de votre aide.\r\n\r\n00:16:27:14  00:16:32:18\r\n  -Ces cantonniers de la vall\u00e9e\r\nde Joux font avancer la recherche.\r\n\r\n00:16:33:10  00:16:37:06\r\n    Accent jurassien prononc\u00e9\r\n      -De Dieu, il est gros !\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:40:02\r\n Faut pas qu'il se fasse shooter !\r\n\r\n00:16:40:07  00:16:43:13\r\nH\u00e9 ! H\u00e9 ! H\u00e9, mais c'est beau, \u00e7a.\r\n\r\n00:16:43:18  00:16:45:21\r\n     De Dieu cette panth\u00e8re !\r\n\r\n00:16:46:02  00:16:48:20\r\n Qu'est-ce que c'est, ce machin ?\r\n\r\n00:16:49:01  00:16:51:13\r\n     De Dieu, ils sont fous !\r\n\r\n00:16:52:13  00:16:55:04\r\n  -Il est roill\u00e9, cet accent !\r\n\r\n00:17:00:22  00:17:03:12\r\nLa campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\r\n\r\n00:17:03:17  00:17:06:10\r\n           expliqu\u00e9e\r\n  par la cha\u00eene japonaise NHK.\r\n\r\n00:17:06:14  00:17:11:04\r\nOn apporte une poule sur le plateau:\r\n     aile droite, aile gauche.\r\n\r\n00:17:11:14  00:17:19:09\r\n Le pr\u00e9sentateur et les invit\u00e9s\r\n      parlent en japonais\r\n\r\n00:17:19:18  00:17:22:11\r\n         Comment faire\r\n    pour les autres partis ?\r\n\r\n00:17:22:16  00:17:24:06\r\n            Un oeuf !\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:31:04\r\n...\r\n\r\n00:17:31:13  00:17:33:02\r\n        Encore un oeuf ?\r\n\r\n00:17:33:11  00:17:36:12\r\n...\r\n\r\n00:17:36:23  00:17:38:16\r\n       -Non, c'est quoi ?\r\n\r\n00:17:39:03  00:17:43:08\r\n...\r\n\r\n00:17:43:17  00:17:46:04\r\n        Ah, Makaron-san !\r\n\r\n00:17:49:21  00:17:53:06\r\n           C.Ronaldo,\r\n  un talent fou sur un terrain.\r\n\r\n00:17:53:11  00:17:55:21\r\n    Une musculature parfaite.\r\n\r\n00:17:56:02  00:17:58:06\r\n        Un corps sublime.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:00:21\r\n      Un Apollon du gazon.\r\n\r\n00:18:01:02  00:18:04:22\r\n       Une ic\u00f4ne h\u00e9t\u00e9ro, \r\n      homo, m\u00e9trosexuelle.\r\n\r\n00:18:05:03  00:18:06:22\r\n        N'en jetez plus.\r\n\r\n00:18:07:03  00:18:11:00\r\nOu plut\u00f4t si, il faut quand m\u00eame\r\n      jeter quelque chose.\r\n\r\n00:18:11:05  00:18:15:01\r\n       Sa derni\u00e8re statue\r\nd\u00e9voil\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Mad\u00e8re.\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:18:08\r\nIl y a une justice en ce bas monde.\r\n\r\n00:18:22:00  00:18:25:08\r\n        -Le r\u00e9f\u00e9rendum turc\r\n      divise les communaut\u00e9s.\r\n\r\n00:18:25:12  00:18:29:05\r\n       De graves incidents\r\n   ont \u00e9clat\u00e9 jeudi \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n00:18:29:10  00:18:32:21\r\n   entre partisans et opposants\r\n      du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:18:33:02  00:18:35:14\r\nEn Suisse aussi, le climat est tendu\r\n\r\n00:18:35:19  00:18:39:18\r\n     suite \u00e0 la manifestation\r\n       du week-end dernier.\r\n\r\n00:18:44:13  00:18:48:03\r\n     Les manifestants crient\r\n\r\n00:18:49:18  00:18:52:07\r\n  -C'\u00e9tait le week-end dernier\r\n            \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:55:20\r\n      Associations kurdes,\r\n  verts et socialistes suisses\r\n\r\n00:18:56:01  00:19:00:20\r\ndonnaient de la voix pour demander\r\n  plus de d\u00e9mocratie en Turquie.\r\n\r\n00:19:01:20  00:19:03:09\r\n              Tous\r\n           -LA LIBERTE !\r\n\r\n00:19:03:13  00:19:05:20\r\n           LA LIBERTE !\r\n\r\n00:19:08:01  00:19:11:13\r\n-Un groupe d'antifascistes bernois\r\n         \u00e9tait l\u00e0 aussi,\r\n\r\n00:19:11:18  00:19:15:08\r\n        avec une pancarte\r\n  qui a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n00:19:19:07  00:19:23:23\r\n    -C'est une erreur d'avoir\r\n  laiss\u00e9 brandir cette pancarte.\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:29:11\r\n          Je comprends que\r\nle pr\u00e9sident Erdogan soit intervenu.\r\n\r\n00:19:29:16  00:19:34:19\r\n    Mais c'est clair qu'Erdogan\r\n   capitalise sur cet \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:19:35:00  00:19:39:20\r\n        et qu'il l'utilise\r\n    pour ses propres int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:19:41:23  00:19:45:18\r\n-En effet, quelques heures plus tard\r\n           en Turquie...\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:49:23\r\n  -Des organisations terroristes\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:53:11\r\n       ont appos\u00e9 ma photo\r\n     sur le Parlement suisse.\r\n\r\n00:19:53:15  00:19:56:21\r\n      Faites attention \u00e0 \u00e7a:\r\n      le Parlement suisse !\r\n\r\n00:19:57:02  00:19:59:15\r\n  Avec un pistolet sur ma tempe.\r\n\r\n00:19:59:20  00:20:02:13\r\n   Quelle est cette mentalit\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:02:18  00:20:07:17\r\n      Comment une telle chose\r\n        peut-elle arriver ?\r\n\r\n00:20:09:15  00:20:11:20\r\n -Un pr\u00e9sident seul contre tous.\r\n\r\n00:20:12:01  00:20:14:17\r\n Une communaut\u00e9 turque de Suisse\r\n            divis\u00e9e.\r\n\r\n00:20:14:22  00:20:18:23\r\nDes relations diplomatiques tendues\r\n      entre Berne et Ankara.\r\n\r\n00:20:19:04  00:20:21:08\r\n   La situation est explosive.\r\n\r\n00:20:36:02  00:20:38:18\r\n           Eylem \u00e9tait\r\n   \u00e0 la manifestation \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:20:38:23  00:20:42:15\r\nNous retrouvons cette jeune Kurde\r\n       chez elle, \u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:20:42:20  00:20:44:16\r\n     Elle y vit depuis 2004.\r\n\r\n00:20:44:21  00:20:47:07\r\nSon mari, un politicien pro-kurde,\r\n\r\n00:20:47:11  00:20:51:03\r\n l'a rejointe il y a quatre ans\r\n     pour \u00e9viter la prison.\r\n\r\n00:20:51:08  00:20:54:06\r\n       Aujourd'hui, on va\r\n    aller voter au consulat.\r\n\r\n00:20:54:11  00:20:56:10\r\n    Tout le monde votera non.\r\n\r\n00:20:57:10  00:21:00:11\r\n-La Turquie va changer si on dit oui.\r\n\r\n00:21:00:15  00:21:05:09\r\n    J'aimerais que la Turquie\r\n reste comme elle est maintenant:\r\n\r\n00:21:05:13  00:21:10:03\r\nd\u00e9mocratique, libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n00:21:10:08  00:21:13:16\r\n        Je vais voter non.\r\n\r\n00:21:15:05  00:21:18:06\r\n       -Le pr\u00e9sident Erdogan\r\n         est un dictateur.\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:22:00\r\n        Avec ce r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n  il veut l\u00e9gitimer sa dictature.\r\n\r\n00:21:22:05  00:21:27:06\r\n  S'il a tout le pouvoir, c'est un\r\ndanger pour les minorit\u00e9s en Turquie.\r\n\r\n00:21:27:15  00:21:33:19\r\n   -En Turquie, y a les Arm\u00e9niens,\r\nles Turcs, les Kurdes, les chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:21:34:00  00:21:37:19\r\n     Pour tous ces peuples-l\u00e0,\r\n        il faut voter non.\r\n\r\n00:21:38:00  00:21:41:11\r\n         Sinon il va faire\r\n      des choses tr\u00e8s graves.\r\n\r\n00:21:46:07  00:21:48:22\r\n  -Un peu plus de 90'000 Turcs\r\n           de Suisse\r\n\r\n00:21:49:03  00:21:53:14\r\nsont appel\u00e9s aux urnes ces jours-ci\r\n   \u00e0 l'occasion d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:21:53:19  00:21:58:10\r\n    qui est devenu un pl\u00e9biscite\r\npour ou contre le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:22:01:22  00:22:06:06\r\n    La diaspora turque la plus\r\nimportante est en Suisse allemande.\r\n\r\n00:22:06:11  00:22:09:20\r\n        Ici se trouvent\r\nles partisans du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:12:19\r\n     On rencontre l'un d'eux\r\n        pr\u00e8s de Lucerne.\r\n\r\n00:22:13:00  00:22:16:20\r\n      Mehmet Cek est kurde,\r\nancien militant d'extr\u00eame gauche,\r\n\r\n00:22:17:01  00:22:21:10\r\n     emprisonn\u00e9 pour ses id\u00e9es\r\npolitiques, puis r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:22:21:14  00:22:24:13\r\n       Il d\u00e9fend d\u00e9sormais\r\n      le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:22:26:10  00:22:28:18\r\n        -Je vais voter oui\r\n\r\n00:22:28:23  00:22:33:19\r\n  car nous ne sommes pas contents\r\n      avec le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n00:22:34:00  00:22:37:01\r\nNous avons toujours eu des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:22:37:06  00:22:43:17\r\n  Ca fait 90 ans qu'il n'y a pas\r\n     de stabilit\u00e9 en Turquie.\r\n\r\n00:22:43:22  00:22:49:15\r\n-On dit que cela risque de donner\r\ntrop de pouvoir \u00e0 un seul homme.\r\n\r\n00:22:49:20  00:22:52:00\r\n      -C'est aussi mon avis.\r\n\r\n00:22:52:05  00:22:54:13\r\n         Mais c'est bien.\r\n\r\n00:22:54:18  00:22:57:04\r\n         Nous voulons \u00e7a.\r\n\r\n00:22:57:09  00:23:00:09\r\n   Avec un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel,\r\n\r\n00:23:00:13  00:23:06:11\r\n      le pr\u00e9sident d\u00e9cide sur\r\nplein de choses, et nous voulons \u00e7a.\r\n\r\n00:23:07:15  00:23:12:00\r\n -Mehmet Cek est souvent invit\u00e9\r\n sur les plateaux TV en Turquie\r\n\r\n00:23:12:05  00:23:14:18\r\n         pour y d\u00e9fendre\r\n      le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:23:14:23  00:23:18:07\r\n      Son combat politique\r\n   se d\u00e9roule aussi en Suisse,\r\n\r\n00:23:18:11  00:23:22:01\r\n       comme ici \u00e0 Zurich\r\no\u00f9 il interrompait une conf\u00e9rence\r\n\r\n00:23:22:06  00:23:26:09\r\n donn\u00e9e par un journaliste turc\r\n  oppos\u00e9 au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:23:26:18  00:23:29:13\r\n           -La Turquie\r\n   conna\u00eet votre personnalit\u00e9 !\r\n\r\n00:23:29:18  00:23:33:17\r\n     Elle sait que vous \u00eates \r\n     un tra\u00eetre \u00e0 la patrie !\r\n\r\n00:23:38:07  00:23:41:14\r\n       Cent ans apr\u00e8s la fin\r\n       de l'Empire ottoman,\r\n\r\n00:23:41:19  00:23:46:02\r\n       Erdogan nous a rendu\r\n          notre libert\u00e9.\r\n\r\n00:23:46:07  00:23:49:16\r\n       Nous d\u00e9cidons seuls.\r\n\r\n00:23:54:19  00:23:57:14\r\n           -Contr\u00f4ler\r\n  tous les niveaux du pouvoir.\r\n\r\n00:23:57:19  00:24:01:03\r\n  Depuis la tentative de putsch\r\n        de l'\u00e9t\u00e9 dernier,\r\n\r\n00:24:01:08  00:24:03:01\r\n     c'est le but d'Erdogan.\r\n\r\n00:24:03:06  00:24:07:21\r\nPurges dans l'arm\u00e9e, la justice,\r\n   l'\u00e9ducation ou les m\u00e9dias,\r\n\r\n00:24:08:02  00:24:13:14\r\ntraque de ses opposants en Turquie\r\net en Europe, en Suisse notamment.\r\n\r\n00:24:18:05  00:24:21:20\r\n     C'est ce que d\u00e9non\u00e7ait\r\n ce conseiller aux Etats uranais\r\n\r\n00:24:22:01  00:24:25:18\r\n   en septembre dernier d\u00e9j\u00e0,\r\n    dans une interpellation.\r\n\r\n00:24:33:22  00:24:36:21\r\n   -D\u00e8s la tentative de putsch,\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:41:09\r\nle r\u00e9gime Erdogan a mis la pression\r\n\r\n00:24:41:13  00:24:45:10\r\n sur des Turcs, ou des binationaux\r\n       qui vivent en Suisse.\r\n\r\n00:24:45:14  00:24:47:12\r\n      Il y a eu des exemples.\r\n\r\n00:24:47:17  00:24:51:01\r\n       Il y a eu la cr\u00e9ation\r\n         d'une bo\u00eete mail,\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:54:21\r\n  et l'appel aux Turcs de Suisse\r\n          \u00e0 s'en servir\r\n\r\n00:24:55:02  00:24:59:11\r\n     pour d\u00e9noncer de suppos\u00e9s\r\n  opposants au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:24:59:16  00:25:04:06\r\n   On a aussi mis sous pression\r\n    des Turcs vivant en Suisse\r\n\r\n00:25:04:11  00:25:08:19\r\n         en leur indiquant\r\n       comment se comporter.\r\n\r\n00:25:10:03  00:25:13:12\r\n -En Suisse, la cible principale\r\n        de ces pressions\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:16:19\r\n    sont les membres pr\u00e9sum\u00e9s\r\n       du mouvement G\u00fclen,\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:19:02\r\n   du nom de Fethullah G\u00fclen:\r\n\r\n00:25:19:07  00:25:23:13\r\n  un imam turc, ancien alli\u00e9 du\r\npr\u00e9sident Erdogan, exil\u00e9 aux USA.\r\n\r\n00:25:23:18  00:25:28:01\r\nSelon Ankara, il est le responsable\r\n    de la tentative de putsch.\r\n\r\n00:25:28:06  00:25:32:05\r\n     Son r\u00e9seau mondial est\r\ncompos\u00e9 d'\u00e9coles, d'associations,\r\n\r\n00:25:32:10  00:25:35:19\r\n      de groupes de presse\r\n  ou de clubs d'entrepreneurs.\r\n\r\n00:25:36:00  00:25:39:05\r\n          Le mouvement\r\na \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 FETO par Ankara,\r\n\r\n00:25:39:10  00:25:42:16\r\n  et ses membres sont assimil\u00e9s\r\n       \u00e0 des terroristes.\r\n\r\n00:25:42:21  00:25:45:08\r\nEn Suisse aussi ils sont traqu\u00e9s.\r\n\r\n00:26:02:21  00:26:06:08\r\n   -Il y a aussi des soup\u00e7ons\r\n    d'activit\u00e9 d'espionnage.\r\n\r\n00:26:06:12  00:26:10:12\r\n    A l'Universit\u00e9 de Zurich,\r\n les participants \u00e0 un s\u00e9minaire\r\n\r\n00:26:10:17  00:26:14:11\r\n    sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien \r\n   auraient \u00e9t\u00e9 pris en photo.\r\n\r\n00:26:14:15  00:26:18:05\r\n     Et il y a cette lettre,\r\n    d\u00e9voil\u00e9e par un \u00e9lu vert.\r\n\r\n00:26:18:10  00:26:22:05\r\nElle \u00e9mane de l'ambassade de Turquie\r\n              \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:26:22:10  00:26:28:01\r\n  Un rapport sur la Suisse, sign\u00e9\r\npar un repr\u00e9sentant de l'ambassade.\r\n\r\n00:26:43:23  00:26:47:11\r\n    -Suit une liste d'\u00e9coles\r\n   et d'ONG bas\u00e9es en Suisse,\r\n\r\n00:26:47:16  00:26:51:22\r\n    li\u00e9es \u00e0 la mouvance G\u00fclen,\r\ndonc dans le collimateur d'Ankara.\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:57:08\r\n J.Dittli d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale\r\ncontre X pour activit\u00e9 d'espionnage.\r\n\r\n00:26:57:17  00:27:01:00\r\n-On trouve le nom d'organisations,\r\n\r\n00:27:01:05  00:27:04:01\r\n   d'institutions de formation,\r\n\r\n00:27:04:06  00:27:08:11\r\n   des \u00e9coles, et on les relie \r\n  \u00e0 une organisation terroriste.\r\n\r\n00:27:08:16  00:27:12:19\r\n   On en fait une ramification,\r\n  c'est compl\u00e8tement ahurissant.\r\n\r\n00:27:13:00  00:27:14:20\r\n      Vraiment inconcevable !\r\n\r\n00:27:15:01  00:27:19:19\r\n     C'est un exemple d'activit\u00e9\r\nde renseignement interdite en Suisse.\r\n\r\n00:27:20:00  00:27:22:17\r\n  Ca vient de l'ambassade turque.\r\n\r\n00:27:22:22  00:27:25:14\r\n  La plainte p\u00e9nale est d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n00:27:25:19  00:27:30:02\r\n     C'est le genre de chose \r\n    qu'on ne peut pas tol\u00e9rer.\r\n\r\n00:27:31:20  00:27:35:08\r\n  -Le Dialog Institut de Zurich\r\n      figure dans la liste\r\n\r\n00:27:35:12  00:27:39:06\r\n         des organisations\r\ntraqu\u00e9es par les autorit\u00e9s turques.\r\n\r\n00:27:39:11  00:27:43:13\r\n     L'un des responsables de\r\nce centre de dialogue interculturel\r\n\r\n00:27:43:18  00:27:47:19\r\n       est le seul g\u00fcl\u00e9niste\r\nqui ait accept\u00e9 de nous rencontrer.\r\n\r\n00:27:48:05  00:27:51:00\r\n            -Jusqu'ici,\r\n    on en restait \u00e0 l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n00:27:51:05  00:27:54:03\r\n      que l'on ne pouvait pas\r\n        rentrer en Turquie,\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:57:11\r\n    que l'on risquait la prison\r\n         si on le faisait.\r\n\r\n00:27:57:16  00:28:00:11\r\nAvec cette lettre, c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:28:01:03  00:28:04:15\r\n      -R.Ozg\u00fc voit son nom\r\n  brandi sur une cha\u00eene turque,\r\n\r\n00:28:04:20  00:28:09:23\r\npr\u00e9sent\u00e9 comme un relais du r\u00e9seau\r\ndit \"terroriste G\u00fclen\" en Suisse.\r\n\r\n00:28:14:16  00:28:18:12\r\n      -Moi aussi j'ai peur,\r\nmais il faut continuer \u00e0 expliquer\r\n\r\n00:28:18:17  00:28:22:07\r\n          qui nous sommes\r\net ce que nous subissons en Suisse.\r\n\r\n00:28:22:11  00:28:27:18\r\nEt puis il y a la libert\u00e9 que nous \r\navons ici, que nous voulons garder.\r\n\r\n00:28:29:00  00:28:33:11\r\n     -Une libert\u00e9 relative,\r\n  si on en croit ce t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:28:33:16  00:28:37:20\r\n  Prudence: l'homme se pr\u00e9sente\r\n  comme un ancien collaborateur\r\n\r\n00:28:38:01  00:28:40:13\r\n  des services secrets turcs en\r\n             Suisse,\r\n\r\n00:28:40:18  00:28:44:04\r\n      mais il ne pr\u00e9serve\r\n   pas vraiment son anonymat.\r\n\r\n00:28:46:18  00:28:49:20\r\n        -J'\u00e9tais un espion\r\n     pour les services turcs.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:55:22\r\n Je donnais des informations \u00e0 mon\r\nchef qui les transmettait \u00e0 Ankara.\r\n\r\n00:28:56:03  00:28:58:08\r\n    Mon chef n'apparaissait pas\r\n\r\n00:28:58:12  00:29:03:11\r\n      comme membre officiel\r\n   du personnel de l'ambassade.\r\n\r\n00:29:03:15  00:29:05:22\r\n-Vous \u00e9tiez combien \u00e0 travailler\r\n\r\n00:29:06:03  00:29:09:04\r\n  pour les renseignements turcs\r\n           en Suisse ?\r\n\r\n00:29:09:09  00:29:11:06\r\n         -Entre 15 et 20.\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:15:13\r\n   Aujourd'hui, apr\u00e8s le putsch,\r\n    nous sommes plus nombreux.\r\n\r\n00:29:15:18  00:29:17:18\r\n   -Combien depuis le putsch ?\r\n\r\n00:29:17:23  00:29:20:06\r\n     -Je pense entre 40 et 50.\r\n\r\n00:29:21:17  00:29:25:23\r\n   -L'ambassade de Turquie n'a\r\npas r\u00e9pondu \u00e0 nos sollicitations.\r\n\r\n00:29:26:04  00:29:29:20\r\n       Le minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration confirme juste\r\n\r\n00:29:30:01  00:29:34:10\r\n   qu'une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\npour soup\u00e7on d'espionnage prohib\u00e9.\r\n\r\n00:29:34:14  00:29:37:04\r\nLes \u00e9lecteurs turcs vivant en Suisse\r\n\r\n00:29:37:09  00:29:41:14\r\n ont jusqu'au week-end prochain\r\n   pour exprimer leur choix.\r\n\r\n00:29:56:10  00:30:01:02\r\n-L'h\u00f4pital psychiatrique de Bellelay\r\n  existe depuis plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:30:01:07  00:30:03:11\r\n  En crise ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:30:03:15  00:30:07:07\r\n   l'institution du Jura bernois\r\n     vient d'\u00eatre privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:10:15\r\n       Le nouveau directeur\r\n       veut une psychiatrie\r\n\r\n00:30:10:20  00:30:13:16\r\nplus efficace, rapide et rentable.\r\n\r\n00:30:13:21  00:30:19:19\r\n Une partie de l'accompagnement est\r\nreport\u00e9e sur la famille des patients.\r\n\r\n00:30:25:10  00:30:28:10\r\n     Voix haute et enfantine\r\n           -C'\u00e9tait moi.\r\n\r\n00:30:28:14  00:30:30:14\r\n    Moi avant les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:30:30:19  00:30:33:20\r\n       Avant la psychiatrie,\r\n        avant ce trou noir.\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:38:00\r\n         -Elodie souffre\r\n   de schizophr\u00e9nie affective.\r\n\r\n00:30:38:05  00:30:42:15\r\nLes premiers sympt\u00f4mes apparaissent\r\n   au d\u00e9but de son adolescence:\r\n\r\n00:30:42:20  00:30:47:00\r\nrepli sur soi, bouff\u00e9es d'angoisse,\r\n     d\u00e9lires, hallucinations.\r\n\r\n00:30:47:05  00:30:48:19\r\n        Jusqu'\u00e0 la crise.\r\n\r\n00:30:51:09  00:30:55:04\r\n    -J'\u00e9tais dans ma chambre, \r\n   j'avais de fortes angoisses.\r\n\r\n00:30:55:09  00:31:00:16\r\n  Une voix dans ma t\u00eate m'a dit: \r\n \"Elodie, faut que t'en finisses.\"\r\n\r\n00:31:00:21  00:31:05:10\r\n  Pendant la nuit, je suis all\u00e9e\r\n       chercher un couteau.\r\n\r\n00:31:06:20  00:31:09:23\r\n            -On entend\r\n  la porte d'Elodie qui s'ouvre.\r\n\r\n00:31:10:04  00:31:14:16\r\nJe me suis tout de suite r\u00e9veill\u00e9,\r\n  je vais voir dans la cuisine:\r\n\r\n00:31:14:21  00:31:18:13\r\n elle voulait s'ouvrir les veines\r\n         avec un couteau.\r\n\r\n00:31:18:18  00:31:22:01\r\n            J'ai essay\u00e9\r\n  de lui faire l\u00e2cher le couteau.\r\n\r\n00:31:22:06  00:31:24:00\r\n         Ca marchait pas.\r\n\r\n00:31:24:05  00:31:29:16\r\n En faisant une cl\u00e9, j'ai r\u00e9ussi \r\n \u00e0 quand m\u00eame enlever le couteau.\r\n\r\n00:31:31:21  00:31:35:00\r\n     -Elle passe trois jours\r\n      dans l'unit\u00e9 de crise\r\n\r\n00:31:35:05  00:31:37:23\r\n   de l'h\u00f4pital psychiatrique\r\n          de Bellelay.\r\n\r\n00:31:38:04  00:31:39:22\r\n     Mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n00:31:40:03  00:31:43:22\r\nEncore cinq semaines de traitement,\r\n       toujours \u00e0 Bellelay,\r\n\r\n00:31:44:03  00:31:46:16\r\navant de pouvoir rentrer chez elle.\r\n\r\n00:31:46:21  00:31:50:17\r\n Aujourd'hui, sa prise en charge\r\n     aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:31:51:11  00:31:56:16\r\n-L'image qui me vient, c'\u00e9tait quand\r\nj'\u00e9tais dans la chambre d'isolement,\r\n\r\n00:31:56:21  00:32:01:02\r\n      sans avoir de toilettes\r\n    ni de services pour manger.\r\n\r\n00:32:01:07  00:32:04:14\r\nJe me vois enferm\u00e9e \u00e0 double tour.\r\n\r\n00:32:04:19  00:32:09:08\r\n     Cette image qui me reste\r\n     est la plus douloureuse.\r\n\r\n00:32:15:03  00:32:18:09\r\n       Et le fait de toquer \r\n       45 minutes \u00e0 la porte\r\n\r\n00:32:18:13  00:32:22:11\r\n    sans qu'on vienne m'ouvrir,\r\n      c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n00:32:22:16  00:32:26:16\r\n  Et entendre les cris des autres\r\n         toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:32:26:21  00:32:31:13\r\n      La psychiatrie a \u00e9volu\u00e9,\r\nmais l'\u00e9poque o\u00f9 j'y \u00e9tais, en 2008,\r\n\r\n00:32:31:18  00:32:34:07\r\n     c'\u00e9tait encore comme \u00e7a.\r\n\r\n00:32:36:06  00:32:46:13\r\n            La poign\u00e9e\r\nfait un bruit qui r\u00e9sonne tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:32:52:07  00:32:55:18\r\n   -Au coeur du Jura bernois,\r\n    la clinique de Bellelay.\r\n\r\n00:32:55:23  00:33:00:16\r\nMonast\u00e8re fond\u00e9 en 1136, h\u00f4pital\r\n psychiatrique depuis 130 ans,\r\n\r\n00:33:00:21  00:33:04:03\r\n       une longue histoire\r\n    s'est \u00e9crite en ses murs.\r\n\r\n00:33:04:08  00:33:07:07\r\n         Mais en 2015,\r\n   c'est la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n00:33:09:05  00:33:11:11\r\n            Archive\r\n        -D'ici fin 2016,\r\n\r\n00:33:11:15  00:33:15:13\r\n        le canton de Berne\r\nva y supprimer 60 emplois sur 311.\r\n\r\n00:33:15:18  00:33:20:06\r\nUne inqui\u00e9tude pour la psychiatrie\r\n       de toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:33:27:11  00:33:30:08\r\n      -Apr\u00e8s la r\u00e9duction \r\n     des postes de travail,\r\n\r\n00:33:30:12  00:33:33:06\r\n           l'h\u00f4pital\r\n est privatis\u00e9 en janvier 2017.\r\n\r\n00:33:33:11  00:33:36:13\r\n     Place \u00e0 une psychiatrie\r\n      moderne et rentable.\r\n\r\n00:33:36:18  00:33:39:06\r\n    Le changement d'approche\r\n          est complet.\r\n\r\n00:33:39:11  00:33:42:06\r\n   Voici l'homme providentiel:\r\n          Dr Yann Hod\u00e9,\r\n\r\n00:33:42:11  00:33:46:17\r\n psychiatre et nouveau directeur\r\n  m\u00e9dical depuis ao\u00fbt dernier.\r\n\r\n00:33:50:01  00:33:53:22\r\n         -La psychiatrie\r\n est rentable si on la fait bien.\r\n\r\n00:33:54:03  00:33:57:00\r\n        Pour le d\u00e9montrer, \r\n       il faut oser \u00e9valuer:\r\n\r\n00:33:57:05  00:34:00:13\r\n       quand cent personnes\r\n    entrent dans notre fili\u00e8re,\r\n\r\n00:34:00:18  00:34:03:09\r\n\u00e0 la fin voil\u00e0 combien sont sorties.\r\n\r\n00:34:03:13  00:34:09:05\r\nC'est dans les crises qu'on d\u00e9couvre\r\n les choses les plus int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:34:10:09  00:34:11:22\r\n        -On se r\u00e9invente.\r\n\r\n00:34:12:03  00:34:16:05\r\n       Exit les longs s\u00e9jours\r\ndans un h\u00f4pital psychiatrique isol\u00e9.\r\n\r\n00:34:16:10  00:34:18:13\r\n On soigne les malades en ville.\r\n\r\n00:34:18:18  00:34:20:10\r\n      Cela s'est concr\u00e9tis\u00e9\r\n\r\n00:34:20:14  00:34:24:05\r\n  avec un lieu de consultation\r\n     ambulatoire \u00e0 Bienne.\r\n\r\n00:34:26:02  00:34:31:06\r\n-La psychiatrie devient plus proche\r\n   des gens, moins hospitali\u00e8re.\r\n\r\n00:34:31:11  00:34:34:11\r\n       On a toujours besoin\r\n       d'un peu d'h\u00f4pital,\r\n\r\n00:34:34:15  00:34:38:23\r\n     mais ce sont g\u00e9n\u00e9ralement\r\ndes dur\u00e9es de s\u00e9jour assez courtes.\r\n\r\n00:34:39:04  00:34:41:15\r\nEn moyenne, c'est moins d'un mois.\r\n\r\n00:34:41:20  00:34:46:09\r\n     L'essentiel des traitements\r\net des suivis se fait en ambulatoire.\r\n\r\n00:34:46:13  00:34:49:13\r\n           C'est gr\u00e2ce\r\n   aux progr\u00e8s des traitements.\r\n\r\n00:34:49:18  00:34:54:12\r\n     C'est aussi plus efficace\r\nde traiter les gens l\u00e0 o\u00f9 ils sont.\r\n\r\n00:34:57:06  00:34:59:12\r\n-Apr\u00e8s trois s\u00e9jours \u00e0 Bellelay,\r\n\r\n00:34:59:17  00:35:02:10\r\n             Elodie\r\nest aujourd'hui suivie \u00e0 Bienne.\r\n\r\n00:35:02:14  00:35:07:07\r\nDans les cas de crise, ses parents\r\n prennent le relais de l'h\u00f4pital\r\n\r\n00:35:07:11  00:35:09:21\r\net s'occupent d'elle \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:35:10:02  00:35:13:14\r\n    Dans les premiers temps, \r\n    ils \u00e9taient d\u00e9stabilis\u00e9s.\r\n\r\n00:35:14:06  00:35:18:00\r\n       -On est impuissants,\r\n on comprend pas ce qui se passe.\r\n\r\n00:35:18:05  00:35:22:08\r\n     Notre fille est toujours\r\n dans le noir, elle ne sort plus,\r\n\r\n00:35:22:12  00:35:27:01\r\n      elle ne participe plus\r\n        \u00e0 la vie sociale.\r\n\r\n00:35:27:06  00:35:31:08\r\n          Elle perd pied,\r\n   et on sait pas ce qui arrive.\r\n\r\n00:35:31:12  00:35:33:22\r\n   Chacun vient avec sa th\u00e9orie.\r\n\r\n00:35:34:03  00:35:38:10\r\n          La psy voyait\r\n  autre chose que le psychiatre.\r\n\r\n00:35:38:14  00:35:43:04\r\n    Si chacun dit autre chose,\r\n      \u00e7a devient difficile.\r\n\r\n00:35:43:09  00:35:50:11\r\nOn fait des erreurs, \u00e7a passe mal,\r\non a des conflits dans la famille.\r\n\r\n00:35:50:16  00:35:55:16\r\n         C'\u00e9tait difficile\r\n     pour nous et pour Elodie.\r\n\r\n00:35:58:09  00:36:02:07\r\n   -Cette nouvelle psychiatrie\r\n          d\u00e9centralis\u00e9e\r\n\r\n00:36:02:11  00:36:05:18\r\nest une charge pour les familles.\r\n\r\n00:36:05:23  00:36:12:12\r\nQuand un malade va mal, les proches\r\ndeviennent de vrais aides-soignants.\r\n\r\n00:36:12:17  00:36:15:17\r\n    Mais une solution existe:\r\n           Profamille.\r\n\r\n00:36:15:22  00:36:20:23\r\nCette approche leur donne des outils\r\n       pour endosser ce r\u00f4le.\r\n\r\n00:36:25:01  00:36:27:20\r\n           -Les familles\r\n     sont souvent d\u00e9courag\u00e9es.\r\n\r\n00:36:28:01  00:36:31:15\r\n La schizophr\u00e9nie est une maladie\r\n\r\n00:36:31:19  00:36:35:08\r\n      o\u00f9, souvent, des jeunes\r\n      n'arrivent pas \u00e0 faire.\r\n\r\n00:36:35:12  00:36:38:21\r\n   Ils sont vus par l'ext\u00e9rieur\r\n         comme paresseux.\r\n\r\n00:36:39:02  00:36:44:10\r\n La personne qui a du mal \u00e0 faire \r\nest d\u00e9courag\u00e9e, donc elle fait peu.\r\n\r\n00:36:44:22  00:36:49:11\r\n   -Avec Profamille, les proches\r\napprennent \u00e0 comprendre la maladie,\r\n\r\n00:36:49:15  00:36:53:16\r\n   et d\u00e9veloppent de nouvelles\r\n   aptitudes de communication.\r\n\r\n00:36:54:13  00:36:58:01\r\n     -\"N'oubliez pas de dire \r\n    quand vous \u00eates contents.\"\r\n\r\n00:36:58:06  00:37:00:02\r\n         \"Manifestez-le.\"\r\n\r\n00:37:00:07  00:37:02:04\r\n       On les entra\u00eene \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:37:02:08  00:37:04:22\r\nOn voit que les malades vont mieux,\r\n\r\n00:37:05:03  00:37:09:03\r\n    et les familles aussi car\r\n en se for\u00e7ant \u00e0 voir le positif,\r\n\r\n00:37:09:08  00:37:11:21\r\n elles changent leur point de vue.\r\n\r\n00:37:12:18  00:37:16:08\r\n         -De la th\u00e9orie,\r\ndes exercices \u00e0 faire \u00e0 la maison:\r\n\r\n00:37:16:12  00:37:19:13\r\n     un grand investissement\r\n        pour les proches.\r\n\r\n00:37:19:18  00:37:24:14\r\nPour les proches d'Elodie, ce cours\r\n   psycho-\u00e9ducatif les a sauv\u00e9s.\r\n\r\n00:37:27:04  00:37:31:22\r\n      -Ce sont des techniques\r\n  de respiration pour se d\u00e9tendre\r\n\r\n00:37:32:03  00:37:36:01\r\n         et se ressourcer\r\n   qui sont vraiment efficaces.\r\n\r\n00:37:36:11  00:37:39:23\r\n            -Ce cours\r\n   m'a aid\u00e9e \u00e0 \u00eatre empathique,\r\n\r\n00:37:40:04  00:37:43:11\r\n \u00e0 essayer de la comprendre mieux,\r\n\r\n00:37:43:16  00:37:47:02\r\n          \u00e0 l'accompagner\r\n    dans ce qu'elle entreprend.\r\n\r\n00:37:47:07  00:37:51:21\r\n Avant, je trouvais qu'\u00e0 son \u00e2ge \r\nelle pouvait faire \u00e7a toute seule.\r\n\r\n00:37:52:03  00:37:55:19\r\n      Mais non, alors je suis\r\n      devenue plus patiente.\r\n\r\n00:37:58:02  00:38:00:23\r\n          -Pour Elodie,\r\n    cet ancrage familial fort\r\n\r\n00:38:01:04  00:38:05:21\r\ncoupl\u00e9 avec un suivi ambulatoire\r\net m\u00e9dicamenteux est un succ\u00e8s.\r\n\r\n00:38:06:02  00:38:10:14\r\nUn \u00e9quilibre subtil qui lui permet\r\n  de faire des projets d'avenir.\r\n\r\n00:38:10:19  00:38:15:17\r\nLa jeune femme a trouv\u00e9 un emploi\r\ncomme serveuse pr\u00e8s de chez elle.\r\n\r\n00:38:19:10  00:38:20:23\r\n       Retour \u00e0 Bellelay.\r\n\r\n00:38:21:04  00:38:25:08\r\n    Nicolas Racine travaille\r\nen psychiatrie depuis vingt ans.\r\n\r\n00:38:25:12  00:38:28:10\r\n        Il est directeur\r\n    des soins de la clinique.\r\n\r\n00:38:28:14  00:38:32:15\r\n  Depuis l'arriv\u00e9e du Dr Hod\u00e9,\r\n il doit adapter ses pratiques.\r\n\r\n00:38:32:20  00:38:37:13\r\n   Cette psychiatrie rentable et\r\nd\u00e9centralis\u00e9e bouscule ses valeurs.\r\n\r\n00:38:38:19  00:38:42:15\r\n           -J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n  que c'\u00e9tait possible d'essayer,\r\n\r\n00:38:42:20  00:38:46:08\r\n  comme la majorit\u00e9 du personnel\r\n         qui est rest\u00e9e.\r\n\r\n00:38:46:12  00:38:49:11\r\n          Ce qui compte,\r\n     c'est de faire les soins,\r\n\r\n00:38:49:15  00:38:54:00\r\n      d'essayer de continuer\r\n  de faire la plus haute qualit\u00e9\r\n\r\n00:38:54:05  00:38:57:14\r\n       avec la plus grande \r\n       efficience possible.\r\n\r\n00:39:01:08  00:39:03:13\r\n   On a ferm\u00e9 certaines unit\u00e9s,\r\n\r\n00:39:03:18  00:39:07:20\r\n       mais on n'a pas coup\u00e9\r\n  une offre de soins sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n00:39:08:01  00:39:11:08\r\n      Tout ce qu'on faisait,\r\n        on le fait encore.\r\n\r\n00:39:13:11  00:39:16:01\r\n      -Comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:39:16:22  00:39:21:02\r\n   -Mais un secteur est menac\u00e9\r\n   par les mesures d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:39:21:07  00:39:23:19\r\nL'art, la musicoth\u00e9rapie ou le yoga\r\n\r\n00:39:24:00  00:39:27:07\r\n       n'auront sans doute\r\n   plus leur place \u00e0 Bellelay.\r\n\r\n00:39:27:11  00:39:32:14\r\n Pourtant, cette institution a fait\r\nrayonner ses pratiques alternatives.\r\n\r\n00:39:35:11  00:39:37:15\r\n Marcel Droz est art-th\u00e9rapeute.\r\n\r\n00:39:37:20  00:39:42:07\r\n  Il partage son activit\u00e9 entre\r\nson cabinet \u00e0 Bienne et Bellelay.\r\n\r\n00:39:42:11  00:39:44:20\r\n Pour lui, la pilule est am\u00e8re.\r\n\r\n00:39:46:01  00:39:49:13\r\n   -Offrir une palette de soins\r\n         dits alternatifs\r\n\r\n00:39:49:18  00:39:54:04\r\n    dans un milieu hospitalier,\r\n    et surtout en psychiatrie,\r\n\r\n00:39:54:09  00:39:56:19\r\n  \u00e0 mon sens c'est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n00:39:57:00  00:40:00:16\r\n Je prends l'exemple de ce patient\r\n            qui me dit:\r\n\r\n00:40:00:21  00:40:03:12\r\n\"Dans ma t\u00eate, \u00e7a tourne en rond.\"\r\n\r\n00:40:03:17  00:40:06:03\r\n \"Quand je viens en art-th\u00e9rapie,\r\n\r\n00:40:06:08  00:40:12:09\r\nje peux focaliser mes \u00e9motions sur \r\nautre chose, et j'oublie le reste.\"\r\n\r\n00:40:13:02  00:40:15:17\r\n   -En dehors de la psychiatrie,\r\n\r\n00:40:15:22  00:40:20:00\r\n       tout le monde accepte\r\nle fait que l'art est une th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:40:20:05  00:40:22:05\r\n   L'efficacit\u00e9 est discutable.\r\n\r\n00:40:22:10  00:40:26:08\r\n      Des \u00e9tudes ont montr\u00e9,\r\nen tout cas pour la schizophr\u00e9nie,\r\n\r\n00:40:26:12  00:40:30:07\r\nque l'activit\u00e9 artistique graphique\r\n         avait un int\u00e9r\u00eat,\r\n\r\n00:40:30:11  00:40:33:21\r\n      mais ne changeait rien\r\n    \u00e0 l'\u00e9volution des malades,\r\n\r\n00:40:34:02  00:40:37:05\r\n       ni \u00e0 leur bien-\u00eatre, \r\n      ni \u00e0 leur satisfaction.\r\n\r\n00:40:37:14  00:40:41:22\r\n     -Une nouvelle psychiatrie\r\nest en marche dans le Jura bernois.\r\n\r\n00:40:42:02  00:40:44:15\r\nRationner les soins dans un secteur\r\n\r\n00:40:44:20  00:40:50:03\r\no\u00f9 les patients ont surtout besoin\r\nde temps et d'\u00e9coute pour gu\u00e9rir:\r\n\r\n00:40:50:08  00:40:53:19\r\n     un paradoxe avec lequel\r\n     il va falloir composer.\r\n\r\n00:40:56:13  00:41:00:22\r\n-Parfois j'aimerais me lib\u00e9rer de \u00e7a.\r\n\r\n00:41:01:03  00:41:04:20\r\n    \"Ce jeune, on doit pouvoir\r\n    le garder plus longtemps.\"\r\n\r\n00:41:05:01  00:41:08:01\r\n        \"C'est pas normal,\r\n     c'est pas assez financ\u00e9.\"\r\n\r\n00:41:08:05  00:41:10:17\r\nDes choses comme \u00e7a, c'est r\u00e9gulier.\r\n\r\n00:41:10:22  00:41:16:03\r\nMais je reste toujours sur l'id\u00e9e de\r\nfaire au mieux selon le cadre donn\u00e9.\r\n\r\n00:41:16:12  00:41:19:03\r\n-Au bout de la cha\u00eene, les patients.\r\n\r\n00:41:19:07  00:41:21:18\r\n Comment retrouver une stabilit\u00e9\r\n\r\n00:41:22:00  00:41:26:03\r\n    si la couverture de base\r\nexclut d'embl\u00e9e certains soins ?\r\n\r\n00:41:26:07  00:41:28:03\r\n    Pour Elodie, pas question\r\n\r\n00:41:28:08  00:41:31:11\r\n          de supprimer\r\n   les th\u00e9rapies alternatives.\r\n\r\n00:41:31:16  00:41:35:07\r\n    Des cours de chant priv\u00e9s\r\n    qu'elle paie de sa poche\r\n\r\n00:41:35:11  00:41:37:22\r\n         lui permettent\r\n     de g\u00e9rer ses angoisses\r\n\r\n00:41:38:03  00:41:40:20\r\net de retrouver sa voix d'origine.\r\n\r\n00:41:41:07  00:42:00:06\r\n          Elodie chante\r\n\r\n00:42:08:14  00:42:13:05\r\n         -Valentina Sampaio\r\nest la premi\u00e8re top model transgenre\r\n\r\n00:42:13:10  00:42:15:21\r\n      \u00e0 \u00eatre en une de Vogue.\r\n\r\n00:42:16:01  00:42:18:13\r\n  La jeune femme vient du Cear\u00e1,\r\n\r\n00:42:18:18  00:42:23:08\r\nun Etat du Br\u00e9sil tristement c\u00e9l\u00e8bre\r\n    pour ses crimes transphobes.\r\n\r\n00:42:23:12  00:42:28:12\r\n  En f\u00e9vrier dernier, une victime\r\na \u00e9t\u00e9 battue \u00e0 mort par cinq hommes.\r\n\r\n00:42:28:17  00:42:32:17\r\n      Attention, ces images\r\n   heurteront les sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:42:39:18  00:42:43:02\r\n-C'est LE rendez-vous incontournable\r\n             de la mode\r\n\r\n00:42:43:07  00:42:47:09\r\n  dans toute l'Am\u00e9rique latine:\r\n  la Fashion Week de Sao Paulo.\r\n\r\n00:42:47:13  00:42:49:00\r\n      Pendant une semaine,\r\n\r\n00:42:49:05  00:42:52:17\r\n     les marques pr\u00e9sentent\r\n  leurs nouvelles collections.\r\n\r\n00:42:52:22  00:42:57:12\r\nCelle qui ouvre les d\u00e9fil\u00e9s cette\r\n ann\u00e9e, c'est Valentina Sampaio,\r\n\r\n00:42:57:17  00:43:02:12\r\nune jeune Br\u00e9silienne de vingt ans\r\n qui fait beaucoup parler d'elle.\r\n\r\n00:43:02:17  00:43:07:05\r\nSon histoire bouleverse le monde\r\n de la mode et les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:43:23:13  00:43:25:13\r\n  Dans les coulisses du d\u00e9fil\u00e9,\r\n\r\n00:43:25:18  00:43:29:01\r\n          Valentina est\r\n la coqueluche des photographes.\r\n\r\n00:43:30:11  00:43:33:11\r\n     -C'est le nom du moment.\r\n\r\n00:43:35:11  00:43:37:21\r\n -Elle est le premier transgenre\r\n\r\n00:43:38:02  00:43:42:08\r\n    \u00e0 avoir fait la couverture\r\ndu magazine Vogue en mars dernier.\r\n\r\n00:43:42:12  00:43:45:06\r\n      Jamais un transgenre\r\n      n'avait fait la une\r\n\r\n00:43:45:11  00:43:47:23\r\nde cette bible am\u00e9ricaine de la mode\r\n\r\n00:43:48:04  00:43:52:00\r\n  qui tire \u00e0 plus d'un million\r\n   d'exemplaires chaque mois.\r\n\r\n00:43:52:05  00:43:57:01\r\n  Elle revient au Br\u00e9sil pour la\r\npremi\u00e8re fois depuis la couverture.\r\n\r\n00:43:57:11  00:44:00:03\r\n-Je me suis toujours sentie femme.\r\n\r\n00:44:00:08  00:44:03:19\r\n       J'ai toujours donn\u00e9\r\n cette image f\u00e9minine aux autres.\r\n\r\n00:44:04:00  00:44:06:20\r\n  J'ai jamais fait de chirurgie.\r\n\r\n00:44:07:01  00:44:12:01\r\n   Je n'ai pas pris d'hormones,\r\n    tout est naturel chez moi.\r\n\r\n00:44:14:10  00:44:16:16\r\n    -Souligne bien ses l\u00e8vres.\r\n\r\n00:44:20:04  00:44:22:07\r\n    Elle est vraiment sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:44:22:11  00:44:25:07\r\n       Toucher ses cheveux,\r\n        c'est merveilleux.\r\n\r\n00:44:25:11  00:44:28:03\r\nJe suis content de m'occuper d'elle\r\n\r\n00:44:28:08  00:44:31:16\r\n           car elle est\r\n   tout simplement merveilleuse.\r\n\r\n00:44:31:21  00:44:33:16\r\n      -C'est pas \u00e9tonnant,\r\n\r\n00:44:33:21  00:44:38:09\r\nde voir un mannequin transgenre \r\n\u00e0 la Fashion Week de Sao Paulo ?\r\n\r\n00:44:38:13  00:44:41:05\r\n-Non, on vit dans un monde moderne.\r\n\r\n00:44:43:12  00:44:48:10\r\n   -Une dizaine de marques l'ont\r\nchoisie pour repr\u00e9senter leur image.\r\n\r\n00:44:48:14  00:44:51:10\r\n           Daniel Ueda\r\n  est un des nombreux stylistes\r\n\r\n00:44:51:14  00:44:53:13\r\n  \u00e0 avoir eu le coup de coeur.\r\n\r\n00:44:53:18  00:44:58:07\r\nIl dit l'avoir rep\u00e9r\u00e9e en d\u00e9couvrant\r\n      ses photos et son book.\r\n\r\n00:45:03:17  00:45:07:13\r\n   -Ind\u00e9pendamment de son genre,\r\n      c'est une belle femme.\r\n\r\n00:45:07:18  00:45:11:10\r\n   C'est impossible de ne ne pas\r\n      la trouver magnifique,\r\n\r\n00:45:11:14  00:45:15:06\r\n      qu'elle soit un homme,\r\n   une femme ou un transsexuel.\r\n\r\n00:45:15:10  00:45:18:13\r\n          Ce qui compte,\r\n   c'est qu'elle est tr\u00e8s belle.\r\n\r\n00:45:18:18  00:45:22:10\r\n    En vingt ans, dans la mode,\r\n     je n'avais jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n00:45:22:14  00:45:26:13\r\n        Je trouve cela bien,\r\nd'int\u00e9grer des mannequins comme elle.\r\n\r\n00:45:26:18  00:45:31:09\r\n Ca montre que dans notre milieu,\r\n       les choses \u00e9voluent.\r\n\r\n00:45:31:13  00:45:34:22\r\n        -Elle repr\u00e9sente\r\n      un nouveau souffle ?\r\n\r\n00:45:35:03  00:45:39:16\r\n          -Elle repr\u00e9sente\r\nle d\u00e9but d'un changement esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:45:41:12  00:45:44:06\r\n          -Son histoire\r\n     commence dans le Cear\u00e1,\r\n\r\n00:45:44:11  00:45:47:02\r\nla r\u00e9gion la plus pauvre du Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:45:47:07  00:45:51:17\r\n  Valentina est un gar\u00e7on, fils\r\nd'un p\u00eacheur et d'un institutrice,\r\n\r\n00:45:51:22  00:45:54:21\r\n      qui affirme tr\u00e8s t\u00f4t\r\n     son identit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n00:45:55:02  00:45:59:20\r\nElle court les d\u00e9fil\u00e9s de mode de \r\nla r\u00e9gion en cachant son histoire.\r\n\r\n00:46:00:01  00:46:03:20\r\n       Aujourd'hui encore,\r\nelle en raconte le moins possible.\r\n\r\n00:46:04:01  00:46:07:00\r\n          On sait juste\r\n  qu'elle s'habillait en fille,\r\n\r\n00:46:07:05  00:46:11:11\r\n      et qu'\u00e0 huit ans sa m\u00e8re\r\nl'aurait emmen\u00e9e chez le psychologue\r\n\r\n00:46:11:15  00:46:14:11\r\n   qui l'aurait diagnostiqu\u00e9e\r\n          transgenre.\r\n\r\n00:46:23:13  00:46:27:12\r\n   Voici la directrice d'une\r\ngrande agence de mode du Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:46:27:17  00:46:31:02\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \r\n     \u00e0 sentir son potentiel.\r\n\r\n00:46:33:23  00:46:36:11\r\n -La valeur ajout\u00e9e de Valentina,\r\n\r\n00:46:36:16  00:46:41:07\r\nc'est qu'elle repr\u00e9sente parfaitement\r\n     la femme latino-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:46:41:11  00:46:45:09\r\n   Elle a des grands yeux verts\r\n     et des cheveux ch\u00e2tains.\r\n\r\n00:46:46:07  00:46:48:20\r\n-Elle avait d\u00e9j\u00e0 flair\u00e9 le potentiel\r\n\r\n00:46:49:01  00:46:53:07\r\n d'une autre c\u00e9l\u00e8bre top model \r\n br\u00e9silienne: Gis\u00e8le Buendchen.\r\n\r\n00:46:53:11  00:46:56:05\r\n      Son agence d\u00e9croche,\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 Valentina,\r\n\r\n00:46:56:10  00:47:00:14\r\n    une quinzaine de contrats\r\navec des marques internationales.\r\n\r\n00:47:02:07  00:47:06:05\r\n   -Voici sa premi\u00e8re couverture\r\n      pour le magazine Elle.\r\n\r\n00:47:07:04  00:47:10:06\r\n       -Elle a eu la chance\r\n     d'arriver au bon moment.\r\n\r\n00:47:10:11  00:47:14:09\r\n       La mode est en train\r\nd'ouvrir le d\u00e9bat sur la diversit\u00e9.\r\n\r\n00:47:14:13  00:47:19:13\r\nIl y a dix ans, elle n'aurait pas eu\r\n   le m\u00eame espace qu'aujourd'hui.\r\n\r\n00:47:19:18  00:47:23:11\r\n      Maintenant, on accepte\r\n     la beaut\u00e9 transsexuelle.\r\n\r\n00:47:23:16  00:47:26:03\r\n  Elle peut \u00eatre ce qu'elle est.\r\n\r\n00:47:26:08  00:47:30:15\r\n        Avant, dans un pays\r\n aussi discriminant que le Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:47:30:20  00:47:34:11\r\nelle n'aurait pas pu vivre tout cela.\r\n\r\n00:47:34:16  00:47:39:01\r\n   -Pourquoi c'est int\u00e9ressant\r\n    de travailler avec elle ?\r\n\r\n00:47:39:06  00:47:43:12\r\n -Elle apporte plus de visibilit\u00e9\r\n     et d'argent \u00e0 l'agence.\r\n\r\n00:47:43:17  00:47:47:18\r\n       Et elle donne l'image\r\nd'une agence de mode avant-gardiste.\r\n\r\n00:47:47:23  00:47:49:12\r\n        -Je suis d'accord.\r\n\r\n00:47:49:17  00:47:54:20\r\nNous croyons en elle, nous croyons\r\n beaucoup au pouvoir de l'image.\r\n\r\n00:47:55:18  00:47:58:17\r\n        -Alors que rien\r\n  ne la distingue en apparence\r\n\r\n00:47:58:22  00:48:02:04\r\n  de ses coll\u00e8gues mannequins,\r\n      les marques, elles,\r\n\r\n00:48:02:09  00:48:04:18\r\n utilisent son image transgenre.\r\n\r\n00:48:26:11  00:48:29:05\r\n      -Une image glamour, \r\n      d\u00e9cal\u00e9e et militante\r\n\r\n00:48:29:11  00:48:31:09\r\n   que les marques exploitent.\r\n\r\n00:48:31:13  00:48:34:20\r\n     La presse voit en elle \r\n    une nouvelle ambassadrice\r\n\r\n00:48:35:01  00:48:37:01\r\n  de la communaut\u00e9 transgenre.\r\n\r\n00:48:37:06  00:48:41:19\r\n   Valentina a peut-\u00eatre un r\u00f4le\r\n\u00e0 jouer pour changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:48:42:00  00:48:46:09\r\n    Avec son attach\u00e9 de presse,\r\nils commencent \u00e0 roder le discours.\r\n\r\n00:48:46:13  00:48:49:16\r\n        Nous avons droit\r\n   \u00e0 une interview de 15 min.\r\n\r\n00:48:52:08  00:48:56:23\r\n    -Mes parents ont toujours\r\n accept\u00e9 mon identit\u00e9 transgenre.\r\n\r\n00:48:57:04  00:49:01:21\r\n   Ils avaient juste peur de ce\r\nque les autres pourraient me faire.\r\n\r\n00:49:02:02  00:49:06:12\r\n   Les parents veulent toujours \r\n  le meilleur pour leurs enfants.\r\n\r\n00:49:06:17  00:49:11:15\r\nQuand j'ai tent\u00e9 mon premier casting,\r\n   j'ai \u00e9t\u00e9 prise tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n00:49:11:20  00:49:15:05\r\n       Quand je leur ai dit\r\n    que j'\u00e9tais un transsexuel,\r\n\r\n00:49:15:10  00:49:18:03\r\nils m'ont \u00e9vinc\u00e9e sans explication.\r\n\r\n00:49:18:08  00:49:22:12\r\n      La marque a juste dit\r\nque son public \u00e9tait conservateur.\r\n\r\n00:49:22:17  00:49:26:01\r\n            Je pensais\r\n   que je n'avais pas ma place.\r\n\r\n00:49:26:06  00:49:30:07\r\n    Mais au final, cet \u00e9pisode\r\n    m'a motiv\u00e9e \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer.\r\n\r\n00:49:30:11  00:49:32:22\r\n    Et aujourd'hui je suis ici.\r\n\r\n00:49:37:10  00:49:40:17\r\n       -Explique-leur aussi\r\n    que la visibilit\u00e9 que tu as\r\n\r\n00:49:40:22  00:49:44:01\r\n           peut t'aider\r\n  \u00e0 combattre les discriminations\r\n\r\n00:49:44:06  00:49:48:12\r\n qu'il y a contre les transgenres\r\n   au Br\u00e9sil et dans le monde.\r\n\r\n00:49:48:17  00:49:53:11\r\n Tu utilises ton image pour mettre\r\n  en lumi\u00e8re un d\u00e9bat important.\r\n\r\n00:49:56:07  00:50:01:01\r\n        -J'ai eu la chance\r\n   d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9e toute ma vie.\r\n\r\n00:50:01:06  00:50:05:17\r\n        -C'est difficile\r\nd'\u00eatre un transgenre au Br\u00e9sil ?\r\n\r\n00:50:05:22  00:50:11:06\r\n      -Oui, tr\u00e8s difficile,\r\nje sais que je suis une exception.\r\n\r\n00:50:13:23  00:50:17:12\r\n    -En apparence, le Br\u00e9sil \r\n    offre une image tol\u00e9rante\r\n\r\n00:50:17:17  00:50:20:11\r\nvis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 LGBT.\r\n\r\n00:50:20:15  00:50:23:14\r\n             Le pays\r\n offre une l\u00e9gislation favorable\r\n\r\n00:50:23:19  00:50:26:12\r\nen mati\u00e8re de changement de sexe,\r\n\r\n00:50:26:17  00:50:30:11\r\n    int\u00e9gralement rembours\u00e9e\r\n    par la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n00:50:30:16  00:50:34:07\r\n      Mais les statistiques\r\n    d\u00e9mentent les apparences.\r\n\r\n00:50:34:11  00:50:37:18\r\nLe pays d\u00e9tient un triste record.\r\n\r\n00:50:45:08  00:50:49:11\r\n    -Le corps d'un transsexuel \r\n   retrouv\u00e9 au bord d'une route.\r\n\r\n00:50:50:04  00:50:52:15\r\n     -Les crimes transphobes\r\n          et homophobes\r\n\r\n00:50:52:20  00:50:55:06\r\nfont la une des m\u00e9dias nationaux.\r\n\r\n00:50:55:11  00:50:57:20\r\nIl y en a eu 347 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n00:50:58:01  00:51:00:22\r\n     La majorit\u00e9 d'entre eux\r\n        restent impunis.\r\n\r\n00:51:01:03  00:51:04:13\r\n  Cette vid\u00e9o a choqu\u00e9 le pays\r\n      et le monde entier:\r\n\r\n00:51:04:18  00:51:10:23\r\nun travesti battu \u00e0 mort en plein\r\n jour apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9.\r\n\r\n00:51:11:04  00:51:16:03\r\n Un crime qui s'est d\u00e9roul\u00e9 dans\r\nle Cear\u00e1, la r\u00e9gion de Valentina.\r\n\r\n00:51:23:17  00:51:27:07\r\n-On va lutter pour nous, pour vous !\r\n\r\n00:51:28:20  00:51:32:11\r\n -Il y a celles qui investissent\r\n      le monde de la mode,\r\n\r\n00:51:32:15  00:51:37:14\r\net celles qui investissent la place\r\npublique pour d\u00e9fendre leurs droits.\r\n\r\n00:51:37:19  00:51:40:08\r\nDepuis vingt ans, Indianara Siqueira\r\n\r\n00:51:40:12  00:51:44:00\r\n    milite contre les crimes\r\n    et les discriminations.\r\n\r\n00:51:44:19  00:51:50:02\r\n-La religion et la culture dominante\r\noppressent la communaut\u00e9 transgenre.\r\n\r\n00:51:50:07  00:51:54:09\r\n     On consid\u00e8re qu'on doit\r\n   \u00eatre \u00e9limin\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:51:55:20  00:51:59:22\r\n  -Elle a vu la une historique \r\n  de Valentina, elle a vu aussi\r\n\r\n00:52:00:03  00:52:04:13\r\nles premiers mannequins transsexuels\r\n     il y a plus de vingt ans.\r\n\r\n00:52:05:01  00:52:08:19\r\n      -Dans les ann\u00e9es 1990, \r\n     il y avait Roberta Close.\r\n\r\n00:52:09:00  00:52:12:14\r\n    La diff\u00e9rence, aujourd'hui,\r\n      c'est qu'avec Internet,\r\n\r\n00:52:12:19  00:52:15:12\r\n          ces top models\r\n     rendent le d\u00e9bat visible.\r\n\r\n00:52:15:17  00:52:18:22\r\n             Ce d\u00e9bat\r\n n'existe m\u00eame pas dans les \u00e9cole.\r\n\r\n00:52:20:23  00:52:25:02\r\n        -Retour \u00e0 Sao Paulo\r\no\u00f9 la Fashion Week touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n00:52:25:07  00:52:29:15\r\n Le succ\u00e8s de Valentina peut-il\r\n faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s ?\r\n\r\n00:52:29:20  00:52:33:02\r\n      Il y a des septiques,\r\n     comme cette journaliste\r\n\r\n00:52:33:07  00:52:36:18\r\n   qui couvre depuis vingt ans\r\n      les d\u00e9fil\u00e9s de mode.\r\n\r\n00:52:37:05  00:52:40:15\r\n         -Cette couverture\r\n  ne va pas cr\u00e9er une r\u00e9volution.\r\n\r\n00:52:40:20  00:52:43:01\r\n C'est quelque chose de ponctuel,\r\n\r\n00:52:43:06  00:52:45:21\r\n           ce n'est pas\r\n     le d\u00e9but d'un changement.\r\n\r\n00:52:46:02  00:52:49:04\r\n       Une revue comme Vogue\r\n\r\n00:52:49:09  00:52:53:06\r\n    peut se permettre le luxe\r\n  de faire une telle couverture.\r\n\r\n00:52:53:11  00:52:56:16\r\n Mais un magazine moins important\r\n           ne peut pas.\r\n\r\n00:52:56:21  00:52:58:23\r\n     Il perdrait ses lecteurs.\r\n\r\n00:52:59:04  00:53:01:21\r\n         Malheureusement,\r\n       l'homophobie a encore\r\n\r\n00:53:02:02  00:53:05:08\r\n        bien trop de poids \r\n        dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:53:08:18  00:53:12:08\r\n       -Valentina semble\r\n    \u00eatre devenue malgr\u00e9 elle\r\n\r\n00:53:12:12  00:53:15:14\r\n         la porte-voix\r\n    de toute une communaut\u00e9.\r\n\r\n00:53:15:19  00:53:19:01\r\n     La couverture de Vogue\r\n      a chang\u00e9 son statut.\r\n\r\n00:53:24:21  00:53:26:06\r\n         -C'est la fin ?\r\n\r\n00:53:26:11  00:53:28:15\r\n     -Oui ! Mission accomplie.\r\n\r\n00:53:28:20  00:53:31:21\r\n      -Vous avez conscience\r\n      de devenir une ic\u00f4ne,\r\n\r\n00:53:32:02  00:53:35:14\r\n       une repr\u00e9sentante\r\n    de la cause transgenre ?\r\n\r\n00:53:35:19  00:53:39:22\r\n        -Je ne me vois pas\r\n comme un r\u00f4le ou comme un devoir.\r\n\r\n00:53:40:03  00:53:42:13\r\n    Je fais juste mon travail.\r\n\r\n00:53:42:18  00:53:45:16\r\nC'est mon travail et ce que je suis\r\n\r\n00:53:45:21  00:53:50:17\r\n qui sont en train de faire de moi\r\n la repr\u00e9sentante de cette cause.\r\n\r\n00:53:50:22  00:53:54:15\r\n           Je le prends\r\n    avec naturel et simplicit\u00e9.\r\n\r\n00:53:54:20  00:53:58:22\r\n   -Qu'est-ce que vous esp\u00e9rez\r\n         pour l'avenir ?\r\n\r\n00:53:59:03  00:54:04:12\r\n     -Juste un monde meilleur\r\n        pour nous toutes.\r\n\r\n00:54:09:00  00:54:12:09\r\n    -Valentina repart \u00e0 Milan\r\n     o\u00f9 elle est install\u00e9e.\r\n\r\n00:54:12:13  00:54:14:14\r\n   Son histoire est en marche.\r\n\r\n00:54:14:19  00:54:19:03\r\n Dans quelques mois, elle sera \r\n\u00e0 l'affiche d'un film br\u00e9silien,\r\n\r\n00:54:19:08  00:54:23:02\r\n    dans lequel elle jouera\r\n  le r\u00f4le d'une transsexuelle.\r\n\r\n00:54:46:01  00:54:51:04\r\n     Nous aurions d\u00fb recevoir\r\n une responsable de la cause trans\r\n\r\n00:54:51:09  00:54:55:01\r\npour nous parler de la visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:54:55:05  00:54:57:17\r\n  Malheureusement, hier soir,\r\n\r\n00:54:57:22  00:55:02:11\r\n     des violences ont eu lieu\r\n    autour de cette communaut\u00e9.\r\n\r\n00:55:02:15  00:55:07:14\r\n     Notre invit\u00e9e, choqu\u00e9e,\r\n\u00e0 renoncer \u00e0 venir sur ce plateau.\r\n\r\n00:55:07:18  00:55:13:16\r\n     Je rappelle les chiffres\r\n      de la discrimination.\r\n\r\n00:55:15:05  00:55:19:11\r\n    80 % vivent un harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:55:19:15  00:55:24:02\r\n        Voici les chiffres.\r\n\r\n00:55:24:06  00:55:30:04\r\n         Rappelons le nom\r\n     de ces deux associations.\r\n\r\n00:55:31:13  00:55:33:13\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:55:33:18  00:55:37:17\r\n Faites-nous part de vos r\u00e9actions\r\n      par \u00e9crit ou par oral.\r\n\r\n00:55:37:22  00:55:41:08\r\n      La semaine prochaine,\r\n    vous retrouverez E.Logean.\r\n\r\n00:55:41:12  00:55:43:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:55:45:17  00:55:50:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030530\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:00:54) [98%] : \r\nLionel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:42) [74%] : \r\nLe d\u00e9part de l'\u00e9t\u00e9 de partout dans le pays de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:27) [72%] : \r\nLeur avoir comme comme pr\u00e9vu, mais on est class\u00e9 au fait qu'elle devait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:06:14 > 0:06:49) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:53 > 0:07:02) [81%] : \r\nNon, on va faire comme si on avait pas mal mais j'aime \u00e7a, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:06 > 0:07:17) [93%] : \r\nC'est parce que je pense que ce serait mieux pour tout le monde, j'ai pas encore pour moi, c'est pour moi c'est clair mais on parle du de de ce qui vient de l'ex- trop en fait de l'ex- trop du sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:07:20 > 0:07:48) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:19 > 0:08:24) [70%] : \r\nEt dire qu'parce qu'on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:08:25 > 0:08:29) [79%] : \r\nCe que tu veux que l'action cette neige pour v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:29 > 0:08:30) [87%] : \r\nDonc on a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:31 > 0:08:38) [87%] : \r\nO\u00f9 \u00e7a va comme tu es comme tu vois, je vais bien, comme \u00e7a, alors comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:47 > 0:08:51) [81%] : \r\nOuais, tu peux laisser mes roulera, je serais probablement of.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:53 > 0:08:54) [98%] : \r\nCe sera couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:10:46 > 0:12:46) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:46 > 0:12:52) [62%] : \r\nElle de pas du monde politique d'part de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:12:56 > 0:13:05) [66%] : \r\n\u00e7a veut dire aussi \u00e0 faire, j'ai tu\u00e9 maintenant qui essaie de tout para\u00eet Feelgood aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:07 > 0:13:27) [89%] : \r\nVotre reportage sur les prisons pour femmes plein d'empathie d\u00e9montre que la prison ne fait plus peur et rompu son r\u00f4le r\u00e9pressif merci de recentrer le d\u00e9bat sur ce qui les a conduit en prison pas joli-joli, Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il a dans la rue devant la plus belle exemple l'il va voter pour, fait des cochonneries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:29 > 0:13:32) [87%] : \r\nMagnifique, le loup est de retour, bienvenue \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:33 > 0:13:40) [90%] : \r\nVous les d\u00e9fenseurs, sortez de votre tani\u00e8re et venez habiter en campagne pour vivre avec les loups, vous repartirez l'fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:42 > 0:14:33) [89%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, ils sont 130000 mais ne parle pas d'une seule voix, les Turcs de Suisse se d\u00e9chire autour du r\u00e9f\u00e9rendum qui doit donner plus de pouvoir au pr\u00e9sident Erdogan manifestation accusations d'espionnage tensions communautaires : comment vit la diaspora turque en Suisse enqu\u00eate quel psychiatrie pour le Jura bernois, apr\u00e8s des difficult\u00e9s financi\u00e8res et de licenciements massifs, le nouveau directeur de l'h\u00f4pital de Bellelay veut une psychiatrie plus ambulatoire et plus rentable, quelles cons\u00e9quences pour les patients et leurs familles, reportage c'est la Star br\u00e9silienne des podiums de mode adoub\u00e9 par le magazine Vogue Valentina n\u00e9e gar\u00e7on semble transcender les discriminations et pourtant les crimes contre les personnes transgenres sont l\u00e9gion au Br\u00e9sil rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:38 > 0:14:51) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche d'avril avant toute chose un petit retour sur l'actualit\u00e9 de cette semaine, c'est le printemps, un printemps politique riche en rebondissements qui ont inspir\u00e9 Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:05 > 0:15:12) [79%] : \r\nAh, ces bons vieux FA/18 sur nos monts quand la patrouille prot\u00e8ge notre brillant territoire des incursions aux ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:14 > 0:15:21) [96%] : \r\nMais souvenez-vous en 2014 en avion de ligne \u00e9thiopien d\u00e9tourn\u00e9 sur Gen\u00e8ve h\u00e9las trop t\u00f4t le matin pour que nos forces a\u00e9riennes interviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:22 > 0:15:30) [87%] : \r\nNous, malheureusement \u00e0 17 heures, sauf cas sp\u00e9ciaux, on est oblig\u00e9 de retourner atterrir, donc \u00e0 partir de l'arm\u00e9e dans le le ciel a\u00e9rien mais n'est plus surveill\u00e9 par des avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:31 > 0:15:55) [90%] : \r\nUne arm\u00e9e de l'air qui n'\u00e9volue qu'aux heures de bureau, c'\u00e9tait vraiment la honte internationale, h\u00e9 bien, tout est en train de changer, comme l'ont annonc\u00e9 \u00e0 Payerne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin et le nouveau patron de l'arm\u00e9e Philippe rebord d\u00e9sormais nos avions de guerre, de vols, plus de 8 heures du matin \u00e0 17 heures, mais jusqu'\u00e0 18 heures et m\u00eame pendant le week- end, un vrai s\u00e9isme strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:01 > 0:16:03) [99%] : \r\nC'est un projet de recherche de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:04 > 0:16:10) [86%] : \r\nOn le trouve \u00e0 l'adresse son accent Point CH et voici l'\u00e9lan Conti vid\u00e9o de pr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:12 > 0:16:30) [87%] : \r\nEst-ce que jurassienne reconna\u00eet l'accent d'un Fribourgeois \u00e0 Fribourg l'accent du Jura, dans le cadre de nos recherches, nous voulons savoir comment sont per\u00e7us les accents Suisse c'est pour \u00e7a qu'on a besoin de votre aide, en tant que Romand, vous \u00eates expert dans le domaine des experts comme ces cantonniers de la vall\u00e9e du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:30 > 0:16:32) [96%] : \r\nQui font bien avancer la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:33 > 0:16:51) [69%] : \r\nEt que les gros imp\u00f4ts qui sera souterrain encore aimer c'est beau \u00e7a juste reste panth\u00e8re ce marcheur sont fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:52 > 0:16:54) [71%] : \r\nOn il est compl\u00e8tement reli\u00e9 accentue Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:01 > 0:17:11) [87%] : \r\nLa campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise expliqu\u00e9e par la cha\u00eene japonaise NHK on apporte une poule sur le plateau, elle droite elle gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:11 > 0:17:46) [69%] : \r\nC'est vraiment totale, c'est l'absence la commando \u00e7a peut causer donc pas, arr\u00eatons ce n'est mon \u00e7a confirme donc, m\u00eame si je ne acheter et comment faire pour les autres partis, donc la au moins 9 plaintes pour le web, son nom louper \u00e7a imam donc on \u00e9tait encore mais il aime aussi la les d\u00e9ment tout, que voulez-vous, ben non, puisque c'est le salon de l'acte que Lance Armstrong a \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:51 > 0:18:07) [90%] : \r\nCristiano Ronaldo a un talent fou, sur un terrain une musculature parfaite encore sublime un Apollon du gaz unique h\u00e9t\u00e9ros, homos m\u00e9trosexuel n'en jetez plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:08 > 0:18:10) [82%] : \r\nVous aussi, il vaut quand m\u00eame jeter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:12 > 0:18:17) [94%] : \r\nSa derni\u00e8re statue d\u00e9voil\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Mad\u00e8re, il y a une justice en ce bas monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:22 > 0:18:42) [94%] : \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum turc qui se d\u00e9roule en ce moment divisent les communaut\u00e9s partout en Europe, de graves incidents ont \u00e9clat\u00e9 jeudi \u00e0 Bruxelles entre partisans et opposants du pr\u00e9sident Erdogan et en Suisse aussi, le climat est tr\u00e8s tendu, sans compter la crise diplomatique entre Ankara et Berne apr\u00e8s les manifestations du week- end dernier, Romain Miranda, fait le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:46 > 0:18:47) [98%] : \r\nLes joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:48 > 0:18:59) [85%] : \r\nC'\u00e9tait le week- end dernier \u00e0 Berne, association kurdes verts et socialistes suisses donner de la voix, \u00e0 l'image d'Hellemmes pour demander plus de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:08 > 0:19:15) [93%] : \r\nUn groupe d'antifascistes bernois participer lui aussi au rassemblement avec une pancarte qui a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:19 > 0:19:41) [79%] : \r\n\u00e7a, c'est pas un mot cr\u00e8me sur le principe, c'est clairement une erreur d'avoir laiss\u00e9 brandir cette pancarte foul\u00e9e, donc je peux comprendre que le pr\u00e9sident afghan soit intervenu, \u00e7a s'appelle, c'est un d'\u00eatre comme dans une maintenant c'est clair qu'Erdogan capitalise sur cet \u00e9v\u00e9nement et qu'il l'utilise pour ses propres int\u00e9r\u00eats, notre crise am\u00e9ricaine presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:41 > 0:19:47) [87%] : \r\nEt on les fait quelques jours plus tard, en Turquie, la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:48 > 0:19:59) [82%] : \r\nLes organisations terroristes poser ma photo sur le Parlement suisse, faites bien attention \u00e0 \u00e7a, le Parlement suisse avec un pistolet sur Nathan chaque mois c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:01 > 0:20:08) [86%] : \r\nQuelle est cette mentalit\u00e9 comment une telle chose peut, \u00e0 l'arriv\u00e9e de la Suisse, mais il n'y en a d'autres comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:21) [92%] : \r\nUn pr\u00e9sident en mode Seul contre tous, une communaut\u00e9 turque de Suisse divis\u00e9 et des relations diplomatiques tendues entre Berne et Ankara, la situation est explosive 6 prochains jours : la temp\u00e9rature pourrait encore monter d'un cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:36 > 0:20:55) [91%] : \r\nIl aimait et \u00e0 la manifestation \u00e0 Berne, quelques jours plus tard, nous retrouvons cette jeune Kurde chez elle \u00e0 Vevey, depuis 2004, son mari, un politicien pro- kurde il y a rejoint il y a 4 ans afin d'\u00e9viter la prison aujourd'hui, on s'appr\u00eate \u00e0 aller voter au consulat et si c'est clair, tout le monde votera non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:56 > 0:21:14) [86%] : \r\nLa Turquie va vraiment changer si on on dit oui, donc voil\u00e0, moi, j'aimerais que la Turquie reste comme 2 maintenant actuellement d\u00e9mocratique, libert\u00e9 d'expression, donc voil\u00e0, pour s'achever notre voter non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:15 > 0:21:26) [96%] : \r\nDominique le pr\u00e9sident Erdogan est un dictateur avec ce r\u00e9f\u00e9rendum, il veut l\u00e9gitimer sa dictature tout le pouvoir risque de tomber dans les mains d'un seul homme et \u00e7a c'est un danger pour toutes les minorit\u00e9s en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:41) [79%] : \r\nEn Turquie, le il y a des airs maniant et des turque de et des m\u00eame chr\u00e9tien, donc il y a plein de peuple donc pour toutes ces peuples \u00e0 il faut voter non, sinon, sinon il va faire des choses tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:47 > 0:21:58) [93%] : \r\nComme il aime un peu plus de 90000 Turcs de Suisse sont appel\u00e9s aux urnes, ces jours- ci, \u00e0 l'occasion d'un r\u00e9f\u00e9rendum qui est devenu un pl\u00e9biscite pour ou contre le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:01 > 0:22:08) [96%] : \r\nC'est en Suisse allemande que la diaspora turque est la plus importante, et c'est ici aussi que l'on retrouve les plus fervents partisans du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:09 > 0:22:11) [78%] : \r\nNous rencontrons la 2 pr\u00e8s de Luchaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:12 > 0:22:25) [92%] : \r\nMais match avec un parcours \u00e9tonnant kurdes, ancien militant d'extr\u00eame gauche emprisonn\u00e9 pour ses id\u00e9es politiques puis r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, il d\u00e9fend d\u00e9sormais avec v\u00e9h\u00e9mence le pr\u00e9sident Erdogan une sorte de grand retournement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:26 > 0:22:43) [85%] : \r\nJe vais d'ailleurs, \u00e7a, je vais voter oui \u00e0 l'homme, pourquoi, parce que nous ne sommes pas contents avec le syst\u00e8me actuel syst\u00e8me vieux fond nous avons toujours eu des probl\u00e8mes l'exc\u00e8s, \u00e7a fait 90 ans qu'il n'y a pas de stabilit\u00e9 en Turquie, proclame garde du m\u00eame syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:43 > 0:22:48) [93%] : \r\nVal\u00e9rie mercredi en Turquie et ailleurs que cela risque de donner trop de pouvoir, un seul homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:48 > 0:22:49) [56%] : \r\nUn pas profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:50 > 0:22:54) [88%] : \r\nDonc, c'est aussi mon avis or pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:23:06) [86%] : \r\nEn Angola, mais c'est bien loin l\u00e0 la pr\u00e9sidente, nous voulons \u00e7a danse avec un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel aime \u00e7a, le pr\u00e9sident d\u00e9cide sur plein de choses et nous voulons \u00e7a, loin de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:07 > 0:23:08) [97%] : \r\nParce que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:12) [82%] : \r\nMatch qui est r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 sur les plateaux TV en Turquie pour y d\u00e9fendent le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:12 > 0:23:24) [87%] : \r\nPr\u00e9sident Erdogan est attaqu\u00e9 ses opposants mais son combat politique se d\u00e9roule aussi sur le sol suisse, comme ici, il y a quelques mois, \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il interrompant une conf\u00e9rence donn\u00e9e par un journaliste turc, oppos\u00e9 au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:25 > 0:23:35) [94%] : \r\nMonsieur la Turquie conna\u00eet votre personnalit\u00e9, c'est que vous \u00eates un tra\u00eetre \u00e0 la patrie, vous pouvez tromper les gens dans cette salle, mais pas la population turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:38 > 0:23:50) [84%] : \r\nDans le rap, 100 ans apr\u00e8s la fin de l'Empire ottoman, Erdogan nous a rendu pour la premi\u00e8re fois, notre libert\u00e9, la fera plus d\u00e9cidant seul, \u00e7a peut \u00eatre juste ou faux, mais en tout cas nous d\u00e9cidons seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:54 > 0:24:03) [87%] : \r\nD\u00e9cider seul et contr\u00f4l\u00e9 tous les niveaux du pouvoir depuis la tentative de putch de l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'est l'objectif num\u00e9ro 1 de recherche Tayyip Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:05 > 0:24:16) [92%] : \r\nPurges dans l'arm\u00e9e, la justice, l'\u00e9ducation ou les m\u00e9dias traque de ses opposants en Turquie, mais aussi sur sol europ\u00e9en en Suisse notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:18 > 0:24:28) [91%] : \r\nC'est ce que d\u00e9non\u00e7ait ce conseiller aux \u00c9tats uranais en septembre dernier d\u00e9j\u00e0 dans une interpellation intitul\u00e9 le long bras d'Erdogan s'\u00e9tend jusqu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:33 > 0:25:09) [86%] : \r\nSoient int\u00e9gr\u00e9s, ch\u00f4meurs de brut oui de la tentative de putch on a ressenti que le r\u00e9gime Erdogan mettait la pression sur des Turcs ou des binationaux qui vivent en Suisse il y a eu quelques exemples dans ce sens-l\u00e0, il est manifeste, il y a quoi comme exemple l'aurait pas explosa il y a eu par exemple la cr\u00e9ation d'une bo\u00eete Mail, elle appelle aux Turcs de Suisse \u00e0 s'en servir pour d\u00e9noncer de suppos\u00e9s opposants au pr\u00e9sident \u00e0 Dora Maar Qu\u00e9bec mais les formes paie c'est en avril, c'est on a aussi mis sous pression des Turcs vivant en Suisse en leur indiquant comment se comporter mus\u00e9e non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:09 > 0:25:47) [90%] : \r\nAujourd'hui en Suisse, la cible principale de ces pressions, ce sont les membres pr\u00e9sum\u00e9s du mouvement G\u00fclen, du nom de Fethullah G\u00fclen, un imam turc ancien alli\u00e9 du pr\u00e9sident Erdogan aujourd'hui exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, selon Ankara, c'est lui le responsable de la tentative de putsch son r\u00e9seau mondial et transversale est notamment compos\u00e9 d'une multitude d'\u00e9coles d'associations du dialogue inter- religieux, 2 groupes de presse ou de clubs d'entrepreneurs depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier le mouvement G\u00fclen a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e au par Ankara et ses membres sont assimil\u00e9s \u00e0 des terroristes en Suisse aussi, ils sont traqu\u00e9s, un petit tour sur Internet permet de s'en rendre compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:48 > 0:25:55) [92%] : \r\nAu restaurant de Winterthour le propri\u00e9taire est un membre important de l'organisation fait rester \u00e0 distance de ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:58 > 0:26:01) [79%] : \r\nNous identifieront leur maison et un soir, soudain, nous rentrerons dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:03 > 0:26:14) [93%] : \r\nAu-del\u00e0 des menaces, il y a aussi des soup\u00e7ons d'activit\u00e9s d'espionnage \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, par exemple, o\u00f9 les participants \u00e0 un s\u00e9minaire sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien auraient \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement pris en photo en janvier dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:16 > 0:26:32) [93%] : \r\nEt il y a surtout cette lettre d\u00e9voil\u00e9e par un \u00e9lu Vert en janvier dernier, \u00e9galement, qu'elle \u00e9mane de l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne, un rapport sur la Suisse, dat\u00e9e du 27 septembre 2016 sign\u00e9 par un repr\u00e9sentant de l'ambassade, qui d\u00e9bute ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:32 > 0:26:44) [96%] : \r\nComme dans de nombreux pays europ\u00e9ens il y a en Suisse aussi de nombreuses associations et institutions qui ont des Liens avec le fait de l'organisation terroriste et structures parall\u00e8les de Fethullah G\u00fclen suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:44 > 0:26:56) [90%] : \r\nUne liste d\u00e9taill\u00e9e d'\u00e9cole et d'ONG bas\u00e9e en Suisse, li\u00e9 \u00e0 la mouvance G\u00fclen et donc dans le collimateur d'Ankara pour Joseph, dit-il, on a franchi la ligne rouge, il d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale contre X pour activit\u00e9s d'espionnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:57 > 0:27:30) [86%] : \r\nConnaissent au m\u00eame, c'est au-dessus, on trouve le nom d'organisation d'institutions de formation des \u00e9coles avec leurs noms clairement expos\u00e9es et on les relie \u00e0 une organisation terroriste, on en fait une sorte de ramifications et \u00e7a c'est compl\u00e8tement ahurissant, vraiment inconcevable \u00e7a ne fut puis Spice puis au fond, ne fait pas, c'est un clair exemple d'activit\u00e9s de renseignement interdite en Suisse, en l'occurrence, \u00e7a vient de l'ambassade turque, la plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e, on verra ce que \u00e7a va donner, en tous les cas, c'est le genre de choses que nous ne pouvons pas tol\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:31 > 0:27:45) [88%] : \r\nDans cette fameuse liste d'organisations, traqu\u00e9 par les autorit\u00e9s turques en Suisse, le dialogue, Institut de Z\u00fcrich, l'un des responsables de ce centre de dialogue interculturel et le seul gul\u00e9nistes qui est accept\u00e9 de le rencontrer \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:45 > 0:27:58) [84%] : \r\nPerrine entamera unique nous jusqu'ici on en restait \u00e0 l'hypoth\u00e8se que l'on ne pouvait pas rentrer en Turquie une quelqu'a \u00e9t\u00e9 une dur\u00e9e et que l'on risquait la prison si on le faisait il y a une gueule les mais avec cette lettre, c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:59 > 0:28:03) [76%] : \r\nL'art, que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, Philippe, qui ont une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:03 > 0:28:12) [78%] : \r\nEt qui se confirme quand Ramazan aux aigus voit son long brandi sur une cha\u00eene turque, pr\u00e9sent\u00e9 comme un relais du r\u00e9seau dit terroristes G\u00fclen en Suisse gu\u00e8re rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:12 > 0:28:27) [92%] : \r\nIl y a que arnica par bien s\u00fbr, moi aussi j'ai peur mais il faut quand m\u00eame continuer \u00e0 expliquer qui nous sommes et ce que nous subissons en Suisse, on ne s'arr\u00eate, et puis il y a la libert\u00e9 dont nous jouissons ici et que nous voulons conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:29 > 0:28:43) [95%] : \r\nUne libert\u00e9 toute relative, \u00e0 en croire ce dernier t\u00e9moignage recueilli par nos confr\u00e8res suisses allemands t\u00e9moignage \u00e0 prendre avec prudence, l'homme se pr\u00e9sente comme un ancien collaborateur des services secrets turcs en Suisse, mais il ne prend pas la peine de pr\u00e9server vraiment son anonymat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:45 > 0:28:49) [95%] : \r\nVoil\u00e0, j'\u00e9tais un espion pour les services turcs le MIT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:53 > 0:29:21) [90%] : \r\nJ'ai donn\u00e9 des informations \u00e0 mon chef qui les transmettait \u00e0 Ankara, mon chef \u00e9tait tous les jours \u00e0 l'ambassade, mais il n'apparaissait pas en tant que membre officiel du personnel de l'ambassade, vous \u00e9tiez combien \u00e0 travailler pour les renseignements turcs en Suisse, M. entre 15 et 20 et aujourd'hui apr\u00e8s le putsch, nous sommes plus nombreux ah oui combien depuis le putch je pense entre 40 et 50 aujourd'hui la et pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:22 > 0:29:25) [100%] : \r\nL'ambassade de Turquie n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos sollicitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:26 > 0:29:32) [93%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration confirme juste qu'une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour soup\u00e7ons d'espionnage prohib\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:34 > 0:29:43) [95%] : \r\nLes \u00e9lecteurs turcs vivant en Suisse, quant \u00e0 eux ont jusqu'au week- end prochain pour exprimer leur choix, ils sont nombreux \u00e0 se savoir dans le collimateur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:56 > 0:30:24) [91%] : \r\nOn l'appelait l'asile nagu\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital psychiatrique de Bellelay existe depuis plus d'un si\u00e8cle en crise ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ayant d\u00fb licencier un quart de son personnel, institution du Jura bernois vient d'\u00eatre privatis\u00e9 le credo ne son nouveau directeur, Yann Hod\u00e9, c'est une psychiatrie plus efficace, rapide et rentable, notamment parce qu'une partie de l'accompagnement est report\u00e9e sur la famille des patients avec quels effets Peter Greenwood et Jo\u00eblle Rebetez les ont rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:36 > 0:30:50) [91%] : \r\n\u00c9lodie souffre de schizophr\u00e9nie affective, les premiers sympt\u00f4mes apparaissent \u00e0 l'aube de son adolescence, repli sur soi, bouff\u00e9es d'angoisse, d\u00e9lires, hallucinations l'engrenage est incontr\u00f4lable, jusqu'\u00e0 la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:04 > 0:31:06) [78%] : \r\nJe suis all\u00e9 chercher un couteau et joue l'affaire Dumas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:06 > 0:31:19) [86%] : \r\nTout d'un coup quand on apporte de l'audit qui s'ouvrent et puis qui a su tout de suite r\u00e9veill\u00e9e, je vais voir et puis \u00e9tait dans la cuisine avec un gros coup couteau de cuisine qui voulait s'ouvrir les veines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:20 > 0:31:31) [84%] : \r\nEt puis j'essayais faire l\u00e2cher le couteau et puis \u00e7a \u00e7a marchait pas, elle \u00e9tait vraiment 37 o\u00f9 il y a 11 ans une cl\u00e9, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 quand m\u00eame enlev\u00e9 le couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:31 > 0:31:49) [90%] : \r\nSa m\u00e8re l'a conduit \u00e0 l'h\u00f4pital psychiatrique de Bellelay, elle passe 3 jours dans l'unit\u00e9 de crise le temps n\u00e9cessaire pour que les m\u00e9dicaments fassent \u00e0 faire, mais ce n'est pas tout encore 5 semaines de traitement toujours \u00e0 Belley, avant de pouvoir rentrer chez elle aujourd'hui sa prise en charge aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:09 > 0:32:11) [76%] : \r\nQu'il me restait qui est la plus douloureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:21 > 0:32:24) [97%] : \r\nC'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:31 > 0:32:35) [93%] : \r\nL'\u00e9poque o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 donc en 2008, c'est encore comme \u00e7a en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:52 > 0:33:08) [89%] : \r\nPerch\u00e9 au coeur du Jura bernois, la clinique de Bellelay, l'institution est bien connu dans la r\u00e9gion monast\u00e8re fond\u00e9 en l'an 1136 h\u00f4pital psychiatrique depuis pr\u00e8s de 130 ans, une longue histoire s'est \u00e9crite en ses murs, mais en 2015 c'est la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:09 > 0:33:23) [92%] : \r\nLa clinique psychiatrique de Bellelay d'ici fin 2016, le canton de Berne vaille supprimer 60 emplois sur 311 un peu coup dur pour l'\u00e9conomie locale, mais une inqui\u00e9tude aussi pour la psychiatrie de l'ensemble de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:24 > 0:33:25) [88%] : \r\nPour inaugurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:27 > 0:33:37) [90%] : \r\nApr\u00e8s la r\u00e9duction des postes de travail, l'h\u00f4pital est privatis\u00e9 en janvier 2017 place \u00e0 une psychiatrie moderne et rentable, le changement d'approche et complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:38 > 0:33:47) [96%] : \r\nEt voici l'homme providentiel Docteur il y a une Hod\u00e9, psychiatre et nouveau directeur m\u00e9dical depuis ao\u00fbt dernier, son objectif est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:49 > 0:34:09) [88%] : \r\nJ'ai toujours d\u00e9fendu que la psychiatrie est fondamentalement rentable si on la fait bien mais il faut le d\u00e9montrer pour d\u00e9montrer, il faut oser \u00e9valuer quand 100 personnes rendant notre fili\u00e8re \u00e0 la fin, voil\u00e0 ce qu'on a gagn\u00e9, voil\u00e0 combien voil\u00e0 combien sont sortis ce qu'on a fait \u00e9conomiser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est souvent dans les crises qu'on qu'on d\u00e9couvre les choses plus int\u00e9ressantes, donc c'est ce c\u00f4t\u00e9 stimule aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:10 > 0:34:24) [90%] : \r\nAlors on se r\u00e9invente Exit les longs s\u00e9jours dans un h\u00f4pital psychiatrique \u00e9loign\u00e9 de tout, d\u00e9sormais, on soigne les malades en ville, une tendance qui s'est concr\u00e9tis\u00e9 avec un lieu de consultation ambulatoire \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:25 > 0:34:55) [89%] : \r\nLa psychiatrie globalement est en train de venir de plus en plus, plus proche des gens moins hospitali\u00e8res qui ont besoin d'un petit peu d'h\u00f4pital, il y a encore des situations o\u00f9 on a besoin d'\u00eatre \u00e0 l'h\u00f4pital pour ces retrait\u00e9s, mais on sait qu'\u00e0 l'h\u00f4pital, c'est des dur\u00e9es de s\u00e9jour assez courte, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on a l'h\u00f4pital, en moyenne c'est moins d'un mois, et l'essentiel des traitement psychiatrie l'essentiel des suivis, \u00e7a se fait en ambulatoire, parce qu'aujourd'hui, avec les progr\u00e8s des traitements, on peut beaucoup plus facilement traitant d'ambulatoire et puis parce que si c'est plus efficace parce que faut traiter les gens l\u00e0 o\u00f9 ils sont pas loin de chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:57 > 0:35:13) [94%] : \r\nC'est le cas de le dire apr\u00e8s 3 s\u00e9jours \u00e0 Belley, elle est aujourd'hui suivi \u00e0 Bienne et dans les moments difficiles, ce sont ses parents qui prennent le relais de l'h\u00f4pital en cas de crise, il s'occupe d'elle \u00e0 la maison mais dans les premiers temps, ils \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:13 > 0:35:57) [92%] : \r\nOn est impuissant, on comprend rien du tout, on comprend pas ce qui se passe, il y a un autre fille qui tout d'un coup, toujours dans le noir qui qui ne sort plus, qui va seulement \u00e0 l'\u00e9cole, qui fait ses devoirs et puis qui qui participent plus \u00e0 la vie sociale, quoi, et puis tout d'un coup, elle perd pied et on sait pas ce qui ce qui arrive et puis chacun vient avec \u00e7a, oui, sa th\u00e9orie la si elle voyait tout \u00e0 fait autre chose que le psychiatre et puis, si chacun a dit autre chose, \u00e7a devient difficile \u00e0 la fin, on fait une erreur sur erreur, et finalement, c'est clair, \u00e7a passe mal, et puis on a des conflits dans la famille et puis \u00e7a c'\u00e9tait des fois difficile mais passionnant pour nous aussi pour pour \u00c9lodie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:03 > 0:36:08) [93%] : \r\nAutrement dit, cette nouvelle psychiatrie d\u00e9centralis\u00e9 est une charge pour les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:09 > 0:36:23) [91%] : \r\nLa tendance semble bien amorc\u00e9e lorsqu'un malade va mal, les proches deviennent de v\u00e9ritables aide- soignant, mais une solution existe pro- famille cette approche n\u00e9 au Canada dans les ann\u00e9es 90, leur donne des outils pour endosser ce r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:24 > 0:36:44) [84%] : \r\nCe on compte que les familles sont souvent d\u00e9courag\u00e9s parce que j'ai qui est malade, il a accost\u00e9 schizophr\u00e8ne, il a du mal \u00e0 faire la schizophr\u00e9nie, en pratique, c'est une maladie, vous avez souvent des jeunes qui n'arrivent pas \u00e0 faire, donc ils sont vus par les ext\u00e9rieurs comme sort de son de paresse pathologiques, c'est le cerveau qui fait qu'on g\u00e8re pas des actions, et puis \u00e0 personne du mal \u00e0 faire donc la d\u00e9courag\u00e9es, donc elle fait peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:46 > 0:36:52) [87%] : \r\nAvec pro- famille les proches apprennent pas comprendre la maladie et d\u00e9veloppent de nouvelles aptitudes de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:54 > 0:37:11) [84%] : \r\nIl y a un petit quelque chose, manifester, vous \u00eates content que je vais le dire manifester le penser si manifester et on les entra\u00eene \u00e0 \u00e7a et on va voir que l'on a des r\u00e9sultats, on voit que d'un coup les malades vont mieux et les familles aussi parce que les familles en sort sans avoir le positif, elle change aussi leur point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:13 > 0:37:26) [93%] : \r\n14 s\u00e9ances d'apprentissage de la th\u00e9orie des exercices \u00e0 faire \u00e0 la maison, un grand investissement en temps et en \u00e9nergie, pour les proches, mais pour la famille d'\u00c9lodie secours psycho\u00e9ducateurs vif a \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable porte de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:26 > 0:37:36) [91%] : \r\nUn, c'est des techniques d'hommes et de femmes m\u00e9ditation de respiration qu'il faut pour se d\u00e9tendre pour se ressourcer, etc qui, qui sont vraiment efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:36 > 0:37:56) [86%] : \r\nC'est pour m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 \u00eatre empathie car \u00e0 essayer de la comprendre mieux la alors \u00e0 l'accompagner dans dans ce qu'il entreprend avance trouv\u00e9 qu'\u00e0 son \u00e2ge, elle peut faire \u00e7a toute seule : ben non, c'\u00e9tait pas le cas, alors j'ai devenu occupation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:58 > 0:38:04) [89%] : \r\nPour \u00c9lodie cet ancrage familial fort coupl\u00e9 avec un suivi ambulatoire et m\u00e9dicamenteuse est un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:04 > 0:38:12) [94%] : \r\nUn \u00e9quilibre subtile qui lui permet de faire des projets d'avenir, la jeune femme a m\u00eame trouv\u00e9 un emploi comme serveuse \u00e0 2 pas chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:19 > 0:38:36) [89%] : \r\nRetour \u00e0 Nicolas Racine en psychiatrie depuis 20 ans, d'abord, infirmiers et aujourd'hui directeur des soins de la clinique depuis la privatisation et l'arriv\u00e9e du Docteur Hod\u00e9 il doit adapter ses pratiques cette psychiatrie rentable et d\u00e9centralis\u00e9e bouscule ses valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:37 > 0:38:58) [90%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait possible, possible d'essayer, comme la grande majorit\u00e9 de personnels qui sont rest\u00e9s au fond \u00e0 se poser la question tous les jours si on est assez pour faire les soins ou pas, ce qui compte 7 faire laissons ce qui compte, c'est d'essayer de continuer de, de, de, de faire la plus haute qualit\u00e9 avec la plus grande efficience possible que les patients soient satisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:01 > 0:39:16) [94%] : \r\nOn a ferm\u00e9 des unit\u00e9s, bien entendu, certaines unit\u00e9s mais il y a pas une, je peux pas dire qu'on a coup\u00e9 une offre de soins sp\u00e9cifiques, c'est-\u00e0-dire tout ce qu'on faisait, on le fait encore comment est-ce que vous pouvez nous expliquer comment est-ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:17 > 0:39:32) [91%] : \r\nIl n'emp\u00eache, un secteur est directement menac\u00e9 par les mesures d'\u00e9conomie, l'art, la musicoth\u00e9rapie ou le yoga n'auront sans doute bient\u00f4t plus leur place Abel, un comble pour cette institution qui a vu na\u00eetre et qui a fait rayonner ses pratiques alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:35 > 0:39:43) [94%] : \r\nMarcel est art-th\u00e9rapeute, il partage son activit\u00e9 entre son cabinet \u00e0 Bienne et belle pour lui, la pilule est am\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:45 > 0:40:13) [86%] : \r\nOffrir une palette de soins dits alternatifs dans un milieu hospitalier et surtout en psychiatrie, \u00e0 mon sens aujourd'hui, c'est plus comme besoin c'est une n\u00e9cessit\u00e9, j'apprends c'est exemple de ce patient qui me dit : dans ma t\u00eate, \u00e7a tourne, or quand je viens en art th\u00e9rapie je plus mais sentiment mes \u00e9motions sur autre chose et j'oublie tout le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:13 > 0:40:36) [85%] : \r\nDe dire que l'art en lui- m\u00eame est n\u00e9cessairement une th\u00e9rapie, tout le monde n'acceptons voir de la psychiatrie, sur fond d'efficacit\u00e9, c'est plus discutable, parce que les \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es qui ont montr\u00e9, en tout cas pour la schizophr\u00e9nie et en tout cas pour les activit\u00e9s artistiques de type graphique que cette activit\u00e9 peut avoir un int\u00e9r\u00eat mesdames ne changeait rien \u00e0 l'\u00e9volution des malades, ni \u00e0 leur bien \u00eatre y a la satisfaction de leur pr\u00e9sence et leurs motivations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:38 > 0:40:45) [94%] : \r\nUne nouvelle psychiatrie sont bien en marche dans le Jura bernois une psychiatrie qui observe de pr\u00e8s ce qu'elle produit et avec quels moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:46 > 0:40:55) [98%] : \r\nRationner les soins dans un secteur o\u00f9 les patients ont avant tout besoin de temps et d'\u00e9coute pour gu\u00e9rir un paradoxe avec lequel il va falloir d\u00e9sormais composer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:56 > 0:41:15) [88%] : \r\nParfois c'est dur oui, parce que parfois j'aimerais lib\u00e9rer de \u00e7a me dire : c'est pas possible, \u00e7a, je dois pouvoir le garder plus longtemps pour lui offrir \u00e7a, c'est pas normal, la morale, c'est pas assez, financer des choses comme \u00e7a, bien s\u00fbr que c'est c'est r\u00e9gulier, mais je reste toujours sur l'id\u00e9e de en fonction du cadre qui est donn\u00e9 de faire au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:18 > 0:41:26) [92%] : \r\nEt au bout de la cha\u00eene, les patients comment retrouver une stabilit\u00e9 si la couverture de base exclut d'embl\u00e9e certains soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:29 > 0:41:40) [91%] : \r\nPour \u00c9lodie, pas question de supprimer les th\u00e9rapies alternatives, des cours de chant priv\u00e9 qu'elle paye de sa poche, lui permettent de g\u00e9rer ses angoisses et de retrouver sa voix d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:42:09 > 0:42:36) [89%] : \r\nC'est une covers girl qui fait date dans l'histoire de la mode Valentina Sam Payot est la premi\u00e8re transgenre \u00e0 \u00eatre en Une de Vogue, la jeune femme vient du Ceara un \u00e9tat du Br\u00e9sil, tristement c\u00e9l\u00e8bre pour ses crimes en f\u00e9vrier, il s'est d\u00e9roul\u00e9 un meurtre particuli\u00e8rement odieux, la victime a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 mort par 5 hommes, une mise en garde, ces images qui ont circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux porteront les sensibilit\u00e9s, c'est un reportage de S\u00e9bastien Daguerre et \u00e7a et Sonia Didier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:39 > 0:42:45) [97%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement s'est impos\u00e9 au fil des ans comme le rendez- vous incontournable de la mode dans toute l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:45 > 0:42:52) [91%] : \r\nLa fashion Week de Sao Paulo, pendant une semaine, une quarantaine de marques viennent pr\u00e9senter leur nouvelle collection devant les professionnels du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:54 > 0:43:08) [91%] : \r\nCelle qui ouvre les d\u00e9fil\u00e9s cette ann\u00e9e c'\u00e9tait l'Valentina sans une jeune Br\u00e9silienne de 20 ans mannequin depuis seulement un an, elle fait d\u00e9j\u00e0 parler d'elle dans le monde entier, son histoire est peut-\u00eatre en train de bouleverser le monde de la mode et les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:23 > 0:43:27) [96%] : \r\nDans les coulisses du d\u00e9fil\u00e9, la jeune femme est la coqueluche de tous les photographes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:29 > 0:43:33) [96%] : \r\nTout le monde lui court apr\u00e8s, c'est le nom du moment Valentina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:35 > 0:43:49) [94%] : \r\nSi la presse la convoitent c'est parce qu'elle est le 1er transgenre avoir fait la couverture du c\u00e9l\u00e8bre magazine Vogue en mars dernier, depuis sa cr\u00e9ation il y a plus d'un si\u00e8cle, jamais un transgenre n'avait fait la une de cette bible am\u00e9ricaine de la mode qui tire \u00e0 plus d'un 1000000 d'exemplaires chaque mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:51 > 0:43:54) [97%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'elle revient au Br\u00e9sil depuis la couverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:54 > 0:43:55) [60%] : \r\nD\u00e9ficit : 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:43:55 > 0:44:07) [89%] : \r\nJe n'ai pas d\u00e9cid\u00e9 de me transformer en femme, je me suis toujours senti femme j'ai toujours donn\u00e9 cette image f\u00e9minine aux autres je suis naturellement Valentina, j'ai jamais fait chirurgie ou ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:07 > 0:44:08) [94%] : \r\nVous pouvez m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:44:09 > 0:44:12) [93%] : \r\nVous n'avez m\u00eame pas pris d'hormones non en tout est naturel chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:13 > 0:44:16) [75%] : \r\nJe lui rajoutera un peu de Blocher et souligne bien c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:19 > 0:44:24) [87%] : \r\nVraiment sp\u00e9cial rien que passer sa main dans ses cheveux est une sensation merveilleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:44:24 > 0:44:26) [91%] : \r\nVous \u00eates content de pouvoir vous occuper d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:26 > 0:44:31) [92%] : \r\nOui, je suis tr\u00e8s content, pourquoi, parce qu'elle est belle, elle est tout simplement merveilleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:44:31 > 0:44:36) [91%] : \r\nEt c'est pas surprenant de voir un mannequin transgenre, participer \u00e0 la Fashion Week de Sanpaolo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:37 > 0:44:39) [96%] : \r\nNon, c'est g\u00e9nial, on vit maintenant dans un monde moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:41 > 0:44:47) [91%] : \r\nUne dizaine de marques viennent de le choisir pour repr\u00e9senter leur image, allez on acc\u00e9l\u00e8re, \u00e7a va commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:47 > 0:44:48) [78%] : \r\nC'est en 96.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:49 > 0:44:58) [88%] : \r\nDaniel de est un des nombreux stylistes avoir eu le coup de coeur, il nous dit l'avoir rep\u00e9r\u00e9 uniquement en d\u00e9couvrant cette photo et son donc j'esp\u00e8re un peu plus, non comme \u00e7a c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:03 > 0:45:15) [93%] : \r\nInd\u00e9pendamment de son genre, c'est une belle femme, c'est impossible de ne pas la trouver magnifique qu'elle soit un homme, une femme, un transsexuel, peu importe ce qui compte, c'est qu'elle est vraiment tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:45:15 > 0:45:19) [64%] : \r\nAlors vous vous lire Tintin et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:19 > 0:45:40) [90%] : \r\nC'est vrai qu'en 20 ans dans la mode, je n'avais jamais vu \u00e7a, mais je trouve cela bien d'int\u00e9grer des mannequins elle \u00e7a montre que, dans notre milieu, les choses \u00e9voluent, surtout que Valentina est arriv\u00e9 dans ce milieu d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate pour \u00eatre top model donc elle repr\u00e9sente quelqu'un nouveau souffle, oui, elle repr\u00e9sente le d\u00e9but d'un changement esth\u00e9tique, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:41 > 0:46:14) [89%] : \r\nSon histoire est un conte de f\u00e9es qui commence dans le CRA, la r\u00e9gion la plus pauvre du Br\u00e9sil Valentina est un gar\u00e7on, fils d'un p\u00eacheur et d'une institutrice qui affirme tr\u00e8s t\u00f4t son identit\u00e9 f\u00e9minine beaut\u00e9 subjugue elle court les d\u00e9fil\u00e9s de mode, de la r\u00e9gion tout en cachant soigneusement son histoire, aujourd'hui encore, elle en raconte le moins possible, ses parents ne donne aucune interview, ils sont inaccessibles, tout juste apprend-on dans la presse br\u00e9silienne, qu'elle jouait \u00e0 la poup\u00e9e fil\u00e9 qu'8 ans sa m\u00e8re aurait d\u00e9cid\u00e9 de l'emmener chez le psychologue dans leur elle aurait \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:23 > 0:46:29) [91%] : \r\nC'est elle, la directrice d'une des plus grandes agences de mode du Br\u00e9sil, qui la premi\u00e8re a senti son potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:46:34 > 0:46:44) [93%] : \r\nLa valeur ajout\u00e9e de Valentina, c'est qu'elle est une parfaite repr\u00e9sentation de la femme latino- am\u00e9ricaine, elle a des grands yeux en amande des yeux verts et des cheveux ch\u00e2tains, elle est la beaut\u00e9 br\u00e9silienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:46 > 0:46:59) [93%] : \r\nSon intuition a \u00e9t\u00e9 payante, encore une fois, elle avait d\u00e9j\u00e0 flair\u00e9 le potentiel d'une autre c\u00e9l\u00e8bre top-model br\u00e9silienne Gis\u00e8le Bundchen en 6 mois seulement, son agence d\u00e9croche gr\u00e2ce \u00e0 Valentina, une quinzaine de contrats avec les marques internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:02 > 0:47:06) [78%] : \r\nLa c'est sa toute premi\u00e8re couverture, c'\u00e9tait pour le magazine Elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:47:06 > 0:47:34) [93%] : \r\nElle a eu de la chance, celle d'arriver au bon moment, la mode est en train de s'ouvrir et la mode est en train d'ouvrir le d\u00e9bat sur la diversit\u00e9, peut-\u00eatre que si elle avait \u00e9t\u00e9 un top model transsexuel il y a 10 ans, elle n'aurait pas eu le m\u00eame espace qu'aujourd'hui maintenant on comprend et on accepte la beaut\u00e9 transsexuelle elle peut-\u00eatre ce qu'elle avant dans un pays aussi discriminant que le Br\u00e9sil, elle n'aurait pas pu vivre tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:35 > 0:47:39) [86%] : \r\nPourquoi pour vous, c'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant de travailler avec un top model comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:47:39 > 0:47:47) [94%] : \r\nElle apporte plus de visibilit\u00e9 \u00e0 l'agence plus d'entr\u00e9es financi\u00e8res aussi et elle donne enfin l'image d'une agence de mode avant- garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:47 > 0:47:53) [93%] : \r\nJe suis d'accord, nous croyons en elle, et l'on croit beaucoup au pouvoir de l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:53 > 0:47:54) [66%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:55 > 0:48:06) [85%] : \r\nIronie de l'histoire, alors que rien n'la distingue, en apparence, de ses coll\u00e8gues mannequins et marquait l'utilise aujourd'hui son image transgenre et la mettent en avant comme dans cette campagne o\u00f9 elle revendique sa nouvelle identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:07 > 0:48:09) [58%] : \r\nLes r\u00e9serves fait pincer Jonas g\u00e9noscope.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:15 > 0:48:23) [52%] : \r\nVoisin \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'coinc\u00e9 la semaine je ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:26 > 0:48:33) [91%] : \r\nUne image glamour d\u00e9cal\u00e9e militants que les marques exploite depuis quelques mois, la presse voit en elle une nouvelle ambassadrice de la communaut\u00e9 transgenre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:35 > 0:48:49) [96%] : \r\nAlors, Valentina a pris conscience qu'elle a peut-\u00eatre un r\u00f4le \u00e0 jouer pour changer les mentalit\u00e9s ensembles avec son attach\u00e9e de presse qui ne quitte jamais d'une semelle, ils commencent \u00e0 roder le discours nous allons finalement devoir nous contenter d'une interview d'un quart d'heure sous surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:51 > 0:48:52) [67%] : \r\nNice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:48:52 > 0:49:11) [89%] : \r\nMais parents ont toujours accept\u00e9 monde identit\u00e9 transgenre, ils ne m'ont jamais maltrait\u00e9 ou emp\u00eacher de vivre ma f\u00e9minit\u00e9, je pense qu'il y avait juste peur de ce que les autres pour me faire les parents veulent toujours le meilleur pour leurs enfants, vous savez, et surtout que quand j'ai tent\u00e9, mon 1er casting, j'\u00e9tais prise mais tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:49:11 > 0:49:13) [76%] : \r\nJe ferai \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:49:13 > 0:49:18) [88%] : \r\nQuand je leur ai dit que j'\u00e9tais un transsexuel, l\u00e0, ils m'ont \u00e9vinc\u00e9 sans explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:49:18 > 0:49:20) [76%] : \r\nIl y a Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:49:20 > 0:49:32) [94%] : \r\nLa marque a juste dit que son public \u00e9tait conservateur sur le coup, je pensais que c'\u00e9tait moi le probl\u00e8me que je n'avais pas ma place, mais au final, cette \u00e9pisode m'a motiv\u00e9 \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer et aujourd'hui je suis ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:49:33 > 0:49:38) [63%] : \r\nQuand arriv\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re nord- est respect\u00e9, HK possibilit\u00e9s agricoles face \u00e0 manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:38 > 0:49:54) [90%] : \r\nExplique leur aussi que la visibilit\u00e9 que tu as aujourd'hui de TVA combattre toutes les discriminations qu'il y a contre les transgenre au Br\u00e9sil et dans le monde, c'est \u00e7a que tu es en train de faire, je suis en train d'utiliser ton image pour mettre en lumi\u00e8re un d\u00e9bat important qui doit \u00eatre discut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:49:57 > 0:50:00) [95%] : \r\nMoi je pense que j'ai eu cette chance d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:00 > 0:50:02) [74%] : \r\nLes frites et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:50:02 > 0:50:06) [90%] : \r\nVous vous estimer chanceuses parce que c'est difficile d'\u00eatre un transgenre ici au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:50:08 > 0:50:11) [97%] : \r\nOui, oui, c'est tr\u00e8s difficile, je sais que je suis une exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:14 > 0:50:37) [95%] : \r\nUne exception car, en apparence, le Br\u00e9sil, offre une image tol\u00e9rante vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 LGBT, elle s'affiche ouvertement et le pays offre une des l\u00e9gislations les plus favorables au monde, notamment en mati\u00e8re de changement de sexe int\u00e9gralement rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale mais les apparences sont trompeuses et les statistiques sont l\u00e0 pour le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:38 > 0:50:40) [100%] : \r\nLe pays d\u00e9tient un triste record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:45 > 0:50:49) [77%] : \r\nPourquoi Audio, maintenant que le corps d'un transsexuel retrouv\u00e9 en bordure d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:50 > 0:50:54) [94%] : \r\nLes crimes homophobes font r\u00e9guli\u00e8rement la une des m\u00e9dias nationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:54 > 0:51:18) [92%] : \r\nIl y en a eu 347 rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, presque un par jour, la grande majorit\u00e9 d'entre eux restent impunis, la derni\u00e8re vid\u00e9o qui a choqu\u00e9 le pays et le monde entier, c'est celle-ci : on y voit un travesti, battu \u00e0 mort en plein jour, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 un Crime qui s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le cerveau, la r\u00e9gion de Valentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:23 > 0:51:25) [97%] : \r\nOn va lutter pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:28 > 0:51:36) [96%] : \r\nIl y a celles qui investissent le monde de la mode, et puis il y a celles qui investissent la place publique pour d\u00e9fendre leurs droits comme Indiana Siqueira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:39 > 0:51:43) [93%] : \r\nDepuis 20 ans, cette conseill\u00e8re \u00e0 la mairie de Rio milite contre les crimes et les discriminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:51:44 > 0:51:55) [93%] : \r\nLes transgenres subissent la culture d'occuper la religion, la culture dominante oppresse cette communaut\u00e9, on consid\u00e8re qu'on doit \u00eatre \u00e9limin\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 que nous n'y avons pas notre place et tout le monde s'en fout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:57 > 0:52:03) [90%] : \r\nLa une historique de Valentina l\u00e0 bien s\u00fbr vu passer comme elle a vu passer les premiers mannequin transsexuel il y a plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:05 > 0:52:20) [89%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 connu des mannequin transsexuel comme Roberta clos, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 la diff\u00e9rence aujourd'hui, c'est qu'avec internet c'est top model rendent le d\u00e9bat visible : un d\u00e9bat qui n'existe m\u00eame pas dans les \u00e9coles, alors que c'est la devrait avoir lieu au 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:22 > 0:52:36) [92%] : \r\nRetour \u00e0 San Paolo, la fashion Week touche \u00e0 sa fin, le succ\u00e8s de Valentina peut-il faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, le d\u00e9bat sur la mode et son pouvoir de changement assez sceptique, comme cette journaliste qui couvre depuis 20 ans, le d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:52:36 > 0:53:06) [95%] : \r\nCette couverture ne va pas cr\u00e9er une r\u00e9volution, c'est quelque chose de ponctuel, ce n'est pas le d\u00e9but d'un changement, une revue aussi prestigieuse que Vogue dans le monde peut se permettre le luxe de faire une couverture comme \u00e7a mais magazine moins important ne peut pas, il perdrait ses Lecteurs, malheureusement, l'homophobie est encore bien trop de poids dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:53:11 > 0:53:17) [95%] : \r\nDu haut de ses 20 ans Valentina semble \u00eatre aujourd'hui devenue malgr\u00e9 elle la porte- voix de toute une communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:53:18 > 0:53:21) [98%] : \r\nLa couverture de Vogue a d\u00e9finitivement chang\u00e9 son statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:53:25 > 0:53:36) [90%] : \r\n\u00e7a y est, c'est la fin, oui, mission accomplie, vous avez conscience de devenir une ic\u00f4ne, une repr\u00e9sentante de la cause transgenre, vous ne trouvez pas \u00e7a pesant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:36 > 0:53:38) [76%] : \r\nMais ce combat perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:53:38 > 0:53:40) [86%] : \r\nJe ne vois pas comment un r\u00f4le ou comme un devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:53:41 > 0:53:42) [61%] : \r\nMartine le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:53:43 > 0:53:50) [91%] : \r\nJe fais juste mon travail et c'est mon travail et ce que je suis, qui sont en train de faire de moi la repr\u00e9sentante de cette cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:51 > 0:53:52) [64%] : \r\nC'\u00e9tait au et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:53:53 > 0:53:55) [98%] : \r\nJe le prends avec naturel et simplicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:53:58 > 0:54:01) [95%] : \r\nEt maintenant qu'est-ce que vous esp\u00e9rez pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:54:02 > 0:54:04) [92%] : \r\nCe que j'esp\u00e8re juste un monde meilleur pour nous toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:54:09 > 0:54:12) [91%] : \r\nValentina repart \u00e0 Milan o\u00f9 elle est maintenant install\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:54:13 > 0:54:21) [95%] : \r\nSon histoire est en marche, le cin\u00e9ma lui fait les yeux doux dans quelques mois, il sera \u00e0 l'affiche d'un film br\u00e9silien dans lequel elle jouera le r\u00f4le d'une transsexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:32 > 0:55:41) [91%] : \r\nEt nous aurions d\u00fb recevoir une responsable militante transgenre pour \u00e9voquer cette visibilit\u00e9 toujours plus grande de certaines c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s transgenre de savoir si cette visibilit\u00e9 veut dire quelque chose au niveau de l'acceptation, mais malheureusement, hier soir, au terme d'un \u00e9v\u00e9nement en Suisse romande autour de cette communaut\u00e9, des heurts violents se sont produit plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie en raison de leur identit\u00e9, notre invit\u00e9 profond\u00e9ment choqu\u00e9, a donc d\u00fb renoncer \u00e0 venir sur ce plateau, c'est l'occasion n\u00e9anmoins de rappeler ces chiffres de la discrimination v\u00e9cue par les femmes et les hommes transgenre des chiffres d'une \u00e9tude britannique, aucun chiffre Suisse n'existant, hein, \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent d'entre elles ou d'entre eux, qui vivent un harc\u00e8lement des moqueries des insultes 38 pourcent du harc\u00e8lement sexuel 37 pourcent des menaces physiques et 19 pourcent des agressions physiques rappelons 2 associations au niveau Romand 364 ans, c'est la formation Haguenau 10 pour toute information ou soutien avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point et du Studio actu, je vous remercie vous avoir suivi, faites-nous part comme toujours de vos r\u00e9actions par \u00e9crit ou par Oral comme il convient, nous ne manquerons pas de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean parce qu'on attend une belle soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:41 > 0:55:42) [98%] : \r\nIci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-02T00:55:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587724", "durationSec": 770, "title": "Haut-perch\u00e9", "excerpt": "L'h\u00f4pital psychiatrique de Bellelay, dans le Jura Bernois, a d\u00fb licencier un quart de son personnel et vient d'\u00eatre privatis\u00e9. Le credo de son nouveau directeur, Yann Hod\u00e9, c'est une psychiatrie plus efficace, rapide et rentable, notamment parce qu'une partie de l'accompagnement est report\u00e9e sur la famille des patients qui sont davantage suivis en ambulatoire. Les mesures d'\u00e9conomie r\u00e9duisent des traitement, comme dans le secteur de l'art-th\u00e9rapie, mais les \u00e9quipes essayent de donner les meilleurs soins avec les moyens possibles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "BELLELAY"], "thematicThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE", "PSYCHIATRIE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE"], "sequenceIds": ["1604887"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587725", "durationSec": 735, "title": "T\u00eates de Turcs", "excerpt": "Les Turcs sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer le sur le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel du 16.04.2017. Une manifestation pro-Kurde et anti-r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Berne est critiqu\u00e9e par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan pour une banderole affichant une photo de lui-m\u00eame avec une arme \u00e0 feu point\u00e9e sur sa t\u00eate. La communaut\u00e9 turque en Suisse est divis\u00e9e sur le r\u00e9f\u00e9rendum. Des organisations \u00e9tablis en Suisse sont m\u00eame traqu\u00e9es par l\u00bfambassade turque car assimil\u00e9es \u00e0 des organisation terroristes li\u00e9es \u00e0 l'opposant Fetullah G\u00fclen, instigateur pr\u00e9sum\u00e9 du coup d'\u00e9tat rat\u00e9 du 15.07.2016.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1603175"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587726", "durationSec": 779, "title": "Mannequin en vogue", "excerpt": "La mannequin transgenre br\u00e9silienne Valentina Sampaio connait un succ\u00e8s international et l'acceptation de son travail d\u00e9montrent une ouverture en cours dans le monde de la mode. Elle devient m\u00eame un symbole pour que la communaut\u00e9 transsexuelle soit davantage accept\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, alors que des assassinats de transgenres sont encore courants au Br\u00e9sil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEDIDI, Sonia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DAGUERRESSAR, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["MANNEQUIN (PROFESSION)", "TRANSSEXUALISME", "DISCRIMINATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1606617"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587727", "durationSec": 212, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703588777", "title": "VOX POP_SOMMAIRE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706603376", "summary": "Berne, 25.03.2017 : manifestation de kurdes et militants de gauches suisses pour plus de d\u00e9mocratie en Turquie. Banderole avec Recep Tayyip Erdogan vis\u00e9 par un pistolet, avec le slogan \"Kill Erdogan with his own weapons\", tuer Erdogan avec ses propres armes.\nItw Josef Dittli, conseiller aux Etats PLR uranais. \nVevey : itw Eylem Cakir, kurdes de Suisse. Itw en turc de Cagri Cakir, opposant kurde. \nSuisse : Eylem Cakir votant sur le r\u00e9f\u00e9rendum turc.\nLucerne : itw en allemand Mehmet Cek, turc de Suisse. \nTurquie : Mehmet Cek sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision. \nZurich, 08.12.2016, universit\u00e9 de Zurich, vid\u00e9o amateur, source tvnet : Mehmet Cek interrompant une conf\u00e9rence donn\u00e9e par un opposant turc.\nStills Fethullah G\u00fclen et organismes de son r\u00e9seau. \nZurich : ext et int universit\u00e9 de Zurich. \nStills lettre de l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne sur un rapport sur les liens du FET\u00d6 en Suisse.\nZurich, Dialog Institut : itw Ramazan \u00d6zg\u00fc.\nSource SRF 10vor10 : itw anonyme ex-agent pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets turcs en Suisse.\nBerne : ext ambassade turque.", "id": "1603175", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "AMBASSADE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE", "VEVEY", "LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605068", "summary": "Bienne : Itw Elodie Kaenzig, patiente schizophr\u00e8ne affective. Itw Daniel et Josy Kaenzig, p\u00e8re et m\u00e8re. Ville de Bienne. Ext b\u00e2timent R\u00e9seau sant\u00e9 mentale. Elodie Kaenzig avec sa famille, travaillant comme serveuse puis prenant un cours de chant. Itw Marcel Droz, art-th\u00e9rapeute. \nBellelay, H\u00f4pital psychiatrique : divers plans ext b\u00e2timent de l'Abbaye. Int couloirs d'h\u00f4pital. Lit dans une chambre d'isolement. Personnel m\u00e9dical dans les couloirs puis en r\u00e9union.  Itw Yann Hod\u00e9, directeur m\u00e9dical R\u00e9seau sant\u00e9 mentale. Itw Nicolas Racine, directeur des soins R\u00e9seau sant\u00e9 mentale. Atelier d'art th\u00e9rapie. Yann Hod\u00e9 et Nicolas Racine discutant.", "id": "1604887", "visualThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE", "PSYCHIATRIE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "visualGeographicals": ["BIENNE", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606798", "summary": "Sao Paulo : mannequins d\u00e9filant lors de la Fashion week, dont Valentina Sampaio, mannequin transgenre. Mannequins se pr\u00e9parant avec maquilleurs. Valentina Sampaio posant pour les photographes. Still Une magazine Vogue avec Valentina Sampaio. Itw Valentina Sampaio. Itw Daniel Ueda, styliste. Stills Valentina Sampaio plus jeune. Itw Liliana Gomes, directrice agence Joy Model. Itw Marcia Lenciani, journaliste de mode. \nClip campagne L'Or\u00e9al de 2015 avec Valentina Sampaio.\nThiago Bunduky, attach\u00e9 de presse Valentina Sampaio. \nBr\u00e9sil : nocturne, femmes transgenre dans la rue et discutant.  \nBr\u00e9sil : annonce TV d'assassinat d'une transgenre. Vid\u00e9o amateur, travesti battu \u00e0 mort. \nBr\u00e9sil : manifestation pour les droits des transgenre. Itw Indianara Siqueira, militante transgenre.", "id": "1606617", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "TRAVESTI", "D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE", "MANNEQUIN (PROFESSION)", "TRANSSEXUALISME"], "visualGeographicals": ["SAO PAULO"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691985", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030530", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1589280", "internalArchiveId": "AA1704589481", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois : r\u00e9sultats 1er tour", "publicationDate": "2017-04-02T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite au 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat du canton de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 5607, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-20T08:37:54Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591208", "summary": "Plateau Neuch\u00e2tel-ville : itw Corine Bolay Mercier, pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois.\nItw Daniel Ziegler, pr\u00e9sident du POP neuch\u00e2telois.\nItw Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois.\nItw C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts.\nItw Didier Berberat, conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois.\nItw Isabelle Weber Von Kaenel, candidate PLR au Conseil d'Etat.\nItw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois socialiste.\nItw Alain Ribaux, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois PLR.", "id": "1591007", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591215", "summary": "Plateau Neuch\u00e2tel-ville : itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois PLR.\nItw Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise socialiste.\nItw Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois socialiste.\nItw Fabien Fivaz, candidat Vert au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.\nItw Nago Humbert, candidat POP au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.\nItw Nicolas Wuillemin, ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien L'Express.\nItw Jean-Charles Legrix, candidat UDC au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1591014", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAUCHARD, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GUIGNARD, Roger", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693052", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030654", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1587381", "internalArchiveId": "AA1703587577", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-02T00:00:00Z", "durationSec": 1847, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8512800", "imageURL": "http://www.rts.ch/8512799.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Co\u00fbts de la sant\u00e9: la Conf\u00e9d\u00e9ration en faveur de l'ambulatoire", "Plus de 200 morts sous une coul\u00e9e de boue en Colombie", "NE/ Elections cantonales: les cinq sortants pl\u00e9biscit\u00e9s", "NE/ Elections cantonales: entretien avec Jean-Nathana\u00ebl Karakash", "NE/ Elections cantonales: les pr\u00e9cisions de Julien Guillaume", "Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait en meeting \u00e0 Ch\u00e2teauroux", "Rapha\u00ebl Domjan: l\u2019aventurier solaire", "Autoroute A16: la transjurane est enfin termin\u00e9e apr\u00e8s 32 ans", "Xtreme de Verbier: portrait du ph\u00e9nom\u00e8ne valaisan Yann Rausis", "NE/ Elections cantonales: Laurent Kurth sanctionn\u00e9 dans le Haut", "Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Ch\u00e2teauroux: pr\u00e9cisions d'Annabelle Durand", "Les consultants de l'ONU passent entre les mailles du fisc", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019objectif est de faire baisser les couts de la sant\u00e9.", "Les autorit\u00e9s s\u2019organisent pour rechercher les disparus et soigner les bless\u00e9s.", "Mais aucun des candidats au Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour.", "Pour beaucoup, il est le candidat qui incarne le mieux la gauche.", "Le Neuch\u00e2telois esp\u00e8re atteindre la stratosph\u00e8re avec un avion solaire.", "L'autoroute A16 reliera, enfin, Bienne \u00e0 Boncourt sans interruption.", "Quand il n\u2019est pas sur les skis, il \u00e9tudie la physique \u00e0 l\u2019EPFL.", "Le socialiste chaux-de-fonnier a cristallis\u00e9 l'amertume du haut du canton en d\u00e9fendant la fermeture de l'actuel h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds.", "Contrairement aux fonctionnaires internationaux, ils sont cens\u00e9s payer des imp\u00f4ts, mais il arrive qu'ils passent entre les mailles du filet."], "variantIds": ["ece-8406631", "ece-8406620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T02:10:11Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:15:03\r\n...\r\n\r\n19:30:15:05  19:30:18:06\r\n  -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:08  19:30:23:02\r\n     Neuch\u00e2tel pl\u00e9biscite\r\n      son gouvernement.\r\n\r\n19:30:23:04  19:30:25:18\r\n  Les cinq sortants arrivent\r\n   en t\u00eate du premier tour\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:28:22\r\nde l'\u00e9lection au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:31:17\r\n    Nous serons en direct \r\n    avec Julien Guillaume.\r\n\r\n19:30:31:19  19:30:34:14\r\n       La Chaux-de-Fonds\r\n   sanctionne Laurent Kurth.\r\n\r\n19:30:34:16  19:30:39:11\r\n   Il se classe de justesse\r\n   dans le quint\u00e9 de t\u00eate.\r\n\r\n19:30:41:05  19:30:43:11\r\nPour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:47:00\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9parerait\r\n  une liste d'interventions\r\n\r\n19:30:47:02  19:30:50:09\r\n   prises en charge uniquement si\r\nelles sont r\u00e9alis\u00e9es en ambulatoire.\r\n\r\n19:30:51:14  19:30:54:14\r\n  Nous serons \u00e0 Ch\u00e2teauroux,\r\n dans le centre de la France.\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:59:20\r\n    La petite ville a re\u00e7u\r\nla visite de Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:31:03:10  19:31:06:23\r\n   Le document de ce journal\r\n  s'int\u00e9resse aux consultants\r\n\r\n19:31:07:01  19:31:09:08\r\n  engag\u00e9s par l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:09:10  19:31:11:23\r\n          Plusieurs\r\n\u00e9chappent aux mailles du fisc.\r\n\r\n19:31:14:00  19:31:15:20\r\nEt nous recevrons un aventurier.\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:18:18\r\nApr\u00e8s avoir boucl\u00e9 le premier \r\ntour du monde en bateau solaire,\r\n\r\n19:31:18:20  19:31:21:20\r\nle Neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Domjan\r\nveut rejoindre la stratosph\u00e8re\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:24:00\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie photovolta\u00efque.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:30:16\r\n          Aucun candidat\r\n  au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:31:30:18  19:31:32:11\r\n   n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour.\r\n\r\n19:31:32:12  19:31:37:08\r\nLe socialiste Jean-Nathana\u00ebl Karakash\r\n     r\u00e9alise le meilleur score.\r\n\r\n19:31:37:10  19:31:42:10\r\n     Il est suivi par les PLR\r\n       L.Favre et A.Ribaux.\r\n\r\n19:31:42:11  19:31:48:04\r\n   Les socialistes M.Maire-Hefti\r\n   et L.Kurth ferment la marche.\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:56:22\r\nLes trois UDC emmen\u00e9s par J-C.Legrix\r\n\r\n19:31:57:00  19:32:01:08\r\n    arrivent seulement en 9\u00e8me,\r\n     10\u00e8me et 11\u00e8me positions.\r\n\r\n19:32:01:10  19:32:05:07\r\n       Les candidats du PDC\r\n        et de Solidarit\u00e9s\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:07:14\r\nse partagent les derni\u00e8res places.\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:11:16\r\n   Ce vote t\u00e9moigne de l'envie \r\n  de stabilit\u00e9 des Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:32:11:18  19:32:14:07\r\n      Le r\u00e9cit de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:16:15  19:32:20:06\r\n      -En pla\u00e7ant en t\u00eate\r\n leurs cinq ministres sortants,\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:24:11\r\n   les Neuch\u00e2telois ont montr\u00e9\r\n    leur d\u00e9sir de stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:32:25:14  19:32:27:11\r\n       -Les gens ont compris\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:30:01\r\n que la situation \u00e9tait difficile\r\n\r\n19:32:30:02  19:32:33:06\r\n   et que nous avons une \u00e9quipe\r\n         qui fonctionne.\r\n\r\n19:32:33:16  19:32:35:21\r\n -Les gens veulent une stabilit\u00e9,\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:37:11\r\n       \u00e0 partir de laquelle\r\n\r\n19:32:37:13  19:32:39:00\r\n        on peut construire.\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:41:22\r\n    -Le PLR voulait reprendre\r\n  la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:44:12\r\n      avec la candidature\r\n  d'Isabelle Weber-von Kaenel.\r\n\r\n19:32:44:14  19:32:47:07\r\n   Elle se retrouve septi\u00e8me.\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:50:19\r\n    -On a d\u00e9montr\u00e9 la solidit\u00e9\r\n\r\n19:32:50:21  19:32:53:12\r\n      de nos trois candidats.\r\n\r\n19:32:53:14  19:32:59:21\r\n    J'ai pu me faire conna\u00eetre\r\n       durant la campagne.\r\n\r\n19:33:01:00  19:33:03:02\r\n -Autre outsider: Fabien Fivaz.\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:06:18\r\n      Apr\u00e8s les votations\r\nsur la r\u00e9partition hospitali\u00e8re,\r\n\r\n19:33:06:20  19:33:09:17\r\n  on pensait qu'il bousculerait\r\n         ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:33:09:19  19:33:12:08\r\n  Mais le soutien des montagnes\r\n         n'a pas suffi.\r\n\r\n19:33:12:10  19:33:16:18\r\n            Ce matin,\r\nil parlait des enjeux en famille.\r\n\r\n19:33:18:02  19:33:19:18\r\n            -Les Verts\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:22:15\r\n sont dans une dynamique positive.\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:29:01\r\n      On est pas les seuls,\r\n\u00e7a a march\u00e9 en Valais, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:32:17\r\n -Les trois socialistes sortants\r\n         \u00e9tant en t\u00eate,\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:35:12\r\n       il est peu probable\r\nqu'il se pr\u00e9sente au second tour.\r\n\r\n19:33:35:14  19:33:37:20\r\nL'UDC est le grand perdant du jour.\r\n\r\n19:33:37:22  19:33:41:11\r\n   Ses candidats se retrouvent\r\n      en queue de peloton.\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:45:06\r\n-On n'a pas un deuxi\u00e8me Yvan Perrin.\r\n\r\n19:33:46:02  19:33:49:06\r\n -J-C.Legrix r\u00e9colte 6'230 voix,\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:53:02\r\n        trois fois moins\r\nqu'Yvan Perrin il y a quatre ans.\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:56:11\r\n Le d\u00e9pouillement est en cours.\r\n\r\n19:33:58:12  19:34:00:11\r\n     -Jean-Nathana\u00ebl Karakash,\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:04:04\r\n vous \u00eates une figure f\u00e9d\u00e9ratrice\r\n       de ce gouvernement.\r\n\r\n19:34:04:06  19:34:20:17\r\n     Comment interpr\u00e9tez-vous\r\n    le vote des Neuch\u00e2telois ?\r\n\r\n19:34:20:21  19:34:25:21\r\n           \u2015On s'engage\r\n     \u00e0 poursuivre le travail.\r\n\r\n19:34:26:01  19:34:30:00\r\n   Notre gouvernement est soud\u00e9.\r\n\r\n19:34:30:04  19:34:35:23\r\n          Il est compos\u00e9\r\n de personnalit\u00e9s compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:34:36:03  19:34:39:09\r\n          qui travaillent\r\n    \u00e0 la recherche de solutions\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:42:11\r\n         dans un contexte\r\n      qui devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:42:14  19:34:47:23\r\n Notamment sous l'angle financier.\r\n\r\n19:34:48:03  19:34:53:04\r\n  Notre discours est un discours \r\n  de v\u00e9rit\u00e9 envers la population.\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:59:06\r\n     On n'a pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9\r\n  pour avoir os\u00e9 dire la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:35:00:17  19:35:06:17\r\n  Vous disiez que le d\u00e9pouillement\r\ndu Grand Conseil est encore en cours,\r\n\r\n19:35:06:21  19:35:10:14\r\n    mais il appara\u00eet que l'UDC \r\n   va perdre beaucoup de si\u00e8ges.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:16:06\r\n  C'est une diminution de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:35:16:10  19:35:22:08\r\n      Ce n'\u00e9tait pas attendu.\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:26:21\r\n        \u2015On parle de l'UDC,\r\nle Grand Conseil est rest\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n19:35:27:01  19:35:32:23\r\n   Comment composer avec cela ?\r\n\r\n19:35:37:13  19:35:41:05\r\n  \u2015C'est d\u00e9j\u00e0 le cas, mais quoi \r\n qu'il en soit il faut construire\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:45:04\r\n     des majorit\u00e9s plus larges\r\nque celles d'un bloc contre l'autre.\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:47:14\r\n      Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:35:47:19  19:35:52:13\r\n          c'est le recul\r\n   des positionnements extr\u00eames.\r\n\r\n19:35:52:17  19:35:56:11\r\nDe mani\u00e8re massive \u00e0 droite, du c\u00f4t\u00e9\r\n de l'UDC et aussi du c\u00f4t\u00e9 du POP.\r\n\r\n19:35:56:15  19:36:02:13\r\n          Il avait choisi\r\n      de faire cavalier seul.\r\n\r\n19:36:05:18  19:36:11:14\r\n   Les positionnements clivants\r\n          sont rejet\u00e9s.\r\n\r\n19:36:11:18  19:36:14:00\r\n         On va travailler\r\n  dans une logique de consensus.\r\n\r\n19:36:15:01  19:36:17:17\r\n       -C'est le soulagement\r\n        pour Laurent Kurth.\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:13\r\n   Le socialiste a cristallis\u00e9 \r\n   l'amertume du haut du canton\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:23:16\r\n    en d\u00e9fendant la fermeture\r\nde l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:36:23:18  19:36:28:07\r\n  Il sauve les meubles mais dans\r\nson fief, le d\u00e9saveu est cinglant.\r\n\r\n19:36:29:16  19:36:33:11\r\n     -C'est un Laurent Kurth\r\nsoulag\u00e9 qui arrive au stamm du PS.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:36:04\r\nLes r\u00e9sultats de La Chaux-de-Fonds\r\n           sont tomb\u00e9s:\r\n\r\n19:36:36:06  19:36:38:12\r\nil se maintient \u00e0 sa 5\u00e8me place.\r\n\r\n19:36:39:03  19:36:41:10\r\n   -Je m'attendais \u00e0 un r\u00e9sultat\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:43:13\r\n      encore plus d\u00e9favorable\r\n\r\n19:36:43:15  19:36:45:17\r\n   pour moi \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:48:21\r\n    Mais depuis deux semaines,\r\nj'avais le sentiment que l'amertume\r\n\r\n19:36:48:23  19:36:52:10\r\n    li\u00e9e au dossier hospitalier\r\n    c\u00e9dait le pas \u00e0 une vision\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:56:12\r\nplus compl\u00e8te de ce qu'implique une\r\nfonction comme celle qu'on exerce.\r\n\r\n19:36:57:07  19:37:00:04\r\n      -Dans cette fonction,\r\nil avait \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu en 2013.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:05:10\r\nA La Chaux-de-Fonds, aujourd'hui,\r\n     c'est un vote sanction.\r\n\r\n19:37:06:15  19:37:09:09\r\n  -Il a perdu la moiti\u00e9 des voix.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:11:14\r\n   Beaucoup d'habitants du haut\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:13:07\r\n       se sont rendu compte\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:18:05\r\n            que L.Kurth\r\n    \u00e9tait un tr\u00e8s bon ministre.\r\n\r\n19:37:23:10  19:37:26:09\r\n     -Il y a sept semaines,\r\n   les Neuch\u00e2telois refusaient\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:28:22\r\n     la r\u00e9forme hospitali\u00e8re\r\n       port\u00e9e par L.Kurth.\r\n\r\n19:37:29:00  19:37:31:09\r\n      Le NON est cinglant \r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:37:31:19  19:37:34:10\r\n      -S'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu, \r\n      je dormirai quand m\u00eame.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:40:12\r\n         -Il doit partir,\r\n    il y a eu assez de b\u00eatises.\r\n\r\n19:37:40:14  19:37:47:17\r\n    -Je l'ai mis dans ma liste,\r\n       j'ai eu piti\u00e9 de lui.\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:51:07\r\n    -Avec 5'400 voix d'avance\r\n  sur son principal challenger,\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:53:13\r\n  sa situation est confortable.\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:57:11\r\n    S'il est r\u00e9\u00e9lu se posera \r\n   la question des dicast\u00e8res.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:20:00\r\n         Julien Guillaume,\r\n    la participation est basse.\r\n\r\n19:38:20:04  19:38:25:11\r\n\u2015C'est dans la moyenne des \u00e9lections\r\n     cantonales neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:38:25:14  19:38:27:11\r\n    C'est le signe que l'enjeu\r\n\r\n19:38:27:15  19:38:31:05\r\n      n'est pas si important\r\n    aux yeux des Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:38:31:09  19:38:36:07\r\n      Il a voulu sanctionner \r\n     le gouvernement en place.\r\n\r\n19:38:36:11  19:38:41:12\r\n \u00c0 La Chaux-de-Fonds, le score est\r\nau-dessous de la moyenne cantonale.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:47:14\r\n  Il y a moins de participation\r\npar rapport au vote sur l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:38:49:19  19:38:53:16\r\n        \u2015Les cinq sortants\r\n       ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9s,\r\n\r\n19:38:53:21  19:38:57:04\r\n        est-ce qu'il y aura\r\n        un deuxi\u00e8me tour ?\r\n\r\n19:38:57:09  19:38:59:04\r\n       \u2015C'est peu probable.\r\n\r\n19:39:03:19  19:39:06:11\r\nSi on regarde les conditions cadre,\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:09:13\r\n       la PLR Isabelle Weber\r\n        a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e.\r\n\r\n19:39:09:17  19:39:15:14\r\n       Le Vert Fabien Fivaz\r\n   a fait une mauvaise campagne.\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:20:05\r\n  Les cinq sortants se d\u00e9tachent\r\nclairement par rapport aux autres.\r\n\r\n19:39:20:09  19:39:26:07\r\n   On voit mal un deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:30:09\r\n              Le canton\r\ndoit faire des \u00e9conomies financi\u00e8res,\r\n\r\n19:39:30:13  19:39:33:11\r\n      on voit mal les parties\r\n     r\u00e9clam\u00e9es en second tour.\r\n\r\n19:39:33:15  19:39:39:07\r\n     On en saura plus demain.\r\n\r\n19:39:39:09  19:39:43:23\r\n     Dans les autres titres,\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration serait en passe\r\n\r\n19:39:44:01  19:39:47:06\r\nde limiter les s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n19:39:47:08  19:39:53:08\r\npour abaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9,\r\n      selon la NZZ am Sonntag.\r\n\r\n19:39:56:16  19:39:59:15\r\n-Cataractes, hernies, amygdales...\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:04:01\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration veut promouvoir\r\n  les traitements ambulatoires\r\n\r\n19:40:04:03  19:40:11:02\r\npeu utilis\u00e9s en Suisse, notamment \r\n\u00e0 cause du syst\u00e8me de financement.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:14:09\r\nExemple: l'op\u00e9ration des varices.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:16:10\r\n         En ambulatoire,\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:19:20\r\n     les h\u00f4pitaux re\u00e7oivent\r\n 2'500 frs pour l'intervention.\r\n\r\n19:40:19:22  19:40:22:17\r\n        En stationnaire,\r\n      c'est 2,4 fois plus.\r\n\r\n19:40:22:19  19:40:26:13\r\n       Pour les assureurs,\r\nla facture est quasiment la m\u00eame.\r\n\r\n19:40:30:00  19:40:34:02\r\nEn effet, ils prennent en charge\r\n        45 % du montant.\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:36:00\r\nLe reste est \u00e0 la charge du canton.\r\n\r\n19:40:36:02  19:40:39:22\r\n   En 2014, moins de la moiti\u00e9\r\n   des op\u00e9rations des varices\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:42:20\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en ambulatoire.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:46:07\r\n  -Ce qui provoque les op\u00e9rations\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:48:00\r\n      en milieu hospitalier,\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:50:11\r\nce sont les questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:40:50:13  19:40:53:02\r\nCa paie davantage pour les h\u00f4pitaux\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:56:11\r\n  et les honoraires des m\u00e9decins\r\n        sont plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:40:56:13  19:41:01:00\r\n       Mais c'est la sant\u00e9\r\n    et le bien-\u00eatre du patient\r\n\r\n19:41:01:02  19:41:04:07\r\n qui doivent \u00eatre au premier plan.\r\n\r\n19:41:05:15  19:41:09:05\r\n      -Les experts tablent\r\nsur 250 mios d'\u00e9conomies par an.\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:12:10\r\n   Une baisse qui profiterait\r\n      surtout aux cantons\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:15:07\r\net non pas directement aux assur\u00e9s.\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:19:08\r\n  -Les cantons devraient financer\r\n\r\n19:41:19:10  19:41:21:15\r\n   les traitements ambulatoires\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:25:07\r\n       comme ils financent\r\n  les traitements stationnaires.\r\n\r\n19:41:25:09  19:41:30:05\r\nCela stabiliserait les co\u00fbts de la \r\nsant\u00e9 et ferait baisser les primes.\r\n\r\n19:41:30:17  19:41:34:16\r\n -L'OFSP devrait lever le voile\r\n   sur son projet cet automne\r\n\r\n19:41:34:18  19:41:39:00\r\n  pour \u00e9viter que chaque canton\r\n  n'\u00e9tablisse sa propre liste.\r\n\r\n19:41:40:20  19:41:44:16\r\n-Une semaine apr\u00e8s l'interpellation\r\n     de centaines de personnes\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:46:20\r\nlors d'un rassemblement d'opposants,\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:52:05\r\nla police russe a de nouveau arr\u00eat\u00e9\r\n   des manifestants aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:00:15\r\n           En Colombie,\r\n    les secouristes s'activent\r\n\r\n19:42:00:17  19:42:05:22\r\n   pour retrouver des survivants\r\n      dans la ville de Mocoa.\r\n\r\n19:42:06:00  19:42:11:23\r\n          200 personnes\r\n    au moins ont perdu la vie.\r\n\r\n19:42:13:06  19:42:18:01\r\n    -Le pr\u00e9sident colombien\r\n d\u00e9couvre l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:24:14\r\nLa boue a envahi la ville de Mocoa,\r\nd\u00e9vast\u00e9 les routes et les maisons,\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:27:23\r\n     pi\u00e9geant les habitants\r\n       dans leur sommeil.\r\n\r\n19:42:28:01  19:42:35:05\r\nIl a tenu \u00e0 \u00eatre l\u00e0 pour \u00e9valuer les\r\nbesoins et rencontrer les victimes.\r\n\r\n19:42:38:15  19:42:42:06\r\n         -Nos coeurs sont\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:46:15\r\n  avec les familles des victimes.\r\n\r\n19:42:47:09  19:42:51:12\r\n      -L'avalanche de boue\r\n a tout emport\u00e9 sur son passage.\r\n\r\n19:42:51:14  19:42:54:03\r\n  Ici, des immeubles effondr\u00e9s.\r\n\r\n19:42:54:05  19:42:58:17\r\n   L\u00e0, des voitures projet\u00e9es\r\ndevant des familles d\u00e9sempar\u00e9es.\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:05:11\r\n   -Je n'ai plus rien \u00e0 manger,\r\n    plus d'endroit o\u00f9 dormir.\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:15:08\r\n        -Des gens sonn\u00e9s\r\npar ce qui vient de leur arriver.\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:23:01\r\n-J'ai perdu un b\u00e9b\u00e9, il a disparu.\r\n\r\n19:43:23:03  19:43:25:05\r\n    Impossible de le retrouver.\r\n\r\n19:43:25:12  19:43:30:19\r\n-Des listes placard\u00e9es sur les murs,\r\n   les noms des morts, leur \u00e2ge.\r\n\r\n19:43:33:04  19:43:35:19\r\n        -C'\u00e9tait ma ni\u00e8ce.\r\n\r\n19:43:36:14  19:43:41:04\r\n  -Les autorit\u00e9s s'organisent,\r\npompiers et secouristes en t\u00eate,\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:45:01\r\n  pour rechercher les disparus\r\n    et soigner les bless\u00e9s.\r\n\r\n19:43:45:03  19:43:48:13\r\n L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:53:12  19:43:57:13\r\n    -L'homme fort de la gauche,\r\n        Jean-Luc M\u00e9lenchon,\r\n\r\n19:43:57:15  19:44:02:18\r\n        tenait son meeting\r\n  cette apr\u00e8s-midi \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:09:05\r\n    Il surclasse Beno\u00eet Hamon \r\n   dans les intentions de vote.\r\n\r\n19:44:09:07  19:44:22:07\r\n         Annabelle Durand,\r\n   c'est une perc\u00e9e historique ?\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:26:21\r\n               \u2015Oui,\r\n\r\n19:44:27:01  19:44:31:07\r\n    un sondage sans appel dans\r\nLe Journal du dimanche aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:37:09\r\n     Il est celui qui incarne \r\n     les valeurs de la gauche.\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:44:11\r\n     Il devance Beno\u00eet Hamon\r\nqui avait pourtant \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9.\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:02:02\r\n          Le po\u00e8te tribun\r\n   comme il aime se caract\u00e9riser\r\n\r\n19:45:02:07  19:45:04:11\r\n   garde une certaine constance.\r\n\r\n19:45:04:15  19:45:10:13\r\n    Il pourrait m\u00eame d\u00e9passer\r\n Fran\u00e7ois Fillon au premier tour.\r\n\r\n19:45:10:20  19:45:13:04\r\nMais pour arriver au deuxi\u00e8me tour,\r\n\r\n19:45:13:09  19:45:17:00\r\n  il doit r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9lecteurs\r\n      des classes populaires.\r\n\r\n19:45:17:04  19:45:20:12\r\n    Ils sont nombreux \u00e0 vouloir\r\ns'abstenir ou voter Front National.\r\n\r\n19:45:20:16  19:45:23:03\r\n   Nous avons suivi le meeting.\r\n\r\n19:45:24:01  19:45:26:02\r\n -C'est dans cette institution,\r\n\r\n19:45:26:04  19:45:28:10\r\n  un des meilleurs restaurants\r\n      routiers de France,\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:30:09\r\n      que nous rencontrons\r\n        Denis Perrichon.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:32:18\r\n         Il est salari\u00e9\r\n du groupe de textiles Vivarte,\r\n\r\n19:45:32:20  19:45:34:16\r\n          sous le coup\r\n   d'un deuxi\u00e8me plan social.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:37:09\r\n      Pour Denis, M\u00e9lenchon\r\nest le seul candidat de la gauche.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:40:00\r\n -J'ai jamais assist\u00e9 \u00e0 un meeting\r\n\r\n19:45:40:02  19:45:42:21\r\n   de quelque parti que ce soit.\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:45:07\r\n        C'est un des rares\r\n   que j'ai envie d'aller voir.\r\n\r\n19:45:45:09  19:45:47:09\r\n      C'est un vrai orateur.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:50:17\r\n   -Le vote des ouvriers n'est\r\n plus acquis \u00e0 l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:54:00\r\n  Denis ne se fait pas d'illusion\r\nsur le vote des classes populaires.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:57:19\r\n    -Des Fran\u00e7ais qui ram\u00e8nent\r\n des containers, \u00e7a devient rare.\r\n\r\n19:45:57:21  19:46:00:14\r\n     C'est plus des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:46:00:16  19:46:05:11\r\n    L\u00e0 o\u00f9 l'ouvrier se retrouve\r\ndans Marine Le Pen, c'est l\u00e0-dessus:\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:07:23\r\n   \"Ils me piquent mon boulot !\"\r\n\r\n19:46:08:12  19:46:11:15\r\n      -3'000 participants\r\n    selon les organisateurs,\r\n\r\n19:46:11:17  19:46:15:18\r\nmille de plus que pour le meeting\r\n de M.Le Pen, il y a 2 semaines.\r\n\r\n19:46:15:20  19:46:18:01\r\n   Dans la salle, des jeunes,\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:22:00\r\n      des fonctionnaires,\r\ndes militants altermondialistes.\r\n\r\n19:46:22:02  19:46:27:06\r\nLes th\u00e8mes: la sant\u00e9, la sauvegarde\r\n    des entreprises publiques,\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:30:08\r\n   le partage, la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:34:11\r\n-C'est la fin de la tr\u00eave hivernale.\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:36:18\r\n      La tr\u00eave, c'est un mot\r\n\r\n19:46:36:19  19:46:39:13\r\n       comme dans la guerre:\r\n la guerre qu'on fait aux pauvres.\r\n\r\n19:46:40:03  19:46:42:14\r\n           -M\u00e9lenchon,\r\nc'est le candidat de l'antisyst\u00e8me\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:45:10\r\nqui condamne la 5\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:50:14\r\n  Devant tant de ferveur, Denis\r\nse surprend \u00e0 r\u00eaver du grand soir.\r\n\r\n19:46:50:16  19:46:53:10\r\nIl peut se retrouver au 2\u00e8me tour ?\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:03\r\n      -Franchement, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:46:57:05  19:46:59:11\r\n    Je pense que c'est faisable\r\n\r\n19:46:59:13  19:47:03:00\r\n          car avec 20 %,\r\n   il peut arriver au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:47:04:13  19:47:07:01\r\n   -A 14 % dans les sondages,\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:11:05\r\n   Jean-Luc M\u00e9lenchon devance\r\nle candidat socialiste, B.Hamon.\r\n\r\n19:47:12:01  19:47:16:11\r\n-Nous nous plongeons dans le monde\r\ndes organisations internationales.\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:20:19\r\n     L'ONU emploie de nombreux\r\nconsultants, cens\u00e9s payer des imp\u00f4ts\r\n\r\n19:47:20:21  19:47:25:11\r\n           mais certains\r\npassent entre les mailles du filet.\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:36:09\r\n-Etre consultant en informatique,\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:40:14\r\nc'\u00e9tait une opportunit\u00e9 pour Pablo,\r\n         un nom d'emprunt.\r\n\r\n19:47:40:16  19:47:44:23\r\n    Venir travailler \u00e0 l'ONU,\r\n     un travail prestigieux.\r\n\r\n19:47:45:01  19:47:49:20\r\nMais surtout un emploi de consultant\r\n  qu'il croyait exon\u00e9r\u00e9 d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:47:49:22  19:47:53:05\r\n comme celui des fonctionnaires\r\n        internationaux.\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:56:23\r\n         Mais un jour,\r\n  il re\u00e7oit 18'500 frs \u00e0 payer\r\n\r\n19:47:57:01  19:47:59:11\r\npour ses revenus gagn\u00e9s en 2012.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:03:12\r\n -J'ai appel\u00e9 le d\u00e9partement l\u00e9gal\r\n             de l'ONU.\r\n\r\n19:48:03:14  19:48:06:19\r\n     J'ai dit que j'avais re\u00e7u\r\n        la lettre du canton\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:09:10\r\n me demandant de payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:13:14\r\n  La dame qui m'a r\u00e9pondu m'a dit\r\n   que je ne devais rien payer.\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:16:19\r\n    -Mais la loi est claire.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:19:06\r\n Avec des mandats renouvelables,\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:21:17\r\n        les consultants\r\n     sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t,\r\n\r\n19:48:21:19  19:48:25:15\r\n ce que confirme la porte-parole\r\n       des Nations unies.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:30:03\r\n-C'est la responsabilit\u00e9 de chacun\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:33:02\r\nde s'assurer qu'ils sont en accord\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:36:02\r\n  avec les obligations fiscales.\r\n\r\n19:48:36:04  19:48:40:13\r\n     Il n'y a aucune ambigu\u00eft\u00e9\r\ndans les contrats des Nations unies.\r\n\r\n19:48:40:22  19:48:44:03\r\n        -Le cas de Pablo\r\n  ne serait pourtant pas isol\u00e9.\r\n\r\n19:48:44:05  19:48:48:07\r\n Nous avons rencontr\u00e9 plusieurs\r\n  consultants aupr\u00e8s de l'ONU.\r\n\r\n19:48:48:09  19:48:53:05\r\n      Ils nous ont affirm\u00e9\r\n ne jamais avoir pay\u00e9 d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:48:55:21  19:48:58:10\r\n       -Il y a peut-\u00eatre eu\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:01:06\r\nquelques probl\u00e8mes durant ces ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:01:08  19:49:04:07\r\n       Mais c'est un service\r\n     qui fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:07:17\r\n   -Comment ont-ils pu passer\r\n        sous le radar ?\r\n\r\n19:49:07:19  19:49:11:07\r\nUn \u00e9tranger qui travaille pour l'ONU\r\n ne re\u00e7oit pas un permis de travail\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:15:10\r\n mais une carte de l\u00e9gitimation\r\n     d\u00e9livr\u00e9e par le DFAE.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:20:04\r\n  Il n'a pas besoin de s'annoncer\r\n\u00e0 l'Office cantonal de la population\r\n\r\n19:49:20:06  19:49:24:04\r\n    et \u00e9chappe aux registres de\r\nl'administration fiscale genevoise.\r\n\r\n19:49:24:06  19:49:27:20\r\n      Fran\u00e7ois a travaill\u00e9 \r\n      quatre ans pour l'ONU\r\n\r\n19:49:27:22  19:49:31:23\r\n            et a peur\r\nde se faire rattraper par le fisc.\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:36:13\r\n    -M\u00eame si c'est moins stable\r\n\r\n19:49:36:15  19:49:39:11\r\nque faire partie du personnel fixe,\r\n\r\n19:49:39:13  19:49:42:13\r\nen th\u00e9orie, tu gagnes plus d'argent.\r\n\r\n19:49:42:15  19:49:46:07\r\n        Mais si j'avais su\r\n  que je devais payer des imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:49:46:09  19:49:49:18\r\n j'aurais ren\u00e9goci\u00e9 mes contrats.\r\n\r\n19:49:50:23  19:49:54:23\r\n    -En 2016, l'ONU a pass\u00e9\r\n 1'891 contrats de consultants.\r\n\r\n19:49:55:01  19:49:58:11\r\nCombien ont \u00e9chapp\u00e9 aux contr\u00f4les ?\r\n\r\n19:49:58:12  19:50:00:23\r\n     Impossible \u00e0 chiffrer.\r\n\r\n19:50:01:01  19:50:04:23\r\nLe D\u00e9partement genevois des finances\r\n      n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:13:14\r\n          Aujourd'hui,\r\nPablo paie sa dette mais d\u00e9nonce\r\n\r\n19:50:13:16  19:50:17:18\r\n    une mauvaise information\r\n  de la part de son employeur.\r\n\r\n19:50:17:20  19:50:21:11\r\n      Fran\u00e7ois va d\u00e9clarer\r\n  ses revenus r\u00e9troactivement.\r\n\r\n19:50:21:12  19:50:25:23\r\nBeaucoup d'autres ne feront rien,\r\n en esp\u00e9rant rester invisibles.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:31:02\r\n -Bernois et Jurassiens vont vivre\r\n   un moment historique demain:\r\n\r\n19:50:31:04  19:50:33:23\r\n   l'ouverture dans sa totalit\u00e9\r\n        de la Transjurane.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:37:00\r\n  L'autoroute A16 reliera Bienne\r\n  \u00e0 Boncourt sans interruption.\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:43:21\r\n      Ce sera le point final \r\n     d'une aventure de 32 ans.\r\n\r\n19:50:46:08  19:50:51:02\r\n-Une autoroute Boncourt-Bienne, \r\nc'est pour demain, 3 avril 2017.\r\n\r\n19:50:51:04  19:50:54:11\r\n     La partie jurassienne\r\na \u00e9t\u00e9 achev\u00e9e l'automne dernier.\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:58:02\r\n      Il reste \u00e0 inaugurer\r\n   le tron\u00e7on Court-Loveresse,\r\n\r\n19:50:58:04  19:51:01:20\r\nque ce chef de projet conna\u00eet bien.\r\n\r\n19:51:03:07  19:51:06:05\r\n  -Je suis entr\u00e9 \u00e0 Berne en 1985.\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:08:11\r\n      J'avais quelques plans\r\n\r\n19:51:08:13  19:51:10:21\r\n          sur mon bureau.\r\n\r\n19:51:11:16  19:51:15:11\r\n  -Les travaux n'ont pas avanc\u00e9\r\n      aussi vite qu'esp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:51:15:13  19:51:18:10\r\n\u00e0 cause de coupes dans les budgets.\r\n\r\n19:51:18:11  19:51:22:03\r\nD'o\u00f9 cette col\u00e8re du d\u00e9put\u00e9-maire\r\n      Maxime Zuber en 2001.\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:25:11\r\n       *-On devait terminer\r\n       cette route en 2005.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:29:02\r\n   *Le canton de Berne a exig\u00e9 \r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration des moyens\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:31:05\r\n     pour la terminer en 2008.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:34:17\r\nLe calendrier a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 2017.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:37:23\r\n -Politiciens et automobilistes\r\n        se sont \u00e9nerv\u00e9s.\r\n\r\n19:51:38:01  19:51:42:09\r\n        Jean-Pierre Zuercher\r\ns'est efforc\u00e9 de limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:51:44:19  19:51:46:21\r\n       -Il fallait n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:51:46:23  19:51:49:17\r\n  Qu'on puisse dire: \"Vous faites\r\n\r\n19:51:49:18  19:51:52:13\r\nles travaux jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:51:52:15  19:52:00:20\r\n   mais les factures sont pay\u00e9es\r\nsur le budget de l'ann\u00e9e suivante.\"\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:04:19\r\n    -En 2004, ce ne sont pas\r\n  les restrictions budg\u00e9taires\r\n\r\n19:52:04:21  19:52:08:04\r\n    qui bloquent les travaux\r\n   dans le tunnel de Moutier.\r\n\r\n19:52:09:04  19:52:14:09\r\n*-Le tunnelier est immobilis\u00e9 depuis\r\ndeux ans dans de la roche instable.\r\n\r\n19:52:15:08  19:52:18:22\r\n   -Le chef de projet a pass\u00e9\r\n    quelques nuits blanches.\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:21:17\r\n    -Pendant quelques semaines,\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:24:08\r\n     on avait des t\u00e9l\u00e9phones,\r\n\r\n19:52:24:10  19:52:29:20\r\n     des demandes, il fallait\r\n  presque cr\u00e9er un \u00e9tat de crise.\r\n\r\n19:52:30:05  19:52:34:17\r\n -J-P.Zuercher n'a jamais craqu\u00e9\r\n   car il \u00e9tait bien entour\u00e9.\r\n\r\n19:52:34:19  19:52:38:12\r\n     Une aventure de 32 ans \r\n     qui prendra fin demain.\r\n\r\n19:52:38:14  19:52:46:11\r\n       Ce ruban de 85 km\r\n aura co\u00fbt\u00e9 6,5 mias de francs.\r\n\r\n19:52:49:04  19:52:52:15\r\n          -Notre invit\u00e9\r\nse d\u00e9crit comme un \u00e9coexplorateur.\r\n\r\n19:52:52:17  19:52:57:02\r\nRapha\u00ebl Domjan esp\u00e8re atteindre la \r\nstratosph\u00e8re avec un avion solaire.\r\n\r\n19:52:57:04  19:53:00:21\r\n            Pour lui,\r\npasser aux \u00e9nergies renouvelables,\r\n\r\n19:53:00:23  19:53:04:11\r\n    c'est possible et rentable.\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:07:19\r\n     Rapha\u00ebl Domjan, bonsoir.\r\n\r\n19:53:07:21  19:53:10:05\r\n       Vous aimez les d\u00e9fis.\r\n\r\n19:53:10:07  19:53:21:17\r\n  Vous faites partie des gens qui\r\npensent que rien n'est impossible ?\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:25:06\r\n      \u2015Ce qui est impossible,\r\n  il faut essayer de le r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:53:25:10  19:53:31:08\r\n     Surtout quand c'est utile\r\n           \u00e0 la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:37:14\r\n\u2015Vous consid\u00e9rez les renouvelables\r\n        comme une chance.\r\n\r\n19:53:37:18  19:53:39:06\r\n       Voici votre portrait.\r\n\r\n19:53:40:07  19:53:42:04\r\n-Scruter la courbure de la Terre\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:44:15\r\n    \u00e0 bord d'un avion solaire\r\n    n'est encore qu'un r\u00eave.\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:46:11\r\n   Rapha\u00ebl Domjan est l'homme\r\n     qui esp\u00e8re se glisser\r\n\r\n19:53:46:12  19:53:48:09\r\n       dans ce scaphandre.\r\n\r\n19:53:48:10  19:53:50:05\r\n Un aventurier qui n'en est pas\r\n      \u00e0 son coup d'essai.\r\n\r\n19:53:50:07  19:53:52:04\r\n      A 3 ans et demi d\u00e9j\u00e0,\r\n         il partait seul\r\n\r\n19:53:52:06  19:53:54:10\r\n  rejoindre ses grands-parents\r\n       loin de chez lui.\r\n\r\n19:53:54:11  19:53:57:12\r\n Il le sait: une belle aventure,\r\nc'est d'abord une bonne histoire.\r\n\r\n19:53:57:14  19:53:59:20\r\n    Apr\u00e8s son apprentissage,\r\n       il part en voyage\r\n\r\n19:53:59:22  19:54:02:12\r\nautour du globe pendant quatre ans.\r\n\r\n19:54:02:14  19:54:06:16\r\n  A son retour, il fait une \u00e9cole\r\nd'ing\u00e9nieur et devient entrepreneur.\r\n\r\n19:54:06:18  19:54:10:00\r\n          Avec son fr\u00e8re,\r\nils recouvrent le toit de la maison\r\n\r\n19:54:10:02  19:54:12:09\r\n        de leurs parents\r\n   de panneaux photovolta\u00efques\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:15:12\r\n   pour alimenter les serveurs\r\n  de leur soci\u00e9t\u00e9 informatique.\r\n\r\n19:54:15:14  19:54:21:05\r\nPuis, en 2012, il boucle le premier\r\n tour du monde en bateau solaire.\r\n\r\n19:54:21:07  19:54:25:21\r\n          Aujourd'hui,\r\n  son avion en est aux d\u00e9buts.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:20\r\n         Patience donc\r\n  avant de devenir astronaute.\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:34:00\r\n Rapha\u00ebl, qu'allez-vous chercher\r\n     aux confins de la Terre\r\n\r\n19:54:34:02  19:54:36:02\r\nque vous ne trouvez pas chez vous ?\r\n\r\n19:54:45:16  19:54:50:21\r\n        \u2015Ce qui me pousse,\r\n    c'est le besoin d'aventure.\r\n\r\n19:54:51:01  19:54:56:23\r\n   Sortir de ma zone de confort,\r\n       et vaincre mes peurs.\r\n\r\n19:54:57:22  19:55:01:18\r\n Aujourd'hui, j'essaie de le faire \r\ndans un but utile \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:07:20\r\n        \u2015Mais c'est d'abord\r\n        un d\u00e9fi personnel.\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:11:21\r\n \u2015Oui, et on a tout ce qu'il faut\r\n          pour changer,\r\n\r\n19:55:12:02  19:55:14:03\r\n les connaissances, les mati\u00e8res.\r\n\r\n19:55:14:07  19:55:20:05\r\n       J'ai envie de montrer\r\n       un chemin optimiste.\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:28:02\r\n        \u2015La stratosph\u00e8re,\r\n\u00e7a commence \u00e0 12'000 m d'altitude.\r\n\r\n19:55:28:14  19:55:32:00\r\n    Vous voulez aller \u00e0 24'000,\r\ndans une sorte de planeur \u00e0 moteur.\r\n\r\n19:55:32:04  19:55:34:10\r\n          Un petit avion.\r\n\r\n19:55:34:13  19:55:38:06\r\n      Vous n'avez pas peur ?\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:44:08\r\n \u2015Il y a certaines appr\u00e9hensions.\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:50:01\r\n  On veut r\u00e9aliser quelque chose\r\nd'extraordinaire avec des solutions\r\n\r\n19:55:50:05  19:55:56:01\r\n       qui sont disponibles\r\n\u00e0 Monsieur et Madame tout le monde.\r\n\r\n19:55:56:05  19:55:57:22\r\n      C'est un avion basique,\r\n\r\n19:55:58:03  19:56:01:23\r\n       peut-\u00eatre qu'un jour\r\n tout le monde pourra l'acqu\u00e9rir.\r\n\r\n19:56:02:03  19:56:06:06\r\n       On veut aller au-del\u00e0\r\nde ce qu'on peut faire aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:09:15\r\n         \u2015Une ombre plane,\r\n      c'est Bertrand Piccard.\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:15:16\r\nQue d\u00e9montrez-vous de plus que lui ?\r\n\r\n19:56:15:20  19:56:21:00\r\n  \u2015Tout est \u00e0 d\u00e9montrer, on est \r\n dans un changement de paradigme.\r\n\r\n19:56:21:04  19:56:27:02\r\n     Le monde futur sera bas\u00e9\r\n  sur les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:32:05\r\n   La Suisse a une carte \u00e0 jouer\r\n         dans ce domaine,\r\n\r\n19:56:32:10  19:56:37:03\r\n    il faut innover et r\u00e9aliser\r\n    des choses extraordinaires.\r\n\r\n19:56:37:07  19:56:40:10\r\n         Au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\n  c'\u00e9tait les \u00e9nergies fossiles,\r\n\r\n19:56:40:14  19:56:43:05\r\net le 21\u00e8me, ce sera le renouvelable.\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:48:04\r\n      \u2015Regardons un chiffre.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:56:00\r\n            C'est celui\r\n    de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque\r\n\r\n19:56:56:05  19:57:00:23\r\n    consomm\u00e9e en Suisse: 2,5 %.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:07:03\r\n     On est encore tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:57:11:15  19:57:17:15\r\n     \u2015Quand je me suis lanc\u00e9,\r\n          c'\u00e9tait 0,1 %.\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:24:18\r\n     On est dans un changement\r\nde paradigme, la technologie existe.\r\n\r\n19:57:24:22  19:57:30:20\r\n  Il faut montrer des solutions,\r\nil n'y a pas que l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n19:57:31:16  19:57:35:01\r\n         Le renouvelable,\r\n    c'est disponible sur terre,\r\n\r\n19:57:35:06  19:57:37:04\r\n  il faut le capter et le g\u00e9rer.\r\n\r\n19:57:37:06  19:57:40:20\r\n-En football, Lausanne a \u00e9t\u00e9 tenu en\r\n\u00e9chec par Grasshopper \u00e0 la Pontaise.\r\n\r\n19:57:40:22  19:57:44:08\r\n   Les deux \u00e9quipes se quittent\r\n      sur le score de 0 \u00e0 0.\r\n\r\n19:57:44:10  19:57:48:08\r\n           Avec ce nul,\r\n  les Lausannois comptent ce soir\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:53:10\r\n        deux points d'avance\r\nsur le dernier au classement, Vaduz.\r\n\r\n19:57:57:23  19:57:59:21\r\nA Verbier, les meilleurs freeriders\r\n\r\n19:57:59:23  19:58:04:01\r\n    devraient s'\u00e9lancer demain\r\n sur les pentes du Bec des Rosses.\r\n\r\n19:58:04:02  19:58:15:16\r\n            Parmi eux,\r\n le ph\u00e9nom\u00e8ne Yann Rausis, 23 ans.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:19:05\r\n  -Yann Rausis est la surprise\r\n    du Freeride World Tour.\r\n\r\n19:58:19:07  19:58:21:18\r\n       Le Valaisan dispute\r\nsa premi\u00e8re saison parmi l'\u00e9lite.\r\n\r\n19:58:21:20  19:58:26:02\r\n      Il peut r\u00eaver au titre\r\ndans son jardin, le Bec des Rosses.\r\n\r\n19:58:27:05  19:58:30:01\r\n-C'est une chance de rider chez soi.\r\n\r\n19:58:30:03  19:58:33:00\r\n Il y aura ma famille, mes potes.\r\n\r\n19:58:33:02  19:58:35:10\r\nCa peut \u00eatre une pression en plus,\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:37:13\r\nmais moi, je le vis comme l'occasion\r\n\r\n19:58:37:15  19:58:40:15\r\n            de montrer\r\n  ce que je sais faire chez moi.\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:46:13\r\n -A 23 ans, cet \u00e9tudiant d\u00e9gage\r\n\r\n19:58:46:15  19:58:50:14\r\n    un calme et une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \r\n   d\u00e9concertante sur la neige.\r\n\r\n19:58:51:21  19:58:54:17\r\n  -Je suis freerider et \u00e9tudiant.\r\n\r\n19:58:54:19  19:58:58:17\r\n             Un m\u00e9lange\r\nentre un scientifique et un artiste.\r\n\r\n19:58:58:19  19:59:03:14\r\n    Je consid\u00e8re le ski freeride\r\nplus comme un art que comme un sport.\r\n\r\n19:59:03:16  19:59:10:22\r\nJ'ai jamais utilis\u00e9 mes connaissances\r\n de physique pour \u00e9tudier une ligne.\r\n\r\n19:59:11:00  19:59:15:08\r\n     Passer de longues heures\r\n      \u00e0 \u00e9tudier la physique\r\n\r\n19:59:15:10  19:59:22:05\r\n m'aide \u00e0 me confronter \u00e0 une face \r\net \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la meilleure ligne.\r\n\r\n19:59:23:18  19:59:26:13\r\n-Premi\u00e8re saison, cinqui\u00e8me mondial.\r\n\r\n19:59:26:15  19:59:30:07\r\n       Le Valaisan invente\r\n la po\u00e9sie physique du freeride.\r\n\r\n19:59:31:18  19:59:35:17\r\n    -Mes \u00e9tudes m'ont apport\u00e9\r\n  ce c\u00f4t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chi et rationnel.\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:38:09\r\n J'ai aussi ce c\u00f4t\u00e9 plus d\u00e9tendu.\r\n\r\n19:59:38:11  19:59:42:22\r\n Ca me vient peut-\u00eatre du Valais.\r\n\r\n19:59:44:08  19:59:48:23\r\n-Pour embrasser le Bec des Rosses,\r\nil a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi sur la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:53:12\r\n     -Je vais essayer de faire\r\n    une ligne qui me ressemble,\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:57:11\r\n  o\u00f9 je vais pouvoir \u00eatre fluide\r\n     et mettre du freestyle.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:03:08\r\n-S'il continue de d\u00e9fier aussi vite\r\n     les lois de la physique,\r\n\r\n20:00:03:10  20:00:05:23\r\n         les montagnes\r\n    devront alors s'adapter.\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:09:16\r\n           -On revient\r\n    sur l'information du jour:\r\n\r\n20:00:09:18  20:00:12:09\r\n   les Neuch\u00e2telois pl\u00e9biscitent\r\n    leur gouvernement sortant.\r\n\r\n20:00:12:11  20:00:13:15\r\n         Au premier tour,\r\n\r\n20:00:13:17  20:00:16:10\r\nles cinq conseillers d'Etat en place\r\n         pointent en t\u00eate.\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:18:17\r\n   Le socialiste Laurent Kurth,\r\n cinqui\u00e8me, subit un vote sanction\r\n\r\n20:00:18:18  20:00:21:04\r\n pour avoir d\u00e9fendu la fermeture \r\nde l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:00:21:19  20:00:23:17\r\n Vous retrouverez dans un instant\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:25:08\r\npuis \"Mise au Point\" qui s'int\u00e9resse\r\n\r\n20:00:25:10  20:00:27:06\r\n       au premier mannequin\r\n        transgenre au top.\r\n\r\n20:00:27:08  20:00:33:00\r\n    Merci de nous avoir suivis,\r\n    belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:33:02  20:00:35:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       J.Cloux, M.De Piante,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030527\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:18 > 0:00:20) [96%] : \r\nJe vais pas vous aussi parce qu'il y a aucune raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:50) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, Neuch\u00e2tel pl\u00e9biscite son gouvernement les 5 sortants arrive en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'UDC est distanc\u00e9, nous serons en Direct avec le socialiste Jean-Nathana\u00ebl Karakash, qui r\u00e9alise le meilleur score ce soir la Chaux-de-Fonds sanctionne Laurent Kurth, c'est l'enfant du pays, accus\u00e9 par les siens, de ne pas avoir pris la d\u00e9fense du haut du canton, il se classe en 5\u00e8me position jusqu'o\u00f9 faut-il aller pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, selon la presse dominicale, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9parerait une liste d'interventions, prise en charge uniquement si elles sont r\u00e9alis\u00e9es en ambulatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:52 > 0:02:12) [94%] : \r\nLe 19 heures 37 install\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2teauroux, dans le centre de la France pour prendre le pouls de la campagne pr\u00e9sidentielle, la petite ville a re\u00e7u la visite de Jean-Luc M\u00e9lenchon cet apr\u00e8s- midi ils ciblent cette population qui se sent le document de ce journal s'int\u00e9resse aux consultants engag\u00e9s par les Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve plusieurs \u00e9chappent aux mailles du Fisc avec un manque \u00e0 gagner pour les caisses de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:14 > 0:02:27) [91%] : \r\nEt nous recevons un aventurier ce soir apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 le 1er tour du monde en bateau solaire le neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl dont veut maintenant rejoindre la stratosph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie photovolta\u00efque, ils consid\u00e8rent que le passage renouvelables n'a rien d'utopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:29 > 0:03:15) [92%] : \r\nAucun des candidats au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour les 5 sortants se classe en t\u00eate ce soir c'est le socialiste Jean-Nathana\u00ebl Karakash, qui r\u00e9alise le meilleur score \u00e0 quelques voix seulement de la majorit\u00e9 absolue, il est suivi par les lib\u00e9raux- radicaux Laurent Favre et Alain Ribaux et socialiste Monika Maire-Hefti et Laurent Kurth terminent respectivement 4\u00e8me et 5\u00e8me viennent ensuite le Vert, Fabien Fivaz, qui avait port\u00e9 la fronde contre le Conseil d'\u00c9tat dans le dossier de l'h\u00f4pital, puis le popiste Nago Imbert les trois UDC emmen\u00e9e par Jean-Charles Legrix arrive seulement en 9\u00e8me 10\u00e8me et 11\u00e8me position c'est une d\u00e9sillusion, enfin les candidats du PDC de solidarit\u00e9 et du vote blanc se partagent les derni\u00e8res places ce vote t\u00e9moigne de l'envie de stabilit\u00e9 des neuch\u00e2telois et des neuch\u00e2telois le r\u00e9cit de la journ\u00e9e assign\u00e9e L\u00e9a G\u00e9mini Serge Villars maso et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:15 > 0:03:16) [99%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:16 > 0:03:25) [91%] : \r\nBallottage g\u00e9n\u00e9ral au sortir des urnes, mais en pla\u00e7ant en t\u00eate leurs 5 ministres sortants les neuch\u00e2telois ont montr\u00e9 leur d\u00e9sir de stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:25 > 0:03:33) [95%] : \r\nLes gens ont bien compris que la d'une part, la situation \u00e9tait difficile, d'autre part, nous avons une \u00e9quipe soud\u00e9e qui fonctionne, qui est en place qui travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:33 > 0:03:39) [95%] : \r\nLe sentiment que les gens aimeraient qu'il y a une stabilit\u00e9 que c'est \u00e0 partir d'une certaine stabilit\u00e9, qu'on peut construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:03:48) [93%] : \r\nLe PLR voulait reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat avec la candidature d'Isabelle von Kaenel peu connu des \u00e9lecteurs, elle se retrouve en 7\u00e8me position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:04:00) [92%] : \r\nJe pense qu'on a d\u00e9montr\u00e9 qu'on avait 3 candidats solides pour ce Conseil d'\u00c9tat, j'ai pu me faire conna\u00eetre, pendant ces quelques mois de campagne et je pense que plus personne maintenant ne parle effectivement d'une candidature alibi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:01 > 0:04:17) [90%] : \r\nAutre outsider Fabien Fivaz apr\u00e8s les votations du 12 f\u00e9vrier sur la r\u00e9partition hospitali\u00e8re, on pensait qu'il bousculerait ces \u00e9lections mais le soutien des montagnes, n'a pas suffi, ce matin, alors que tous les espoirs \u00e9taient permis, il profitait de parler des enjeux en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:28) [83%] : \r\nL'\u00e2ge sont comme \u00e7a, les Verts sont ne sont plut\u00f4t dans une dynamique positive et puis \u00e7a, c'est bien aussi, hein, sentir qu'on est pas les seuls, que \u00e7a va marcher dans le canton de du Valais \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:28 > 0:04:58) [89%] : \r\nLe canton de Fribourg, les 3 socialistes du gouvernement sortant est en t\u00eate, il est peu probable qu'il se pr\u00e9sente au second tour, mais le grand perdant du jour, c'est l'UDC priv\u00e9 de locomotives, ses candidats se retrouvent en queue de peloton, \u00e9coutez, on n'a pas un deuxi\u00e8me Yvan Perrin c'est ce que j'seule chose que je peux vous dire Jean-Charles Legrix, 1er du groupe UDC r\u00e9colte 6230 voix, c'est 3 fois moins qu'vaut Perrin il y a 4 ans, reste \u00e0 savoir quelles seront les compositions du Grand Conseil le d\u00e9pouillement est en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:00) [99%] : \r\nBonsoir Jean-Nathana\u00ebl Karakash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:02 > 0:05:14) [92%] : \r\nBonsoir, alors vous r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score aujourd'hui, vous \u00eates une des figures f\u00e9d\u00e9ratrices de ce gouvernement, tout le monde salue la stabilit\u00e9 aujourd'hui maintenant les probl\u00e8mes demeurent \u00e0 Neuch\u00e2tel financiers notamment \u00e0 quoi est-ce que vous vous engagez ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:16 > 0:06:14) [90%] : \r\n\u00e9coutez, on s'engage \u00e0 poursuivre le travail qu'ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 effectivement au sein de ce gouvernement, vous l'avez relev\u00e9 un gouvernement finalement soud\u00e9 compos\u00e9 de personnalit\u00e9s compl\u00e9mentaires et qui, et qui travaille \u00e0 la recherche de solutions dans un contexte qui l\u00e8verait vraiment extr\u00eamement compliqu\u00e9, hein, on est dans une situation, notamment sous l'angle financier qui appellent des r\u00e9ponses d\u00e9termin\u00e9es on a affich\u00e9 clairement la situation, donc on a eu un discours je pense de v\u00e9rit\u00e9 envers la population, avec mes coll\u00e8gues et on n'a pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 pour avoir oser dire la r\u00e9alit\u00e9 de la situation dans laquelle on se trouve, c'est plut\u00f4t bon signe, vous disiez tout \u00e0 l'heure dans votre introduction que le d\u00e9pouillement du Grand Conseil \u00e9taient encore en course, c'est juste, mais il appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 que l'UDC va perdre \u00e9norm\u00e9ment de si\u00e8ges au Grand Conseil, ce qui est vraiment la surprise de la journ\u00e9e, pardonnez-moi, c'est le quart : am\u00e9lioration de 2 moiti\u00e9s de la d\u00e9putation UDC au Grand Conseil, ce qui, effectivement, et vous pas quelque chose qui \u00e9tait pas du tout attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:14 > 0:06:21) [85%] : \r\nMonsieur Karakash vous parlez de l'UDC, cela dit, le Grand Conseil, \u00e0 l'heure qu'il est semble rester \u00e0 droite, est ce que vous pourrez composer avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:07:09) [90%] : \r\nOui, oui, bien s\u00fbr, on c'est d\u00e9j\u00e0 le cas actuellement un on composera avec le Grand Conseil qui sera issu des urnes et quoiqu'il en soit, il faut construire des majorit\u00e9s plus large que celle d'un bloc compte l'autre hein, on a tout un syst\u00e8me de majorit\u00e9 qualifi\u00e9e qui requiert des majorit\u00e9s de 69 d\u00e9put\u00e9s, donc qui vont bien au-del\u00e0 d'un des 2 blocs, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est vraiment ce recul des positionnements, les plus extr\u00eames de mani\u00e8re massive \u00e0 droite avec avec finalement cette B\u00e9r\u00e9zina du c\u00f4t\u00e9 du UDC aussi un recul du c\u00f4t\u00e9 du du POPB, qui avait choisi de quitter l'union de la gauche pour pour faire cavalier seul et on sent que ces positionnements finalement clivant, h\u00e9 bien ils sont eux aussi rejet\u00e9 par la population, donc derri\u00e8re le message de stabilit\u00e9 gouvernementale, il semble que le Grand Conseil qui se dessine, soit aussi un grand conseil capable de de travailler dans une logique de consensus qui est \u00e9videmment extr\u00eamement positif pour le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:10 > 0:07:13) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Jean-Nathana\u00ebl Karakash devrait et quelques instants en Direct dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:14 > 0:07:28) [87%] : \r\nEt c'est le soulagement pour le socialiste Laurent Kurth, le Chaux-de-Fonnier a cristallis\u00e9 l'amertume du haut du canton, d\u00e9fendant la fermeture de l'actuel h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, il r\u00e9alise un score honorable, mais dans son fief, le d\u00e9saveu et douloureux, Matthieu Oppliger or Dupont et Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:30 > 0:07:38) [90%] : \r\n\u00e0 16 heures c'est un Laurent Kurth soulag\u00e9 qui arrive au stamm du Parti socialiste, les r\u00e9sultats de la Chaux-de-Fonds viennent de tomber et il parvient \u00e0 maintenir sa 5\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:38 > 0:07:57) [89%] : \r\nSi vous m'aviez demand\u00e9 il y a quelques semaines, j'aurais vraisemblablement attendu un r\u00e9sultat encore plus d\u00e9favorable pour moi dans la Chaux-de-Fonds s'le sentiment depuis depuis 2 semaines quand m\u00eame que l'amertume li\u00e9 au dossier hospitalier \u00e7a pesait peut-\u00eatre pas mais c'est Delpas quand m\u00eame \u00e0 une vision un peu plus compl\u00e8te de ce qu'implique une fonction comme comme celle qu'on exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:57 > 0:08:06) [94%] : \r\nDans cette fonction, il avait \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu en 2013, mais depuis il a perdu des plumes, surtout dans le haut du canton \u00e0 la Chaux-de-Fonds aujourd'hui vote sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:06 > 0:08:23) [91%] : \r\nJe sais qu'il a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e, hein, donc il a perdu la moiti\u00e9 des voix, beaucoup d'habitants du o\u00f9 se sont rendus compte qu'il pouvait \u00eatre en d\u00e9saccord avec Monsieur Kurth concernant le dossier hospitalier mais que par ailleurs, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon ministre des Finances qui un ministre dont on a besoin aujourd'hui dans cette situation tr\u00e8s difficile que traverse le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:24 > 0:08:33) [82%] : \r\nIl y a cette semaine les neuch\u00e2telois refuser la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, port\u00e9e par Laurent Kurth, le nom est cinglant de sa commune la Chaux-de-Fonds cependant emp\u00each\u00e9 dormir, qu'il est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:33 > 0:08:48) [90%] : \r\nC'est le moment qui passe \u00e0 autre chose qu'il partent, je crois que il y a eu assez de b\u00eatises comme \u00e7a qui sont pass\u00e9s, ben moi j'avoue que j'ai et je l'ai mis dans ma liste, j'ai eu un peu piti\u00e9 de lui, je me suis dit qu'il allait se prendre un coup de pied dans le derri\u00e8re qu'il fallait pas compl\u00e8tement l'abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:48 > 0:09:01) [93%] : \r\nAvec 5400 voix d'avance sur son principal challenger, sa situation inconfortable confortable pour un \u00e9ventuel 2\u00e8me tour s'il est r\u00e9\u00e9lu, alors se posera la question des dicast\u00e8res va-t-il garder ou non, les finances et la sant\u00e9, entre ses mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:02 > 0:09:11) [90%] : \r\nEt nous prenons un peu de recul sur ce scrutin avec vous Julien Guillaume alors Julien, tout d'abord la participation elle relativement basse 34,2 pourcent qu'est ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:13 > 0:09:38) [92%] : \r\nBen disons que cette dans la moyenne, un des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloise, c'est sans doute le signe que ce n'\u00e9tait pas l'enjeu n'\u00e9tait pas si important aux yeux des neuch\u00e2telois, en tout cas n'ont pas voulu sanctionner le gouvernement en place et si on regarde par exemple, le score de la Chaux-de-Fonds il est m\u00eame en dessous de la moyenne cantonale, on ne retrouve pas dans cette ville des montagnes, la forte participation sur l'h\u00f4pital sur par rapport au vote sur l'h\u00f4pital d'il y a 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:38 > 0:09:46) [87%] : \r\nAlors on a vu les 5 e sortant ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9es, la question qui se pose ce soir c'est est ce qu'il y aura un 2\u00e8me tour et, \u00e0 ce stade, c'est tr\u00e8s ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:10:33) [91%] : \r\nBah disons qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, c'est tr\u00e8s peu probable un disons que si on regarde les conditions cadres ne ne sont pas vraiment r\u00e9unies un pour un pour un 2\u00e8me tour la PLR Isabelle Weber a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par rapport \u00e0 son \u00e0 dans son propre parti, le Vert Fabien Fivaz qui a fait une mauvaise campagne a aussi perdu des voix donc les 5 sortants arriv\u00e9s se d\u00e9tache clairement par rapport au 1er viennent ensuite de de 4000 voix donc, on voit mal dans cette configuration, avoir un 2\u00e8me tour et \u00e0 l'heure o\u00f9 le canton doit faire des \u00e9conomies financi\u00e8res, h\u00e9 bien on va aussi mal les partis r\u00e9clamaient un 2\u00e8me tour qui co\u00fbte quand m\u00eame 400000 francs et \u00e7a c'est donc on en saura un peu plus, demain, les PLR et les Verts annonceront donc demain officiellement s'ils veulent faire un 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:33 > 0:10:40) [97%] : \r\nMerci beaucoup Julien oui nous suivrons cela \u00e9videmment dans nos prochaines \u00e9ditions et puis c'est \u00e0 suivre \u00e9videmment \u00e9galement sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:42 > 0:10:56) [91%] : \r\nDans les autres titres du jour, la Conf\u00e9d\u00e9ration, on passe de limiter les s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital pour abaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, selon la NZZ AM Sonntag, elle pr\u00e9parait une liste intervention qui ne seraient rembours\u00e9es par les caisses maladie que si elles sont r\u00e9alis\u00e9es en ambulatoire Fanny mollets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:57 > 0:11:42) [91%] : \r\nCataractes Ernie amygdales, on ne conna\u00eet pas encore la liste exacte des interventions concern\u00e9s, mais une chose est s\u00fbre, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut promouvoir les traitements ambulatoires encore peu utilis\u00e9e en Suisse, notamment \u00e0 cause du syst\u00e8me de financement, prenons comme exemple l'op\u00e9ration des varices en ambulatoire, les h\u00f4pitaux re\u00e7oivent 2500 francs pour l'intervention en stationnaire ces 2,4 fois plus mais pour les assureurs, la facture est quasiment la m\u00eame 2500 francs en ambulatoire, contre 2720 francs stationnaires puisqu'ils ne prennent en charge que 45 pourcent du montant, le reste \u00e9tant \u00e0 la charge du canton cons\u00e9quence en 2014, moins de la moiti\u00e9 des op\u00e9rations des varices ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en ambulatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:44 > 0:12:05) [89%] : \r\nCe qui provoque les op\u00e9rations en milieu hospitalier, actuellement c'est le plus souvent des questions \u00e9conomiques, \u00e7a paye davantage pour les h\u00f4pitaux, les honoraires des m\u00e9decins sont plus \u00e9lev\u00e9s aussi et \u00e7a ne peut pas \u00eatre un argument qui fasse dirig\u00e9, patient, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, c'est clairement la la sant\u00e9 du patient, le bien- \u00eatre du patient qui doit \u00eatre 1er plan et par des facteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:05 > 0:12:16) [96%] : \r\nLes experts tablent sur 250 millions de francs d'\u00e9conomie par an, une baisse des co\u00fbts qui profiterait surtout aux cantons et non pas directement aux assur\u00e9s, selon Sant\u00e9Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:16 > 0:12:30) [91%] : \r\nL'espoir c'est que les cantons en financer les traitements ambulatoires comme financent les traitements stationnaires aujourd'hui parce que \u00e7a pourrait vraiment stabiliser les co\u00fbts de sant\u00e9 et avec \u00e7a aussi l'augmentation des primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:30 > 0:12:40) [97%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique devrait lever le voile sur son projet, cet Automne, pour \u00e9viter que chaque canton n'\u00e9tablisse sa propre liste, comme l'ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 Lucerne et Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:41 > 0:12:57) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, une semaine apr\u00e8s l'interpellation de centaines de personnes lors d'un rassemblement de milliers d'opposants, la police russe a de nouveau arr\u00eat\u00e9 des manifestants qui tentaient de d\u00e9filer aujourd'hui \u00e0 Moscou, la r\u00e9pression de ces manifestations anti- corruption provoque l'inqui\u00e9tude et l'\u00e9moi dans les cercles de l'opposition en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:59 > 0:13:12) [97%] : \r\nUne course contre- la-montre est engag\u00e9 en Colombie plus de d'un millier de secouristes s'activent pour retrouver des survivants sous la gigantesque coul\u00e9e de boue qui a d\u00e9val\u00e9 sur la ville de Meaux quoi dans le sud, la catastrophe a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins 200 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:14 > 0:13:39) [94%] : \r\nCes images, il ne les oubliera jamais du ciel, le pr\u00e9sident colombien d\u00e9couvrent l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts la boue a envahi la ville de Meaux d\u00e9vast\u00e9 les routes et les maisons, pi\u00e9geant les habitants dans leur sommeil, sur le terrain, la progression est difficile, mais il a tenu \u00e0 \u00eatre l\u00e0 pour \u00e9valuer les besoins et aller \u00e0 la rencontre des victimes des mots et des gestes qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:40 > 0:13:46) [90%] : \r\nPour la Janus du reste nos coeurs sont avec les familles des victimes et les personnes affect\u00e9es par cette trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:47 > 0:13:59) [90%] : \r\n3 rivi\u00e8res en crue, l'avalanche de boue a tout emport\u00e9 sur son passage ici des immeubles effondr\u00e9s la des voitures projet\u00e9s comme des jouets, devant des familles d\u00e9sempar\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:00 > 0:14:01) [85%] : \r\nUne monnaie la promesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:02 > 0:14:07) [93%] : \r\nJe n'ai plus rien \u00e0 manger plus d'endroit o\u00f9 dormir, je n'ai plus rien, voil\u00e0 tout ce qu'il me reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:11 > 0:14:16) [96%] : \r\nUn paysage sans dessus dessous et des gens sonn\u00e9s par ce qui vient de leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:16 > 0:14:24) [95%] : \r\nVous allez le voir, j'ai perdu un b\u00e9b\u00e9, il a disparu voil\u00e0 o\u00f9 j'en suis un petit b\u00e9b\u00e9, impossible de le retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:25 > 0:14:33) [94%] : \r\nDes listes placard\u00e9e \u00e0 la h\u00e2te sur des murs, les noms de ceux qui sont morts, leurs pr\u00e9noms, leurs \u00e2ges, souvent tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:34 > 0:14:35) [99%] : \r\nC'\u00e9tait ma ni\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:37 > 0:14:53) [95%] : \r\nPas de temps \u00e0 perdre, les autorit\u00e9s s'organisent, pompiers et secouristes en t\u00eate pour rechercher les disparus et soigner les bless\u00e9s, 7 tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et d'approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 sont arriv\u00e9s Amoco \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:54 > 0:15:17) [91%] : \r\nLe 19 heures 30 a pris ses quartiers \u00e0 Ch\u00e2teauroux, \u00e0 250 kilom\u00e8tres de Paris, nos \u00e9quipes qui suivent la campagne pr\u00e9sidentielle, loin de l'agitation de la capitale, proche d'une France qui se sent oubli\u00e9 le tribun de la gauche radicale, Jean-Luc M\u00e9lenchon, il y a tenu un meeting cet apr\u00e8s- midi, bonsoir Annabelle Durand, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce meeting, on va d\u00e9couvrir votre reportage, c'est un Jean-Luc M\u00e9lenchon qui est arriv\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2teauroux en homme de la semaine dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:19 > 0:16:19) [91%] : \r\nOui, Pierre-Olivier un sondage 1 sans appel dans le Journal du dimanche aujourd'hui pour 44 pourcent des sond\u00e9s, il est celui qui incarne les valeurs de la gauche contre 31 pourcent pour Beno\u00eet Hamon, Beno\u00eet Hamon, qui avait \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 pourtant face \u00e0 tous les autres, parce qu'il \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 gauche de la gauche, la M\u00e9luche comme l'appellent ses partisans, le po\u00e8te tribun comme il aime \u00e0 se caract\u00e9riser, il doit lui- m\u00eame, il doit cette perc\u00e9e cette ferveur ses talents d'orateur, bien s\u00fbr, mais aussi \u00e0 une esp\u00e8ce de constance quand m\u00eame dans cette campagne, face \u00e0 un Beno\u00eet Hamon, qui s'est beaucoup contredit notamment sur la question du revenu universel alors Jean-Luc M\u00e9lenchon, il pourrait m\u00eame d\u00e9passer Fran\u00e7ois Fillon au 1er tour le candidat les r\u00e9publicains, si l'on en croit certains sondeurs mais pour arriver au 2\u00e8me tour, il faudrait qu'il r\u00e9cup\u00e8re les votes des \u00e9lecteurs des classes populaires, des \u00e9lecteurs qui sont de plus en plus nombreux \u00e0 dire vouloir s'abstenir ou \u00e0 voter Front national, nous avons-nous suivi ce meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon avec un berrichon convaincu, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:20 > 0:16:36) [92%] : \r\nC'est ici, dans cette institution castelroussine, un des meilleurs restaurants routiers de France que nous donnons rendez- vous \u00e0 Denis Perrichon Denis et salari\u00e9s du groupe de textile Vivarte Issoudun entreprise sous le coup d'un 2\u00e8me plan social pour Denis, Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est le seul candidat de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:37 > 0:16:47) [80%] : \r\nJ'avais \u00e9t\u00e9 faire un meeting, j'avais perdu un meeting quel parti que ce soit, c'\u00e9tait un des rares o\u00f9 j'ai envie d'aller voir parce que para\u00eet que sa vraie, sa vraie orateur commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:47 > 0:16:53) [96%] : \r\nLe vote des ouvriers n'est plus acquis \u00e0 l'extr\u00eame gauche depuis un bon moment et Denis ne se fait pas d'illusions sur les votes des classes populaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:53 > 0:17:07) [82%] : \r\nLes Fran\u00e7ais qui nous ram\u00e8ne des containers, l'un de moins en moins, c'est de plus en plus des \u00e9trangers, en fait, et c'est l\u00e0 o\u00f9 Marine et qu'on peut l\u00e0 o\u00f9 l'ouvrier se retrouvent dans Marine Le Pen, c'est l\u00e0- dessus, ce qui arrive \u00e0 moins vite le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:08 > 0:17:15) [94%] : \r\nLa file d'attente ne trompe pas : 3000 participants selon les organisateurs, c'est 1000 de plus que pour le meeting de Marine Le Pen, il y a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:15 > 0:17:21) [94%] : \r\nM\u00eame dans la salle des jeunes, des professeurs, des fonctionnaires, des anciens communistes, des militants altermondialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:25 > 0:17:30) [87%] : \r\nLes th\u00e8mes sont cha\u00eene, la sant\u00e9, la sauvegarde des entreprises publiques, le partage, la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:31 > 0:17:38) [94%] : \r\nC'est la fin de ce qu'on appelle la tr\u00eave hivernale, la tr\u00eave, c'est un mot comme dans la guerre, c'est donc la guerre que l'on fait au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:39 > 0:17:45) [91%] : \r\nJean-Luc M\u00e9lenchon c'est le candidat de l'anti- syst\u00e8me, le r\u00e9formateur qui prime au pilori la 5\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:45 > 0:17:51) [92%] : \r\nDenis n'avait pas besoin d'\u00eatre convaincu, mais devant tant de ferveur il se surprend \u00e0 r\u00eaver du grand soir une amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:51 > 0:18:04) [90%] : \r\nCe qui peut se retrouver au 2\u00e8me tour Jean-Luc M\u00e9lenchon pour trouver une franchement j'esp\u00e8re du moi, je pense que c'est faisable, parce qu'autour de un petit peu moins de 20 pourcent autour de 20 pourcent pour arriver au 2\u00e8me tour en France pour voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:04 > 0:18:10) [89%] : \r\n20 pour encore mais \u00e0 14 pourcent dans les sondages, Jean-Luc M\u00e9lenchon, distance, le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:12 > 0:18:27) [94%] : \r\nLe document de ce week- end, nous plonge dans le monde des organisations internationales \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ONU, de tr\u00e8s nombreux consultants contrairement aux fonctionnaires internationaux, ils sont cens\u00e9s payer des imp\u00f4ts mais il arrive qu'ils passent entre les mailles du filet, avec \u00e0 la cl\u00e9 un manque \u00e0 gagner pour les caisses de l'\u00c9tat, enqu\u00eate sign\u00e9e C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:35 > 0:19:00) [90%] : \r\n\u00eatre consultant en informatique, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 \u00e0 ne pas manquer pour Pablo, nous l'appellerons ainsi pour ne pas lui fermer des portes sur le march\u00e9 de l'emploi, venir travailler \u00e0 Gen\u00e8ve aux Nations unies un emploi prestigieux bien pay\u00e9, mais surtout en emplois de consultants qu'il croyait exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t comme celui des fonctionnaires internationaux jusqu'au jour o\u00f9 il re\u00e7oit cette facture 18500 francs \u00e0 payer pour ses revenus gagn\u00e9s en 2012 il panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:01 > 0:19:13) [92%] : \r\nJ'ai appel\u00e9 le d\u00e9partement l\u00e9gal de l'ONU, j'ai expliqu\u00e9 ma situation, j'ai dit que j'\u00e9tais consultant et que j'avais re\u00e7u la lettre du canton, me demandant de payer des imp\u00f4ts, la dame qui a r\u00e9pondu \u00e9tait surprise, elle m'a dit non monsieur, c'est faux, vous n'\u00eates pas cens\u00e9 payer quoi que ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:14 > 0:19:27) [94%] : \r\nUne r\u00e9ponse surprenante car la loi est claire avec des mandats de courte dur\u00e9e et renouvelables, les consultants sont soumis \u00e0 l'imp\u00f4t, ce que confirme la porte- parole des Nations unies qui d\u00e9chargent l'organisation de la responsabilit\u00e9 d'avoir mal inform\u00e9, Pablo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:28 > 0:19:40) [90%] : \r\nC'est un petit peu la responsabilit\u00e9 de chacun de s'assurer qu'elle ils sont intern\u00e9s compte d'accomplir avec les les obligations fiscales, c'est tr\u00e8s clair dans les conditions de travail des Nations unies, il n'y a aucune ambigu\u00eft\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:41 > 0:19:55) [95%] : \r\nLe cas de Pablo serait pourtant loin d'\u00eatre isol\u00e9 au cours de notre enqu\u00eate, nous avons rencontr\u00e9 plusieurs consultants aupr\u00e8s de l'ONU, dont un qui travaille, m\u00eame pour le service des ressources humaines, ils nous ont affirm\u00e9 n'avoir jamais pay\u00e9 d'imp\u00f4ts et ne pas \u00eatre au courant qu'il devait le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:56 > 0:20:04) [90%] : \r\nJe ne peux pas exclure que dans toutes ces ann\u00e9es, il y a eu quelques quelques probl\u00e8mes, mais a priori je crois que c'est un service qui font \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:04 > 0:20:33) [92%] : \r\nAlors comment ont-ils pu passer sous le radar, il faut savoir qu'un \u00e9tranger qui travaillent pour l'ONU ne re\u00e7oit pas un permis de travail ordinaire mais une carte de l\u00e9gitimation d\u00e9livr\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res enregistr\u00e9e \u00e0 Berne, il n'a plus besoin de s'annoncer \u00e0 l'Office cantonal de la population \u00e9chappent aussi au registre de l'administration fiscale genevoise aujourd'hui l'inqui\u00e9tude gagne certains consultants Fran\u00e7ois lui travaill\u00e9 4 ans aupr\u00e8s des Nations unies et il commence \u00e0 avoir peur de se faire rattraper par le Fisc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:35 > 0:20:50) [91%] : \r\nM\u00eame si, en th\u00e9orie, \u00e7a veut dire que c'est beaucoup moins stable que faire partie du personnel fixe en th\u00e9orie tu gagne plus d'argent en \u00e9tant consultant mais c'est un grand mensonge et si j'avais su que je devais payer des imp\u00f4ts, j'aurais ren\u00e9gocie mes contrats et j'en aurais m\u00eame refus\u00e9 certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:51 > 0:21:25) [91%] : \r\nRien qu'en 2016, l'ONU a pass\u00e9 1890 et un contrat de consultant \u00e0 Gen\u00e8ve combien parmi eux ont \u00e9chapp\u00e9 au contr\u00f4le impossible \u00e0 chiffrer contact\u00e9 le d\u00e9partement, je ne vois des finances n'a pas voulu r\u00e9agir face cam\u00e9ra, il pr\u00e9cise par \u00e9crit que, selon lui, le th\u00e8me abord\u00e9 marginale et ne constitue pas une pr\u00e9occupation notable aujourd'hui Pablo s'acquitte de sa dette, il ne conteste pas la loi mais d\u00e9nonce une mauvaise information de la part de son employeur, Fran\u00e7ois va d\u00e9clarer ses revenus de consultants r\u00e9troactivement tandis que beaucoup d'autres, ne feront rien en esp\u00e9rant rester invisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:27 > 0:21:45) [94%] : \r\nBernois et jurassien s'appr\u00eate \u00e0 vivre un moment historique demain en fin de matin\u00e9e, ce sera l'ouverture dans sa totalit\u00e9 de la Transjurane l'autoroute A16 reliera enfin bien \u00e0 Boncourt, sans interruption, ce sera le point final d'une aventure de 32 ans, une personne a v\u00e9cu du d\u00e9but \u00e0 la fin, c'est le chef de projet bernois Jean-Pierre Z\u00fcrcher il la retrace pour nous Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:47 > 0:22:03) [91%] : \r\nUne autoroute reliant Boncourt \u00e0 Bienne, c'est pour demain 3 avril 2017 si la partie jurassienne a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 l'Automne dernier, il reste \u00e0 inaugurer un petit tron\u00e7on bernois entre l'offre, la derni\u00e8re pi\u00e8ce d'un puzzle que le chef de projet Jean-Pierre Z\u00fcrcher conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:03 > 0:22:11) [84%] : \r\nMoi, je suis entr\u00e9 \u00e0 Berne au d\u00e9but 1985 on m'a pr\u00e9sent\u00e9 un bureau j'avais quelques feuilles quelques plans quelques Lettres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:11 > 0:22:22) [96%] : \r\nPeu \u00e0 peu, les choses se sont mises en place, les travaux ont avanc\u00e9 mais pas aussi vite qu'esp\u00e9r\u00e9 en raison de multiples coupes dans les Budgets d'o\u00f9 cette col\u00e8re du d\u00e9put\u00e9- maire Maxime Zuber en 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:22 > 0:22:26) [89%] : \r\nIl \u00e9tait pr\u00e9vu de terminer cette semaine en 2005, ensuite, le canton de Berne a exig\u00e9 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:26 > 0:22:35) [94%] : \r\nConf\u00e9d\u00e9ration des moyens pour la terminer en 2008 quelques mois plus tard, le calendrier \u00e9tait renvoy\u00e9 \u00e0 2014 ensuite, il a \u00e9t\u00e9 question de 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:35 > 0:22:45) [91%] : \r\nPoliticiens et automobilistes se sont \u00e9nerv\u00e9s Jean-Pierre Z\u00fcrcher, lui, n'a pas perdu son sang froid et s'est efforc\u00e9 de limiter les d\u00e9g\u00e2ts dans la mesure de ses possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:45 > 0:23:01) [89%] : \r\nIl fallait essayer de n\u00e9gocier dans le sens suivant : c'est qu'on dise, on puisse dire, vous faites les travaux jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e mais les factures, les \u00e9tablissez, du moins \u00e0 partir du mois d'octobre, novembre et d\u00e9cembre, vous les ce mois de janvier pour vous le pays sur le budget de l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:01 > 0:23:08) [91%] : \r\nEn 2004, coup de tonnerre, cette fois, ce ne sont pas les restrictions budg\u00e9taires qui bloque les travaux dans le tunnel de Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:08 > 0:23:15) [93%] : \r\nLe tunnelier qui se profilait comme la solution rapide et \u00e9conomique est immobilis\u00e9 depuis 2 ans dans de la roche instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:15 > 0:23:18) [95%] : \r\nUne situation qui a valu quelques nuits blanches au chef de projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:19 > 0:23:30) [85%] : \r\nAh certainement oui, moi je dirais pendant quelques semaines, entend travailler de mani\u00e8re diff\u00e9rente en avait des t\u00e9l\u00e9phones en avait des demandes, il fallait cr\u00e9er, cr\u00e9er une presqu'un \u00e9tat de crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:30 > 0:23:48) [93%] : \r\nS'il n'a jamais craqu\u00e9 Jean-Pierre Z\u00fcrcher le pr\u00e9cise, c'est parce qu'il \u00e9tait bien entour\u00e9 : une aventure de 32 ans, qui prendra fin demain, enfin, les automobilistes pourront rouler de Boncourt \u00e0 Bienne, sans sortir de l'autoroute, un ruban de 85 kilom\u00e8tres qui aura co\u00fbt\u00e9 6,5 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:49 > 0:24:13) [88%] : \r\nNotre invit\u00e9 ce dimanche se d\u00e9crit comme un \u00e9co- explorateur Rapha\u00ebl dont joint un neuch\u00e2telois, il esp\u00e8re atteindre la stratosph\u00e8re avec un avion solaire, une sorte de Bertrand Piccard version ing\u00e9nieur un ordinateur : toujours \u00e0 port\u00e9e de main pour lui passer aux \u00e9nergies renouvelables, c'est possible et c'est rentable, c'est ce que vous voulez d\u00e9montrer Rapha\u00ebl donjon bonsoir, bonsoir, vous aimez les d\u00e9fis, je me trompe, Susic, vous faites partie des gens qui pensent que rien n'est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:14 > 0:24:22) [93%] : \r\nJe pense que justement ce qu'on pense qu'il est impossible, il faut essayer de le r\u00e9aliser et c'est \u00e7a qui est extr\u00eamement excitant et qui peut en plus \u00eatre utile pour notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 notre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:22 > 0:24:33) [93%] : \r\nAlors vous nous direz pourquoi vous consid\u00e9rez les renouvelables comme une chance pour l'\u00e9conomie, vous nous parlez votre avion stratosph\u00e9rique qui doit effectuer son 1er vol ces prochains jours, mais avant cela, votre portrait en images et une 1\u00e8re question pour faire connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:35 > 0:25:02) [92%] : \r\nCe n'est encore qu'un r\u00eave, scruter la courbure de la Terre \u00e0 bord d'un avion solaire et l'homme qui esp\u00e8rent se glisser dans son scaphandre, c'est lui, Rapha\u00ebl donjon 45 ans, un aventurier qui n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, selon la l\u00e9gende, \u00e0 3 ans et demi d\u00e9j\u00e0, le voil\u00e0 qu'il partait seul sac au dos, rejoindre ses grands- parents, loin, lui il le sait, une belle aventure, c'est d'abord une bonne histoire, celle de ce neuch\u00e2telois se poursuit apr\u00e8s son apprentissage, il se lance alors dans un voyage de 4 ans autour du globe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:03 > 0:25:16) [92%] : \r\n\u00e0 son retour, il fait une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs une formation d'ambulanciers et devient entrepreneur aussi avec son fr\u00e8re il recouvre le toit de la maison de leurs parents, de panneaux photovolta\u00efques pour alimenter les serveurs de leur soci\u00e9t\u00e9 informatique visionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:16 > 0:25:16) [97%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:17 > 0:25:36) [91%] : \r\nPuis c'est l'odyss\u00e9e PlanetSolar en 2012, il boucle le 1er tour du monde en bateau solaire 1er projet 1er succ\u00e8s aujourd'hui son avion en est \u00e0 ses premiers tours de piste patience donc avant de pouvoir enfiler ce scaphandre d'astronaute en attendant, dites-nous Rapha\u00ebl donjon, qu'allez- vous chercher aux confins de la Terre que vous ne trouvez pas chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:38 > 0:25:40) [83%] : \r\nQu'allez- vous faire l\u00e0- bas, Rapha\u00ebl donjon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:40 > 0:25:55) [89%] : \r\nJe crois ce qui me pousse \u00e0 ce besoin d'aventure, de sortir de ma zone de confort, d'aller quelque part, de 20, mes peurs, c'est quelque chose qui me pousse depuis ma plus tendre enfance, et en plus, aujourd'hui, j'essaie de faire dans dans un but utile pour la collectivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:55 > 0:25:56) [90%] : \r\nMais c'est d'abord un d\u00e9fi personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:56 > 0:26:11) [89%] : \r\nC'est d'abord, je pense, un d\u00e9fi personnel, puis c'est vraiment ce besoin, on a tout ce qu'il faut pour changer, on allait les connaissances, on a les mati\u00e8res premi\u00e8res, on a les \u00e9nergies renouvelables et de montrer un chemin optimiste et pas un chemin pessimiste comme certains, celle de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:11 > 0:26:31) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, vous allez, on va le voir, hein, c'\u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s proche et tr\u00e8s loin la stratosph\u00e8re, c'est la 2\u00e8me couche de l'atmosph\u00e8re terrestre, \u00e7a commence en moyenne 12000 m\u00e8tres d'altitude 12 kilom\u00e8tres vous voulez aller en tout cas jusqu'\u00e0 24000 m\u00e8tres et tout \u00e7a dans une sorte de planeur \u00e0 moteur, c'est un tout petit avion, 25 m\u00e8tres d'envergure, 450 petits kilos 22 m2 de panneaux solaires, vous avez pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:33 > 0:26:57) [90%] : \r\nVoil\u00e0, il y a certaines appr\u00e9hensions quand m\u00eame pass\u00e9 quelque chose qui va \u00eatre engag\u00e9e, sera dans un dans une comme dans ce passage qui fonctionnera la mer ai solaire on veut r\u00e9aliser quelque chose d'extraordinaire avec des solutions qui sont disponibles pour monsieur et madame tout le monde, donc c'est un avion qui, qui a fait un avion assez basique qu'un jour peut-\u00eatre, tout le monde pourra acqu\u00e9rir mais on le pousse aux limites de ce qu'on peut r\u00e9aliser pour aller au-del\u00e0 de ce qu'on peut faire aujourd'hui avec les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:57 > 0:27:06) [93%] : \r\nIl y a une ombre qui plane sur vos \u00e9paules, c'est le cas de le dire, c'est celle de Bertrand Piccard, qui vient de r\u00e9aliser un tour du monde en avion solaire franchement qu'est ce qui a pu, \u00e0 d\u00e9montrer dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:06 > 0:27:33) [90%] : \r\nMais tout a d\u00e9montr\u00e9, on a d'un changement de paradigme, on est dans un monde qui est bas\u00e9e sur les ressources et qui doit passer \u00e0 un monde qui sera bas\u00e9e sur les \u00e9nergies renouvelables sur les connaissances et je pense que notre pays, la Suisse a une carte tr\u00e8s importante \u00e0 jouer dans ce domaine, il faut innover et il faut continuer de montrer qu'on peut r\u00e9aliser des choses extraordinaires gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables, le 20\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait des aventures finalement r\u00e9alis\u00e9 aux \u00e9nergies fossiles, le XXIe si\u00e8cle sera r\u00e9alis\u00e9 aux \u00e9nergies renouvelables, allergies solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:33 > 0:27:56) [86%] : \r\nAlors, vous vous croyez non seulement que ce passage ou renouvelables est possible, mais en plus ce que serait une bonne id\u00e9e aussi pour l'\u00e9conomie, j'aimerais quand m\u00eame regarder un chiffre avec vous, hein, c'est celui de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque consomm\u00e9s en Suisse, chaque ann\u00e9e, la part de cette \u00e9nergie, ces 2,4 pourcent en 2016, 2,5 pourcent 2016, c'\u00e9tait 2 virgule 1 pour 100 en 2015, donc une progression, mais enfin on est quand m\u00eame encore tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:56 > 0:28:09) [89%] : \r\nOui, quand je me suis lanc\u00e9 dans la mer juste salaire comme vous l'avez montr\u00e9 c'\u00e9tait 0,1 pourcent aujourd'hui l'\u00e9nergie solaire, c'est 4 centimes d'Euro le kW/h ceux des grandes centrales solaires au sans aucune \u00e9nergie qui est disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:09 > 0:28:11) [81%] : \r\nGrandes centrales sont loin d'\u00eatre r\u00e9alit\u00e9 partout hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:11 > 0:28:31) [89%] : \r\nQui est pas il faut justement cette une, on est dans un changement de paradigme, la technologie existe et c'est pour \u00e7a justement qu'il faut montrer les solutions, la m\u00e8re et solaire est une des solutions, il n'y a pas que l'\u00e9nergie solaire, mais les \u00e9nergies renouvelables, c'est quelque chose qui est disponible sur Terre qu'il faut \u00eatre capable de capter et de g\u00e9rer pour qu'on devienne durable et qu'on continue de vivre cette plan\u00e8te : tous ensemble on prot\u00e8ge notre environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:31 > 0:28:34) [85%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl donjons d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce genre, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:36 > 0:28:46) [91%] : \r\nEn football, dans son match crucial pour le maintien \u00e0 Lausanne, a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec par Grasshopper \u00e0 la comtesse cet apr\u00e8s- midi, les 2 \u00e9quipes se sont quitt\u00e9es sur le score de 0 \u00e0 0 Lausanne a souvent domin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:46 > 0:28:54) [90%] : \r\nMais aurait pu tout perdre dans les derni\u00e8res secondes finalement avec ce nul, les Lausannois compte ce soir 2 points d'avance sur le dernier au classement, pas d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:58 > 0:29:13) [93%] : \r\n\u00e0 Verbier, les meilleurs freeriders du moment rongent leur frein, il devrait s'\u00e9lancer demain sur les pentes du Bec des Rosses parmi eux, le ph\u00e9nom\u00e8ne valaisan Yann Rausis 23 ans quand il n'est pas sur les skis, il \u00e9tudie la physique allez PFL pas mal quand on tente de d\u00e9fier les lois de la gravit\u00e9 Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:15 > 0:29:27) [91%] : \r\nYann Rausis et la belle surprise du Freeride World Tour, le Valaisan d'Orsi\u00e8res, dispute sa premi\u00e8re saison parmi l'\u00e9lite, une aisance et une r\u00e9gularit\u00e9 qui lui permettent m\u00eame de r\u00eaver au titre dans son jardin en pente, le Bec des Rosses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:27 > 0:29:44) [87%] : \r\nC'est une chance de pouvoir aider ce soi \u00e0 la maison, ce qu'il y aura, il y aura des gens de ma famille qui sont l\u00e0, tous mes potes, \u00e7a peut \u00eatre une pression suppl\u00e9mentaire, mais je le vis plut\u00f4t comme un, comme l'occasion de de montrer ce que je sais faire, c'est moi, et de ce qui, au mieux, et de faire plaisir \u00e0 tout le monde, faire un beau spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:45 > 0:29:51) [97%] : \r\n\u00e0 23 ans, cet \u00e9tudiant en 4\u00e8me ann\u00e9e de physique \u00e0 Lausanne d\u00e9gage un calme et une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d\u00e9concertante sur la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:51 > 0:30:23) [87%] : \r\nJe suis \u00e0 la fois freeriders \u00e0 la fois \u00e9tudiant donc un m\u00e9lange entre un scientifique, un artiste un peu le le ski, je le consid\u00e8re plus comme un marqueur comme comme un sport, en tout cas le ski freeride, je pense que c'est 2 choses totalement diff\u00e9rentes, j'ai jamais utilis\u00e9 vraiment mais connaissance d'analyse le physique pour \u00e9tudier une ligne, mais peut-\u00eatre que le fait de passer de longues heures \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes en physique, \u00e7a m'a, \u00e7a m'aide peut-\u00eatre \u00e0 me confronter \u00e0 une face et \u00e0 y a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la meilleure solution \u00e0 la meilleure ligne peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:23 > 0:30:30) [90%] : \r\nPremi\u00e8re saison 1er podium 5\u00e8me mondial avant la grande finale le Valaisan avant tout simplement la po\u00e9sie physique du Freeride.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:31 > 0:30:43) [81%] : \r\nBon avez ce c\u00f4t\u00e9 un peu r\u00e9fl\u00e9chie et que m'apport\u00e9 mes \u00e9tudes je ce qui c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu plus d\u00e9tendus, peut-\u00eatre 5 millions du Valais, d'o\u00f9 ce grain de folie qui pousse peut-\u00eatre \u00e0 faire du Freeride.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:44 > 0:30:50) [94%] : \r\nEt pour embrasser le Bec des Rosses \u00e9vacu\u00e9 l'id\u00e9e de ce 1er rendez- vous, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi sur la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:50 > 0:30:57) [91%] : \r\nJe vais essayer de faire une ligne qui me ressemblent, je vais pouvoir \u00eatre fluide, mettre un peu de de Style peut-\u00eatre peut-\u00eatre du freestyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:59 > 0:31:05) [93%] : \r\nYann Rausis continuent de d\u00e9fier aussi vite les lois de la physique alors ce seront les montagnes qui devront s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:06 > 0:31:15) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information principale de la journ\u00e9e les neuch\u00e2telois pl\u00e9biscitent le gouvernement sortant au 1er tour des \u00e9lections cantonales et 5 conseillers d'\u00c9tat en place pointe largement en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:18 > 0:31:32) [88%] : \r\nVous retrouver dans un instant, Maria Metral pour la m\u00e9t\u00e9o, puis mise au point, pr\u00e9sent\u00e9 par Catherine Sommer qui s'int\u00e9resse au 1er mannequin transgenre au top, une visibilit\u00e9 \u00e0 double tranchant, demain \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin, merci de nous avoir suivis belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:40 > 0:31:44) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-02T00:55:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589080", "durationSec": 104, "title": "SO NE ELEX NEWS_RTS000001109888", "excerpt": "Les r\u00e9sultats du 1er tour des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises pour le renouvellement du Conseil d'Etat se terminent sur un ballottage g\u00e9n\u00e9ral. Les 5 conseillers d'Etat neuch\u00e2telois arrivent en t\u00eate, signe d'une volont\u00e9 de stabilit\u00e9 de la part de la population.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1590012"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589081", "durationSec": 93, "title": "SO FOCUS KURTH_RTS000001109912", "excerpt": "Le conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois sortant Laurent Kurth est arriv\u00e9 \u00e0 la 5e place au 1er tour des \u00e9lections cantonales pour le renouvellement du Conseil d'Etat, malgr\u00e9 un r\u00e9sultat d\u00e9favorable dans son fief de la Chaux-de-Fonds.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["KURTH, LAURENT"], "sequenceIds": ["1590031"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589082", "durationSec": 123, "title": "FRIGO JUBE HISTORIQUE A16 V2 PAD_RTS000001108260", "excerpt": "Le chef de projet de l'autoroute A16 \u00e0 Berne Jean-Pierre Z\u00fcrcher revient sur les 32 ans d'histoire de la construction de la transjurane reliant Boncourt \u00e0 Bienne, \u00e0 la veille de son inauguration.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589083", "durationSec": 181, "title": "FRIGO ONU_RTS000001105587", "excerpt": "Plusieurs consultants en informatique de l'ONU avec des contrats de courte dur\u00e9e n'ont jamais pay\u00e9 d'imp\u00f4ts et \u00e9chapp\u00e9 aux contr\u00f4les de l'administration fiscale genevoise, en raison d'une faille dans le syst\u00e8me administratif des cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589084", "durationSec": 65, "title": "FRIGO PORTRAIT DOMJAN_RTS000001108164", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9co-aventurier neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Domjan, concepteur du bateau solaire PlanetSolar puis de l'avion solaire SolarStratos avec lequel il esp\u00e8re pouvoir atteindre la stratosph\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ING\u00c9NIERIE"], "thematicPersons": ["DOMJAN, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589085", "durationSec": 113, "title": "SO CHATEAUROUX MELENCHON 2_RTS000001109907", "excerpt": "Le candidat du mouvement d'extr\u00eame gauche La France Insoumise \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Jean-Luc M\u00e9lenchon a particip\u00e9 \u00e0 un meeting pr\u00e8s de la ville de Ch\u00e2teauroux lors de sa campagne pour le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["MELENCHON, JEAN-LUC"], "sequenceIds": ["1590088"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589086", "durationSec": 102, "title": "SO COLOMBIE EBOULEMENT 2_RTS000001109891", "excerpt": "Match nul 0 \u00e0 0 entre le FC Lausanne-Sport et Grasshopper lors de la 26e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League \u00e0 la Pontaise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589087", "durationSec": 20, "title": "SO LAUSANNE GRASSHOPPER_RTS000001109827", "excerpt": "Rencontre avec le jeune freerider valaisan de 23 ans Yann Rausis, \u00e9tudiant en physique \u00e0 l'EPFL, qui dispute sa premi\u00e8re saison parmi l'\u00e9lite et se retrouve 5e mondial avant la finale du Freeride World Tour 2017 au sommet du Bec des Rosses \u00e0 Verbier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589088", "durationSec": 24, "title": "SO PC MANIFESTATIONS RUSSIE_RTS000001109863", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) pr\u00e9pare une liste d'interventions m\u00e9dicales qui seraient rembours\u00e9es par les caisses maladies uniquement en cas de traitement ambulatoire. La baisse des co\u00fbts estim\u00e9e \u00e0 250 millions de francs d'\u00e9conomie par an profiteraient surtout aux cantons qui financent une grande partie des op\u00e9rations stationnaires."}, {"internalArchiveId": "AA1704589089", "durationSec": 114, "title": "SO PORTRAIT FREERIDER_RTS000001109718", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "HORS-PISTE", "SPORT DE NEIGE (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589090", "durationSec": 106, "title": "SO REMBOURSEMENT AMBULATOIRE_RTS000001109870", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1590080"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590212", "summary": "Itw Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois sortant.\nItw Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois sortant.\nIsabelle Weber-von Kaenel, candidate au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois PLR, montant marches d'escaliers avec colistiers. \nFabien Fivaz, candidat Les Verts au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, discutant \u00e0 table en famille chez lui. Itw Fabien Fivaz.\nItw Jean-Charles Legrix, candidat au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois UDC. Jean-Charles Legrix et autres candidats discutant dans salle du ch\u00e2teau.", "id": "1590012", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL", "RIBAUX, ALAIN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590230", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois sortant.", "id": "1590030"}, {"internalArchiveId": "AA1704590231", "summary": "Laurent Kurth, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois sortant, souriant et embrassant partisans au quartier g\u00e9n\u00e9ral du parti socialiste. Itw Laurent Kurth. Laurent Kurth montant dans cour du ch\u00e2teau avec militants. Itw Corine Bolay Mercier, pr\u00e9sidente parti socialiste neuch\u00e2telois.\nChaux-de-Fonds : affiche \u00e9lectorale socialiste avec visage de Laurent Kurth biff\u00e9 d'une croix. Itw de rue.\nAlain Ribaux, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois sortant, et Laurent Kurth r\u00e9pondant \u00e0 la presse dans salle du gouvernement. ribaux, alain", "id": "1590031", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "RIBAUX, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590280", "summary": "Itw Jacques de Haller, m\u00e9decin pr\u00e9sident du comit\u00e9 des m\u00e9decins europ\u00e9ens.\nItw Verena Nold, directrice Sant\u00e9Suisse. de haller, jacques", "id": "1590080", "visualThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DE HALLER, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590288", "summary": "D\u00e9ols : militants applaudissant Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat du mouvement d'extr\u00eame gauche La France Insoumise \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, dans salle de meeting. Discours Jean-Luc M\u00e9lenchon. Itw Denis Perrichon, salari\u00e9 syndicat CGT Vivarte Issoudun.", "id": "1590088", "visualThemes": ["CANDIDAT", "PAYSAGE AGRAIRE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["INDRE"], "visualPersons": ["MELENCHON, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590295", "summary": "Plateau : itw Rapha\u00ebl Domjan, \u00e9co-explorateur neuch\u00e2telois concepteur de l'avion solaire SolarStratos.", "id": "1590095"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "Duplex Ch\u00e2teauroux", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691939", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030527", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-452B8899-0D2C-4ADB-9095-1E945F0428DA", "internalArchiveId": "452B8899-0D2C-4ADB-9095-1E945F0428DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefan Felder, Professeur en \u00e9conomie de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Jean-Charles Rotzetter, ancien capitaine de Fribourg Gott\u00e9ron;Jean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1new/RATIONNEMENT DES SOINS PI) Quelle est la valeur d'une ann\u00e9e de vie suppl\u00e9mentaire? \r\nLa question est quasiment philosophique...\r\nElle r\u00e9sonne...en plein d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites...\r\nNous votons en septembre...sur un projet qui vise \u00e0 garantir le financement de la pr\u00e9voyance vieillesse...((des nos rentes)) \r\nMais on le sait d\u00e9j\u00e0, cette r\u00e9forme ne suffira pas. \r\nLa population vieillit, l'esp\u00e9rance de vie grandit, et les moyens sont limit\u00e9s. \r\nAlors doit-on se rationner? \r\nEn politique, la question reste taboue.\r\nAlexandra Richard.\r\n  1'35''\r\n...c'est une option...il faudra faire des choix...c'est ce que nous expliquera Betrand Kiefer r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale Suisse apr\u00e8s ce journal...\r\n***Nous reviendrons aussi sur cette th\u00e9matique...du vieillissement de la population avec un d\u00e9mographe Pierre Wanner \u00e0 7h35...\r\n(09/SYRIE (PERM)) L'actualit\u00e9 ce matin c'est aussi, ce revirement des Etats-Unis...\r\nIls voulaient faire tomber bachar Al Assad. \r\nEt bien ce n'est plus leur priorit\u00e9.\r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations Unies, Nikki Haley, a d\u00e9clar\u00e9 hier soir que la strat\u00e9gie pour la Syrie allait n'allait plus se focaliser sur le d\u00e9part du pr\u00e9sident. \r\nAnouk Henry, cette annonce pourrait marquer un tournant apr\u00e8s 6 ans de guerre..\r\nun tournant car \u00e9videmment, les Etats-Unis jouent un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9gion... ou plut\u00f4t, ils pourraient finalement en jouer un. Car ils s'\u00e9taient jusqu'ici montr\u00e9s tr\u00e8s prudents, et l'administratation Obama avait toujours li\u00e9 la r\u00e9solution du conflit au d\u00e9part du dirigeant syrien. Aujourd'hui, les Am\u00e9ricains changent officiellement de cible. Eh bien la cible, ce sera cette fois uniquement le groupe Etat Islamique. \r\nCC: Tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour les rebelles de l'opposition?\r\nAvec ce raliement des Am\u00e9ricains aux positions de la Russie et de la Turquie, alli\u00e9s de Damas, l'opposition est encore affaiblie pour dans les n\u00e9gociations, dont le 5e round se tient justement \u00e0 Gen\u00e8ve. Un porte-parole des rebelles a imm\u00e9diatement r\u00e9torqu\u00e9 qu'ils n'accepteraient jamais \"que Bachar al-Assad ait un r\u00f4le \u00e0 aucun moment\". Pourtant, c'est un sc\u00e9nario qui devient de plus en plus probable. Tout comme devient \u00e0 pr\u00e9sent plus probable, avec cette nouvelle strat\u00e9gie, une victoire militaire de Bashar Al Assad.\r\n(24/FLYNN IMMUNITE) ...et puis autre rebondissement...toujours aux Etats-Unis...dans le dossier d'espionnage russe cette fois. Micheal Flynn...l'ex conseiller de Donald Trump \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale...celui qui avait cach\u00e9 ses contacts avec l'ambassadeur russe...a propos\u00e9 un march\u00e9:\r\n***Il t\u00e9moignera s'il obtient l'immunit\u00e9!\r\nlui qui sera bient\u00f4t auditionn\u00e9 par la commission du Congr\u00e8s qui enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle..\r\nA Washington...l'annonce de ce deal a fait sensation...\r\nPhilippe Revaz...\r\n  0'59''\r\n(Turquie Bruxelles) En bref encore...\r\nCes incidents hier \u00e0 Bruxelles...devant le consulat de Turquie..\r\nO\u00f9 les turcs de Belgique se rendent pour voter sur le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel.\r\nPartisants et opposants au pr\u00e9sident turc se sont affront\u00e9s.\r\nBilan: plusieurs bless\u00e9s, selon la police locale... \r\nUne agence de presse proche des s\u00e9partistes kurdes parle de 3 kurdes bless\u00e9s \u00e0 l'arme blanche. \r\npar des partisans de Recep Tayiip Erdogan.\r\n((comment se passe le vote des turcs de Suisse c'est le sujet de 15minutes cette smeaine, 15rts sur les r\u00e9seaux sociaux, demain dans 12h30))\r\n(Br\u00e8ve JSA Bruxelles) Bruxelles....Johan Schneider-Ammann y \u00e9tait hier...\r\npour parler commerce avec la commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e du dossier. Le ministre de l'\u00e9conomie a plaid\u00e9 pour une mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8re des accords bilat\u00e9raux sur le commerce. \r\nEn guise de r\u00e9ponse, C\u00e9cilia Malstr\u00f6m lui a envoy\u00e9 un signal encourageant: elle souhaite la normalisation des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne..\r\nEt aujourd'hui c'est \u00e0 Londres que JSA a rendez-vous...pour \u00e9voquer l'avenir des relations commerciales entre la Suisse et la Grande-Bretagne...poste-brexit.\r\n(01/ANALYSE VOTO ITV FELLER) Ce sont les doutes des citoyens qui ont fait \u00e9chouer la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). \r\nC'est l'anayse VOTO d'apr\u00e8s votations du 12 f\u00e9vrier qui l'affirme: les votants ont eu dans une large majorit\u00e9 de la peine \u00e0 comprendre l'objet du scrutin. C'\u00e9tait le cas de trois quarts des sond\u00e9s et cela a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Pour le conseiller national PLR vaudois Olivier Feller, c'est la preuve que la campagne des partisans du texte n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n  49''\r\nOlivier Feller avec Thibaut Schaller.\r\n(TENNIS) Il a sauv\u00e9 2 balles de match! \r\ndu grand Roger hier soir \u00e0 Miami...\r\nle balois s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finale du Masters mille.\r\nen battant Thomas Berdych: en 3 sets: \r\n 6-2 3-6 7-6...\r\npas de repos...il affronte l'australien Nick Kyrgios la nuit prochaine en demi-finale.\r\n(17/FRIBOURG AMBRI ITV ROTZETTER) l'actualit\u00e9 sportive c'est aussi Fribourg Gott\u00e9ron qui a assur\u00e9 son maintien en Ligue nationale A...\r\nau terme d'une saison \u00e9prouvante. Lors de l'acte 5 de la finale des play-out contre la rel\u00e9gation, les Fribourgeois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 2 face \u00e0 Ambri. Ils remportent ainsi la s\u00e9rie par 4 succ\u00e8s \u00e0 1. \r\nJean-Charles Rotzetter est l'un des joueurs de la Basse-Ville qui avait f\u00eat\u00e9 la promotion en Ligue nationale A en 1980. \r\nCet ancien capitaine, ne se reconnait plus dans ce club aujourd'hui..\r\n  0'54'' \r\nJean-Charles Rotzetter, l'un des artisans de la promotion de Gott\u00e9ron en Ligue nationale A il y a 37 ans, r\u00e9pondait \u00e0 Alain Th\u00e9voz. \r\nEt dans la s\u00e9rie pour le titre, qualification de Berne pour la finale grace \u00e0 sa victoire 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux but face \u00e0 Lugano.  L'autre finaliste n'est pas encore connu. Victoire de Zoug face \u00e0 Davos hier 3 \u00e0 2,  m\u00eame score dans la s\u00e9rie en faveur des Zougois.\r\n(D4/VOITURE AUTOPILOTEE PI) Les tests ont repris pour la voiture auto-pilot\u00e9es d'Uber. Apr\u00e8s un accident survenu vendredi dernier en Arizona, la soci\u00e9t\u00e9 avait suspendu ses exp\u00e9rimentations. L'accident serait toutefois d\u00fb au conducteur d'un autre v\u00e9hicule - une voiture \"traditionnelle\", conduite par un humain. De quoi r\u00e9tablir l'image de la voiture autopilot\u00e9e. Katja Schaer  \r\n  1'36''\r\n(22/COMMERCIALISATION INSECTES PA) Etes-vous pr\u00eats \u00e0 manger des insectes \u00e0 l'ap\u00e9ro? Et bien la r\u00e9ponse est NON pour la plupart des consommateurs. Alors qu'il sera possible, d\u00e8s le premier mai, d'acheter et de manger en Suisse des grillons et des sauterelles, seule une personne sur 10 est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 en manger. C'est le r\u00e9sultat d'un sondage publi\u00e9 hier (JE) par la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise. Guillaume Rey nous explique si le march\u00e9 des insectes a un avenir. \r\n  0'52''\r\n((nsectes.. des gens qui se montrent globalement r\u00e9fractaires \u00e0 l'ensemble des innovations culinaires.))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil mais davantage de nuages sur les reliefs...\r\n\u00e7a se couvrira en fin de journ\u00e9e.\r\nMaximum 22 degr\u00e9s. \r\nDemain, du soleil le matin mais \u00e0 nouveau des nuages en cours de journ\u00e9e avec quelques pluies le soir.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488219", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8488238", "ece-8488219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T13:46:47Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nBon apr\u00e8s ce journal de Coralie Claude rationner les soins m\u00e9dicaux ont renoncer \u00e0 certaines op\u00e9rations pass\u00e9es 85 ans, la proposition est sur la table pour faire face au vieillissement de la population \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, oui ou non la r\u00e9ponse d\u00e9pend du prix que nous sommes pr\u00eats \u00e0 payer pour rallonger notre esp\u00e9rance de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, car on ne pourra plus tout donner \u00e0 tout le monde, il faudra faire des choix, \u00e7a c'est ce que nous dira Bertrand Kieffer le m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale Suisse pose les contours du d\u00e9bat, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [91%] :\r\nAvec une donn\u00e9e l'esp\u00e9rance de vie devrait s'\u00e9tablir \u00e0 90 en Suisse d\u00e8s 2030 alors comment il fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nFace \u00e0 ce qu'on devra travailler jusqu'\u00e0 75 ans, voire m\u00eame un peu plus, nous en discuterons avec un d\u00e9mographe Philippe Wanner, invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [91%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis changent de logiciels en Syrie, le d\u00e9part de Bachar Al-Assad, Assad n'est plus une priorit\u00e9 leur ambassadrice \u00e0 l'ONU, l'affirme : il faut choisir ses batailles et Washington en a choisi une autre, c'est une victoire pour le ma\u00eetre de Damas nous dira Anouk Henry l'immunit\u00e9 contre son t\u00e9moignage dans l'affaire d'ing\u00e9rence de la Russie, Michael Flynn, l'ex- conseiller de Donald Trump propose un march\u00e9 : il para\u00eet qu'il a quelque chose \u00e0 raconter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\nC'\u00e9tait samedi dernier \u00e0 Berne une banderole dans une manifestation appelant \u00e0 tuer le pr\u00e9sident Erdogan avec ses propres armes en Turquie, nous verrons que la classe politique est quasi unanime \u00e0 d\u00e9noncer le geste m\u00eame l'opposition au pr\u00e9sident Erdogan qui d\u00e9plore le traitement r\u00e9serv\u00e9 par la Suisse, \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\n\u00e0 la une du sport aussi Roger toujours en lice \u00e0 Miami et Fribourg, toujours en Ligue croquant grill\u00e9s ou frits, vous en prendrez bien une poign\u00e9e pour l'ap\u00e9ro ce soir des insectes ah non, h\u00e9 bien, pourtant, ils seront commercialis\u00e9s en Suisse d\u00e8s le mois de mai, quelle est la valeur d'une ann\u00e9e de vie sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [94%] :\r\n\u00e9l\u00e9mentaire, la question est quasiment philosophique, elle r\u00e9sonne en plein d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites, nous votons septembre sur un projet qui vise \u00e0 garantir le financement de la pr\u00e9voyance vieillesse mais on le sait d\u00e9j\u00e0, cette r\u00e9forme ne suffira pas, la population vieillit, l'esp\u00e9rance de vie grandit et les moyens sont limit\u00e9s, alors doit -on se rationner en politique, la question reste taboue Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [92%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e au Parlement dans le d\u00e9bat sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, la question d\u00e9licate du rationnement m\u00e9dical le conseiller national PLR et m\u00e9decin et Ignacio Cassis la poser tr\u00e8s directement combien doit payer la collectivit\u00e9 pour une ann\u00e9e son postulat faisait suite \u00e0 un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de 2011 sur le prix des m\u00e9dicaments qui rappelait l'\u00e9quilibre n\u00e9cessaire entre le co\u00fbt d'un traitement et le b\u00e9n\u00e9fice th\u00e9rapeutique pr\u00e9vue par la LAMal, certains pays ont m\u00eame fix\u00e9 une limite : 100000 francs, plus ou moins, c'est le co\u00fbt acceptable pour une ann\u00e9e de vie en plus en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9pondu clairement le rationnement m\u00e9dical n'est pas une option, professeur en \u00e9conomie de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, un institut financ\u00e9 par Interpharma, Stefan Felder, lui, va plus loin encore, il a fait en d\u00e9but d'ann\u00e9e une proposition provocatrice renoncer \u00e0 certaines interventions, comme les op\u00e9rations de la hanche, \u00e0 partir de 85 ans. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:09) [68%] :\r\nUne pluie faible \u00e0 eux enfin \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [91%] :\r\nDans certains cas, mettre des limites li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, oui, mais pas du jour au lendemain, on dirait \u00e0 la population, voil\u00e0 \u00e7a changera d'ici 15 ou 20 ans, comme \u00e7a, elle aurait le temps de prendre une assurance compl\u00e9mentaire, une assurance qui couvre les interventions m\u00e9dicales qui, elles, ne seraient plus prises en charge par l'assurance de base. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [76%] :\r\nJe me sens comme \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [91%] :\r\nAu risque de cr\u00e9er un vieillissement \u00e0 2 vitesses mais la suggestion a le m\u00e9rite d'ouvrir un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 important : veut -on travailler plus, plus longtemps pour financer nos retraites pay\u00e9es plus de prime pour rallonger la vie, et si on vieillissez moins vieux, m\u00eame lieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [96%] :\r\nEh bien, c'est une option, il faudra faire des choix, c'est ce que nous expliquera Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale Suisse apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [94%] :\r\nEt nous reviendrons aussi sur cette th\u00e9matique du vieillissement de la population et des des choix que nous devons faire, nous serons avec un d\u00e9mographe tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 le professeur Philippe Wanner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [89%] :\r\nL'actualit\u00e9 ce matin aussi, c'est ce revirement des \u00c9tats-Unis, il voulait faire tomber Bachar Assad, h\u00e9 bien ce n'est plus leur priorit\u00e9, l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations Unies, Nikki Ali a d\u00e9clar\u00e9 hier soir que la strat\u00e9gie pour la Syrie n'allez plus focalis\u00e9es sur le d\u00e9part du pr\u00e9sident Anouk Henry cette annonce pourrait Marc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:25) [92%] :\r\nC'est un tournant, apr\u00e8s 6 ann\u00e9es de guerre en Syrie, mais un tournant car \u00e9videmment les \u00c9tats-Unis jouent un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9gion, ou plut\u00f4t il pourrait finalement ont jou\u00e9 un car ils \u00e9taient montr\u00e9s jusqu'ici plut\u00f4t prudent et l'administration Obama avait toujours li\u00e9 la r\u00e9solution du conflit au d\u00e9part du dirigeant syrien aujourd'hui les Am\u00e9ricains changent officiellement de cible est la cible, h\u00e9 bien ce sera cette fois uniquement le groupe \u00c9tat islamique reste tr\u00e8s c'est \u00e9videmment une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour les rebelles de l'opposition car avec ce ralliement des \u00c9tats-Unis, opposition de la Russie et la Turquie alli\u00e9e de Damas, l'opposition est encore affaiblie dans les n\u00e9gociations, dans le 5\u00e8me round se tient justement \u00e0 Gen\u00e8ve un porte- parole des rebelles a imm\u00e9diatement r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'accepterait jamais que Bachar Assad et injures, un r\u00f4le \u00e0 aucun moment, et pourtant c'est un sc\u00e9nario qui devient de plus en plus probable, tout comme devient \u00e0 pr\u00e9sent plus probable sur le terrain, une victoire militaire de Damas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [91%] :\r\nAnouk Henry merci et puis autre rebondissement toujours aux \u00c9tats-Unis, dans le dossier d'espionnage russe cette fois Maiken Flynn, l'ex- conseiller Donald Trump \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, celui qui avait cach\u00e9 ses contacts avec l'ambassadeur russe a propos\u00e9 un march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [87%] :\r\nIl t\u00e9moignera s'il obtient, lui, l'immunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [92%] :\r\nExactement, lui qui sera bient\u00f4t auditionn\u00e9 par la commission du Congr\u00e8s, qui enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e de la Russie dans cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, \u00e0 Washington, l'annonce de ce deal a fait sensation, Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [93%] :\r\nUne demande d'immunit\u00e9 n'est pas un aveu de culpabilit\u00e9, mais cela renforce le soup\u00e7on que Flynn pourrait avoir quelque chose \u00e0 se reprocher, comme 4 autres conseillers de Trump Flynn doit t\u00e9moigner devant les commissions du Congr\u00e8s en parall\u00e8le de l'enqu\u00eate ouverte par le FBI, son avocat a confirm\u00e9 l'information du Wall-Street journal g\u00e9n\u00e9ral aurait demand\u00e9 l'immunit\u00e9 m\u00e8ne l'auraient pas encore obtenu l'avocat affirme que c'est le climat politique de chasse aux sorci\u00e8res qui oblige le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 prendre cette pr\u00e9caution juridique mais il pr\u00e9cise : le g\u00e9n\u00e9ral a bien une histoire \u00e0 raconter, voil\u00e0 qui pourrait faire trembler quelques membres de l'\u00e9quipe de la Maison Blanche, une demande d'immunit\u00e9 en soi n'a rien de surprenant, ni dans le cadre de l'enqu\u00eate du FBI, ni dans celui des auditions du Congr\u00e8s l'an dernier des collaborateurs d'Hillary Clinton avait utilis\u00e9 cette possibilit\u00e9 dans l'affaire des e-mails, mais \u00e0 l'\u00e9poque, le g\u00e9n\u00e9ral Flynn avait d\u00e9clar\u00e9 : quand vous demandez l'immunit\u00e9, c'est que vous avez probablement commis un Crime, il doit am\u00e8rement regretter ses propos aujourd'hui Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [94%] :\r\nEn bref encore ces incidents hier \u00e0 Bruxelles devant le consulat de Turquie o\u00f9 les turcs de Belgique se rendent pour voter sur le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel, partisans et opposants au pr\u00e9sident turc se sont affront\u00e9s bilan h\u00e9 bien plusieurs bless\u00e9s, selon la police locale, une agence de presse proche des s\u00e9paratistes kurdes parle elle de 3 kurdes bless\u00e9s \u00e0 l'arme blanche par des partisans Brutche Tayyip Erdogan Bruxelles Yoann Schneider- Ammann, il \u00e9tait hier pour parler commerce avec la commissaire europ\u00e9enne en charge du dossier, le ministre de l'\u00c9conomie a plaid\u00e9 pour une mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8re des accords bilat\u00e9raux sur le commerce et en guise de r\u00e9ponse C\u00e9cilia Maelstr\u00f6m lui envoyer un signal encourageant, elle souhaite la normalisation des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, c'est \u00e0 Londres que Yoann Schneider- Ammann a rendez- vous pour \u00e9voquer l'avenir des relations commerciales entre la Suisse, la Grande-Bretagne post- Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [89%] :\r\n7 heures, 7, ce sont les doutes des citoyens qui ont fait \u00e9chouer la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse Erine 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [91%] :\r\nOui, oui, c'est l'analyse votre taux d'apr\u00e8s votations du 12 f\u00e9vrier qui l'affirme : les votants ont eu lieu dans une large majorit\u00e9 de la peine en fait \u00e0 comprendre l'objet du scrutin, c'\u00e9tait le cas de 3 quarts des sond\u00e9s, et cela a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises pour le conseiller national PLR Vaudois Olivier Feller, c'est la preuve que la campagne des partisans n'a pas fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:09) [90%] :\r\nJ'ai l'impression qu'il y a une certaine maturit\u00e9 au sein de la population suisse, qui est r\u00e9guli\u00e8rement amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 voter la la population suisse est est capable de comprendre les enjeux politiques, y compris les enjeux exigeant mais il faut \u00e9videmment que les acteurs politiques et ceux qui organisent les campagnes face en travail d'information, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aussi, de, de, de vulgarisation et et s'agissant de la RIE III ce ce ce travail d'explication n'a, n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 suffisamment suffisamment clair, je crois que, r\u00e9guli\u00e8rement, le peuple suisse doit s'exprimer sur des sujets compliqu\u00e9s si cette fois il a estim\u00e9 que la RIE III, P\u00e9tain, un sujet trop ardue, bah c'est probablement li\u00e9 au fait que la campagne n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment clairs pour pour la majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [94%] :\r\nOlivier Feller r\u00e9pondait \u00e0 Thibaut Schaller, il a sauv\u00e9 2 balles de match du grand Roger hier soir \u00e0 Miami, le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales du Masters 1000 en battant Thomas Berdych, le Tch\u00e8que en 3 sets 6 2 3 6 7 6, pas de repos pour Roger Federer, il affronte l'Australien Nick Kyrgios la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [94%] :\r\nProchaine les jeunes 36 ans seulement, l'actualit\u00e9 sportive c'est aussi Gott\u00e9ron qui a assur\u00e9 son maintien en Ligue 1 hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [89%] :\r\nAu terme d'une saison \u00e9prouvante un lors de l'acte V de la finale des play- autant la rel\u00e9gation les Fribourgeois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 2 face \u00e0 Ambri, il remportent ainsi la s\u00e9rie 4 1 Jean-Charles cette terre est l'un des joueurs de la Basse-Ville qui avait f\u00eat\u00e9 la promotion de Fribourg en LigueA. c'\u00e9tait en 1980 cet ancien Capitaine de Gott\u00e9ron ne se reconna\u00eet plus du tout dans le club aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [85%] :\r\nFribourg actuelle il y a plus rien, on les voit jouer il y a, il y a pas d'\u00e9motion, il y a, il y a rien, c'est affligeant les voir sur la glace, perdu, on a perdu, ben voil\u00e0, on a perdu, et puis \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, il y a pas de r\u00e9volte les les spectateurs ne s'y trompe pas, quoi, ils arrivent plus assistant \u00e0 \u00e0 cette \u00e9quipe l\u00e0 qui nous montre en fait aucune \u00e9motion, ils jouent, ils jouent mais c'est tout, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est plut\u00f4t au niveau de la la direction vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:16) [88%] :\r\n\u00e0 cette la la direction \u00e0 la loupe et les transferts mais grave, grave, ils ont beau nier mais c'est grave \u00e0 se voiler la face, dire : c'est pas vrai, c'est aller droit conclure sa joie, certains joueurs qui jouent \u00e0 Fribourg et puis qui ils ont des contrats 3 ans ces gens -l\u00e0, rigole, \u00e7a vous fait mal au coeur, \u00e7a vous tient \u00e0 coeur : ah oui, c'est clair que FribourgGott\u00e9ron c'est quand m\u00eame, enfin bon, mon club de coeur, \u00e7a me fait mal, c'est pour \u00e7a que moi, aller \u00e0 la patinoire et voit des gens comme \u00e7a sur la glace, je peux pas quoi c'est plus fort que moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [92%] :\r\nVoil\u00e0 les propos tr\u00e8s forts de Jean-Charles Rotzetter, terre, l'un des artisans de la promotion de Fribourg Gott\u00e9ron Ligue il y a 37 ans, elle r\u00e9pondait \u00e0 Alain Th\u00e9bault et puis dans la s\u00e9rie pour le titre qualification de Berne pour la finale au d\u00e9triment de Lugano, l'autre finaliste n'est pas encore connu, ce sera Zoug Davos eux ou m\u00eame pour l'instant cette s\u00e9rie, on parle de voiture auto- pilot\u00e9es \u00e0 pr\u00e9sent, les tests ont repris pour la voiture d'Hubert apr\u00e8s un incident survenu vendredi dernier en Arizona, la soci\u00e9t\u00e9 avait suspendu ses exp\u00e9rimentations, l'accident serait d\u00fb au conducteur d'un autre v\u00e9hicule une voiture traditionnelle conduite par un humain, de quoi r\u00e9tablir l'image. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:25) [93%] :\r\nLa voiture auto- pilot\u00e9es Katia cher parce qu'avec la voiture sans conducteur, tout est affaire de confiance, c'est vraiment le mot cl\u00e9, d'autant que la majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es par les chercheurs de la firme Deloitte dans diff\u00e9rents pays, estime que ce v\u00e9hicule n'est pas s\u00fbr ou plut\u00f4t pas encore sur la position g\u00e9n\u00e9rale est un peu, il faut voir \u00e0 l'usage mais quand il s'agit de confiance face \u00e0 cette nouvelle forme de mobilit\u00e9, la dimension culturelle joue aussi un r\u00f4le d\u00e9terminant ainsi les Chinois et les Indiens, par exemple, sont bien plus ouverts \u00e0 l'id\u00e9e d'un v\u00e9hicule sans conducteur que les Allemands, selon Jean-Jacques rond, directeur de recherche au CNRS, le Centre national fran\u00e7ais de la recherche scientifique, cette diff\u00e9rence s'explique par plusieurs raisons. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:08) [92%] :\r\nEt je sais la m\u00eame r\u00e9ponse que je ferais pour l'Inde, la Chine et la Cor\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que prend l'accession \u00e0 la motorisation est r\u00e9cente, donc ils ont pas l'historique des comportements dans des pays comme les \u00c9tats-Unis et l'Europe et, deuxi\u00e8mement, c'est des pays qui ont une fascination pour toutes les nouvelles technologies on le voit bien avec les tout ce qui est t\u00e9l\u00e9phone smartphone etc c'est les pays o\u00f9 il y a le taux d'\u00e9quipement qui qui galopent plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:32) [92%] :\r\nPour Jean-Jacques cha\u00eene avant il existe aussi en Europe et aux \u00c9tats-Unis, une conscience plus grande des complications administratives et des questions l\u00e9gales que soul\u00e8vent les accidents qui impliquent une voiture auto- pilot\u00e9es d'o\u00f9 peut-\u00eatre cet enthousiasme plus temp\u00e9r\u00e9, autre diff\u00e9rence culturelle aussi les Indiens, les Chinois font confiance aux groupes technologiques c'est \u00e0 eux qu'il revient de cr\u00e9er et de commercialiser la voiture auto- pilot\u00e9es alors qu'en Allemagne on compte plut\u00f4t sur les groupes automobiles traditionnelles comme au Japon, d'ailleurs, et l\u00e0 les fleurons nationaux de Toyota, Mercedes ont peut-\u00eatre aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [90%] :\r\nQuestion Simon, \u00eates -vous pr\u00eat \u00e0 manger des insectes \u00e0 l'ap\u00e9ro, moi j'ai un peu r\u00e9pandue dans le dire en revanche, pas vraiment va vous \u00eates pas le seul, visiblement, puisque la r\u00e9ponse est non, pour la plupart des consommateurs alors qu'il sera possible d\u00e8s le 1er maire d'acheter et de manger en Suisse des grillons et des sauterelles, seule une personne sur 10 est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 en manger, c'est le r\u00e9sultat d'un sondage publi\u00e9 hier par la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise alors il y a -t-il vraiment un march\u00e9 pour ces insectes Guillaume pench\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:33) [92%] :\r\nLa commercialisation d'aliments \u00e0 base d'insectes en Suisse n'est pas totalement utopique, mais cela va prendre du temps, voil\u00e0 le verdict de Thomas Brunner, professeur en comportement des consommateurs et auteur de cette \u00e9tude selon cette recherche, seuls 9 pourcent des des personnes interrog\u00e9es sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 \u00e9couter des gens bien inform\u00e9s sur l'alimentation et qui s'essaye volontiers aux nouveaut\u00e9s pas totalement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, il y a aussi ce qui pourrait se laisser tenter par un burger aux insectes ou une autre sp\u00e9cialit\u00e9 : ils sont 30 pourcent environ environ et pour le 1er test sera cruciale, la premi\u00e8re d\u00e9gustation pourrait aussi \u00eatre la derni\u00e8re et puis il y a le 60 pourcent restants restants, des gens qui ne s'imagine pas mettre ces invert\u00e9br\u00e9s au menu, une moiti\u00e9 d'entre eux admet les arguments favorables mais dit quand m\u00eame, non merci, l'autre moiti\u00e9, refuse tout Net d'avaler des insectes \u00e0 des gens qui se montrent globalement r\u00e9fractaires \u00e0 l'ensemble des innovations culinaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:25) [94%] :\r\nVoil\u00e0 en encore jusqu'au 1er mai pour finir nos stocks de cacao. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [94%] :\r\nAbsolument, on va faire \u00e7a, merci beaucoup, Coralie Claude du soleil, mais davantage de nuages que les jours pr\u00e9c\u00e9dents sur les reliefs, aujourd'hui \u00e7a va se couvrir carr\u00e9ment en fin de journ\u00e9e, maximum 22 degr\u00e9s donc il fera encore assez chaud, demain, du soleil le matin mais \u00e0 nouveau des nuages en cours de journ\u00e9e avec quelques pluies le soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07B527F4-AC57-4671-8BEF-EB4D8FFEF000", "internalArchiveId": "07B527F4-AC57-4671-8BEF-EB4D8FFEF000", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les riches \u00e9trangers peuvent obtenir le permis de s\u00e9jour en Suisse suite \u00e0 un don", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLes ressortissants non europ\u00e9ens voulant s'\u00e9tablir en Suisse peuvent acqu\u00e9rir le permis B dans le cas d'un \"int\u00e9r\u00eat public majeur\", autrement dit en effectuant un don. D\u00e9bat sur cette pratique entre Philippe Kenel, avocat fiscaliste et Roger Nordmann, conseiller national socialiste (VD).\r\n\r\n* * Les riches \u00e9trangers peuvent obtenir le permis de s\u00e9jour en Suisse suite \u00e0 un don  \r\nOn va parler permis B et financement des \u00e9v\u00e9nements culturels...\r\nMettre un million sur la table pour financer le Montreux Jazz Festival ou de Pal\u00e9o - qui ont tous deux d\u00e9voil\u00e9s leur programme cette semaine - est-ce que \u00e7a peut suffire pour obtenir un permis B?\r\nParmi les conditions qui donnent acc\u00e8s \u00e0 ce permis pour les ressortissants non europ\u00e9ens qui veulent s'\u00e9tablir en Suisse, il y a l'\"int\u00e9r\u00eat public majeur\". En 2016, ils ont \u00e9t\u00e9 50, les riches \u00e9trangers qui ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure. Mais les crit\u00e8res varient de canton en canton, si bien qu'il est impossible de fixer un montant. \r\nLe conseiller national PLR Fathi Derder, dans une interpellation au conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle de durcissement de pratique. Le million ne suffirait plus pour obtenir le permis B. Un durcissement de pratique que conteste le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAlors le permis B, un permis aux ench\u00e8res? \r\nOn en d\u00e9bat avec l'avocat fiscaliste Philippe Kenel et le conseiller national socialiste Roger Nordmann. \r\nQuestions \u00e0 Philippe Kenel\r\nUne autorisation de s\u00e9jour contre un million de francs \u00e0 un festival, vous d\u00e9fendez cette pratique?\r\nA partir de combien selon vous peut on s'offrir un permis B quand on est un riche \u00e9tranger qui a les moyens ?\r\nEt l'\u00e9galit\u00e9 de traitement alors? un riche \u00e9tranger vaut plus qu'un migrant qui arrive par Lampedusa?  \r\nLe canton qui entent d\u00e9livrer une autorisation de s\u00e9jour \u00e0 un \u00e9tranger pour \"int\u00e9r\u00eat public majeur\" doit se soumettre \u00e0 l'approbation du SEM, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migration. Vous le regrettez? les cantons - aux prises avec la r\u00e9alit\u00e9 du terrain - devraient pouvoir d\u00e9cider seuls? \r\nComment vous l'expliquez? La votation de 2014 sur l'immigration de masse, accept\u00e9e par le peuple? \r\nQuestions \u00e0 Roger Nordmann\r\nFinalement pourquoi pas si les festivals en ressortent gagnants, eux qui ont de plus en plus de mal \u00e0 se financer... Vous ne voulez pas donner un coup de pouce \u00e0 la culture?\r\n- il faut durcir la pratique?\r\nA partir de quel montant vous entreriez en mati\u00e8re? 10 millions? 20 millions? r\u00e9partis entre la culture, la formation et pourquoi par les cr\u00e8ches? Quel est votre prix? \r\nLa Suisse a la chance d'\u00eatre attractive. Finalement ne serait il pas plus malin d'en tirer profit? \r\nDurant l'ann\u00e9e 2016, 50 permis B ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 des ressortissants \u00e9trangers pour des motifs d'int\u00e9r\u00eats publics majeurs au sens de l'article 30 de la loi sur les \u00e9trangers. Le canton qui entend d\u00e9livrer une autorisation de s\u00e9jour \u00e0 un \u00e9tranger pour ce motif doit soumettre le cas au Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations (SEM) pour approbation.\r\nLe SEM proc\u00e8de \u00e0 un examen individuel circonstanci\u00e9 des requ\u00eates. L'autorit\u00e9 cantonale doit d\u00e9montrer qu'elle a un int\u00e9r\u00eat particuli\u00e8rement important, par exemple en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 ou dans les domaines culturel ou \u00e9conomique. Le l\u00e9gislateur a laiss\u00e9 une marge de manoeuvre aux autorit\u00e9s cantonales pour d\u00e9finir quels sont leurs int\u00e9r\u00eats publics importants. Ceux-ci peuvent varier d'un canton \u00e0 l'autre en fonction de caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques, si bien qu'il est impossible de fixer un montant d\u00e9terminant valable pour tous les cantons.\r\nS'agissant des entreprises ou services sp\u00e9cialis\u00e9s qui d\u00e9posent les demandes, ceux- ci sont soumis aux r\u00e8gles ordinaires du mandat de repr\u00e9sentation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas connaissance de probl\u00e8mes dans ce domaine. Par ailleurs, la d\u00e9cision d'octroyer ou non une autorisation revient uniquement aux autorit\u00e9s, dans le respect du cadre l\u00e9gal.", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488207", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les riches \u00e9trangers peuvent obtenir le permis de s\u00e9jour en Suisse suite \u00e0 un don  / FOR_2017-03-31T18:14:00_developpement-8", "Forum du 31.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les ressortissants non europ\u00e9ens voulant s\u2019\u00e9tablir en Suisse peuvent acqu\u00e9rir le permis B dans le cas d\u2019un \"int\u00e9r\u00eat public majeur\", autrement dit en effectuant un don. D\u00e9bat sur cette pratique entre Philippe Kenel, avocat fiscaliste et Roger Nordmann, conseiller national socialiste (VD)."], "variantIds": ["ece-8488207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:00Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn termine ce forum, par la question des permis B et le financement des \u00e9v\u00e9nements culturels mettre un 1000000 sur la table pour financer le Montreux Jazz Festival au Pal\u00e9o, par exemple, qui ont tous 2 d'ailleurs le rappel d\u00e9voil\u00e9 leur programme cette semaine : est-ce que \u00e7a peut suffire pour obtenir un permis B parmi les conditions qui donnent acc\u00e8s \u00e0 ce permis pour les ressortissants non europ\u00e9ens qui veulent s'\u00e9tablir en Suisse il y a l'int\u00e9r\u00eat public majeur en 2016, ils ont \u00e9t\u00e9 50 les riches \u00e9trangers qui ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure, mais les crit\u00e8res varient en fonction des comptes, on sait bien qu'il est impossible de fixer un montant le conseiller national PLR Fathi Derder dans une interpellation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle de durcissement de cette pratique le million d\u00e9sormais ne suffira plus pour obtenir le permis B un durcissement de pratique qui ont, la firme quand m\u00eame est contest\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors le permis B est -ce que c'est un permis aux ench\u00e8res on en d\u00e9bat avec nos 2 invit\u00e9s, l'avocat fiscaliste Philippe Kenel et le Conseil national socialiste Roger Nordmann, bonsoir messieurs, bonsoir Philippe Kenel une autorisation de s\u00e9jour, contre 1 1000000 de francs \u00e0 un festival, vous d\u00e9fendez cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nAlors, je la d\u00e9fends parce que si vous voulez aujourd'hui pour un ressortissants non europ\u00e9ens qui veut obtenir un permis de s\u00e9jour, il y a une possibilit\u00e9 que pr\u00e9vale la loi c'est si il y a un int\u00e9r\u00eat public majeur, or au fond la politique migratoire d'un \u00c9tat consiste \u00e0 favoriser les permis de travail quand on lit les gens dissip\u00e9 au d\u00e9partement des qualifications particuli\u00e8res, soit pour des personnes qu'on de l'argent et \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, il faut que les personnes payent un certain montant alors dont les int\u00e9r\u00eats publics majeurs, il y a par exemple notamment l'int\u00e9r\u00eat fiscal, \u00e7a c'est un autre sujet, mais l'un des sujets qui ne le sujet qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, c'est la personne qui dit : OK, je viens, je donne un million, un festival, par exemple, et je tiens un permis de s\u00e9jour, alors \u00e9videmment que je d\u00e9fends, il faut qu'il faut des conditions, premi\u00e8rement, il faut que l'argent \u00e9videmment, soit de l'argent propre, \u00e9videmment il faut qu'il y a, il y a un montant important, ce qui est le cas d'un million faut pas tout d'un coup, \u00e7a soit 50000 francs, j'ai toujours d\u00e9fendu cette position -l\u00e0, et puis \u00e9videmment il faut pas que la personne puisse se redistribuer de l'argent, mais tout le monde profite de \u00e7a mais surtout aujourd'hui les festivals, les institutions culturelles, or, aujourd'hui, je me sens vraiment leur avocat parce qu'on sait aujourd'hui que l'horlogerie a moins en moins d'argent \u00e0 mettre dans les institutions culturelles quand on voit que c'est tr\u00e8s difficile d'obtenir des financements, on voit que les banques ne mettent quasiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [81%] :\r\nL'argent, c'est sur ses positions, c'est ce que vous constatez alors si l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [86%] :\r\nMoi je constate oui par par la pratique, j'ai les dossiers sous les yeux, moi j'ai eu un cas en 2008 o\u00f9 une personne mais un million dans un festival et obtient un permis de s\u00e9jour, aujourd'hui j'ai un autre dossier o\u00f9 il y a quelques semaines, le s\u00e8me le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations me dit non pour, dans un cas totalement similaires, ils disent c'est des cale\u00e7ons sont pas semblables mais c'est totalement semblable, c'est exactement, m\u00eame chose, or, aujourd'hui, je constate \u00e0 mon regret que qu'est -ce qui va se passer, c'est que lorsque vous avez une personne qui est non- europ\u00e9enne qu'est -ce qu'elle fait, ou bien elles, elles ont ont elle donne un million ici, et puis l'institution culturelle s'est enrichit ou sinon qu'est -ce qu'elle fait, elle pense par Malte, elle ach\u00e8te une nationalit\u00e9 europ\u00e9enne 625000 euros, elle vient en Suisse comme europ\u00e9ens, r\u00e9sultat des courses, la Suisse a perdu, et surtout l'institution culturelle en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [87%] :\r\nEnfin, m\u00eame r\u00e9agir 625 fait r\u00e9agir Roger Nordmann, il y a un durcissement des conditions demande toujours un petit peu plus parce que finalement \u00e7a suffit plus de Denis millions pour avoir un pays permis B. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [85%] :\r\n\u00e9coutez, si j'ai bien compris l'ordonnance, elle dit qu'on peut octroyer ce permis B, notamment quand il y a la personne contribue \u00e0 enfin, il y a \u00e0 la personnel, m\u00eame \u00e0 un rayonnement culturel important, \u00e7a, on n'a pas dit elle contribu\u00e9 au rayonnement culturel dans le sens o\u00f9 pay\u00e9e pour \u00e7a, alors bon, une somme que la pratique telle qu'elle est d\u00e9crite aujourd'hui, elle est assez juste, c'est-\u00e0-dire qu'il suffit pas payer Pierre apr\u00e8s pour obtenir le le permis B, c'est aussi un peu arbitrairement, moi j'ai un peu un probl\u00e8me de dignit\u00e9, de la Suisse en disant, ben oui, si tu payes 1 million tu viens 950000 francs, tu peux pas venir ici, tu payes 1 1000000 200 62 123000 francs alors la proc\u00e9dure est encore acc\u00e9l\u00e9rer, on est dans l'arbitraire le plus total, c'est tr\u00e8s g\u00eanant, alors forc\u00e9ment, dans le droit des \u00e9trangers \u00e0 toute fa\u00e7on une part arbitraire mais, mais, franchement, moi je, je, je, je me sens un peu g\u00ean\u00e9 pour la Suisse, on sera donc je pense qu'on soit dans cette, dans cette logique, alors je comprends que Me Quesnel d\u00e9fende ses clients et que, au fond, la r\u00e9volution culturelle, la politique, elle est est que la la la poursuite de du combat juridico- administratif sache je peux comprendre qu'ils le fassent, mais c'est vrai que allez se cacher derri\u00e8re derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [86%] :\r\nIl y a quand m\u00eame si on donne de l'argent dont ont besoin les festivals, les activit\u00e9s culturelles et pas que que les festivals, on a, il y en a besoin de cette manne, mais ce qui Kenel nous disait ben sinon simplement cet argent ira ailleurs, \u00e7a vous inqui\u00e8te pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [90%] :\r\nOui, il y a un besoin il y a un besoin de cette manne, mais aussi des Budgets publics pour soutenir pour soutenir les institutions culturelles, il y a des Budgets de sponsoring, au moins dans le sponsoring, le rapport est relativement clair, on sait pourquoi on paye et puis on sait ce qu'on a, ce qui, en retour, c'est-\u00e0-dire la visibilit\u00e9 de la marque, l\u00e0 franchement, en plus, c'est que \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s arbitraire qui \u00e9tait difficile vous d\u00e9fendable \u00e0 mon avis au au regard de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et de l'\u00c9tat droit mais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a me rappelle un peu le rapport \u00e0 l'argent dans la visite de la vieille dame de durer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [62%] :\r\nVous d\u00e9j\u00e0 fait pour le aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [86%] :\r\nMa\u00eetre, vous \u00e9tiez s\u00fbrement autre affaire une autre d\u00e9crit ces combines douteuses qui avait d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 une comparaison avec la visite de la vieille dame, je pense, c'est quoi cette comparaison, la vie de la vie d'Hama au fond quand on revient, avec beaucoup d'argent, Madonna, qu'on a beaucoup de pouvoir alors face aux autorit\u00e9s du village, c'est un peu \u00e7a qui a un c\u00f4t\u00e9 un peu un peu g\u00eanant pour la dignit\u00e9 de la d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [86%] :\r\nOn a peut-\u00eatre d'autres, il y a un biais peut-\u00eatre \u00e7a induit un biais \u00e7a Philippe Kenel il faut faut faut pas, non, faussement entre un peu plus regardants quand m\u00eame parce que effectivement l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [88%] :\r\nNon, mais si vous voulez, bon c'est normal, il a une haine de l'argent, la caisse voulez on n'y peut rien mais, malheureusement, et moi je peux idiot, il suffit de prendre du sponsoring, etc, si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 chercher beaucoup de sponsoring pour des institutions culturelles, des mus\u00e9es, c'est pas facile, hein, je veux dire, donc si vous voulez vous avez un petit peu une vie je crache sur l'argent, j'ai pas de probl\u00e8me \u00e7a hein, moi je suis diff\u00e9rent, moi je suis tr\u00e8s pratique si effectivement on a besoin d'argent, mais alors effectivement et je le dis je m\u00e9dicaux tels comme je aime \u00e9tait d'ailleurs qu'on parlait de l'imposition d'apr\u00e8s la d\u00e9pense, hein, il faut que \u00e7a soit pas 50000 francs, il faut que \u00e7a soit un 1000000, il faut que \u00e7a soit de l'argent propre, il faut pas qu'il y a eu une entourloupette derri\u00e8re etc oui faut m\u00e9dicaux tels mais si on des tels mettons mieux pour les institutions culturelles compte on peine \u00e0 trouver de l'argent et j'encourage aujourd'hui tous les festivals et toutes les institutions culturelles \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge \u00e0 \u00e9crire au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat en migration en leur disant : mais Lib\u00e9rez -nous ce canal pour obtenir des financements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [86%] :\r\nIl y a des c\u00f4t\u00e9s, elle ne dit Philippe Kenel Roger Nordmann est ce qu'il faut, d'apr\u00e8s vous durcir ses ses ses c\u00f4t\u00e9s Alain pour pour assurer les choses et puis peut-\u00eatre augmenter le niveau d'entr\u00e9e, \u00e0 savoir un 1000000, c'est peut-\u00eatre pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [88%] :\r\nC'est pas la bonne question : il y a une ordonnance qui est tr\u00e8s claire si la personne est un artiste doivent faire elle- m\u00eame du rayonnement culturel, c'est possible de lui octroyer le permis, mais c'est pas possible de l'octroyer parce qu'elle parce qu'elle a ach\u00e8te sa virginit\u00e9 culturelle quasiment aupr\u00e8s d'une institution par un don important hein, moi je crache pas sur l'argent, mais je trouve qu'un peu de il y a un peu des limites de de de la la dignit\u00e9 ou dans l'indignit\u00e9 et je trouve qu'on on tord pas le la loi et l'ordonnance de, de, de cette mani\u00e8re, mais bon, on a eu, on a peut-\u00eatre une autre, une autre conception de de de l'\u00c9tat de droit, j'ai pass\u00e9 \u00e0 la fin, pied, l'autre aspect c'est que de dire que l'argent, d'avoir \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 proprement mais \u00e9videmment j'esp\u00e8re bien que l'argent doit \u00eatre \u00e0 gagner proprement sinon \u00e7a rel\u00e8ve du p\u00e9nal ou du fiscal, donc de toute fa\u00e7on c'est trop telle, elle est assez marrante en soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [92%] :\r\nEt puis, et puis sur le montant de du du ticket \u00e7a il faut pas m\u00e9langer moi pas \u00e0 intervenir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [84%] :\r\nContre ce syst\u00e8me, c'est, c'est c'est c'est \u00e7a frise le trafic d'indulgences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [92%] :\r\nMais vous savez, quand, quand vous dites que l'ordonnance stipule que c'est faux, la l'ordonnance, elle dit qu'il faut qu'il y a un int\u00e9r\u00eat culturel important culturel important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:28) [95%] :\r\nC'est pas la meilleure rayonnement de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, avait adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 gagner mais mais c'est c'est le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui dit que \u00e7a doit \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la personne, mais moi j'ai pas de probl\u00e8me, \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre lent et long autr mais quand on dit que c'est li\u00e9 \u00e0 la personne Orquesta veut dire \u00e7a veut dire que le Johnny Hallyday de services russes, il pourra venir puis mis le Michel M\u00fcller russe des services, il pourra venir ou pas assez connu, etc, donc l'arbitraire, je peux vous dire que pour savoir si une personne repr\u00e9sentante que telle un naturel, culturel important pour la Suisse, il y a tout autant d'arbitraire et beaucoup plus parce que quand on dit que c'est un 1000000 c'est pas 950000 et n'est ni un 1000000 50 1000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [83%] :\r\nOr, une r\u00e9action de rejet Nordmann et on cl\u00f4t ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [86%] :\r\nMa\u00eetre Canal, vous dites qu'une partie de la r\u00e8gle est arbitraire, donc vous proposer d'\u00e9largir la r\u00e8gle pour qui est encore plus d'arbitraire dedans \u00e0 d'autres facteurs, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'est pas tr\u00e8s logique, ceci dit, si vos clients, estime que le droit f\u00e9d\u00e9ral et mal appliqu\u00e9e et que leur ce n'est pas conforme \u00e0 la loi finalement \u00f4ter application de ces d\u00e9cisions et pas conforme \u00e0 l'ordonnance aller au tribunal f\u00e9d\u00e9ral vos clients sont s\u00fbrement un recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [99%] :\r\nMais je suis l\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9fendre ses positions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [98%] :\r\nAlors on a entendu vos arguments, merci beaucoup Roger Nordmann et Philippe Kenel d'avoir d\u00e9battu de cette question, bonne soir\u00e9e et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kenel, Philippe", "role": "Pr\u00e9sident, avocat fiscaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D59B01ED-A00E-48B8-9FBD-2763C3DE8080", "internalArchiveId": "D59B01ED-A00E-48B8-9FBD-2763C3DE8080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, La Suisse a connu deux d\u00e9raillements de train ces derniers jours. Et pour le Tagesanzeiger, ces incidents pourraient devenir de plus en plus fr\u00e9quents ...\r\nLa gare de Lucerne bloqu\u00e9e pendant des jours, celle de Berne en proie \u00e0 des annulations de train et des retards ces deux derniers jours: en cause deux d\u00e9raillements de train, qui  ont rappel\u00e9 que la fiabilit\u00e9 l\u00e9gendaire des rails conna\u00eet elle aussi ses limites. les voies ferr\u00e9es donnent des signes d'usure, la vitesse le poids et la fr\u00e9quence toujours plus grande des trains les met \u00e0 rude \u00e9preube. \r\n la densit\u00e9 du r\u00e9seau augmente, l'entretien des voies peine \u00e0 suivre ce rythme ce qui augmente le risque de perturbations. La pression des horaires ajout\u00e9e \u00e0 celle des \u00e9conomies va \u00e0 l'encontre d'un  travail scrupuleux. Selon le tagesanzeiger, il faut donc s'attendre \u00e0 des d\u00e9raillements plus fr\u00e9quents \u00e0 l'avenir. Car m\u00eame si les CFF consid\u00e8re que ss lignes sont en moyenne en bon \u00e9tat, l'entreprise estime aussi que  un tiers des voies et des aiguillages doit \u00eatre r\u00e9nov\u00e9.\r\nVoies ferr\u00e9es\r\nMunitions au fond du L\u00e9man \r\n***  Et si Pascal Broulis, conseiller d'etat PLR, \u00e9tait finalement un homme de gauche, se demande 24 heures ce matin\r\nEdito sur Broulis de gauche - politique fiscale\r\nOn reprend vite ses mauvaises habitudes, serait-on tent\u00e9 de dire \u00e0 la lecture de cet article du Bund. Les banques recommencent \u00e0 d\u00e9velopper les produits structur\u00e9s, ces placements \u00e0 haute valeur sp\u00e9culative pour leurs clients. Des produits fiannciers qui \u00e9taient pourtant devenus tabous apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008. tabou pour avoir mis \u00e0 mal les \u00e9conomies de nombreux clients, comme ceux de la banque Lehman Brothers ... malgr\u00e9 cet historique douloureux, les banques r\u00e9gionales comme les banques priv\u00e9es recommencent \u00e0 commercialiser des produits structur\u00e9s, d'ailluers la demande augmente, comme l'a constat\u00e9 la banue Julius baer. Et pour am\u00e9liorer l'image de ces produits, une application permetd e mieux els comprendre, les banques font de r\u00e9els efforts pour augmenter la transparence sur ces instruments financiers.  Le Bund acompagne ce sujet d'un commentaire: le client qui entre sur ce march\u00e9 doit se rappeler que seules les banques sont s\u00fbres de gagner. \r\n *** Apprendre dans l'ombre d'Erdogan: les cours de turc en Suisse ne sont pas que des cours de langue   ...\r\nCours de turc financ\u00e9s par Ankara - apprendre dans l'ombre d'Erdogan\r\nL'Autriche va interdire le port de la burka, elle l'a annonc\u00e9 cette semaine: et pour le Blick, le signal est clair, cette interdiction du voile int\u00e9gral en Suisse aussi n'st d\u00e9sormais plus qu'une question de temps. Les \u00e9lus \u00e0 Bern s'attendent \u00e0 voir l'initiative promise par l'UDC sur ce sujet passer le cap des urnes, et en Europe aussi l'id\u00e9e fait son chemin. Le Blick prend d\u00e9j\u00e0 clairement position dans un commentaire: dans le monde ocidental, la burka n'est aps un symbole religieux. Mais le signe d'un cloisonnement des femmes et d'un refus des valeurs occidentales.  il st donc bon que la politique donne un signal clair, que cet sorte de cloisonnement n'a pas sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique. \r\n***  Y a-t- vraiment une p\u00e9nurie des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse ? Les chiffres sont contest\u00e9s dans la presse al\u00e9manique\r\nC'est l'argauerzeitung qui rel\u00e8ve le probl\u00e8nme ce matin. Azujourd'hui Personne ne sait \u00e0 quel pourcentage  les m\u00e9decins de famille travaillent vraiment: car beaucoup  de m\u00e9decins de famille travaillent \u00e0 temps partiel dans les cabinets de groupe, d'autres pousruivent leur travail apr\u00e8s la retarite. Le le pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins de famille affirme qu'il y a p\u00e9nurie, les assurances maladie Sant\u00e9 suisse contste  .. il manque donc au conseil f\u00e9d\u00e9rald es chiffres pr\u00e9cis pour \u00e9tablirs a politique concernant un moratoire sur els cabinets m\u00e9diacuax., \r\nEdito + angle: la fin des rentes \u00e0 vie - point de vue  - retraites\r\nJohann Schneider Amman hier \u00e0 Bruxelles, aujourd'hui \u00e0 Londres, Didier Burkhalter hier \u00e0 Berlin , Doris Leuthard la semaine prochaine \u00e0 Bruxelles pour rencontrer Jean-Claude Juncker: A la recherche d'une dynamique positive titre la NZZ , on recherche des - signaux de fum\u00e9e qui nous montrent dans quel sens le dossier eurpop\u00e9en va \u00eatre trait\u00e9. \r\n+ commentaire: mais que veulent-ils exactement ? Le regret que seul l'UDc communique activement sur ce point. \r\nLa Suisse entame une offensive diplomatique - trois CF voyagent ces jours \u00e0 Bruxelels \r\n***   La comp\u00e9tition de ski extr\u00eame \u00e0 Verbier incite les jeunes \u00e0 prendre des cours de s\u00e9curit\u00e9\r\n(revue presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, La Suisse a connu deux d\u00e9raillements de train ces derniers jours. Et pour le Tagesanzeiger, ces incidents pourraient devenir de plus en plus fr\u00e9quents ...\r\nESTHER  La gare de Lucerne bloqu\u00e9e pendant des jours, celle de Berne en proie \u00e0 des annulations de train et des retards ces deux derniers jours: en cause deux d\u00e9raillements de train, qui  ont rappel\u00e9 que la fiabilit\u00e9 l\u00e9gendaire des rails conna\u00eet elle aussi ses limites. les voies ferr\u00e9es donnent des signes d'usure, la vitesse le poids et la fr\u00e9quence toujours plus grande des trains les met \u00e0 rude \u00e9preube. \r\n la densit\u00e9 du r\u00e9seau augmente, l'entretien des voies peine \u00e0 suivre ce rythme ce qui augmente le risque de perturbations. La pression des horaires ajout\u00e9e \u00e0 celle des \u00e9conomies va \u00e0 l'encontre d'un  travail scrupuleux. Selon le tagesanzeiger, il faut donc s'attendre \u00e0 des d\u00e9raillements plus fr\u00e9quents \u00e0 l'avenir. Car m\u00eame si les CFF consid\u00e8re que ss lignes sont en moyenne en bon \u00e9tat, l'entreprise estime aussi que  un tiers des voies et des aiguillages doit \u00eatre r\u00e9nov\u00e9.\r\nDOM Et du rail, on passe sous les eaux. Les eaux du l\u00e9man.\r\nAvec des tonnes de munitions qui gisent dans le Petit Lac.\r\nAlors \u00e7a n'est pas nouveau: ces immersions ont eu lieu juste apr\u00e8s la fin de la seconde guerre mondiale.\r\nUne fabrique et l'arm\u00e9e y a largu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque leurs surplus, au large de Gen\u00e8ve. \r\nMais tous les experts n'ont pas la m\u00eame analyse sur la dangerosit\u00e9 de cette pr\u00e9sence encombrante au fond du lac, indique la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nL'Etat se veut rassurant: une analyse de 2002 affirme qu'il n'y a pas de risques environnementaux. \r\nMais des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve s'inqui\u00e8tent.\r\nIls incitent \u00e0 ne pas faire de travaux dans la r\u00e9gion concern\u00e9e. Par exemple dans le cadre d'une \u00e9ventuelle travers\u00e9e du lac.\r\n***  Et si Pascal Broulis, conseiller d'etat PLR, \u00e9tait finalement un homme de gauche, se demande 24 heures ce matin\r\nDOM  L'\u00e9ditorialiste le pense en tout cas, avec son titre, provocateur: Pascal B., candidat socialiste.\r\n24 Heures revient avec humour sur les comptes affich\u00e9s par le canton de Vaud. \r\nDes chiffres interpr\u00e9t\u00e9s comme d'habitude diff\u00e9remment selon les partis.\r\nPour la gauche, ce sont l\u00e0 d'excellents comptes, une bonne gestion.\r\nLa droite, elle, s'inqui\u00e8te de l'augmentation de la dette. \r\nMais le grand argentier vaudois Pascal Broulis se d\u00e9marque des PLR. \r\nLa dette ne doit pas nous retenir d'investir, nous dit-il. \r\nL'\u00e9ditorialiste en conclut que l'on vit une p\u00e9riode o\u00f9 rien ne ressemble pluss \u00e0 un ministre socialiste, qu'un ministre radical. \r\nDe quoi brouiller les pistes des militants, en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale dans le canton de Vaud.\r\nESTHER  On reprend vite ses mauvaises habitudes, serait-on tent\u00e9 de dire \u00e0 la lecture de cet article du Bund. Les banques recommencent \u00e0 d\u00e9velopper les produits structur\u00e9s, ces placements \u00e0 haute valeur sp\u00e9culative pour leurs clients. Des produits fiannciers qui \u00e9taient pourtant devenus tabous apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008. tabou pour avoir mis \u00e0 mal les \u00e9conomies de nombreux clients, comme ceux de la banque Lehman Brothers ... malgr\u00e9 cet historique douloureux, les banques r\u00e9gionales comme les banques priv\u00e9es recommencent \u00e0 commercialiser des produits structur\u00e9s, d'ailluers la demande augmente, comme l'a constat\u00e9 la banue Julius baer. Et pour am\u00e9liorer l'image de ces produits, une application permetd e mieux els comprendre, les banques font de r\u00e9els efforts pour augmenter la transparence sur ces instruments financiers.  Le Bund acompagne ce sujet d'un commentaire: le client qui entre sur ce march\u00e9 doit se rappeler que seules les banques sont s\u00fbres de gagner. \r\n *** Apprendre dans l'ombre d'Erdogan: les cours de turc en Suisse ne sont pas que des cours de langue   ...\r\nDOM On le sait, le r\u00e9gime d'Ankara pilote les cours de turc donn\u00e9s aux enfants de familles de la diaspora.\r\nMais du coup, une question se pose: le pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdogan, inluencerait-il ces jeunes d'origine turque qui vivent en Suisse?\r\nIls sont 2300 \u00e0 fr\u00e9quenter des cours leur enseignant la langue, mais aussi la culture de leur origine. \r\nAu vu du contexte actuel, des inqui\u00e9tudes surgissent, des inqui\u00e9tudes li\u00e9es aux risques de propagande politique et religieuse. \r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9, le courrier, le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois.\r\nEt d'ailleurs, cet enseignement ne jouit pas d'une r\u00e9putation irr\u00e9prochable, au sein m\u00eame de la communaut\u00e9 concern\u00e9e.\r\nLes cantons disent contr\u00f4ler la situation.\r\nCe sont eux qui sont comp\u00e9tents en mati\u00e8re d'\u00e9ducation.\r\nIls rappellent que l'enseignement doit rester neutre sur les plans religieux et politique.\r\nESTHER L'Autriche va interdire le port de la burka, elle l'a annonc\u00e9 cette semaine: et pour le Blick, le signal est clair, cette interdiction du voile int\u00e9gral en Suisse aussi n'st d\u00e9sormais plus qu'une question de temps. Les \u00e9lus \u00e0 Bern s'attendent \u00e0 voir l'initiative promise par l'UDC sur ce sujet passer le cap des urnes, et en Europe aussi l'id\u00e9e fait son chemin. Le Blick prend d\u00e9j\u00e0 clairement position dans un commentaire: dans le monde ocidental, la burka n'est aps un symbole religieux. Mais le signe d'un cloisonnement des femmes et d'un refus des valeurs occidentales.  il st donc bon que la politique donne un signal clair, que cet sorte de cloisonnement n'a pas sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique. \r\n***  Y a-t- vraiment une p\u00e9nurie des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse ? Les chiffres sont contest\u00e9s dans la presse al\u00e9manique\r\nESTHER  C'est l'argauerzeitung qui rel\u00e8ve le probl\u00e8nme ce matin. Azujourd'hui Personne ne sait \u00e0 quel pourcentage  les m\u00e9decins de famille travaillent vraiment: car beaucoup  de m\u00e9decins de famille travaillent \u00e0 temps partiel dans les cabinets de groupe, d'autres pousruivent leur travail apr\u00e8s la retarite. Le le pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins\r\nSant\u00e9: la manque de chiffres pr\u00e9cis ne permet pas de trancher: il y a -t-il trop de m\u00e9decins de famille ou trop peu ?\r\npersonne ne sait exactement parmi les m\u00e9decins inscrits qui travaille \u00e0 plein temps ou en cabinet de groupe, ce qui contribue \u00e0 rendre ces chiffres impr\u00e9cis.\r\nDOM une autre contestation \u00e9merge: celle des rentes \u00e0 vie pour les conseillers d'Etat. \r\nLe Valais a bris\u00e9 un v\u00e9ritable tabou, en supprimant ce droit. \r\nLe gouvernement jurassien souhaite lui embo\u00eeter le pas, le canton de Gen\u00e8ve aussi. \r\nEst-ce la fin d'une \u00e9poque? s'interroge le Temps aujourd'hui.\r\nLe d\u00e9bat sur les retraites fait ressortir le fait qu'il y a de moins en moins d'actifs pour payer ce type de rentes. \r\nLes ministres devront donc eux aussi faire des efforts, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste. \r\nM\u00eame si la suppression d'une telle aide reste bien d\u00e9licate. \r\nLa capacit\u00e9 des conseillers d'Etat \u00e0 prendre des d\u00e9cisions impopulaires est \u00e0 ce prix, plaide certains ministres cantonaux \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Temps.\r\nESTHER Johann Schneider Amman hier \u00e0 Bruxelles, aujourd'hui \u00e0 Londres, Didier Burkhalter hier \u00e0 Berlin , Doris Leuthard la semaine prochaine \u00e0 Bruxelles pour rencontrer Jean-Claude Juncker: A la recherche d'une dynamique positive titre la NZZ , on recherche des - signaux de fum\u00e9e qui nous montrent dans quel sens le dossier eurpop\u00e9en va \u00eatre trait\u00e9. \r\n+ commentaire: mais que veulent-ils exactement ? Le regret que seul l'UDc communique activement sur ce point. \r\nLa Suisse entame une offensive diplomatique - trois CF voyagent ces jours \u00e0 Bruxelels \r\n***   La comp\u00e9tition de ski extr\u00eame \u00e0 Verbier incite les jeunes \u00e0 prendre des cours de s\u00e9curit\u00e9\r\nDOM Les free-riders suivent une formation mise au point par un skieur exp\u00e9riment\u00e9 en la mati\u00e8re, Dominique Perret.\r\nEt il y a de quoi faire, si on  \u00e9coute le grand patron  du freeride world tour, Nicolas Halewoods.\r\nSelon lui, il y a 25 ans, on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e2ge de pierre. Aujourd'hui, on est encore au moyen \u00e2ge, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\nL'Extr\u00eame de Verbier a donc  lieu demain. \r\nLa d\u00e9cision quant \u00e0 sa tenue sera prise aujourd'hui, en fonction de la m\u00e9t\u00e9o. \r\nEn tout cas, la qualit\u00e9 de la neige est bonne, de l'avis des organisateurs.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8488223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-31T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-31T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8488242", "ece-8488223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T14:39:24Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse avec Esther, Coco et Dominique Choffat La Suisse a connu 2 d\u00e9raillements de train ces derniers jours et pour le Tagesanzeiger Esther ces incidents pourraient bien devenir de plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nLa gare de Lucerne bloqu\u00e9e pendant des jours, celle de Berne, en proie \u00e0 des annulations de trains et des retards, ces 2 derniers jours en cause 2 d\u00e9raillements de trains qui ont rappel\u00e9 que la fiabilit\u00e9 l\u00e9gendaire des rails conna\u00eet elle aussi, ses limites, les voies ferr\u00e9es, donnent des signes d'usure, la vitesse, le poids et la fr\u00e9quence toujours plus grande des trains les met \u00e0 rude \u00e9preuve la densit\u00e9 du r\u00e9seau augmente l'entretien des voies peine \u00e0 suivre ce rythme, ce qui augmente aujourd'hui le risque de perturbations, la pression des horaires, ajout\u00e9e \u00e0 celle des \u00e9conomies va \u00e0 l'encontre d'un travail scrupuleux, selon le Tagesanzeiger, il faut donc s'attendre \u00e0 des d\u00e9raillements de trains, plus fr\u00e9quents \u00e0 l'avenir, car m\u00eame si les CFF consid\u00e8re que ces lignes sont en moyenne en bon \u00e9tat, l'entreprise estime aussi qu'un tiers des voies et des aiguillages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [91%] :\r\nDoit \u00eatre r\u00e9nov\u00e9, rassurant, a priori non pas tr\u00e8s rassurant et du rail, on passe sous les eaux, les eaux du lait aimant avec des tonnes de munitions qui gisent dans le Petit Lac, alors ce n'est pas nouveau selon l'actuel exact, en fait c'est tr\u00e8s ancien, \u00e7a \u00e7a et ces immersions, elles ont eu lieu juste apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, donc \u00e7a n'est pas nouveau, c'est une fabrique l'arm\u00e9e qui ont largu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, leurs surplus au large de Gen\u00e8ve, mais tous les experts n'ont pas la m\u00eame analyse sur la dangerosit\u00e9 de cette pr\u00e9sence encombrante au fond du lac, indique La Tribune de Gen\u00e8ve, aujourd'hui, l'\u00c9tat se veut rassurant, une analyse de 2002, affirme qu'il n'y a pas de risques environnementaux mais des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve s'inqui\u00e8tent, ils incitent \u00e0 ne pas faire de travaux dans la r\u00e9gion concern\u00e9e par exemple dans le cadre d'une \u00e9ventuelle travers\u00e9e du lac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, on en prend bonne note, bon et si Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR \u00e9tait finalement un homme de gauche, c'est ce que se demande le quotidien 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [94%] :\r\nOui, l'\u00e9ditorialiste le pense en tout cas avec son titre provocateur PascalB. candidat socialiste alors 24 heures revient avec humour sur les comptes affich\u00e9s par le le canton de Vaud des chiffres interpr\u00e9t\u00e9s comme d'habitude diff\u00e9remment selon les partis pour la gauche, ce sont l\u00e0 d'excellents comptes une bonne gestion, la droite, elle s'inqui\u00e8te de l'augmentation de la dette, mais le grand argentier Vaudois Pascal Broulis se d\u00e9marque des PLR, la dette ne doit pas nous retenir d'investir, nous dit -il, l'\u00e9ditorialiste en conclut que l'envie, une p\u00e9riode o\u00f9 rien ne ressemble plus \u00e0 un ministre socialiste, qu'un ministre radical de quoi brouiller les pistes des militants en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale, dans le canton de voir tomber les radicaux 19\u00e8me ce n'\u00e9tait pas un drop exact, exact plut\u00f4t centre centre gauche c'est vrai dire un peu l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nOn reprend vite ses mauvaises habitudes, l\u00e0, c'est ce qu'on serait tent\u00e9 de dire, \u00e0 la lecture de cet article du Bund, les banques recommencent \u00e0 d\u00e9velopper les produits structur\u00e9s ces placements \u00e0 haute valeur sp\u00e9culative pour leurs clients des produits financiers qui \u00e9taient pourtant devenus tabous apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008 tabou pour avoir mis \u00e0 mal les \u00e9conomies de nombreux clients, comme ceux de la banque Lehman Brothers malgr\u00e9 cet historique douloureux, les banques r\u00e9gionales comme les banques priv\u00e9es recommencent \u00e0 commercialiser des produits structur\u00e9s d'ailleurs la demande augmente, comme l'a constat\u00e9, la banque Julius Baer et pour am\u00e9liorer l'image de ces produits, une application permet de mieux les comprendre, il faut dire que les banques font aussi de r\u00e9els efforts pour augmenter la transparence sur ces instruments financiers, ce qui n'emp\u00eache pas le Bund d'accompagner son sujet de ce commentaire, les clients qui entrent sur ce march\u00e9 doit se rappeler que seules les banques sont s\u00fbrs de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [96%] :\r\nApprendre dans l'ombre du pr\u00e9sident Erdogan les cours de turc en Suisse ne sont pas que des cours de langues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [95%] :\r\nAmselle r\u00e9gime d'Ankara pilote les cours de turc donn\u00e9s aux enfants de familles de la diaspora, mais du coup, une question se pose : le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan influencerait -il ces jeunes d'origine turque qui vivent en Suisse, ils sont 2300 \u00e0 fr\u00e9quenter des cours pour suivre l'enseignement sur la langue, mais aussi la culture de leur origine, au vu du contexte actuel des inqui\u00e9tudes surgissent donc des inqui\u00e9tudes li\u00e9es aux risques de propagande politique et religieuse un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9 le courrier le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois et d'ailleurs, cet enseignement ne jouit pas d'une r\u00e9putation irr\u00e9prochable au sein m\u00eame de la communaut\u00e9 concern\u00e9e, les cantons disent eux contre la situation ce sont eux qui sont comp\u00e9tents en mati\u00e8re d'\u00e9ducation et il rappelle que l'enseignement doit rester neutre sur le plan religieux et politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [92%] :\r\nL'Autriche va interdire le port de la burqa l'annoncer cette semaine et pour le Blick, le signal est clair : cette interdiction du voile int\u00e9gral en Suisse aussi, n'est d\u00e9sormais plus qu'une question de temps, les \u00e9lus \u00e0 Bern s'attendent d'ailleurs \u00e0 voir l'initiative promise par l'UDC sur ce sujet, passer le cap des urnes en Europe aussi, l'id\u00e9e fait son chemin, tout cela inspire d\u00e9j\u00e0 oblique, un commentaire qui prend clairement position dans le monde occidental, la burqa n'est pas en symbole religieux mais le signe d'un cloisonnement des femmes, et d'un refus des valeurs occidentales, il est donc bon que la politique donne un signal clair que cet sorte de cloisonnement n'ait pas sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [97%] :\r\nY a -t-il vraiment une p\u00e9nurie de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse Les chiffres sont contest\u00e9s dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [92%] :\r\nOui, c'est la \u00e7a \u00e9tonne qui rel\u00e8ve ce probl\u00e8me ce matin aujourd'hui personne ne sait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quel pourcentage les m\u00e9decins de famille en Suisse travail car beaucoup de ces m\u00e9decins de famille ses m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes travaillent \u00e0 temps partiel dans les cabinets de groupe d'autres au contraire poursuivent leur travail \u00e0 plein temps ou \u00e0 temps partiel aussi apr\u00e8s la retraite alors d'un c\u00f4t\u00e9, on a le pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins de famille au niveau suisse qui affirme qu'il y a p\u00e9nurie de l'autre Suisse l'association fa\u00eeti\u00e8re des assurances maladie qui dit que, au contraire, il n'y a pas de de p\u00e9nurie et donc dans ce contexte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc \u00e9tablir une politique sur le marathon par des cabinets m\u00e9dicaux, sans forc\u00e9ment de de, sans forc\u00e9ment avoir disposer de chiffres clairs sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [95%] :\r\nUne autre contestation \u00e9merge : celle des rentes \u00e0 vie pour les conseillers d'\u00c9tat, le Valais a bris\u00e9 un v\u00e9ritable tabou en supprimant ce droit le gouvernement jurassien, souhaite lui aussi embo\u00eeter le pas \u00e0 ce canton du Valais, le canton de Gen\u00e8ve aussi est -ce la fin d'une \u00e9poque, s'interroge le Temps aujourd'hui le d\u00e9bat sur les retraites, fait ressortir le fait qu'il y a de moins en moins d'actifs pour payer ce type de rentes les ministres devront devront donc eux aussi faire des efforts, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste, m\u00eame si la suppression d'une telle aide reste bien d\u00e9licate, les la capacit\u00e9 des conseillers d'\u00c9tat, prendre des d\u00e9cisions impopulaires est \u00e0 ce prix, plaide certains ministres cantonaux \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Temps aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [94%] :\r\nL'Yoann Schneider Amman hier \u00e0 Bruxelles, aujourd'hui \u00e0 Londres, Didier Burkhalter hier \u00e0 Berlin, Doris Leuthard, la semaine prochaine \u00e0 Bruxelles pour rencontrer Jean-Claude Junker \u00e0 la recherche du dynamique positive sur le dossier europ\u00e9en titrent ce matin la NZZ qui fait \u00e9tat de tous ces efforts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on recherche des signaux de fum\u00e9e qui nous montrent, dans quel sens le dossier europ\u00e9en va finalement \u00eatre trait\u00e9 un article accompagn\u00e9 d'un commentaire critique mais que veulent -ils exactement la NZZ regrette que seul l'UDC communique activement sur ce point avec un avis clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [99%] :\r\nLes comp\u00e9titions de ski extr\u00eame \u00e0 Verbier incite les jeunes \u00e0 prendre des cours de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [91%] :\r\nOui, les freeriders suivent une formation mise au point par un skieur exp\u00e9riment\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 en la mati\u00e8re et en conna\u00eet bien : c'est Dominique Perret et il y a de quoi faire si on \u00e9coute le grand patron du freeride World Tour Nicolas r\u00e9els ou, selon lui, il y a 25 ans, on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, aujourd'hui on est encore au moyen \u00e2ge en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 l'Extr\u00eame de Verbier a donc 2 a donc lieu demain samedi la d\u00e9cision quant \u00e0 sa tenue sera prise aujourd'hui en fonction de la m\u00e9t\u00e9o, en tout cas la qualit\u00e9 de la neige est bonne, de l'avis des organismes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [92%] :\r\nPour mieux parce que ce sont des pentes quand m\u00eame assez raide entre 40 et 50 degr\u00e9s merci beaucoup Dominique Choffat Esther, Coco c'\u00e9tait la presse 6 heures 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1587039", "internalArchiveId": "AA1703587222", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 2378, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8508168", "imageURL": "http://www.rts.ch/8508179.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le rendez-vous de la presse: Myret Zaki et Alain Maillard parle de l\u2019avenir du journalisme", "Minimag: les futures stylistes consacrent leur temps \u00e0 la mode de demain", "Hockey/LNA/Playoff: Berne est en finale des playoffs apr\u00e8s sa victoire contre Lugano", "Des agences du Credit Suisse perquisitionn\u00e9es \u00e0 Londres, Paris et Amsterdam: les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9", "Hockey/LNA/Playout: Fribourg sauve sa place en LNA", "Michael Flynn veut l\u2019immunit\u00e9 avant de t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s", "Tennis/Tournoi de Miami: Federer s\u2019impose contre Tomas Berdych", "Les Etats-Unis renoncent \u00e0 faire du d\u00e9part de Bachar el-Assad une priorit\u00e9", "Plus de 200 soci\u00e9t\u00e9s ont retir\u00e9 leur publicit\u00e9 de Youtube", "Donald Tusk veut r\u00e9gler le divorce avant d\u2019envisager l\u2019avenir entre l\u2019UE et Londres: le point avec Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["L\u2019ind\u00e9pendance et la survie des m\u00e9dias peuvent sembler menac\u00e9es apr\u00e8s la mort de l\u2019Hebdo et la nomination d\u2019un \u00e9lu PLR \u00e0 la t\u00eate d\u2019un quotidien romand.", "Les \u00e9l\u00e8ves de la section mode de l'\u00e9cole d'Arts appliqu\u00e9s de La Chaux-de-Fonds cr\u00e9ent les tenues qui feront l\u2019objet d\u2019un d\u00e9fil\u00e9 de fin d\u2019ann\u00e9e.", "Ils ont remport\u00e9 5-2 leur match contre Ambri-Piotta.", "L\u2019ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner dans l\u2019affaire des liens suppos\u00e9s du pr\u00e9sident avec le Kremlin en \u00e9change de l\u2019immunit\u00e9 judiciaire.", "Il se qualifie ainsi pour les demi-finales.", "Les appels de l'ONU \u00e0 la fin du conflit sont sans r\u00e9ponse et les n\u00e9gociations politiques \u00e0 propos du conflit syrien pi\u00e9tinent.", "En cause, une association de leur image \u00e0 un contenu homophobe ou extr\u00e9miste. Cette fronde am\u00e9ricaine anti-Youtube fait aussi des remous en Suisse."], "variantIds": ["ece-8388422", "ece-8390755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T11:14:59Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030521\r\nDate de transcription : 06-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [81%] : \r\nOui, monsieur, j'ai juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:05 > 0:00:07) [84%] : \r\nApparemment, c'est compliqu\u00e9, on peut voir la droite s'il-vous-pla\u00eet, par- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:00:07 > 0:00:09) [88%] : \r\nMerci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:11) [76%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:14 > 0:00:15) [83%] : \r\nNon, il y avait juste un cheveu qui r\u00e9pliquait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:16) [84%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:24) [90%] : \r\nJ'aimerais vous pr\u00e9senter ou bien vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:00:30) [98%] : \r\nAuteur \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:48 > 0:00:51) [78%] : \r\nOui, les pi\u00e8ges comme \u00e7a, c'est pour ses pour les cleptomane en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:54 > 0:00:55) [100%] : \r\nAlors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:57 > 0:00:59) [93%] : \r\nLes gens qui disent qu'ils veulent des des casques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:07 > 0:01:13) [71%] : \r\nAlors, c'est pas \u00e7a vaut cher, que les cas qui se casse, c'\u00e9tait pas c'est pas des des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 ans, je vous propose de d\u00e9couvrir le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:03:35) [91%] : \r\nPas question d'\u00e9voquer les relations futures de l'Union europ\u00e9enne avec Londres avant le r\u00e8glement du divorce de mal tout ce qu'exprimait ce matin \u00e0 Malte, la posture des 27 qui contredit les souhaits du Royaume-Uni Isabelle Ory nous livre son analyse dans un instant, ce changement de paradigme aux \u00c9tats-Unis sur le dossier syrien r\u00e9sum\u00e9 dans une petite phrase l\u00e2ch\u00e9e hier par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est leur sonne en visite en Turquie, le sort de Bachar Al Assad sera d\u00e9cid\u00e9 par les Syriens se sont le malaise des annonceurs pr\u00e9sents sur les plateformes de partage vid\u00e9o, plusieurs d'entre compris en Suisse ont d\u00e9cid\u00e9 de se retirer apr\u00e8s que plusieurs de leurs spots ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s en amorce de vid\u00e9os \u00e0 contenu extr\u00e9miste, nous ouvrirons une page sport Fribourg- Gott\u00e9ron qui sauve sa peau en Ligue \u00e0 Roger Federer en demi- finale du tournoi de Miami, on en parle tout \u00e0 l'heure avec Nicolas Burgy et puis, nous recevons Bearzatti r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan et Alain Maillard, r\u00e9dacteur en chef d'\u00e9dito au Point CH, nous reviendrons sur l'arriv\u00e9e d'un \u00e9lu PLR Fathi Derder \u00e0 la t\u00eate de la GFI ind\u00e9pendance journalistique est-elle en danger ou au contraire les m\u00e9dias doivent-ils se profiler pour survivre, on en parle enfin, mais avant de d\u00e9velopper ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:35 > 0:03:56) [94%] : \r\nTitre cette information qui vient de tomber, les bureaux de Cr\u00e9dit Suisse ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s dans plusieurs pays, selon les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e de fa\u00e7on coordonn\u00e9e aux Pays-Bas, en Grande-Bretagne, en Allemagne, en France et en Australie en cause des soup\u00e7ons d'\u00e9vasion fiscale, on parle tout de m\u00eame de 55000 comptes Nicolas Ross\u00e9 c'est pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:05:33) [89%] : \r\nOui, c'est une op\u00e9ration de tr\u00e8s grande ampleur 1 55000 comptes, on a un petit peu en dessous de la liste Falciani qu'on conna\u00eet bien des, des, des Suisses fixe vous l'avez dit Agn\u00e8s, ce sont les autorit\u00e9s et les Pays-Bas qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette enqu\u00eate internationale car plusieurs pays ont perquisitionn\u00e9 au sein de Cr\u00e9dit Suisse, aux Pays-Bas, en France, en Angleterre, en Allemagne, en Australie aussi 55000 noms, ce sont aussi des comptes qui ont \u00e9t\u00e9 donc visiter mais aussi des coffres, puisqu'on a appris ce matin que des tableaux ont \u00e9t\u00e9 saisis de l'\u00e9galement des biens immobiliers et que 2 employ\u00e9es de Cr\u00e9dit Suisse, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas, or les autos \u00e9viter hollandaise ont re\u00e7u 55000 noms, on ne sait pas aujourd'hui celles ont achet\u00e9 ces noms ou si elles ont re\u00e7u une liste et ce sont les autorit\u00e9s des Pays-Bas qui ont transmis ces noms aux autres autorit\u00e9s fiscales des diff\u00e9rents pays, la France a d\u00e9j\u00e0 aussi confirmer ce ce matin avoir re\u00e7u ces noms des des Pays-Bas et proc\u00e9d\u00e9 donc \u00e0 des perquisitions \u00e0 Paris, il faut savoir que Cr\u00e9dit Suisse est habitu\u00e9 Antrim de ce genre d'affaire et la payer plusieurs milliards d'amendes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et plusieurs centaines de millions sont actuellement provisionn\u00e9s dans le bilan de la banque pour d'autres affaires fiscales, on vient de recevoir la r\u00e9action de Cr\u00e9dit Suisse, elle est relativement lacunaires, les bureaux du Cr\u00e9dit Suisse contact\u00e9 c'est un ne f\u00e9minisme jeudi qui qu'elle va collaborer avec les autorit\u00e9s fiscales et qu'elle essaye toujours de respecter des lois des diff\u00e9rents pays, mais l\u00e0 on parle bien donc de fraude fiscale, c'est-\u00e0-dire d'argent non d\u00e9clar\u00e9 aux autres et fiscales des pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:33 > 0:05:52) [91%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, merci pour cet \u00e9clairage viendront bien s\u00fbr dans nos prochaines \u00e9ditions d'abord r\u00e9gler les termes du divorce, ensuite seulement envisager les relations futures entre Londres et Bruxelles Donald tout ce qui a \u00e9t\u00e9 clair ce matin sur la fa\u00e7on dont les 27 envisagent la suite des op\u00e9rations dans le cadre du break, site lanc\u00e9 formellement cette semaine une approche dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:52 > 0:06:01) [92%] : \r\n\u00e9chelonner pas vraiment conforme \u00e0 ce que souhaitait le Royaume-Uni Isabelle Ory premi\u00e8res d\u00e9clarations et d\u00e9j\u00e0 on sent un d\u00e9calage dans les visions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:05 > 0:07:19) [92%] : \r\nOui, parce que les Europ\u00e9ens veulent des garanties sur quelques sujets qui leur tiennent un accord avant de parler de l'apr\u00e8s- divorce parce qu'en clair, ils veulent \u00e9viter un chantage britannique sur les th\u00e8mes qui leur semblent prioritaires, alors le 1er de ces th\u00e8mes, celui qui est le plus mis en avant de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la mer du Nord, c'est le sort des expatri\u00e9s, parce que plus de 3 millions d'Europ\u00e9ens vivent au Royaume-Uni, et donc il faut que leur sort ne ne soit pas en permanence dans la balance, pendant ces ann\u00e9es de n\u00e9gociations comme il y a aussi des centaines de milliers de Britanniques qui vivent sur le continent, Teresa mais devrait accepter d'entrer en mati\u00e8re, mais c'est un gros dossier la 2\u00e8me priorit\u00e9 c'est la situation de l'Irlande, qui est tr\u00e8s inqui\u00e8te de voir se dresser une nouvelle forme de fronti\u00e8res au milieu de l'\u00eele, et puis la 3\u00e8me priorit\u00e9 \u00e9videmment, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, hein, c'est l'argent, parce que Bruxelles veut que Londres r\u00e8gle \u00e7a par des projets communs avant de discuter de quoi que ce soit d'autre, et \u00e7a, on imagine mal comment Teresa mais pourrait l'accepter parce que \u00e7a voudrait dire qu'elle commencerait la n\u00e9gociation avec une d\u00e9faite en quelque sorte, ce qui serait assez mal accept\u00e9e chez elle, voil\u00e0 les joueurs ont mis les cartes sur la table cette semaine et maintenant, h\u00e9 bien, la partie peut commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:19 > 0:07:24) [92%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup, aux \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:24 > 0:07:40) [92%] : \r\nPlus en difficult\u00e9 sur le dossier russe les Liens suppos\u00e9s entre Donald Trump et le Kremlin sont au coeur d'une enqu\u00eate du FBI Marek que Flynn, l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident se dit maintenant pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s, en \u00e9change de l'immunit\u00e9 judiciaire Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:42 > 0:09:15) [89%] : \r\nCet homme est-il le maillon faible, Michael Flynn, \u00e9toiles filantes de l'administration Trump, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale durant moins d'un mois sa d\u00e9mission, il la doit \u00e0 ses contact avant son entr\u00e9e en fonction, avec l'ambassadeur russe aux \u00c9tats-Unis, Michael Flynn lui avait promis la lev\u00e9e des sanctions am\u00e9ricaines, le voici pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s, mais \u00e0 une condition, selon son avocat, aucune personne sens\u00e9e ne t\u00e9moignerait dans son environnement aussi politis\u00e9 de chasse aux sorci\u00e8res sans garantie contre des poursuites injustes, quel lien le plan Trump a-t-il entretenu avec le Kremlin, le FBI enqu\u00eate en ce moment une enqu\u00eate dont le ministre de la Justice, Jeff s'est r\u00e9cus\u00e9 pour avoir lui aussi contact\u00e9 l'ambassadeur russe poleman \u00e0 fort, l'ancien chef de campagne de Donald Trump \u00e0 travailler en Russie et en Ukraine, Roger Stone, proche du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 en contact avec les pirates informatiques qui ont vol\u00e9 les e-mails du Parti d\u00e9mocrate et de Jarrett Kostner Legendre de Donald Trump a rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants d'une banque russe ou sanction cette pelote le S\u00e9nat tente lui aussi de la d\u00e9m\u00ealer, mais le pr\u00e9sident de la commission est lui- m\u00eame soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir transmis des informations confidentielles \u00e0 la Maison Blanche continuerez-vous votre travail comme pr\u00e9sident de cette commission, voil\u00e0 pourquoi pas toujours quant \u00e0 Vladimir Poutine, il a r\u00e9agi hier \u00e0 sa mani\u00e8re un devoir jouer le gouvernement russe n'avait jamais essay\u00e9 d'influencer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine trio \u00e0 Spa, cette ann\u00e9e, malaxe suite a \u00e9t\u00e9 boire no Vladimir Poutine un dirigeant admir\u00e9 par Michael Flynn jusqu'\u00e0 si\u00e9ger \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s en 2015 lors d'un d\u00eener en l'honneur de la cha\u00eene RT le bras m\u00e9diatique du Kremlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:17 > 0:09:20) [85%] : \r\nL'administration Trump, qui par ailleurs a pour la 1\u00e8re fois ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:20 > 0:09:35) [94%] : \r\nOui, mais sa position sur le dossier syrien, par la voix de son secr\u00e9taire d'\u00c9tat en visite en Turquie alors que le conflit a fait 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, selon les derniers chiffres publi\u00e9s par l'ONU, Washington renonce \u00e0 faire du d\u00e9part de Bachar al Assad une priorit\u00e9 Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:37 > 0:09:44) [98%] : \r\nLa petite phrase du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, en visite en Turquie, elle aura un impact sur la suite du conflit syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:46 > 0:09:53) [81%] : \r\nDe se faire \u00e0 ce je crois que le sort du pr\u00e9sident Assad sera d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 long terme par le peuple syrien Charles bas de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:54 > 0:10:13) [90%] : \r\nUn changement et c'est bien le rapport de force sur le terrain qui fait loi d\u00e9sormais celui des troupes pro- Assad, qui vient de s'emparer de plusieurs villages autour d'Alep et celui des Forces arabo- kurde soutenu par la coalition occidentale qui progressent vers Raqa, capitale en Syrie de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:14 > 0:10:17) [99%] : \r\nLes appels de l'ONU \u00e0 la fin du conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:17 > 0:10:27) [90%] : \r\nSon plus aucune plainte d'eau j'appelle toutes les parties concern\u00e9es \u00e0 d\u00e9passer leurs diff\u00e9rences et \u00e0 travailler ensemble pour mettre fin \u00e0 ce conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:28 > 0:10:55) [95%] : \r\nLa contradiction entre le rapport de force sur le terrain et les n\u00e9gociations politiques qui pi\u00e9tine \u00e0 Gen\u00e8ve sous le patronage de l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de l'histoire, dans l'intervalle, alors que les civils fuient la r\u00e9gion de Raqa, l'ONU annonce que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s du conflit a d\u00e9pass\u00e9 le chiffre de 5 millions ainsi aujourd'hui un habitant du Liban sur 4 est d\u00e9sormais un r\u00e9fugi\u00e9 syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:57 > 0:11:16) [89%] : \r\nOn revient en Suisse avec des dr\u00f4nes livreurs la fiction devient r\u00e9alit\u00e9 le r\u00e9seau hospitalier du Tessin en collaboration avec La Poste est un fabricant de dr\u00f4nes lance aujourd'hui un r\u00e9seau d'engins volants pour livrer des \u00e9chantillons entre les laboratoires des 2 h\u00f4pitaux de Lugano, les vols seront quotidien d\u00e8s l'an prochain pour autant que les premiers tests soient concluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:18 > 0:11:38) [93%] : \r\nPlus de 200 soci\u00e9t\u00e9s ont choisi de retirer leur activit\u00e9 publicitaire des plateformes de vid\u00e9os YouTube peu en cause, une association de leur image a un contenu homophobe ou extr\u00e9mistes cette fronde am\u00e9ricaine anti- YouTube fait aussi des remous en Suisse, plusieurs entreprises ont aussi choisi de stopper leur diffusion sur ce canal de vid\u00e9os, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et comment\u00e9e par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:40 > 0:13:28) [89%] : \r\nParmi les millions de vid\u00e9os sur YouTube pas d'chance pour SwissLife sa publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accol\u00e9 \u00e0 une vid\u00e9o au contenu n\u00e9o- nazis inadmissible aux yeux du responsable communication du plus grand groupe de pr\u00e9voyance priv\u00e9e en Suisse la crise on a r\u00e9agi tr\u00e8s rapidement et imm\u00e9diatement retirer notre publicit\u00e9 de YouTube et du r\u00e9seau Google en tant que client, on a peu de marge de manoeuvre pour d\u00e9terminer le contexte de diffusion de nos contenus publicitaires, c'est pourquoi on estime que la plateforme doit prendre ses responsabilit\u00e9s, rep\u00e9rer les contenus extr\u00e9mistes et les effacer imm\u00e9diatement, on ne peut plus extr\u00eame douche donc les fromages fondus aussi ont vu leurs vid\u00e9os appara\u00eetre avant une vid\u00e9o au contenu n\u00e9o- nazi mais \u00e9galement une vid\u00e9o du salafiste hautement controvers\u00e9 Pierre Vogel, r\u00e9action imm\u00e9diate : nous sommes choqu\u00e9s de voir que notre vid\u00e9o publicitaire et visiblement diffus\u00e9 avant des vid\u00e9os au contenu inacceptable, cela provoque un d\u00e9g\u00e2t d'image et nous nous distance sont clairement de tels contenus en aucun cas, nous n'avons accept\u00e9 de les partager pour cette raison, nous cessons avec effet imm\u00e9diat, notre activit\u00e9 publicitaire sur les plateformes de Google Display Network et de YouTube, c'est la publicit\u00e9 dite programm\u00e9e qui expliquent ces associations d\u00e9licate lorsqu'un internaute clique sur une vid\u00e9o, une ench\u00e8re vend en quelques millisecondes l'espace publicitaire qui pr\u00e9c\u00e8de en fonction des informations enregistr\u00e9es sur les comportements dudit internautes l'offre la plus \u00e9lev\u00e9e, sera diffus\u00e9, peu importe le type de vid\u00e9os, aux yeux de la plus grande agence de publicit\u00e9 en ligne, de Suisse, le syst\u00e8me peut r\u00e9v\u00e9ler des cas probl\u00e9matiques mais retirer la publicit\u00e9 lui semble excessif l'je c'est clair, il y a des cas d\u00e9licats mais dans la r\u00e8gle et contenus extr\u00e9mistes ou incitant \u00e0 la violence n'ont que tr\u00e8s peu de visibilit\u00e9 et attire peu de publicit\u00e9, ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des cas particuliers et YouTube essaye de les identifier et de les supprimer, au milieu de la plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:28 > 0:13:31) [75%] : \r\nC'est m\u00eame d\u00e9faite hier au sein de fermetures de plateformes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:32 > 0:13:44) [91%] : \r\nAu National la comit\u00e9 des affaires juridiques pr\u00e9pare une motion pour appeler Google et YouTube \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, de son c\u00f4t\u00e9, le g\u00e9ant am\u00e9ricain assure travailler \u00e0 l'am\u00e9lioration de la surveillance des contenus diffus\u00e9s sur ces plateformes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:45 > 0:14:02) [93%] : \r\nEt en bref encore au chapitre judiciaire, l'ex- cadre de Neuch\u00e2tel Xamax ne sera pas condamn\u00e9, ancien entra\u00eeneur de football, il \u00e9tait accus\u00e9 par d'anciens ing\u00e9nieurs d'attouchements sexuels, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 1\u00e8re instance en appel le tribunal cantonal a cass\u00e9 ce jugement le pr\u00e9venu est donc blanchi de tous les chefs d'accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:04 > 0:14:10) [96%] : \r\nEt on ouvre une page sport avec vous, Nicolas Burgy, merci d'\u00eatre l\u00e0, on va commencer avec du tennis \u00e0 Miami, il y aura un Suisse en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:10 > 0:14:27) [92%] : \r\nOui, effectivement, la ni\u00e8ce apr\u00e8s la d\u00e9faite de Wawrinka face \u00e0 se verrait en quart de finale, Federer s'est en effet impos\u00e9 hier mais il a quand m\u00eame d\u00fb conc\u00e9der un set \u00e0 Thomas Berdych Le B\u00e2lois s'est fait des frayeurs, mais il s'est qualifi\u00e9 et il poursuit sur cette excellente lanc\u00e9e 2017 Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:31) [94%] : \r\nLa balle de match, il ne dit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:31 > 0:14:36) [95%] : \r\nLes choses de l'intensit\u00e9 de la partie entre les 2 hommes, Roger Federer a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 doigts de L\u00e9nine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:44) [83%] : \r\nNation pourtant durant le 1er set le B\u00e2lois survole les \u00e9changes une premi\u00e8rement je conclue d'ailleurs en 27 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:46 > 0:14:55) [85%] : \r\nL'actuel num\u00e9ro 6 mondial a m\u00eame r\u00e9ussi un lob d'extraterrestres \u00e0 4 2 dans la 1\u00e8re manche une premi\u00e8rement je si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:59 > 0:15:16) [90%] : \r\nMais Berdych s'est accroch\u00e9 et se mettent \u00e0 retourner de mieux en mieux les services Federer baisse le rythme, le match s'\u00e9quilibre un Am\u00e9ricain r\u00e9ussit \u00e0 \u00e9galiser \u00e0 gauche partout un sacr\u00e9 exploit puisque Federer avait r\u00e9ussi \u00e0 encha\u00eener 17 7 gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:16 > 0:15:18) [69%] : \r\nDepuis Indian moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:21 > 0:15:29) [91%] : \r\nLa manche d\u00e9cisive est longtemps rest\u00e9e incertaine, Federer a break\u00e9 avant de souffler \u00e0 rejoindre, il a fallu heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:29 > 0:15:30) [95%] : \r\nLe rire au tie-break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:34 > 0:15:37) [97%] : \r\nEt dans ce tie-break, le B\u00e2lois a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:37 > 0:15:40) [77%] : \r\nUne balle de match \u00e0 vraiment sauver carr\u00e9ment 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:40 > 0:15:42) [98%] : \r\nLe Suisse affrontera l'Australien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:42 > 0:15:49) [96%] : \r\nKyrgios la nuit prochaine en demi- finale, un match \u00e0 suivre en Direct une heure du matin sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:54 > 0:16:01) [87%] : \r\nVoil\u00e0, hockey sur glace \u00e0 pr\u00e9sent Nicolas une bonne nouvelle pour Fribourg Gott\u00e9ron qui respire, sa place est assur\u00e9e en Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:01 > 0:16:34) [91%] : \r\nEffectivement, apr\u00e8s une saison extr\u00eamement difficile cette saison, Fribourg, c'est sorti de l'enfer hier soir \u00e0 Saint-L\u00e9onard lors du 5\u00e8me acte de ces playout en gagnant 5 2 contre Ambri-Piotta cette victoire lire par leur permet de partir en vacances dans une certaine s\u00e9rie ils continueront d'\u00e9voluer en Ligue 1 c'est un immense soulagement la lui n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement rassur\u00e9 hier apr\u00e8s le violent inflig\u00e9e par les Tessinois mardi \u00e0 Ambri, d'autant que Fuchs ici \u00e0 v\u00e9ritablement jet\u00e9 un froid, la 18\u00e8me minute lorsqu'il a permis aux L\u00e9ventins d'ouvrir le score contre le cours du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:35 > 0:16:42) [94%] : \r\n\u00e0 5 contre 4 mais l'effroi heureusement de durera qu'une minute gr\u00e2ce \u00e0 ce Tir de Chair 20 car depuis la ligne bleue en powerplay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:43 > 0:16:52) [89%] : \r\nEnsuite, le 2\u00e8me tiers sera plut\u00f4t disputer, on est \u00e0 2 partout \u00e0 la mi- match lorsque Bernegger, bien servi par Sprunger permettent aux Fribourgeois d'\u00e9galiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:53 > 0:17:06) [89%] : \r\nEt l\u00e0, on peut dire quand m\u00eame que Fribourg peut dire un grand merci et se f\u00e9liciter d'avoir en son sein, tr\u00e8s grand joueur, en la personne de Julien Sprunger, c'est lui le match winner qui offrent le 3 Radio \u00e0 Fribourg, dans cet angle impossible regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:08 > 0:17:16) [93%] : \r\nJulien Springer il aura marqu\u00e9 65,60 matchs cette saison, et on peut le laisser s'auto- f\u00e9liciter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:19 > 0:17:40) [83%] : \r\nJe suis content d'apprendre, on puisse qu'on attend et puis de l'avoir vraiment r\u00e9ussi cette mission de du maintien, c'est c'est Jean-Marie Gauvreau de dossiers pour le maintien, donc voil\u00e0 on avait et ce sont difficiles de du d\u00e9but \u00e0 la fin, \u00e0 mon avis, \u00e7a va finir maintenant \u00e7a c'est derri\u00e8re nous, heureusement, \u00e7a fait du bien, on a, on a beaucoup tir\u00e9 sur la corde durant toute la saison et puis je pense que l'Europe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:40 > 0:17:50) [84%] : \r\nOn a un super public par hasard, on leur a pas donn\u00e9 la saison qui voulait s'en remet, on est d\u00e9sol\u00e9, mais je pense qu'on a fini la bonne fa\u00e7on victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:50 > 0:18:00) [90%] : \r\nFinale donc 52 gr\u00e2ce \u00e0 2 buts encore si en fin de partie Quentin Benjamin compte ce qu'on vient de voir, il se pourrait qu'il ait disput\u00e9 hier soir son dernier match avec les Dragons, affaire \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:00 > 0:18:05) [81%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des play- offs, cette fois, alors c'est fait pour Ben par compte suspense toujours entre Lugano et Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:05 > 0:18:24) [89%] : \r\nAbsolument les champions antique peuvent donc esp\u00e9rer reconqu\u00e9rir le titre qu'ils ont gagn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais ils ont d\u00fb se battre jusqu'au bout face est une excellente \u00e9quipe de Lugano, le p\u00e8re n'a la maison ne devait pas se rater la rencontre s'est termin\u00e9e aux tirs au but 3 3 apr\u00e8s les prolongations Lugano avec un p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:24 > 0:18:36) [85%] : \r\nIl avance mais c'est l'incontournable Mark Arco Beloki a offert aux ours leur 2\u00e8me r\u00e9ussite, synonyme de qualification pour la finale, alors qu'il 2 ou de ou de Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:36 > 0:18:40) [89%] : \r\nFace \u00e0 Berne et bien rien n'est jou\u00e9, puisqu'apr\u00e8s 2 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, les Zougois ont repris la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:40 > 0:18:55) [91%] : \r\nUn Gersois en battant Davos 4 \u00e0 3 gr\u00e2ce notamment \u00e0 ce but de la mer et puis un excellent Tobias St\u00e9phan comme d'habitude dans les buts, Zoug m\u00e8ne donc 3 2 dans la s\u00e9rie et peut se qualifier samedi \u00e0 Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:55 > 0:18:58) [94%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Burgy pour cette page compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:58 > 0:19:02) [95%] : \r\nPour \u00eatre complet, tout \u00e0 fait complet l'Extr\u00eame de Verbier n'aura pas lieu demain \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:02 > 0:19:18) [89%] : \r\nFaute \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, les nuages de ce week- end pr\u00e9sager une luminosit\u00e9 trop faible pour que les Riders allant sur le bec des recens\u00e9s cure IT une nouvelle d\u00e9cision sera prise demain matin, l'organisation se donne jusqu'au 9 avril pour trouver une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o convenable \u00e0 la finale de Coupe du monde de freeride.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:19 > 0:19:37) [92%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au Style vestimentaire, ce sont elles qui feront la mode de demain, les \u00e9l\u00e8ves de la section mode de l'\u00e9cole d'arts appliqu\u00e9s de la Chaux-de-Fonds cette ces futurs stylistes consacrent leur temps \u00e0 la cr\u00e9ations de tenues qui feront l'objet d'un d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e \u00e7a du Zo\u00e9 et Aurore Dupont les ont rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:39 > 0:19:43) [98%] : \r\nSuivre le cours de son imagination, faire na\u00eetre un v\u00eatement d'un coup de crayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:43 > 0:19:49) [89%] : \r\nJ'ai fait beaucoup d'\u00e9tapes j'ai j'ai vraiment cherch\u00e9 \u00e0 l'quelle forme plaisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:49 > 0:19:59) [94%] : \r\nParfois les id\u00e9es peuvent para\u00eetre d\u00e9cousu mais en r\u00e9alit\u00e9 elles suivent un fil, celui de la pens\u00e9e de leur cr\u00e9atrice, r\u00e9sultat, une pi\u00e8ce unique qui \u00e9volue beaucoup en quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:59 > 0:20:14) [84%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de changer le bac \u00e0 la base, le voyant marron avec du la maille d\u00e9\u00e7u mais au final, apr\u00e8s avoir discut\u00e9 avec Jennifer, on s'est dit que ce serait peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant, il y a de la cire aussi pour le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:14 > 0:20:24) [90%] : \r\nJennifer est l'une des membres du jury avec elle les \u00e9l\u00e8ves r\u00e9alisent plusieurs essayages designer de m\u00e9tier, elle est l\u00e0 pour conseiller pointer les d\u00e9fauts les d\u00e9tails \u00e0 corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:24 > 0:20:43) [86%] : \r\nParfois, ils \u00e9coutent des fois un peu moins et du coup il par des choses, qu'est que voil\u00e0 peut-\u00eatre par la suite, moi j'aurais voulu voir \u00e9voluer, mais on leur impose pas non plus les choses, c'est, c'est eux qui doivent prendre ce que nous, on leur donne donc \u00e7a, la loi, c'est une forme d'apprentissage mais pas dira de dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:46 > 0:20:51) [85%] : \r\nSophie \u00e9tait t\u00eatu diantre en 4\u00e8me ann\u00e9e l'inspiration lui venu d'un po\u00e8me qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 d'int\u00e9grer \u00e0 sa tenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:53 > 0:21:08) [85%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de lui faire a un inconnu tr\u00e8s haut pour qu'elle soit vraiment dans sa bulle, comment, quand moi je lisais ce livre justement duquel je me suis inspir\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y aura des trop enfin, il y a plut\u00f4t ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:12 > 0:21:24) [84%] : \r\nPour qu'elle puisse aussi voir des choses, elle r\u00e9pond en temps normal comme moi apr\u00e8s avoir lu justement ces ces po\u00e8mes, j'ai aper\u00e7u des d\u00e9tails dans la ville que j'aurais pas du tout remarquer en temps normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:25 > 0:21:29) [95%] : \r\nLes tenues sont issus d'un voyage au Portugal, un th\u00e8me qu'il faut parfois lire entre les lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:29 > 0:21:41) [86%] : \r\nLe Portugal \u00e9taient souvent tr\u00e8s loin de pouvoir l'inspiration, alors tout le monde est parti du Portugal, mais apr\u00e8s, on peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin, alors qu'on n'avait pas d\u00e9tenu Vert rouge par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:41 > 0:21:48) [90%] : \r\nPour chaque \u00e9l\u00e8ve, l'enjeu est de savoir d\u00e9fendre son projet devant un jury hier les 2\u00e8me ann\u00e9e pr\u00e9senter leurs jupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:48 > 0:22:06) [90%] : \r\nOn regarde la pr\u00e9sentation orale et Lisieux, alors comment la personne pr\u00e9sente, apr\u00e8s il y a le la coh\u00e9rence entre le th\u00e8me et le concept, si c'est bien fait, avec l'id\u00e9e de l\u00e0- bas jusqu'\u00e0 la tenue et \u00e0 l'impact de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:07 > 0:22:19) [95%] : \r\nVient ensuite le shooting photo, derni\u00e8re \u00e9tape avant le d\u00e9fil\u00e9 les cr\u00e9ations int\u00e9greront un bouc, parmi elles, certaines ont sans doute l'\u00e9toffe de grande couturi\u00e8re et l'imagination qui leur permettra d'\u00e9cumer les podiums dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:21 > 0:22:40) [90%] : \r\nUn \u00e9lu PLR \u00e0 la t\u00eate d'un quotidien Romand, la nouvelle est tomb\u00e9e cette semaine, Fathi Derder devient r\u00e9dacteur en chef du journal \u00e9conomique La GFI un journal par ailleurs en difficult\u00e9 financi\u00e8re, tenu \u00e0 bout de bras par un m\u00e9c\u00e8ne et que le nouveau responsable \u00e9ditorial compte bien repositionner plus proche des entreprises et, dans une formule moins pr\u00e9sente sur le papier davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:40 > 0:23:16) [91%] : \r\nLes raisons, un changement qui interpelle, quelques semaines apr\u00e8s la mort de l'hebdo sur les conditions de survie du journalisme : comment garantir son ind\u00e9pendance, l'avenir passe-t-il forc\u00e9ment par Internet et dans dans cette jungle, comment les m\u00e9dias dits traditionnels peuvent-ils marquer leur territoire avec moi sur ce plateau pour en parler Mireille Zaki, bonjour, vous avez repris s'en chef du magazine Bilan et en Direct de Lausanne Alain Maillard bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates donc r\u00e9dacteur en chef d'\u00e9dito le magazine suisse des m\u00e9dias \u00e0 la mer, je vais commencer avec vous un lib\u00e9ral radical affich\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un quotidien Romand, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:17 > 0:23:56) [90%] : \r\nJe n'y vois aucun probl\u00e8me dans la mesure o\u00f9 la, la, la couleur est annonc\u00e9e, le lecteur sait \u00e0 quoi s'en tenir, il fait parti de la libert\u00e9 d'un journal de d'avoir une orientation politique du moment que c'est transparent et dans un contexte de diversit\u00e9 des des m\u00e9dias maintenant ce qui me ce qui est le plus important \u00e0 mes yeux, c'est que le lecteur qui va chercher de l'information dans ce journal continue \u00e0 y trouver une information qui soit exacte honn\u00eate continue \u00e0 y trouver une diversit\u00e9 de David qui s'exprime, que ce soit, pas un journal qui deviennent troupes ce qui serait pas dans son int\u00e9r\u00eat d'ailleurs, je pense que l'\u00e9lecteur ne souhaite pas dire de de la propagande, mais fatigu\u00e9, Robert le c'est certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:56 > 0:23:57) [77%] : \r\nMais qui veut du m\u00eame avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:57 > 0:25:25) [87%] : \r\nOui alors \u00e9videmment qu'un journal ne doit pas se confondre lui- m\u00eame avec un lobby ou un parti politique, plus il a une image d'ind\u00e9pendance dans la formation de vari\u00e9t\u00e9s de pluralit\u00e9 des avis auquel il donne la parole plus ses Lecteurs sont contents, puisque c'est pour ses Lecteurs, finalement, qui travaillent, s'il est trop proche d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s ou \u00e9tatiques d'ailleurs et qui s'distancer passer \u00e0 un moment donn\u00e9, le lecteur peut s'en apercevoir et c'est pour le journal lui- m\u00eame que \u00e7a peut un moment devenir un facteur limitant sachant que pour le lecteur, il a besoin d'\u00eatre surpris, il a besoin de ne pas toujours avoir les m\u00eames th\u00e8ses, il a besoin de comptes challenger voit que le journal challenge m\u00eame sa propre valeur, m\u00eame si le journal est proche du PLR iPod Challenge et, aussi, des th\u00e8ses PLR si on voit \u00e7a, on estime que l'information est la plus cr\u00e9dible possible et c'est dans l'int\u00e9r\u00eat du journal lui- m\u00eame, donc c'est c'est possible, mais \u00e0 priori, le fait pour moi que Fathi Derder bon je crois que quand il avec pris la la fonction politique, il avait un petit peu renoncer aux journalistes, mais dans l'ce sens-l\u00e0, il le fait pas Roger Koeppel \u00e0 la ville de Laval for\u00eat ill\u00e9gal \u00e0 l'UDC a \u00e9galement c'est faisable, je dirais, dans le cadre de \u00e0 mon avis de la belle for\u00eat c'est plus probl\u00e9matique parce que avec l'avait tort et on peut utiliser une une grande plateforme d'audience pour se propulser au en terme d'Aubevoye, ce que l'Agefiph ne fait pas parce que j'ai fait plus un march\u00e9 de neige et donc c'est vrai comme dit \u00e0 la mani\u00e8re si la couleur est affich\u00e9e au moins \u00e7a a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair, mais c'est vrai que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat du lecteur pour pour susciter l'int\u00e9r\u00eat qu'il faut des fois surprendrai pas toujours \u00eatre trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:25 > 0:25:37) [92%] : \r\n\u00e0 la mani\u00e8re, la question sous- jacente \u00e0 ce qu'on vient de dire, c'est \u00e9videmment celle de l'argent, le nerf de la guerre et le le gage aussi d'ind\u00e9pendance, mais c'est un peu un paradoxe qui peuvent financer l'ind\u00e9pendance des journalistes, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:37 > 0:26:34) [92%] : \r\nC'est aujourd'hui la grande question, les journalistes se m\u00e9fie \u00e9videmment de toute d\u00e9pendance et en particulier, se sont toujours m\u00e9fi\u00e9s d'une d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard de des pouvoirs politiques ont toujours voulu jalousement pr\u00e9server leur ind\u00e9pendance en ne d\u00e9pendant pas de l'\u00c9tat, maintenant on est dans une situation o\u00f9 on a perdu un mod\u00e8le \u00e9conomique qui fonctionne et qui a fonctionn\u00e9 pendant 150 ans, hein, la presse qui se vendait en veut en en vendant, d'une part au lecteur et d'autre part, en vendant des espaces \u00e0 la publicit\u00e9, ce mix maintenant est en train de s'effondrer, on est tr\u00e8s d\u00e9sempar\u00e9s, on est dans une grande d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard de pouvoir \u00e9conomique on va courir apr\u00e8s les Lecteurs on va courir apr\u00e8s les annonceurs ont fait des compromis, je pense que cette ind\u00e9pendance-l\u00e0 est davantage menac\u00e9e aujourd'hui que la l'ind\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard d'un pouvoir politique et je pense qu'on doit maintenant envisager une une sorte d'\u00e9quilibre des d\u00e9pendances, c'est-\u00e0-dire que la presse pour survivre, aura besoin d'un financement probablement mixte public- priv\u00e9 \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:34 > 0:26:36) [91%] : \r\nUn financement mixte pour vous, c'est la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:36 > 0:27:37) [89%] : \r\nAlors justement quand on parle de cette question d'ind\u00e9pendance j'aimerais dire que la la le probl\u00e8me d'ind\u00e9pendance et commence pas au moment o\u00f9 un politicien devient r\u00e9dacteur en chef d'un journal, en fait, c'est vrai que tout journal est confront\u00e9 au probl\u00e8me d'ind\u00e9pendance au quotidien d\u00e8s le moment o\u00f9 c'est pas la r\u00e9daction qui poss\u00e8de le journal ou le lecteur les Lecteurs qui qui paye toutes les les revenus du journal il y a des questions de la d\u00e9pendance li\u00e9s aux annonceurs et aux au 12 aussi pendant et donc il y a la Mayaki jur\u00e9s les d\u00e9pendances, \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e parce que c'est vrai d\u00e9j\u00e0, il faut avoir une une la base la plus large possible d'annonceurs, c'est important, ensuite le public et le priv\u00e9, oui c'est souhaitable d'\u00e9quilibrer, on parle de partenariat public- priv\u00e9 de fondation de m\u00e9c\u00e9nat priv\u00e9 qui s'associe avec des, des, des services de subventions des subventions \u00e9tatiques tout \u00e7a peut permettre au journal d'avoir plusieurs bases plusieurs piliers sur lesquels reposait parce qu'en fin de compte, ce qu'il faut c'est qu'il ne soit pas trop d\u00e9pendant de d'int\u00e9r\u00eats particuliers peu pr\u00e9cis qui transparaissent trop dans le journal et alt\u00e8rent sa sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:37 > 0:27:49) [87%] : \r\nOn parle de nouveaux mod\u00e8les Alain Maillard, pourquoi pas aussi Mireille qui faisait un peu allusion \u00e0 inventer de nouveaux mod\u00e8les de coop\u00e9ratives de r\u00e9daction qui existe d'ailleurs quelque part aussi entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:49 > 0:28:44) [92%] : \r\nIl existe quelques exp\u00e9riences, il y a une association en Suisse par exemple, qui \u00e9dite le courrier le journal je ne vois oui le la grande question aujourd'hui, c'est assez, a-t-il encore un sens que l'information d\u00e9pendent d'\u00e9diteurs dont le principal but est de r\u00e9mun\u00e9rer les actionnaires, on est d\u00e9j\u00e0 dans une situation o\u00f9 la l'information n'est plus un bien tr\u00e8s rentable et en plus on a affaire \u00e0 des \u00e9diteurs qui voudraient 15 pourcent de de marge l\u00e0- dessus c'est \u00e7a devient absurde, effectivement, je pense que dans la conversion au web, qui est maintenant in\u00e9luctable pour la presse, c'est l'occasion, certainement, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres mod\u00e8les de d'autres statuts d'autres formes juridiques qui permettraient au moins de ne pas avoir cette exigence de haut rendement et puis ensuite, ben il y aura de toutes sortes d'autres difficult\u00e9s sur le web, hein, parce que \u00e7a ne co\u00fbte pas rien de d'\u00e9diter un contenu sur le web, \u00e7a demande pas mal d'investissements mais enfin des explorations sont n\u00e9cessaires aujourd'hui, alors peut-\u00eatre que c'est l'affaire des journalistes eux- m\u00eames maintenant de d'explorer, c'est voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:44 > 0:28:51) [87%] : \r\nAlors, vous nous avez vous nous amenez justement \u00e0 ce point le web, vous nous dites, passage oblig\u00e9 mirettes oui alors c'est la fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:51 > 0:30:03) [91%] : \r\nSimple non alors vraiment c'est vrai que plein de, de, de r\u00e9dactions se sont lanc\u00e9s dans la digitalisation de leurs journaux et se sont un peu cass\u00e9s les dents parce que il y a pas vraiment encore de mod\u00e8le \u00e9conomique viable qui transpara\u00eet pour des sites d'information sauf que lorsqu'elles sont de saison des audiences, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s importante et o\u00f9 elles peuvent donc g\u00e9n\u00e9rer de la publicit\u00e9 pour mon\u00e9tiser des petits sites avec des audiences moyennes comme le bassin roman finalement propose c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc c'est vrai que la digitalisation n'est qu'un d\u00e9but, apr\u00e8s il faut trouver plein de solutions pour mon\u00e9tiser tout \u00e7a, l'autre chose, c'est que pour s'affranchir vraiment de tout sponsor externe et compter uniquement sur ses Lecteurs, le d\u00e9fi est de taille, parce qu'il faut proposer une information tellement exclusive, l\u00e0 on atteint se on a des exemples comme la Newsletter de Politico ou Mediapart ou peut-\u00eatre le Canard Encha\u00een\u00e9 qui arrive \u00e0 faire \u00e7a, parce que certaines fois ils ont des informations de d'une telle date, telle niveau d'investigation d'exclusivit\u00e9 que c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faut aspirer, parce que si on est encore dans le quotidien, qui a souvent des des News ce qu'on peut trouver par ailleurs sur le web ou qui ne sont pas suffisamment trait\u00e9, \u00e7a ne suffit pas \u00e0 rendent le journal payant au point de couvrir les co\u00fbts de la r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:03 > 0:30:06) [87%] : \r\n\u00e0 la mani\u00e8re, comment faire pour distinguer le travail du journaliste sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:07 > 0:31:14) [90%] : \r\nAlors il y a, il y a bien des mani\u00e8res le le probl\u00e8me auquel on fait face aujourd'hui, c'est qu'on aura, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, tr\u00e8s largement, on a une information de base qui est gratuite, \u00e7a c'est maintenant acquis, on pourra pas revenir en arri\u00e8re, l\u00e0- dessus, \u00e0 mon avis, et puis ensuite il y a l'information ce toute forme de plus- Value possible qui peut encore \u00eatre payante, moi je me fais pas de de soucis pour la la survie et m\u00eame peut-\u00eatre l'\u00e9panouissement encore d'une information de de qualit\u00e9, mon souci, c'est que elle reste pr\u00e9sentes dans des m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes, populaires, c'est-\u00e0-dire qu'elles ne soient pas r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des m\u00e9dia de niche r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des \u00e9lites qui elles sont pr\u00eates \u00e0 payer, alors que le grand public ne payent pas, heureusement, il reste encore le service public pour assurer cette information rassembleuse, mais il se serait bien qu'il y a aussi par exemple pour l'information r\u00e9gionale locale des titres de presse qui puisse continuer et c'est cela qu'il faudrait aider pour que ces titres parviennent \u00e0 une conversion sur le web et parviennent \u00e0 survivre dans un dans les difficult\u00e9s qu'ils ont aujourd'hui comment organiser cette aide, c'est toute la difficult\u00e9, c'est \u00e0 quoi r\u00e9fl\u00e9chit par exemple une association comme m\u00e9dia pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:14 > 0:31:16) [90%] : \r\nVoil\u00e0 le mot de la fin Myret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:16 > 0:31:52) [90%] : \r\nAlors effectivement, moi l'aide, je pense qu'elle est n\u00e9cessaire, qu'il y a pas de raison de consid\u00e9rer la formation d'int\u00e9r\u00eat public, conc\u00e8de la la RTS seulement et il faut aussi avoir \u00e9t\u00e9 une r\u00e9flexion pour les \u00e9diteurs priv\u00e9s est-ce qu'\u00e0 un moment assez t\u00f4t, tous ces journaux qu'ils ont doivent \u00eatre mis ensemble dans une concession de service public et sauront dernier-n\u00e9 chez les \u00e9diteurs priv\u00e9s et aussi il y a 2 il y aura des contreparties, \u00e7a veut dire que Sidel moment on re\u00e7oit des aides de ce type, il y aura des contreparties en termes de la diversit\u00e9 de l'information et de voir qu'on a d'informer de mani\u00e8re la plus large possible, et donc voil\u00e0, c'est \u00e7a les contreparties auxquelles il faut penser c'est pas gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:52 > 0:32:02) [91%] : \r\nMerci beaucoup Myret Zaki Alain Maillard d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour cette discussion ce soir couleur locale sera en Direct du Salon du v\u00e9lo et de la mobilit\u00e9 durable \u00e0 Lausanne, ouvert et l'\u00e9volution \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:02 > 0:32:25) [89%] : \r\nR\u00e9cemment, des bicyclettes, depuis les premiers mod\u00e8les appel\u00e9s Granby et Graziano 19\u00e8me si\u00e8cle jusqu'\u00e0 aujourd'hui, la fi\u00e8vre du d'Euro remonte \u00e0 1817 aujourd'hui en compte 400000 v\u00e9los \u00e9lectriques en Suisse, rendez- vous \u00e0 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, Pierre-Olivier Volet lundi c'est Marc Aldebert qui voudra \u00e0 votre douce 45 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:34 > 0:32:36) [71%] : \r\nSi la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:09 > 0:33:14) [88%] : \r\nBon week- end bon calme alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:17 > 0:33:24) [84%] : \r\nMais c'est seulement en mai, pour nous, pour nous, oui, oui, oui, oui, non mais sinon c'est pas int\u00e9ressant, d'abord \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:27 > 0:33:29) [96%] : \r\nEt c'est la bonne image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:31 > 0:33:34) [61%] : \r\nEt dit tiens voil\u00e0 l'imaginer douce as dit l'audimat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:35 > 0:33:37) [78%] : \r\nOn va des convois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:43 > 0:33:44) [77%] : \r\nAlors, j'avais vu le petit spot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:46 > 0:33:47) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:50 > 0:33:52) [97%] : \r\nJ'ai pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:55 > 0:33:57) [73%] : \r\nTort se positionneront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:59 > 0:34:01) [94%] : \r\n\u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:08 > 0:34:09) [95%] : \r\nEt m\u00eame plus que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:11 > 0:34:13) [87%] : \r\nLa lumi\u00e8re, mais \u00e7a je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:14 > 0:34:15) [78%] : \r\nIls s'en sont rendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:15 > 0:34:17) [89%] : \r\nQu'on compte oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:24 > 0:34:26) [68%] : \r\n\u00e7a fait pr\u00e9sentation cr\u00e9puscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:39 > 0:34:40) [72%] : \r\nRedoutable votre ch\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:46 > 0:34:47) [71%] : \r\nLes minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:48 > 0:34:50) [87%] : \r\nVoulez pas avec la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:51 > 0:34:52) [74%] : \r\nVille natale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:56 > 0:34:57) [67%] : \r\nAvec probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:11 > 0:35:16) [67%] : \r\nIl vaudrait mieux que moi, se veut allonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:24 > 0:35:30) [67%] : \r\nUne minute parce que tient bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:33 > 0:35:34) [97%] : \r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:34 > 0:35:42) [78%] : \r\nCes nouvelles rames Robert fait charmant chez Shell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:45 > 0:35:46) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:46 > 0:35:47) [65%] : \r\nGratuit alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:55 > 0:35:56) [99%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:00 > 0:36:01) [77%] : \r\nAh, vous commencez Direct comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:04 > 0:36:05) [67%] : \r\nAllons manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:51 > 0:39:27) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour la couverture nuageuse a tendance \u00e0 augmenter, mais le soleil sera encore d'actualit\u00e9 aujourd'hui le retour des pr\u00e9cipitations, ce sera plut\u00f4t pour demain apr\u00e8s- midi, actuellement, le feu ne soufflent dans les Alpes et nous sommes \u00e0 l'avant de cette perturbation sur la France, elle ne progressera que tr\u00e8s lentement aujourd'hui, demain, par contre, elle nous am\u00e8nera l'activit\u00e9 tr\u00e8s progressivement et c'est surtout dans la nuit que nous aurons droit aux pr\u00e9cipitations dimanche bien cette perturbation devrait s'\u00e9vacuer assez rapidement dans les heures qui viennent, le soleil devrait encore se maintenir sur la plupart des r\u00e9gions de Suisse s'accompagnera encore de voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s 6 derniers auront tendance \u00e0 augmenter sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud des Alpes, ce soir et cette nuit, mais les risques de pr\u00e9cipitation, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse seront tr\u00e8s faibles, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons largement au-dessus de la norme devrait atteindre les 23 24 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, et donc, par endroits des records ce possible pour un mois de mars, par exemple, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les vents enfin seront de secteur sud sud- ouest en montagne, avec une tendance au feu dans les Alpes, ce dernier sera mod\u00e9r\u00e9e ces vents de sud- ouest seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es aussi sur le plateau et autour du Lehman pour la journ\u00e9e de samedi, le matin, des \u00e9claircies de Fun pourront encore se d\u00e9velopper sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le quart Nord-Est, ailleurs ciel nuageux mais peu ou pas de pr\u00e9cipitations \u00e0 ce stade, l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies tiendront encore sur le quart Nord-Est pendant quelques heures, en principe, mais les pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 revenir sur l'ouest, ou bien encore sur les All valaisanne, voire \u00e9ventuellement sur le th\u00e9, \u00e7a, ces pr\u00e9cipitations seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, elles n'avanceront que tr\u00e8s lentement, au fil des heures la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1800 m\u00e8tres en soir\u00e9e, par contre, h\u00e9 bien toutes ces pr\u00e9cipitations qui resteront faibles vont progresser sur le plateau sur les Pr\u00e9alpes dans les Alpes valaisannes elles ne toucheront normalement pas l'extr\u00eame est de la Suisse pour les temp\u00e9ratures, ce sera la baisse demain matin, il fera entre 5 et 10 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau, ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, seule exception, le nord des Grisons le fera 21 degr\u00e9s parce que le feu ne va encore souffler en d\u00e9but de journ\u00e9e il s'att\u00e9nuera l'apr\u00e8s- midi et laissera place au courant d'ouest nord- ouest pour la journ\u00e9e de dimanche, le temps devrait \u00eatre encore assez nuageux le matin, que ce soit sur les r\u00e9gions de plaine ou les r\u00e9gions de montagne, l'apr\u00e8s- midi, par contre, les \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper, elles pourront parfois \u00eatre belle sur le plateau dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais la pr\u00e9sence d'air instable encore favorable aux averses en montagne, ces derni\u00e8res garderont un caract\u00e8re isol\u00e9, on les trouvera plut\u00f4t dans les Alpes ou le long des Pr\u00e9alpes, voil\u00e0 ce qu'on veut dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, les fictions reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T00:53:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588697", "durationSec": 22, "title": "MI CREDIT SUISSE LONDRES V2_RTS000001107968", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Tch\u00e8que Tomas Berdych par 2-6 6-3 7-6 lors de la demi-finale du tournoi Master 1000 de Miami comptant pour l'ATP.", "remarks": "Voir Couleurs locales."}, {"internalArchiveId": "AA1703588698", "durationSec": 26, "title": "MI EXTREME VERBIER_RTS000001107844", "excerpt": "L'ex-conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricaine Michael Flynn a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 peine 1 mois apr\u00e8s sa nomination par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 cause de ses contact avec la Russie. Le g\u00e9n\u00e9ral Michael Flynn a accept\u00e9 de t\u00e9moigner devant le congr\u00e8s pour une enqu\u00eate afin de d\u00e9termin\u00e9e les liens entre l\u00bfadministration Trump et la Russie et \u00e9change de l'immunit\u00e9 judiciaire."}, {"internalArchiveId": "AA1703588699", "durationSec": 89, "title": "MI FEDERER_RTS000001107848", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui a battu le HC Ambri Piotta sur le score de 5 \u00e0 2 lors du 5e et dernier match de la finale des play-outs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, le HC Fribourg Gott\u00e9ron se maintient en LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MIAMI"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "BERDYCH, TOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588700", "durationSec": 97, "title": "MI GENERAL FLYNN 5_RTS000001107980", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves de la section mode de l'\u00e9cole d'arts appliqu\u00e9s de la Chaux-de-Fonds consacrent leur temps \u00e0 la cr\u00e9ations de tenues et de v\u00eatements qui feront l'objet d'un d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588701", "durationSec": 98, "title": "MI GOTTERON_RTS000001107812", "excerpt": "Victoire du CP Berne, qui a battu aux tirs aux but le HC Lugano sur le score de 4 \u00e0 3 lors du 5e et dernier match de la demi-finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Par sa victoire, le CP Berne se qualifie pour la finale. Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, le CP Berne se qualifie pour la finale.\nVictoire du EV Zoug, qui a battu le HC Davos sur le score de 4 \u00e0 3 lors du 5e match de la demi-finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Le EV Zoug m\u00e8ne par 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC AMBRI PIOTTA"], "sequenceIds": ["1588946"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588702", "durationSec": 28, "title": "MI MALTE UE PLAN_RTS000001107926", "excerpt": "Le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson a exprim\u00e9 la position de l'administration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump sur le dossier syrien et d\u00e9clare que Washington renonce \u00e0 faire du d\u00e9part de Bachar al Assad une priorit\u00e9. En outre, les appels de l'ONU a trouv\u00e9 une solution au conflit reste sans r\u00e9ponse."}, {"internalArchiveId": "AA1703588703", "durationSec": 163, "title": "MI NE MAG CREATION DE VETEMENTS_RTS000001107954", "excerpt": "Le chef de la communication de Swiss Life Martin Laederach a r\u00e9agit \u00e0 l'association de sa publicit\u00e9 sur Youtube \u00e0 une vid\u00e9o au contenu n\u00e9o-nazi. Au total, plus de 200 soci\u00e9t\u00e9s ont choisi de retirer leurs activit\u00e9s publicitaires sur des plateformes internet de vid\u00e9os apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 associ\u00e9es \u00e0 des contenus homophobes ou extr\u00e9mistes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE", "MODE VESTIMENTAIRE", "ART APPLIQU\u00c9", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "V\u00caTEMENT", "\u00c9TUDIANT"], "sequenceIds": ["1588972"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588704", "durationSec": 37, "title": "MI PATINAGE_RTS000001107870"}, {"internalArchiveId": "AA1703588705", "durationSec": 24, "title": "MI PC PEDOPHILE VERDICT_RTS000001107736"}, {"internalArchiveId": "AA1703588706", "durationSec": 39, "title": "MI PLAY OFF_RTS000001107788", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "EV ZOUG", "HC DAVOS", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588707", "durationSec": 32, "title": "MI POSTE DRONES_RTS000001107982"}, {"internalArchiveId": "AA1703588708", "durationSec": 33, "title": "MI RDV PRESSE AGEFI_RTS000001107865"}, {"internalArchiveId": "AA1703588709", "durationSec": 83, "title": "MI REFUGIES SYRIENS_RTS000001107852", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "GUERRE CIVILE SYRIENNE", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["TILLERSON, REX"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588710", "durationSec": 127, "title": "MI YOUTUBE PUB_RTS000001107971", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "SPOT PUBLICITAIRE", "INTERNET"], "thematicCorporations": ["SWISS LIFE", "YOUTUBE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704589149", "summary": "Fribourg-ville, patinoire St-L\u00e9onard : 1 des 2 buts marqu\u00e9s pour le HC Ambri Piotta par le hockeyeurs Jason Fuchs.\n4 des 5 buts marqu\u00e9s pour le HC Fribourg Gott\u00e9ron par les hockeyeurs Roman Cervenka, Michal Birner, Julien Sprunger et Ryan Vesce.\nItw Julien Sprunger.\nSupporters applaudissant.\nItw Benjamin Conz, gardien HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1588946", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC AMBRI PIOTTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589175", "summary": "Etudiante en arts appliqu\u00e9s dessinant un v\u00eatement. Itw de Sophie Schmid, Etudiante 4e ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole d'art appliqu\u00e9s de la Chaux-de-Fonds. Etudiante travaillant sur son mod\u00e8le de v\u00eatement avec des professeurs. Itw de Jenifer Th\u00e9venaz, designer de v\u00eatements. Itw d'Adrian Reber, responsable secteur mode de l'\u00e9cole d'arts appliqu\u00e9s de La Chaux-de-Fonds. Etudiante pr\u00e9sentant son travail.", "id": "1588972", "visualThemes": ["V\u00caTEMENT", "MODE VESTIMENTAIRE", "ART APPLIQU\u00c9", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589178", "summary": "Plateau et duplex Lausanne : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan, et Alain Maillard, r\u00e9dacteur en chef du magazine Edito magazine.", "id": "1588975", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["ZAKI, MYRET"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691763", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030521", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F39ADC3A-169E-48A7-813F-B6794C76327E", "internalArchiveId": "F39ADC3A-169E-48A7-813F-B6794C76327E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"contre-budget\" d'Avenir Suisse vise une baisse des d\u00e9penses sociales", "publicationDate": "2017-03-30T00:00:00Z", "summary": "Avenir Suisse a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi son \"contre-budget\" pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec un potentiel d'\u00e9conomies de 1,7 milliard de francs. D\u00e9bat entre Jacques Bourgeois, conseiller national (PLR/FR), directeur de l'Union Suisse des paysans et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse.\r\n\r\n* * Le \"contre-budget\" d'Avenir Suisse vise une baisse des d\u00e9penses sociales  \r\n18h . on va parler d'un rem\u00e8de de cheval. Celui que le groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral AvenirSuisse veut administrer \u00e0 l'agriculture suisse, selon une \u00e9tude qui passer au crible tous les secteurs ou la Suisse pourrait freiner les d\u00e9penses. \r\nTrop ch\u00e8re, bcp trop subventionn\u00e9e en comparaison internationales, un frein aux accords de libre-\u00e9change. Bref, il faut une cure d'amaigrissement, ramener le subventionnement \u00e0 10% de leurs revenus, contre 60% aujourd'hui. 2 milliards et demi d'\u00e9conomie sur 10 ans.\r\nAlors, un programme excessif et vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, devant un parlement qui soigne toujours ces agriculteurs, ou des pistes de r\u00e9flexion qui m\u00e9ritent d'\u00eatre pos\u00e9es ?\r\nOn en d\u00e9bat . \r\nJacques Bourgeois, directeur de l'USP, CN PLR FR\r\n-\tNombre d'exploitations baisse, mais  budget reste stable ! toujours plus par t\u00eate de pipe !\r\n-\tComparaison : les suisses sont ceux qui subventionnent le plus leurs paysans ! 20% des revenus dans l'UE sont des subventions, 60% en Suisse !\r\n-\tUn secteur compl\u00e8tement en dehors des r\u00e8gles du libre-march\u00e9 . \r\n-\t\u00c9conomiser aussi dans l'agriculture, tous doivent se serrer la ceinture ! et c'est le PLR qui porte ce message au parlement !! \u00e9conomiser oui, mais pas pour les paysans ?? \r\n-\tBlocage sur les accords de libre-\u00e9change : faites de la qualit\u00e9 et devenez concurrentiels ! fromage !!\r\n-\tSupprimer le Haras, car le cheval des Franches-Montagnes ne doit plus \u00eatre une race sacr\u00e9e d\u00e9fendue et entretenu par les contribuables . \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez AvenirSuisse\r\n-\tQuelle est la part de provocation dans vos propositions ?? Politiquement c'est peine perdue ; m\u00eame la gauche soutien les paysans quasi sans discuter\r\n-\tD\u00e9calage selon vous entre ce que veulent les suisses - moins de subventionnements pour les paysans - et ce que votent les \u00e9lus : le parlement \u00e0 la solde du lobbie agricole ? \r\n-\tValeur pas seulement en terme de production, entretien du paysage !\r\n-\tLibre-\u00e9change : obstacle car en suisse on fixe des crit\u00e8res de qualit\u00e9 et de durabilit\u00e9 que les autres n'ont pas et qui tirent les prix vers le bas !\r\n-\tLes suisses veulent de plus en plus consommer local .\r\n-\tAvec ces r\u00e9flexions, vous tuez la paysannerie suisse, et les traditions qui vont avec. Vous ne reconnaissez pas que l'agriculture est un monde \u00e0 part, qui va au-del\u00e0 de la logique \u00e9conomique ?? \r\n-\tQue faut-il garder ? qui pour entretenir le paysage ?", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8485154", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le \"contre-budget\" d'Avenir Suisse vise une baisse des d\u00e9penses sociales  / FOR_2017-03-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.03.2017"], "alternativeSummary": ["Avenir Suisse a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi son \"contre-budget\" pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec un potentiel d'\u00e9conomies de 1,7 milliard de francs. D\u00e9bat entre Jacques Bourgeois, conseiller national (PLR/FR), directeur de l\u2019Union Suisse des paysans et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-8485154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:00Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans ce forum, on va parler d'un rem\u00e8de de cheval, celui que le groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral AvenirSuisse veut administrer \u00e0 l'agriculture suisse, selon une \u00e9tude qui passent au crible tous les secteurs o\u00f9 la Suisse pourrait freiner les d\u00e9penses trop cher, beaucoup trop subventionn\u00e9e en comparaison internationale, un frein aux accords de libre- \u00e9change, bref, il faut une cure d'amaigrissement, ramener le subventionnement \u00e0 10 pourcent de de leur revenu, contre 60 pourcent aujourd'hui aujourd'hui alors est -ce un programme d'amaigrissement excessif vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec devant un parlement qui soigne toujours c'est agriculteurs ou bien des pistes de r\u00e9flexion qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e en d\u00e9battre avec Jacques Bourgeois, bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates le directeur de l'Union suisse des paysans, conseiller national PLR fribourgeois et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez AvenirSuisse bonsoir, bonsoir Jacques Bourgeois commen\u00e7ant avec vous, il y a un constat quand m\u00eame qui est int\u00e9ressant dans les chiffres qui sont mis sur le papier, par AvenirSuisse, c'est celui -ci, le nombre d'exploitations baisse constamment, mais le budget reste stable, avec cette impression finalement que les subventions sont toujours plus importantes par t\u00eate de pipe, si on peut le dire comme \u00e7a est -ce que c'est correct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est correct parce que il faut regarder que les contributions sont li\u00e9es \u00e0 la surface en fonction de la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en fonction \u00e9galement de l'ensemble de l'entretien du paysage, la biodiversit\u00e9, par rapport aux superficie qui sont exploit\u00e9s et qu'il faut aussi regarder que s'il y a une augmentation ici les contributions par exploitation, elles sont aussi li\u00e9s ces exploitations ces augmentent leur superficie, il faut aussi des investissements plus cons\u00e9quent \u00e0 la base et c'est normal que l'on n'honore ceux -l\u00e0 est -ce que j'aimerai dire, c'est toute une autre un autre paradigme si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [90%] :\r\n\u00e7a fait je J\u00e9r\u00f4me Cosandey l\u00e0- dessus et puis ensuite on prendra un autre point : J\u00e9r\u00f4me Cosandey sur ce point- l\u00e0 finalement Jacques Bourgeois fait la d\u00e9monstration que aucun mais ils ont plus de travail, donc il faut plus de moyens peut-\u00eatre engager du personnel suppl\u00e9mentaire, c'est donc normal que les subventions restent les m\u00eames qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [90%] :\r\nBonsoir, bonsoir \u00e0 tous, d\u00e9j\u00e0 un peu, une vraie, une r\u00e9flexion peu int\u00e9ressant dans toutes les autres branches quand vous avez des \u00e9conomies d'\u00e9chelle, vous avez besoin de moins de moyens par par unit\u00e9 de production, et cela, on a clairement dans le cadre de l'agriculture a domaine que je connais bien et que j'appr\u00e9cie beaucoup, parce que je suis m\u00eame petit-fils de paysans mon parrain, paysans, donc je sais tr\u00e8s bien tout \u00e0 l'heure de travail, on a tous quelque part il y a, il y a 100 ans, on est 30 pourcent de de la population travaillent dans l'agriculture, mais enfin je dis je, je vois bien le travail qui est fait maintenant, c'est vrai que toutes ces exploitations qui viennent de plus en plus grande devrait en fait mener \u00e0 une une utilisation des ressources toujours plus efficaces et on ne pourrait imaginer dans un, dans un contexte, dans une autre branche de voir les les subventions n\u00e9cessaires qui diminue, c'est la taille des moyennes, disons des des exploitations augmente donc l\u00e2che quand m\u00eame un peu surpris de dire voil\u00e0, on a de plus en plus grand, il faut toujours investir plus, c'est pour \u00e7a qu'on a besoin de toujours plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [91%] :\r\nJacques Bourgeois c'est vrai que sur le niveau des 2 subventionnement l\u00e0 la Suisse alors tr\u00e8s tr\u00e8s largement en t\u00eate des classements internationaux c'est c'est 20 pourcent des des revenus dans l'Union europ\u00e9enne sont des subventions et c'est 60 pourcent des des revenus du d\u00e9paysement en Suisse qui sont des subventions un bout de bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nAlors moi ce que j'aimerais juste encore une chose par rapport au niveau de de ses contributions par exploitation allant jusqu'\u00e0 1 pr\u00e9ciser donc c'est vrai notamment c'est quand ils sont sont li\u00e9s \u00e0 surface mais il y a aussi tout le contexte du bien- \u00eatre des animaux et ceci n'est pas li\u00e9e aussi \u00e0 la surface des op\u00e9rations, donc l\u00e0 il faut aussi ceci prend en consid\u00e9ration, maintenant, pour revenir sur votre question par rapport au niveau du soutien, je crois qu'il tient compte \u00e9galement de l'environnement \u00e9conomique dans lequel nous nous situons ce que j'aimerais dire par rapport \u00e0 ces fameux paiement Direct et r\u00e9mun\u00e9ration et assez contre- prestation de l'autre c\u00f4t\u00e9, et si on regarde par rapport \u00e0 ces contre- prestation les Budgets agricoles sont rest\u00e9s stables au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et si on met en comparaison au niveau du revenu agricole, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que sur des revenus tr\u00e8s faibles en moyenne 3600 francs par mois et cela repr\u00e9sente entre 20 et 30 pourcent c'est c'est pas les 60 pourcent qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure 20 \u00e0 30 pourcent en en pleine si on est en montagne, on est autour des 40 50 pourcent donc donc on augmente encore plus cette proportion non coup\u00e9 dans ses paiements Directs, c'est mettre \u00e0 mal encore la tr\u00e9sorerie des exploitations agricoles, puis certaines parties a assez cons\u00e9quente du revenu agricole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [85%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, mais c'est vrai que le revenu agricole peut-\u00eatre contrairement au au pourcentage de subventionnement le revenu agricole pour les gens et et pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, voire m\u00eame ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nBon, 2 choses : d'abord les chiffres que nous avan\u00e7ons sur les chiffres qui sont moins publi\u00e9 par le l'OCDE donc sont des offices, chiffres officiels qui sont comparaison internationale de ces effectivement c'est 60 pourcent pratiquement pratiquement, je pense que l'opposition Monsieur Bourgeois a tout \u00e0 fait raison de de relever la la situation des paysans quand on, quand on parle des paiements Directs quand on parle de des des fonds publics dix mis \u00e0 disposition de l'agriculture, on fait souvent un amalgame, il y a d'une part, les paysans, \u00e7a c'est clair, mais tout ce qui est autour de la paysannerie, c'est toutes les les Grands Moulins qui vont moudre le bl\u00e9, les fabrique de sucre c'est c'est toute une industrie qui, quelque part aussi profitent de ce de ce subventionnement l\u00e0 et c'est clair que les paysans sont un petit maillon de la cha\u00eene qui souvent se trouve entre entre le marteau et l'enclume et qui sont pas vraiment bobo chose mais d'o\u00f9 la question se pose, d'o\u00f9 l'importance de se poser la question est -ce qu'on a des subventionnement qui sont vraiment \u00e0 qui vont l\u00e0 o\u00f9 on veut qu'ils aillent monsieur Bourgeois disait dans son introduction, qu'on a, on assurait la la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement en garantie, c'est aussi un paysage de qualit\u00e9 maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou ou l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture le le dit lui- m\u00eame les objectifs environnementaux pos\u00e9s pour l'agriculture ne sont pas atteints, donc on peut se poser la question s'il est justifi\u00e9 d\u00e9pens\u00e93,5 milliards par an pour assurer une biodiversit\u00e9 pour assurer un \u00e9levage de qualit\u00e9 alors que justement les ce qui activent environnementaux ne sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [92%] :\r\nJe ne je j'aimerais vous corriger quand m\u00eame parce que je peux pas laisser dire cela, parce qu'en d\u00e9finitive sur les contributions \u00e0 la biodiversit\u00e9, justement parce qu'il y a justement les personnes qui sont dans ces diff\u00e9rents programmes par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 des paysages, il y a tellement de demandes qui doivent r\u00e9duire les moyens pour faire face \u00e0 cette demande -l\u00e0, donc, ne venez pas dire ici que ces moyens ne sont pas utilis\u00e9es, au contraire, ils sont utilis\u00e9s, mais on doit r\u00e9duire la voilure, parce que bien s\u00fbr le cr\u00e9dit- cadre il est pas extensible \u00e0 souhait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey par rapport justement \u00e0 l'entretien du paysage pas, c'est un des points importants, tout n'est pas production dans le le travail paysans et Dieu sait si aussi en Suisse, on est attach\u00e9 \u00e0 cet entretien du paysage, \u00e7a fait partie aussi des, des, des valeurs de base de de de notre pays, alors qu'est -ce qu'on fait si, finalement, si on suit un peu votre programme, il restera pratiquement plus de paysans iront pas forc\u00e9ment les moyens de le faire, vous avez une solution pour l'entretien du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [84%] :\r\nC'est un point tr\u00e8s important qui nous tient aussi beaucoup \u00e0 coeur, j'ai l'entretien du paysage c'est c'est un bien pour tous, c'est un bien, pas juste pour les paysans, c'est un bien pour notre \u00e9conomie, du tourisme, c'est une bien pour pour vous et moi, quand on \u00e9conomise veille \u00e0 admis dans les cirque, je vais essayer honorable, c'est vrai, grande partie une grande partie, hein, et monsieur que je viens de le le mentionner et parle de r\u00e9duire la voilure tout \u00e0 l'heure, une grande partie des paiements Directs c'est pour subventionner de la production, la production de la viande, la production et le tiers de la production de c\u00e9r\u00e9ales c'est c'est c'est pas vraiment \u00e7a, la preuve, la si vous devez soutenir le le l'entretien de votre jardin, vous dirait pas, j'ai pay\u00e9 un apiculteur on va voir ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [87%] :\r\nQuand vous dites il faut il faut \u00e9conomiser sur ces secteurs l\u00e0 pour davantage import\u00e9e par exemple Houssam il faut -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [89%] :\r\nFaut cibler plus pr\u00e9cis\u00e9ment les subventions pour, justement, par exemple, ces t\u00e2ches d'entretien du paysage, qui sont tr\u00e8s importantes et puis baisser de fa\u00e7on graduelle incertain, notre proposition c'est sur le long terme, de baisser de fa\u00e7on graduelle et subventions uniquement \u00e0 la production et puis la permettre \u00e0 l'agriculture de sp\u00e9cialiser vraiment sur des choses auxquelles les gens sont attach\u00e9s \u00e0 une production peut-\u00eatre bio ou une intrigue production int\u00e9gr\u00e9e mais et puis permettent la la production l\u00e0 o\u00f9 elle fait plus de sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [80%] :\r\nJacques Bourgeois nouvelle de cynisme chaque objet je Avenir sur Nice finalement et puis faire une r\u00e9volution de, de, de la production agricole en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [87%] :\r\nOn vient sur les produits de niche, on l'a mis en place depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il y a une suscite des produits lorsqu'on une croix suisse, on a des produits suisses \u00e0 l'int\u00e9rieur on veut positionner haute valeur ajout\u00e9e, nos produits, mais j'aimerais quand m\u00eame dire Monsieur Cosandey de de lire bien attentivement le rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par rapport au niveau des paiements d\u00e9rive paiements Directs, ils sont pas li\u00e9s aux produits par rapport, ils sont li\u00e9s, sur la surface exploit\u00e9e justement pour les entretiens du paysage pas lui cit\u00e9 que je disais tout \u00e0 l'heure et que dans ce sont tomb\u00e9s d'accord, non mais \u00e9coutez, vous avez dit que c'\u00e9tait li\u00e9 au produit, c'est pas le cas puisqu'il y avait des contributions ensuite \u00e0 la t\u00eate de b\u00e9tail \u00e0 la vache auparavant qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es dans la la nouvelle politique agricole, donc n'est pas dire c'est : c'est absolument faux, \u00e0 l'heure actuelle et prenait en consid\u00e9ration maladie de ma\u00eetre chez Tyrrell pointer le doigt sur la culture, l\u00e0 vous manquez de cibles parce que il faut regarder que ce cr\u00e9dit- cadre a \u00e9t\u00e9 stable voire, c'est le seul secteur qui est r\u00e9duit au cours qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors que d'autres secteurs s'envole vraiment vraiment s'envole, prenez l'exemple de la fin des d\u00e9penses non li\u00e9es, si on regarde, il y a un un et en prend la formation, la recherche, innovation, c'est plus de 60 pourcent l'aide internationale, c'est plus de 60 pourcent alors alors que nous ne r\u00e9gressons donc je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [85%] :\r\nLes tentatives de de baisse du budget agricole devant le Parlement, c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es se sont sold\u00e9es par des \u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [90%] :\r\nOui, et puis heureusement que \u00e7a s'est sold\u00e9 par des \u00e9checs, quand en s'est battu pour maintenir justement respecter les engagements du Parlement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a dit aux familles paysannes dans cette nouvelle politique agricole en changeant de politique agricole, on met \u00e0 disposition de nouveaux moyens, on vous garantit les moyens financiers, vous pouvez pas changer les r\u00e8gles en cours de jeu c'est un affront familles paysannes que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [92%] :\r\nAlors, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, soit parce qu'on arrive au terme de de cette discussion, il y a quand m\u00eame une dune, on a bien compris, un parler par les r\u00e9actions de Jacques Bourgeois que finalement, vos propositions pour lui, c'est un peu une mise \u00e0 mort de l'agriculture, \u00e0 terme, c'est en tout cas comme \u00e7a que c'est per\u00e7u est -ce que finalement avec ces r\u00e9flexions -l\u00e0 on risque pas quelque part de tuer toute une branche qu'\u00e0 un autre r\u00f4le que uniquement la production le disait tout \u00e0 l'heure, il y a le paysage mais aussi les traditions, il y a tout un Patrimoine qui va avec est -ce que c'est pas \u00e7a qu'on mettrait en danger et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui explique pourquoi c'est un secteur qui chaque fois s'en sort bien devant le Parlement et que les cr\u00e9dits sont vot\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [88%] :\r\nR reste maintenant 2 choses : d'abord, moi je j'abonde je, je, je, je soutiens les m\u00eames objectifs, d'avoir une agriculture dans notre pays d'avoir sinon tous c'est de de lui permettent de remplir les fonctions que vous venez de mentionner, on ne dit pas qu'il faut abolir l'agriculture en Suisse, il faut : on dit juste qu'il faut se remettre racontons pas justement le budget des d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a un poste qui fait3,5 milliards qui correspond au budget pour l'agriculture et qu'il est n\u00e9cessaire de se poser la question est -ce que cette somme -l\u00e0 est toujours ad\u00e9quate ou non, on n'est pas pour dire il faut 0, on dit qu'on aimerait s'orienter plus vers un niveau d'subventionnement qui ressemblent et je parle pas de pays exotiques comme la Nouvelle-Z\u00e9lande, les \u00c9tats-Unis, je parle de pays comme ceux qui nous entourent, o\u00f9 le revenu moyen d'un paysan et peut-\u00eatre seulement \u00e0 20 pourcent subventionn\u00e9e subventionn\u00e9e et non pas 60 pourcent comme comme c'est en Suisse et donc par \u00e9tapes de de descendre cette c'est subventionnement de d'abolir cette vache sacr\u00e9e, si on veut parler d'un tabou politique dans l'agriculture et puis 2 semaines voire gentiment dans quel domaine, enfin, de quelle fa\u00e7on peut le faire de fa\u00e7on cibl\u00e9e pour respecter justement des objectifs qui seront largement partag\u00e9, \u00e0 savoir justement garantir une biodiversit\u00e9 de l'agriculture suisse \u00e0 garantir un paysage de qualit\u00e9 \u00e0 il a une production animale et qui, mais elles sont non mais je pense que on a le droit et le devoir, si on regarde le l'\u00e9volution des, des, des Budgets de remettre en question, c'est ce grand position et puis de de viser vers la baisse, je pense que \u00e7a, il faut concevoir qu'on va compter de ce rapport qu'on a oui, devenir la grande action tarifaires qu'on a aussi d'un toujours au nom de cette fameuse vache sacr\u00e9e quand m\u00eame \u00e7a n'ouvre aussi beaucoup nos produits \u00e0 qualit\u00e9 comparable du bio fran\u00e7ais Olivier aussi je pense que c'est quand les choses et \u00e7a compte, le Y\u00e9men, une \u00e9tude qui avait \u00e9t\u00e9 faite dans le conf\u00e9d\u00e9ral \u00e7a co\u00fbtant 200 300 francs par m\u00e9nage par mois suppl\u00e9mentaire parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [91%] :\r\nProt\u00e8ge en ce sera vot\u00e9 la fin J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez AvenirSuisse encore un tout petit mot pour conclure un go\u00fbt Jacques Bourgeois tr\u00e8s rapidement d'une seconde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [85%] :\r\nMonsieur Cosandey, nous d\u00e9pensons moins de 7 pourcent pour pour nous alimenter, nous sommes le pays o\u00f9 nous d\u00e9pensons le moins pour notre alimentation, ceci est du pouvoir d'achat, donc prenons le aussi en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [92%] :\r\nEt c'\u00e9tait le mot de la fin, Jacques Bourgeois, directeur de l'USP, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez AvenirSuisse bonne soir\u00e9e monsieur merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-30T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosandey, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Responsable pr\u00e9voyance chez Avenir Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "CN Fribourg, Directeur, &#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD01F279-101E-467E-BBA2-65523D313D55", "internalArchiveId": "CD01F279-101E-467E-BBA2-65523D313D55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales vaudoises: Philippe Leuba (PLR) r\u00e9pond aux gymnasiens", "publicationDate": "2017-03-30T00:00:00Z", "summary": "Le premier tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat vaudois aura lieu dans un mois. Forum donne la parole chaque soir jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 de jeunes gymnasiens qui vont interroger des candidats. Philippe Leuba, candidat lib\u00e9ral-radical, r\u00e9pond aux questions de Kilian d'Eternod et Th\u00e9o Rochat, \u00e9tudiants du gymnase de Renens, site de Provence.\r\n\r\n* * Elections cantonales vaudoises: Philippe Leuba (PLR) r\u00e9pond aux gymnasiens   \r\n*** Dernier \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections vaudoises vues \u00e0 travers le regard des jeunes. \r\nIls vont voter pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des \u00e9lections cantonales.\r\nLes candidats ont-ils les mots justes pour leur parler? \r\nEt quelles sont les attentes des jeunes?\r\nOn va d\u00e9briefer l'exercice dans les derni\u00e8res minutes de ce Forum, avec quelques uns des gymnasiens qui y on particip\u00e9. \r\nMais avant, on accueille le lib\u00e9ral-radical Philippe Leuba \r\nbonsoir.. \r\nc'est vous qui vous pr\u00eatez \u00e0 l'exercice... \r\nchef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et du sport \r\nFace \u00e0 vous, deux \u00e9tudiants du gymnase de Renens, site de Provence, Killian d'Eternod & Th\u00e9o Rochat\r\nbonsoir....\r\ntous les deux, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9s en histoire, avec les professeurs Dominique Dirlewanger et Elodie Dunand. \r\nEt comme toute la semaine, vous allez commencer justement avec quelques questions d'histoire\r\nPour comprendre les r\u00e9f\u00e9rences historiques qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'engagement politique des candidats. \r\nKillian d'Eternod & Th\u00e9o Rochat\r\nImaginaire historique\r\n- Selon vous, quel est l'\u00e9v\u00e9nement le plus important de l'histoire suisse ?\r\n- A quel point votre vision de l'histoire influence-t-elle vos engagements politiques ?\r\n- Le rapport Bergier a mis en \u00e9vidence le fait que la Suisse a durant la deuxi\u00e8me guerre mondiale appliqu\u00e9 une politique d'asile inutilement stricte. Pensez vous que la Suisse a appris des erreurs du pass\u00e9 ?\r\nAsile\r\n- L'ONU annonce 250 millions de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques \u00e0 l'horizon 2050. D'un autre c\u00f4t\u00e9, de plus en plus de pays se renferment et limitent l'immigration. Comment la Suisse va-t-elle s'adapter \u00e0 ces mouvements de population ?\r\n(Plus pr\u00e9cis\u00e9ment pour le canton de Vaud ? Votre avis ?) (USA, Suisse \"Non \u00e0 l'immigration massive\", etc.)\r\n- Ne consid\u00e9rez vous pas que les accords de Dublin pourraient \u00eatre pour la Suisse une mani\u00e8re diplomatique de se d\u00e9filer du devoir d'asile ?\r\n(reconduite d'un demandeur d'asile vers le pays d'o\u00f9 il est arriv\u00e9 dans l'union europ\u00e9enne)\r\n- Gen\u00e8ve a lanc\u00e9 le projet Papyrus visant \u00e0 r\u00e9gulariser de nombreux sans-papiers. Pensez vous qu'un projet d'une telle envergure serait envisageable pour le canton de Vaud ?\r\n- Depuis 2015,le canton de Gen\u00e8ve a r\u00e9gularis\u00e9 la situation de 590 sans-papiers. Le canton de Vaud quant \u00e0 lui r\u00e9gularise 85 sans-papiers par an, pensez vous que c'est trop peu ?\r\nEgalit\u00e9 homme/femme\r\nAutre sujet, \u00e0 introduire s\u00e9par\u00e9ment\r\n- La journ\u00e9e internationale de la femme, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e il y a \u00e0 peine 20 jours permet chaque ann\u00e9e de relancer le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes. En Suisse, \u00e0 travail \u00e9gal, le salaire d'une femme est presque 20% plus bas que celui d'un homme. En tant que chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, quelles sont vos projets pour lutter contre ces in\u00e9galit\u00e9s salariales ?\r\n(chiffres du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, 2013)\r\n- Est-ce que le canton dispose des instruments de mesure n\u00e9cessaires pour observer ces in\u00e9galit\u00e9s au niveau cantonal ? Et pour agir quand elles ne sont pas respect\u00e9es ?\r\n(si oui, comment expliquez vous que des in\u00e9galit\u00e9s persistent) -\tL'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes est souvent r\u00e9duit \u00e0 la lutte pour les droits des femmes. Pourtant, les in\u00e9galit\u00e9s existent\r\ndes deux c\u00f4t\u00e9s. On peut citer par exemple le service militaire obligatoire que pour les hommes ou le cong\u00e9 paternit\u00e9 quasi-inexistant. Pensez-vous que cela soit un probl\u00e8me pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les deux sexes ?\r\n(qu'est-il possible de faire)\r\n*** Et on va prendre les quelques derni\u00e8res minutes de ce Forum pour d\u00e9briefer l'exercice avec les deux participants du jour:\r\nKilian d'Eternod et Th\u00e9o Rochat\r\nArthur Chevalley, lundi face \u00e0 Jacques Nicolet\r\nKarim Kortobi, mardi face \u00e0 B\u00e9atrice M\u00e9traux. \r\n- avez-vous \u00e9t\u00e9 convaincu par les r\u00e9ponses?\r\n- savent-ils trouver les mots justes pour parler aux jeunes?\r\n- qu'avez-vous retenu?\r\n*** Vous signaler que la semaine prochaine, du lundi au jeudi, la r\u00e9daction de la radio pour propose des \u00e9missions sp\u00e9ciales justement sur ces \u00e9lections vaudoises. De 6h15 \u00e0 7h, sur les fr\u00e9quences FM vaudoises et dans toute la Suisse sur rtsinfo.ch ainsi que sur DAB+, sur la cha\u00eene Premi\u00e8re bis.\r\nEt sur ces m\u00eames canaux, ce dimanche, entre 16h et 17h, \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au premier tour des \u00e9lections neuch\u00e2teloises.\r\nForum sera \u00e9galement en direct de Neuch\u00e2tel \r\nla m\u00e9t\u00e9o", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8485148", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections cantonales vaudoises: Philippe Leuba (PLR) r\u00e9pond aux gymnasiens / FOR_2017-03-30T18:12:00_developpement-7", "Forum du 30.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le premier tour de l\u2019\u00e9lection du Conseil d\u2019Etat vaudois aura lieu dans un mois. Forum donne la parole chaque soir jusqu\u2019\u00e0 jeudi \u00e0 de jeunes gymnasiens qui vont interroger des candidats. Philippe Leuba, candidat lib\u00e9ral-radical, r\u00e9pond aux questions de Kilian d\u2019Eternod et Th\u00e9o Rochat, \u00e9tudiants du gymnase de Renens, site de Provence."], "variantIds": ["ece-8485148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:59Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est comme \u00e7a, mais c'est bon, vous \u00e9tiez venu pour vous soumettre aux questions de 2 gymnasiens de de Renan du site de Provence Killian d'Eternod et Th\u00e9o Rochat bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, alors tous les 2 comme tous les autres, hein, dans cette semaine, vous \u00eates un sp\u00e9cialis\u00e9 en histoire avec les professeurs Dominique vient d'avant guerre et \u00c9lodie Dunand et comme toute la semaine vous avez commenc\u00e9 justement avec quelques questions d'histoire pourquoi quelques questions d'histoire pas \u00e7a permet de comprendre les r\u00e9f\u00e9rences historiques qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'engagement politique des candidats \u00e0 heure qui vient d'Eternod, Th\u00e9o Rochat je vous laisse la parole et c'est Killian d'Eternod qui commence, bonjour monsieur Leuba merci d'abord d'acc\u00e8s d'accepter cette interview, comme nous l'avons vu le long de cette semaine, l'histoire et la porte d'entr\u00e9e dans l'univers politique, \u00e0 ce propos, selon vous, quel est l'\u00e9v\u00e9nement le plus important de l'histoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [92%] :\r\nBonsoir, merci de m'interroger le plus important de l'histoire suisse : je ne sais pas, le plus important de l'histoire de mon canton, c'est assur\u00e9ment le 24 janvier 1728 et l'ind\u00e9pendance que les vaudoises et les Vaudois ont conquis avec les des Fran\u00e7ais, il faut l'admettre sur le r\u00e9gime bernois, c'est ce qui a fond\u00e9 notre ind\u00e9pendance, nos libert\u00e9s et \u00e7a c'est fondamental, \u00e7a nous permet finalement de choisir en partie notre avenir et c'est un \u00e9v\u00e9nement qui est extr\u00eamement important qui a fa\u00e7onn\u00e9 on nous cache, non politique parce que c'est parce que nous avons des comp\u00e9tences cantonales importante parce que nous sommes un r\u00e9gime f\u00e9d\u00e9ral ou le f\u00e9d\u00e9ralisme doit \u00eatre absolument pr\u00e9serv\u00e9e, que je ne suis engag\u00e9 en politique, je ne veux pas \u00eatre un simple pr\u00e9fet \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [95%] :\r\nOui alors la 2\u00e8me guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement particuli\u00e8rement marquant dans l'histoire mondiale, la Suisse a \u00e9t\u00e9 aussi affect\u00e9 le rapport Bergier a mis en \u00e9vidence le fait que la Suisse a durant la 2\u00e8me guerre mondiale appliqu\u00e9 une politique d'asile inutilement stricte, pensez -vous que la Suisse a appris des erreurs du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nAlors je crois d'abord que la Suisse a os\u00e9 se retourner sur son pass\u00e9, tous les pays ne le font pas, j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'un pr\u00e9fet fran\u00e7ais, regardez le d\u00e9bat sur la guerre d'Alg\u00e9rie en France et on constate que les les lui blessures sont encore vives et on peine \u00e0 d\u00e9celer l'audace, le courage de se retourner sur des p\u00e9riodes moins plus sombres de son pass\u00e9, nous l'avons fait le rapport Bergier on peut, on peut discuter de ses conclusions et il est, vous savez, il est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de juger avec nos regards d'aujourd'hui avec nos valeurs, ce qui s'est pass\u00e9 il y a, il y a 50 70 ou ou anciens, il faut toujours \u00eatre extr\u00eamement prudent avec la mani\u00e8re avec laquelle o\u00f9 on on juge le pass\u00e9, c'est toujours un exercice tr\u00e8s difficile, c'est un exercice qui est salutaire, il est salutaire, si nous prenons la distance et ni si nous ne colons pas un filtre actuel sur une r\u00e9alit\u00e9 pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [94%] :\r\nJe rappelle que le rapport Bergier \u00e9tait une commission ind\u00e9pendante d'experts, mais vous avez un peu, vous \u00eates un peu pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la question est -ce que vous pensez que la politique, la politique d'asile suisse a vraiment appris des erreurs, notamment ce qui s'est pass\u00e9 dans la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nLa politique d'asile, a appris la politique a un prix, mais on n'est pas tout \u00e0 fait dans la m\u00eame situation, o\u00f9 sont les comptes, les camps de concentration en Europe. \r\nO\u00f9 sont les fours cr\u00e9matoires en Europe aujourd'hui forte heureusement, tout cela n'existait pas, on ne peut pas, on ne peut pas consid\u00e9rer, je pense que c'est ce que vous faites que de renvoyer \u00e0 un juif en 1940 ou de renvoyer un requ\u00e9rant d'asile dans le cas des accords Dublin ses comparables, cette comparaison -l\u00e0 est une banalisation de l'Holocauste, j'ai \u00e9t\u00e9 visit\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 a ensuite je, je, je vois ce que c'est et on ne peut pas aujourd'hui faire des comparaisons comme celle -ci, parce qu'elles sont tout simplement elles font, elles, elles rel\u00e8vent de situations totalement incomparable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [91%] :\r\nPourtant, Th\u00e9o, enfin dans la guerre dans la la mer M\u00e9diterran\u00e9e, il y a des centaines pour ne pas dire plus de migrants qui n'arrive pas \u00e0 faire la travers\u00e9e en entier, et qui se noient alors ce n'est pas les cr\u00e9matoires, mais c'est une situation humanitaire, qui est aussi tr\u00e8s d\u00e9rangeante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [89%] :\r\nCe qui se noie, c'est ce qui viennent c'est pas ce qu'repartent en 1940 si vous renvoyer \u00e0 un juif, vous risquez qu'il qu'il soit finalement ex\u00e9cut\u00e9 dans un camp de la mort \u00e0 la suite du renvoi de la Suisse, aujourd'hui ce qui sont en M\u00e9diterran\u00e9e, ce drame humain que la migration M\u00e9diterran\u00e9e ce n'est pas des gens qui sont renvoy\u00e9s de Suisse, c'est des gens qui souhaitent venir en Europe, donc la situation elle qu'est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, c'est clair, c'est pas le renvoi de Suisse qui est \u00e0 l'origine du risque, c'est le fait de vouloir venir en Europe, on n'a aucune responsabilit\u00e9 depuis le continent europ\u00e9en, j'ai pas du tout dit \u00e7a Jos\u00e9 Christian je vais je vais r\u00e9pondre, je crois qu'on a commis un certain nom d'erreurs en mati\u00e8re de politique internationale, les Am\u00e9ricains d'abord l'Europe ensuite, je crois que la mani\u00e8re dont on n'a pas souhait\u00e9 intervenir dans les pays nord africains, d'une part aussi Reed autre pas un Irak pr\u00e9c\u00e9demment, je crois que tout cela rel\u00e8ve d'une m\u00e9connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 locale du nez, forme d'imp\u00e9rialistes am\u00e9ricains o\u00f9 il croyait d\u00e9tenir les vraies solutions pour l'ensemble de la plan\u00e8te, hein, il ne compte pas, ou ne pas la r\u00e9alit\u00e9 locale et \u00e7a c'est une grossi\u00e8re erreur qu'a d\u00e9bouch\u00e9 sur une partie en tout cas qu'augmenter les flux migratoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [94%] :\r\nQui vient d'Eternod alors pour continuer sur la question de l'asile, le mieux, annonce 250 millions de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques \u00e0 l'horizon 2050, d'un autre c\u00f4t\u00e9, de plus en plus de pays se renferment et limitent l'immigration, vous dites que la Suisse a appris de 10 heures du pass\u00e9, comment la Suisse va -t-elle s'adapter \u00e0 ces mouvements de population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [90%] :\r\nEh bien je crois que si vous voulez que les r\u00e9fugi\u00e9s, les vrais r\u00e9fugi\u00e9s, ceux qui sont directement menac\u00e9s, puissent reconstruire leur vie ici, il faut qu'il y a eu une acceptation par la population locale, moi je ne veux pas conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 de certaines banlieues fran\u00e7aises, je ne veux pas conna\u00eetre les ghettos, je ne veux pas conna\u00eetre le le communautarisme, c'est-\u00e0-dire la substitution de valeur import\u00e9s aux valeurs d'un pays du pays d'accueil, nous avons nos valeurs, nous avons notre droit, celui -ci doit primer et son respect doit primer sur toute importation de valeur ou de r\u00e8gles juridiques ext\u00e9rieurs, celui qui veut b\u00e9n\u00e9ficier de notre protection parce que la ville c'est \u00e7a, b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de notre or juridique doit commencer par respecter notre or juridique et les valeurs qu'il sous- tendent Th\u00e9o Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [94%] :\r\nJe vous propose de changer un peu de sujet, je rappelle, vous \u00eates le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, la journ\u00e9e internationale de la femme c\u00e9l\u00e9br\u00e9e il y \u00e0 peine 20 jours permet chaque ann\u00e9e de relancer un peu le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes en Suisse, \u00e0 travail \u00e9gal, le salaire d'une femme est presque 20 pourcent plus plus bas que celui d'un homme est -ce que le compte, on dispose des instruments de mesure n\u00e9cessaires pour observer ces in\u00e9galit\u00e9s au niveau cantonal et pour r\u00e9agir quand l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [91%] :\r\nAlors d'abord, il s'agit de nettoyer chacun ou \u00e0 sa porte, c'est pour \u00e7a que, dans mon d\u00e9partement, au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, l'esp\u00e8ce menac\u00e9e, si j'ose m'exprimer ainsi, c'est l'esp\u00e8ce masculine sur l'ensemble de mes collaborateurs Directs, il y a plus qu'on changeait de communication et moi qui sommes masculin c'est parce ce soir vous sentez pas 35 non je et et et je peux vous dire j'ai notamment ma secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, j'ai la chance d'avoir une certain, une femme, j'en suis heureux tous les jours et qui, c'est vraiment une collaboratrice extraordinaire, j'ai, je vais vous dire pour un homme de droite que l'on qualifie souvent le c'est c'est la gauche qui promeut l'\u00e9galit\u00e9, h\u00e9 bien j'ai re\u00e7u un beau matin, du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 hommes/femmes Vaudois une de f\u00e9licitations pour avoir engag\u00e9 le plus de femmes, alors moi je le dis comme \u00e7a, mais donc il faut se m\u00e9fier des st\u00e9r\u00e9otypes, je crois qu'il faut, il faut comprendre que l'\u00e9ducation aujourd'hui si vous regardez la part d'\u00e9tudiants f\u00e9minins dans les universit\u00e9s, c'est peut-\u00eatre la meilleure garantie que les postes de cadres de demain seront occup\u00e9s par des femmes et je crois, je crois que la compl\u00e9mentarit\u00e9 homme/femme est un atout pour notre \u00e9conomie est un atout dans les conseils d'administration est un atout dans dans les d\u00e9partements de l'\u00c9tat lorsque cette \u00e9galit\u00e9 n'est pas impos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [93%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, mais justement vous le dites -les lorsque l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas impos\u00e9e mais pensez -vous que le le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie vaudoises peut faire quelque chose pour forcer un peu l'\u00e9conomie priv\u00e9e \u00e0 respecter ses \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [85%] :\r\nC'est non parce que le forcer non parce que le jour o\u00f9 une femme \u00e9tait engag\u00e9e parce que seulement et les femmes, c'est la d\u00e9valoriser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [88%] :\r\nEt puis on va se terminer l\u00e0 c'est cet entretien merci Philippe Leuba et on va se pr\u00eater \u00e0 l'exercice, j'ai d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre venu, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 ces questions. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-30T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dirlewanger, Dominique", "role": "Historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "CE PLR VD,  chef du Dpt de  l'Economie et des Sports", "type": "Participant"}]}]}