{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-79545C16-A737-498B-81B8-15EFFFF7C542", "internalArchiveId": "79545C16-A737-498B-81B8-15EFFFF7C542", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala", "publicationDate": "2017-12-12T00:00:00Z", "summary": "\"L'urtimo amico va via\", de Franco Califano \"Wonderful life\", de Black\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala (MP3 12.12 DORIS FIALA EP2) MP3 DORIS FIALA, semaine du 11 au 15 d\u00e9cembre\r\n6h54... \r\nC'est MP3.... avec Doris Fiala cette semaine.. \r\nLa conseill\u00e8re nationale zurichoise connait le Palais F\u00e9d\u00e9ral par coeur.. Elle est \u00e9lue depuis 10 ans, maintenant... \r\nLa pr\u00e9sidente des femmes PLR se raconte non sans \u00e9motion, cette semaine, au micro de Lorence Milasevic... \r\n  6'49'' (fin paroles 3'25'')\r\nMARDI Italia \r\nFRANCO CALIFANO : L'urtimo amico va via\r\nBLACK: Wonderful life (succ\u00e8s foudroyant en 1986, avec un tr\u00e8s remarqu\u00e9 clip en noir et blanc.\u00a0Colin Vearncombe alias Black, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2016 \u00e0 53 ans)", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9142249", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala / LME_2017-12-12T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala / LME_2017-12-12T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"L\u2019urtimo amico va via\", de Franco Califano \"Wonderful life\", de Black", "\"L\u2019urtimo amico va via\", de Franco Califano \"Wonderful life\", de Black", "\"L\u2019urtimo amico va via\", de Franco Califano \"Wonderful life\", de Black"], "variantIds": ["ece-9142269", "ece-9142249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T05:45:13Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re c'est MP3 avec Doris Fiala cette semaine, la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichois ceux qui conna\u00eet le Palais f\u00e9d\u00e9ral comme sa poche, elle est \u00e9lue depuis 10 ans maintenant, la pr\u00e9sidente des Femmes PLR se raconte, non sans \u00e9motion, cette semaine, au micro de Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nL'Italie et que je pr\u00e9f\u00e8re l'Europe est mal cr\u00e9er je vous dirais le chien politique qu'ils ont depuis une \u00e9ternit\u00e9, c'est quand m\u00eame un pays qui reste beau en mange bien la beaut\u00e9 magnifique, l'architecture est fabuleuse, l'histoire est int\u00e9ressante, les gens sont plaisants, j'ai aussi \u00e9norm\u00e9ment de respect aujourd'hui pour l'Italie, avec tout ce probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s, j'\u00e9tais souvent dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est des endroits vraiment critique, je sais aussi que pour les jeunes, c'est loin d'\u00eatre facile en Italie, tr\u00e8s souvent, les jeunes vivent chez leurs parents, m\u00eame quand ils sont d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9s malgr\u00e9 \u00e7a, l'Italie respire quand m\u00eame le bonheur humain vraiment cette musique italienne me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment Franco Califano a chant\u00e9 cette chanson qui me rappelle un de mes premiers amours, d'ailleurs, un homme qui est encore un ami \u00e0 moi aujourd'hui et cette chanson, \u00e7a me rappelle, si vous voulez en m\u00eame temps j'\u00e9tais encore compl\u00e8tement insouciante, quand on est politique, comme vous l'\u00eates, on perd son insouciance, forc\u00e9ment, on peut en garde un petit peu \u00e7a serait int\u00e9ressant de poser cette question aux gens qui me connaissent bien, je pense, ils vous diront que j'ai une nature heureuse, j'esp\u00e8re et puis l\u00e0, je le dirais peut-\u00eatre en anglais, j'esp\u00e8re que les gens qui sont avec moi, d'Iran, elle nous donne des coups de White. \r\nJe vous donnerai toujours que la vie est belle, m\u00eame s'il y a des d\u00e9fis pour tout le monde, des moments de pour tout le monde, mais la vie est vraiment belle, surtout en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [67%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [89%] :\r\nAlors cette chanson et je pense, c'est une question d'esprit \u00e0 l\u00e0- bas, parce qu'on peut toujours trouver des gens qui vivent encore mieux qui encore plus d'argent qui, encore une meilleure sant\u00e9, l\u00e0, je pense, note avoir une certaine gratitude de dire ah oui, la vie est belle et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce n'est pas garanti color\u00e9s encore une autre vie, m\u00eame si on aimerait croire autre chose, donc on a Avantage \u00e0 faire au mieux, au jour le jour, et puis au moment pr\u00e9sent, comme \u00e7a on \u00e0 la retraite et \u00e0 la fin, vous savez, moi je suis pas quelqu'un qui vit dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [64%] :\r\n\u00e7a, c'est une et la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [92%] :\r\nMoins de fond, c'est une question d'\u00e9tat d'esprit nous dit Doris Fiala ce matin l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-12T07:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-172CB064-28AC-4B0B-AB0B-0D487D4368CC", "internalArchiveId": "172CB064-28AC-4B0B-AB0B-0D487D4368CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;andlauer;lavrilleux;Philippe Bauer, conseiller national PLR (NE);Pialat;Yoann Lemaire, ancien footballeur amateur des Ardennes et auteur du documentaire \"Footballeur et Homo : l'un n'emp\u00eache pas l'autre\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(14/ONE PLANET SUMMIT PARIS PA) *** Leader auto-proclam\u00e9 de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique depuis le retrait des \u00c9tats-Unis de l'Accord de Paris, Emmanuel Macron organise, ce mardi, le \"One Planet Summit\"...\r\nUn sommet organis\u00e9 conjointement avec l'ONU et la Banque mondiale, afin de trouver de nouvelles formes de financement pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique et sauver la plan\u00e8te. \r\nUne cinquantaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement sont annonc\u00e9s...\r\nDeux ans apr\u00e8s l'Accord de Paris, les grands \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre seront, en revanche, repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 moindre niveau, minist\u00e9riel pour la Chine, l'Inde ou le Canada. \r\nPour les \u00c9tats-Unis, ce sera un charg\u00e9 d'ambassade. Des \u00e9lus, entreprises, fondations viendront \u00e0 Paris dire que \"l'Am\u00e9rique est toujours l\u00e0\", rassure l'\u00c9lys\u00e9e. \r\nIl s'agit de r\u00e9unir l'argent n\u00e9cessaire pour tenir les engagements pris lors de COP21, il y a deux ans jour pour jour. Olivier Schorderet... \r\n  0'54''\r\n4 000 invit\u00e9s sont attendus pour ce \"One Planet Summit\" aujourd'hui \u00e0 Paris...\r\nDe grands acteurs mondiaux de la finance publique et priv\u00e9e, des ONG, ou encore l'acteur am\u00e9ricain Leonardo DiCaprio, militant \u00e9cologiste.\r\n(Bve Climat spatial) Par ailleurs... \r\nLes agences spatiales d'une vingtaine de pays ont propos\u00e9 hier soir \u00e0 Paris la cr\u00e9ation d'un \"observatoire spatial du climat\".\r\nL'objectif est de mutualiser les donn\u00e9es climatiques obtenues depuis l'espace.\r\nLa Suisse fait partie des pays qui ont adopt\u00e9 cette \"d\u00e9claration de Paris\"... \r\nLes agences russes et americaines n'\u00e9taient pas pr\u00e9sentes..\r\n(10/TUR/ ERDOGAN POUTINE PA 7H) *** Vladimir Poutine revendiquer une victoire compl\u00e8te sur le groupe \u00c9tat islamique en Syrie et ordonne le d\u00e9but du retrait du contingent russe du pays.\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis l'intervention militaire russe, lanc\u00e9e en septembre 2015, le pr\u00e9sident russe a pos\u00e9 le pied hier en Syrie pour faire cette annonce devant ses soldats... \r\nVladimir Poutine s'est ensuite entretenu avec son homologue turc Recep Tayyip Erdogan \u00e0 Ankara, derni\u00e8re \u00e9tape d'un marathon r\u00e9gional...\r\nA Istanbul, les pr\u00e9cisions d'Anne Andlauer.\r\n  0'57''\r\nA noter que de nouveaux pourparlers de paix entre le r\u00e9gime de Damas et les rebelles syriens auront lieu les 21 et 22 d\u00e9cembre \u00e0 Astana, la capitale du Kazakhstan.\r\n(13/EGYPTE / MOSCOU CONTRAT CENTRALE NUCLEAIRE PA) *** Vladimir Poutine, qui a egalement rendu visite hier \u00e0 son homologue \u00e9gyptien au Caire...\r\nVisite pendant laquelle il a sign\u00e9 un accord de 30 milliards de dollars pour construire la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire... de l'Egypte et m\u00eame de toute l'afrique du Nord.\r\nAu moment o\u00f9 certains pays europ\u00e9ens, en particulier l'Allemagne essayent de se d\u00e9faire de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. \r\nAu Caire, les explications de notre correspondante, Ariane Lavrilleux\r\n  1'01\r\n(Bve Iran) L'Iran respecte pleinement l'accord international de 2015 sur son programme nucl\u00e9aire...\r\nC'est la conclusion du rapport remis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres...\r\n(19/CHINE/CAMPS REFUGIES NORD-COREENS) La Chine se pr\u00e9pare-t-elle \u00e0 la possible chute du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en ? \r\nP\u00e9kin semble en tout cas se pr\u00e9parer aux pires scenarios. \r\nLa province \u00e0 l'extr\u00eame nord-est du pays mettrait en place des camps de r\u00e9fugi\u00e9s capables d'h\u00e9berger des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nSigne que la Chine int\u00e8gre aujourd'hui une possible chute du r\u00e9gime dans l'\u00e9quation. Michael Peuker.\r\nLe pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in, qui sera re\u00e7u jeudi \u00e0 P\u00e9kin par son homologue chinois Xi Jinping, a estim\u00e9 lundi soir que des efforts conjoints entre leurs deux pays pourraient avoir de \"bons r\u00e9sultats\" pour amener la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n(01/INITIATIVE MULTINATIONALES IV BAUER) *** En Suisse, le parlement ne devrait pas proposer une alternative \u00e0 l'initiative pour des multinationales responsables. \r\nLa commission du Conseil National refuse le contre-projet propos\u00e9 par son alter-ego au Conseil des Etats. L'id\u00e9e \u00e9tait de formuler plus pr\u00e9cis\u00e9ment les objectifs de l'initiative: respect des droits humains et de l'environnement. \r\nDes th\u00e8mes pourtant relanc\u00e9s par les paradise papers... Mais qui ont du mal \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer selon le conseiller national PLR neuchatelois Philippe Bauer...\r\n   0'37''\r\nDes propos recuillis par Alexandra Richard\r\nLa balle est \u00e0 nouveau dans le camp de la commission du Conseil des Etats qui d\u00e9cidera si elle maintient l'id\u00e9e d'un contre-projet \u00e0 l'initiative pour des multinationales responsables.\r\n(Bve Reseaux Sociaux CH) Snapchat et Instagram d\u00e9tr\u00f4nent Facebook cette ann\u00e9e chez les jeunes en Suisse .\r\nLes deux applications de partage de photos et de vid\u00e9os sont utilis\u00e9es par 67% des 15-24 ans contre 55% pour Facebook, selon une \u00e9tude d'IGEM, groupe d'int\u00e9r\u00eats m\u00e9dias \u00e9lectroniques.\r\nToujours selon cette \u00e9tude, pour les jeunes, le smartphone est l'appareil de communication num\u00e9ro un. \r\nIls sont 98% \u00e0 l'utiliser quotidiennement.\r\n(15/APPLE RACHETE SHAZAM PA) *** Et c'\u00e9tait dans l'air depuis la semaine derni\u00e8re : Apple va racheter la populaire application Shazam, d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e plus d'un milliard de fois. \r\nApplicaton qui  permet de trouver le titre d'une chanson, d'un film ou d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e simplement en en \u00e9coutant un extrait avec son t\u00e9l\u00e9phone. \r\nMontant estim\u00e9 de la transaction : 400 millions de dollars. \r\nApple dit avoir \u00ab des projets excitants en magasin \u00bb avec Shazam et ces projets ne concerneront pas forc\u00e9ment la musique.\r\nles explications de Loic Pialat...\r\n(TF6/ MENTALITES DANS LE FOOT) Quels seront les cons\u00e9qences du r\u00e9cent coming out d'un arbitre de Super League, dans le milieu du football en suisse ? \r\nSi l'omerta reste forte,  les mentalit\u00e9s parmis la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de joueurs  semble plus ouverte selon Yoann Lemaire...\r\nLe seul football fran\u00e7ais \u00e0 avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son homosexualit\u00e9...\r\nEt il fait une distinction entre professionnels et amateurs...\r\n  1'31''\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(CL Huiti\u00e8me) Toujours en foot...\r\nLes joueurs du FC B\u00e2le ont soulign\u00e9 sur leur calendrier la date du 13 f\u00e9vrier...\r\nDate de leur huiti\u00e8me de finale aller de Ligue des Champions...face \u00e0....Manchester City, leader incotest\u00e9 du championnat d'Angleterre.\r\nPour le directeur sportif du FC B\u00e2le, Marco Streller...les Mancuniens constituent....\"la meilleure \u00e9quipe du monde en ce moment\"\r\nLe tirage au sort...effectu\u00e9 hier \u00e0 Nyon.....s'est aussi sold\u00e9 sur deux chocs entre t\u00e9nors europ\u00e9ens :\r\nBarcelone-Chelsea...et...Paris-St-Germain - Real Madrid.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9142248", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-12T08:00:55_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-12T08:00:55_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9142268", "ece-9142248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T11:40:21Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFouad Boukari, une nouvelle r\u00e9union de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement se tient \u00e0 Paris ce mardi pour consolider l'accord sur le climat, objectif num\u00e9ro un est de trouver les moyens de financer les mesures pour limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, la Chine se pr\u00e9pare -t-elle \u00e0 la possible chute du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en P\u00e9kin semble en tout cas se pr\u00e9parer au pire sc\u00e9nario, nous expliquera Michael Poker dans ce journal et puis Apple va acqu\u00e9rir Shazam la c\u00e9l\u00e8bre application de reconnaissance musicale, signe d'une acc\u00e9l\u00e9ration dans la musique pour le g\u00e9ant californien qui veut diversifier ses ressources de revenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nLeader auto- proclam\u00e9 de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique depuis le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris Emmanuel Macron organise ce mardi le One Planet, \u00e7a met un sommet organis\u00e9 conjointement avec l'ONU et la Banque mondiale afin de trouver de nouvelles formes de financement pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique et ainsi sauver la plan\u00e8te, une cinquantaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement sont annonc\u00e9s, 2 ans apr\u00e8s l'accord de Paris les grands \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre, seront en revanche repr\u00e9sent\u00e9s un moindre niveau minist\u00e9riel pour la Chine, l'Inde ou le Canada pour les \u00c9tats-Unis, ce sera un charg\u00e9 d'ambassade, des \u00e9lus, entreprises fondations viendront \u00e0 Paris, dire que l'Am\u00e9rique est toujours l\u00e0, sur l'\u00c9lys\u00e9e, il s'agit en tout cas de r\u00e9unir l'argent n\u00e9cessaire pour tenir les engagements pris lors de la COP 21 il y a 2 ans jour pour jour, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nParis, capitale de la finance verte, \u00e7a sonne bien, mais les organisateurs veulent des actes et r\u00e9colter de l'argent public priv\u00e9 ou via des partenariats public- priv\u00e9 gr\u00e2ce aux \u00c9tats, aux collectivit\u00e9s, aux banques, au fonds d'investissements aux institutions financi\u00e8res aux entreprises fondations car vouloir limiter \u00e0 2 degr\u00e9s la hausse de temp\u00e9rature moyenne ou le niveau de la plan\u00e8te \u00e7a en et si la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile et du monde politique a \u00e9t\u00e9 forte au moment de la COP 21 il faut emp\u00eacher aujourd'hui le souffl\u00e9 de retomber en r\u00e9orientant la finance mondiale vers des investissements favorables au climat en \u00e9liminant les subventions \u00e9tatiques aux \u00e9nergies fossiles, en d\u00e9gageant aussi des ressources financi\u00e8res suppl\u00e9mentaires pour verser aux pays \u00e9mergents, les 100 milliards de dollars annuels promis il y a presque 10 ans pour les aider \u00e0 r\u00e9ussir leur transition \u00e9nerg\u00e9tique, les promesses et plans d'action communiqu\u00e9 ces derniers jours par les uns et les autres devront donc se mat\u00e9rialiser aujourd'hui en projet et engagements financiers concrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\n4 1000 invit\u00e9s sont attendus pour ce One Planet Summit aujourd'hui \u00e0 Paris, 2 grands acteurs mondiaux de la finance publique et priv\u00e9e des ONG ou encore l'am\u00e9ricain Leonardo DiCaprio, militant \u00e9cologiste parieurs les agences spatiales d'une vingtaine de pays ont propos\u00e9 hier soir \u00e0 Paris la cr\u00e9ation d'un observatoire spatial du climat, l'objectif est de mutualiser les donn\u00e9es climatiques obtenues depuis l'espace, la Suisse fait partie des pays qui ont adopt\u00e9 cette d\u00e9claration de Paris les agences russes et am\u00e9ricaines n'\u00e9taient pas pr\u00e9sentes et \u00e0 propos de Russie, Vladimir Poutine, revendiquer une victoire compl\u00e8te sur le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, il ordonne le d\u00e9but du retrait du contingent russe du pays pour la premi\u00e8re fois depuis l'intervention militaire russe lanc\u00e9e en septembre 2015, Vladimir Poutine a pos\u00e9 le pied hier en Syrie pour faire cette annonce devant ses soldats, le pr\u00e9sident russe s'est ensuite entretenu avec son homologue turc chef Tayyip Erdogan \u00e0 Ankara, derni\u00e8re \u00e9tape d'un marathon r\u00e9gional \u00e0 Istanbul, les pr\u00e9cisions d'Anne \u00e0 de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [92%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s de son homologue turc, Vladimir Poutine, a une nouvelle fois affirm\u00e9 que le territoire syrien avait \u00e9t\u00e9, selon ses mots, presque int\u00e9gralement lib\u00e9r\u00e9e des terroristes, une fa\u00e7on de justifier sa d\u00e9cision, annonc\u00e9e quelques heures plus t\u00f4t, depuis la Syrie de retirer une part importante des soldats russes dans ce pays, avait fait perdre en Vladimir Poutine a donc surtout parler de la suite, c'est-\u00e0-dire d'une solution politique, que le dirigeant russe esp\u00e8re faire \u00e9merger d'un congr\u00e8s du dialogue national syrien annonc\u00e9 pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine avec l'aval du r\u00e9gime de Bachar El-Assad, les participants \u00e0 ce congr\u00e8s devront accepter l'\u00c9tat syrien sa constitution et la tenue d'\u00e9lections sous le contr\u00f4le de l'ONU a pr\u00e9venu Vladimir Poutine, les 2 pr\u00e9sidents ont aussi constat\u00e9 leur position commune sur la question de J\u00e9rusalem proclam\u00e9e capitale Isra\u00ebl par les \u00c9tats-Unis, Isra\u00ebl attise le feu a fustig\u00e9 Tayyip Erdogan tandis que va dire Poutine a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision susceptible de saboter le processus de paix avec les Palestiniens, un doigt pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [96%] :\r\n\u00e0 noter que de nouveaux pourparlers de paix entre le r\u00e9gime de Damas et les rebelles syriens auront lieu les 21 et 22 d\u00e9cembre \u00e0 Astana, capitale du Kazakhstan, Vladimir Poutine a aussi rendu visite hier \u00e0 son homologue \u00e9gyptien au Caire, la visite pendant laquelle il a sign\u00e9 un accord de 30 milliards de dollars pour construire la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire de l'\u00c9gypte, et m\u00eame de toute l'Afrique du Nord, au moment o\u00f9 certains pays europ\u00e9ens, en particulier l'Allemagne essayent de se d\u00e9faire de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire au Caire, les explications de notre correspondante Ariane Lavrilleux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [92%] :\r\nLe contrat \u00e9quivaut \u00e0 presque 10 pourcent de la richesse produite par l'\u00c9gypte chaque ann\u00e9e comme le pays est en pleine cure d'aust\u00e9rit\u00e9, il n'a pas les moyens d'investir untel montant la Russie va donc pr\u00eater l'essentiel de l'argent n\u00e9cessaire et, selon l'accord de son entreprise publique sp\u00e9cialis\u00e9e dans le nucl\u00e9aire devrait s'occuper de la construction de cet \u00e9norme centrale tout au nord du pays, et \u00e0 400 kilom\u00e8tres de la Libye, ce projet devrait permettre de combler les besoins exponentiels du 2\u00e8me plus gros consommateur africain d'\u00e9lectricit\u00e9, il y a urgence car la population \u00e9gyptienne augmente de 2 millions d'habitants chaque ann\u00e9e, pourtant, sur place, les r\u00e9actions sont mitig\u00e9es, pourquoi ne pas investir plut\u00f4t dans le solaire, d'autres sur les r\u00e9seaux sociaux s'inqui\u00e8te de cette technologie dangereuse, difficile \u00e0 manipuler, car l'\u00c9gypte n'a aucune expertise, d'autant qu'il reste un gros point d'interrogation o\u00f9 seront enterr\u00e9s les d\u00e9chets nucl\u00e9aires, pour l'instant, ni l'\u00c9gypte ni la Russie n'ont de r\u00e9ponses Ariel Lavrilleux rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [94%] :\r\nEst \u00e0 noter que l'Iran respecte pleinement l'accord international de 2015 sur son programme nucl\u00e9aire, c'est en tout cas la conclusion du rapport remis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, le dossier nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en pr\u00e9sent avec cette question : la Chine se pr\u00e9pare -t-elle \u00e0 la possible chute de Pyongyang, P\u00e9kin semble en tout cas se pr\u00e9parer au pire sc\u00e9nario, la province l'extr\u00eame nord- est du pays mettrait en place des camps de r\u00e9fugi\u00e9s capables d'\u00e9merger des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s justement, signe que la Chine int\u00e8gre aujourd'hui une possible chute du r\u00e9gime dans l'\u00e9quation mais qu'peut Caire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [93%] :\r\nUne situation d\u00e9crite comme l'un des pires cauchemars de P\u00e9kin, des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s traversant le fleuve ruban d'eau entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord jusqu'ici, les autorit\u00e9s chinoises ont toujours refus\u00e9 d'\u00e9voquer ouvertement ce cas de figure, mais un document, a r\u00e9cemment chut\u00e9 un document issu de la principale entreprise d'\u00c9tat en charge des t\u00e9l\u00e9communications, le gouvernement l'enjoint d'am\u00e9liorer sa couverture de la r\u00e9gion frontali\u00e8re en installant notamment des connexions dans 3 camps d'envergure des camps, visit\u00e9 par des officiels, au d\u00e9but du mois, interrog\u00e9 hier soir le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res a officiellement d\u00e9clar\u00e9 ne pas \u00eatre au courant de tels pr\u00e9paratifs sans pour autant nier l'existence des infrastructures cette nouvelle survient simultan\u00e9ment \u00e0 la sensibilisation de la population risque radioactif dans cette m\u00eame province frontali\u00e8re distribution d'iode marche \u00e0 suivre en cas d'incident nucl\u00e9aire, officiellement, la Chine garde le cap, son objectif c'est avant tout le maintien de la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, mais le pic de tensions provoqu\u00e9es par le dernier missile nord- cor\u00e9en pousse d\u00e9sormais P\u00e9kin envisager tous les sc\u00e9narios Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [95%] :\r\nEt le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In, qui sera re\u00e7u jeudi \u00e0 P\u00e9kin par son homologue chinois estim\u00e9 hier soir que des efforts conjoints entre les 2 pays pourraient avoir de bons r\u00e9sultats pour amener la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 la table des n\u00e9gociations et en Suisse, le Parlement ne devrait pas proposer une alternative \u00e0 l'initiative pour des multinationales responsables, la commission du Conseil national refuse le contre- projet propos\u00e9 par son alter- \u00e9go au Conseil des \u00c9tats, l'id\u00e9e \u00e9tait de formuler plus pr\u00e9cis\u00e9ment les objectifs de l'initiative, respect des droits humains et de l'environnement des th\u00e8mes pourtant relanc\u00e9s par les Paradise Papers mais qui ont du mal \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer, selon le conseiller national PLR neuchatelois Philippe Bauer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [89%] :\r\nBauer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:48) [75%] :\r\nCharles Spotify s'int\u00e9ressait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [90%] :\r\nNon, ce que on arrive \u00e0 recharger Philippe Bauer oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [89%] :\r\nEt c'est pas moi, c'est un sujet sensible, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que bien des organisations \u00e9conomiques \u00e7a sera pr\u00e9occupe vous prenez dans le monde horloger par exemple on applique d\u00e9j\u00e0 des normes appel\u00e9 avec l'acronyme qui discute de ces questions de de provenance des mati\u00e8res pour la fabrication des montres apr\u00e8s la question qui s'est pos\u00e9e a \u00e9t\u00e9 celle de dire qu'est -ce que dans la population, on pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame pas l'original \u00e0 la copie de devenir simplement avec un contre- projet, tr\u00e8s proche de l'initiative, le feu n'est pas simplement un signe de faire finalement \u00e0 tout accepter, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas selon mon souvenir dans le cadre de l'initiative Minder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra, Richard Snapchat et Instagram d\u00e9tr\u00f4nent Facebook cette ann\u00e9e chez les jeunes en Suisse, les 2 applications de partage de photos et de vid\u00e9os sont utilis\u00e9es par 67 pourcent des 15 24 ans contre 55 pourcent pour Facebook, selon une \u00e9tude Diegem le groupe d'int\u00e9r\u00eats m\u00e9dias \u00e9lectroniques, toujours selon cette \u00e9tude, pour les jeunes, le smartphone et l'appareil de communication num\u00e9ro un, ils sont 98 pourcent \u00e0 l'utiliser quotidiennement et c'\u00e9tait dans l'air depuis la semaine derni\u00e8re, Apple va racheter la populaire application Shazam d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e plus d'un milliard de fois l'application qui permet de trouver le titre d'une chanson d'un film d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, simplement en \u00e9coutant un extrait avec son t\u00e9l\u00e9phone, montant estim\u00e9 de la transaction : 400 millions de dollars Apple dit avoir des projets excitants en magasin avec Shazam et ces projets ne concerneront pas forc\u00e9ment la musique, les explications de Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [91%] :\r\nSnapchat et Spotify s'int\u00e9ressait aussi \u00e0 Shazam mais de l'iPod Apple Music, la marque \u00e0 la pomme a fait de la musique, l'une de ses priorit\u00e9s, le rachat de l'application britannique va certainement l'aider \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de ses services dans le secteur, \u00e0 commencer bien s\u00fbr par Siri, son assistant digital, le HomePod son enceinte intelligent destin\u00e9 \u00e0 concurrencer l'Amazone et le hommes de Google en b\u00e9n\u00e9ficiera forc\u00e9ment Shazam est surtout connu pour sa reconnaissance Audio depuis 2015 la pluie a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 une technologie de reconnaissance visuelle Apple pourra ainsi rattraper son retard sur le smartphone de Google qui permet d'obtenir des donn\u00e9es sur les objets alentour simplement Eni pointant son t\u00e9l\u00e9phone et puis l'int\u00e9r\u00eat de Tim Cook le patron d'Apple pour la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, n'est pas un secret, Shazam a justement lanc\u00e9 une plateforme centr\u00e9e sur cette technologie, elle n'est pour l'instant, utiliser qu'marketing mais pourrait d\u00e9cider d'\u00e9largir son Champ d'action Apple a en tout cas fait une affaire, la valeur de Shazam est estim\u00e9 \u00e0 1 milliard de dollars depuis sa derni\u00e8re lev\u00e9e de fonds, la marque \u00e0 la pomme a pay\u00e9 moins de la moiti\u00e9 le Pialat rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [95%] :\r\nL'annonce qui \u00e9tait faite hier soir avec une transaction estim\u00e9e \u00e0 400 millions de dollars pour acheter Shazam, de la part d'Apple merci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-12T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BC7D41A-5A8A-41AB-B94D-115D4FA52BAD", "internalArchiveId": "5BC7D41A-5A8A-41AB-B94D-115D4FA52BAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR fribourgeois a adoub\u00e9 la candidature de Didier Castella pour le Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-12-12T00:00:00Z", "summary": "Le comit\u00e9 directeur du parti lib\u00e9ral-radical fribourgeois a adoub\u00e9 la candidature de Didier Castella pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste d\u00e9missionnaire  Marie Garnier. Interview de Didier Castella, d\u00e9put\u00e9 PLR.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:10:19-18:10:34 / * Le PLR fribourgeois a adoub\u00e9 la candidature de Didier Castella pour le Conseil d'Etat  \r\n*** Fabrice Gaudiano... vous \u00eates \u00e9galement en direct de notre studio de FR...\r\nApr\u00e8s cette candidature PLR... et celles de la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard et de l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens... il ne manque donc plus que l'UDC : Fabrice... les d\u00e9mocrates du centre fribourgeois ne semblent pas press\u00e9s de sortir du bois...\r\nDIRECT SUDIO FR\r\nC'est vrai que l'UDC temporise... alors que le soir m\u00eame de l'annonce de la d\u00e9mission de Marie Garnier... son pr\u00e9sident... Ruedi Schl\u00e4fli... avait annonc\u00e9 dans cette m\u00eame \u00e9mission... que son parti lancerait une candidature !\r\nAlors que s'est-il donc pass\u00e9 depuis + d'1 mois ?\r\nEh bien... pas grand-chose...\r\nD'apr\u00e8s nos informations... l'UDC a d'abord cherch\u00e9 une femme :\r\nPressentie mais d\u00e9j\u00e0 candidate malheureuse \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection au gouvernent fribourgeois... la d\u00e9put\u00e9e al\u00e9manique Katharina Thalmann-Bolz ne serait plus int\u00e9ress\u00e9e...\r\nAlors qu'en parall\u00e8le... \r\nLe comit\u00e9 du parti misait beaucoup sur la candidature d'une haute fonctionnaire dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale... domicili\u00e9e dans le Sud du canton...\r\nMais l\u00e0 aussi... plouf dans l'eau...\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 des candidatures masculines... est-ce les d\u00e9mocrates du centre fribourgeois ont de quoi rebondir ?\r\nCe n'est franchement pas \u00e9tincelant...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de \u00e9lus UDC sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale... \r\nPierre-Andr\u00e9 Page semble \u00eatre la meilleure carte de son parti... mais apr\u00e8s plusieurs candidatures malheureuses... il se dit bien \u00e0 Berne... \r\nQuant \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime... des sources concordantes indiquent que la piste est glaciale. Idem pour St\u00e9phane Peiry. battu lors des derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil d'Etat.\r\nAinsi... faute de candidatures f\u00e9minines et de poulains au profil visible...\r\nIl ne resterait donc... \u00e0 l'UDC... plus qu'\u00e0 d\u00e9signer un candidat volontaire... parmi les d\u00e9put\u00e9s au Parlement cantonal... \r\nMais voil\u00e0... personne ne semble vouloir se presser au portillon !\r\nAinsi \u00e0 ce stade... seuls 2 noms circulent encore :\r\nCelui du d\u00e9put\u00e9 gru\u00e9rien et syndic de Corbi\u00e8res Gabriel Kolly... ou... par d\u00e9faut... celui du pr\u00e9sident de l'UDC cantonal... Ruedi Schl\u00e4fli...\r\n*** A noter que le PBD fribourgeois communiquera le nom de sa ou son candidat en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine.", "durationSec": 691, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9142213", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR fribourgeois a adoub\u00e9 la candidature de Didier Castella / FOR_2017-12-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 directeur du parti lib\u00e9ral-radical fribourgeois a adoub\u00e9 la candidature de Didier Castella pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste d\u00e9missionnaire  Marie Garnier. Interview de Didier Castella, d\u00e9put\u00e9 PLR."], "variantIds": ["ece-9142213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:48Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nFribourg retrouver Didier Castella, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates PLR, candidat \u00e0 la succession de la Verte Marie Garnier, le 4 mars prochain \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, il y a d\u00e9j\u00e0 3 candidats, hein, qui sont, vous \u00eates le 3\u00e8me candidat finalement \u00e0 briguer cette cette succession Val\u00e9rie Peter Carrard du c\u00f4t\u00e9 des socialistes et puis la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens s'concernant votre candidature, on rappelle aux et 47 ans, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, ancien pr\u00e9sident du PLR, Docteur en physique, cadre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration veut travailler chez Guy Parmelin on DDPS si on lit bien le communiqu\u00e9 transpose transmis aujourd'hui pour votre parti, le PLR, on y lit que vous \u00eates un visionnaire, alors faites -nous r\u00eaver Didier Castella votre canton 1 milliard de fortune qu'est -ce qu'il faudrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nAlors nous avons d\u00e9velopp\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le programme gouvernemental, la Normande, chose \u00e0 faire pour ce entend notamment le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9, o\u00f9 nous avons pris du retard par rapport \u00e0 la fortune, nous devons \u00eatre prudents parce que elle va fondre comme neige au soleil, \u00e0 savoir que nous avons une caisse de pension qui n'est pas dans le meilleur \u00e9tat qu'il a toujours un qui fonctionne toujours sous un syst\u00e8me qui n'est pas la primaut\u00e9 des cotisations qui reste quelque chose quasiment unique en Suisse, elle rendra r\u00e9former \u00e7a va nous co\u00fbter plusieurs plusieurs centaines de millions les investissements \u00e0 faire, notamment pour la chef de centre hospitalier de Bertini et l\u00e0 aussi on a un HFR qui annonce des investissements 400 millions mais ne sera pas capable de financer plus de 200 millions on peut Samina on peut facilement imaginer vers qui vont se tourner pour financer le le reste, on peut \u00eatre visionnaire est tellement prudent quand on est tellement riche, alors moi je pense que on n'est pas si riche que \u00e7a et puis au niveau de la la vision je parle ne parlait pas de visionnaire, mais pour faire progresser votre article dans le malheur, c'est, c'est c'est tr\u00e8s de moi je voudrais pas entraver employer ces termes merci du qualificatif, mais effectivement j'ai d\u00e9velopp\u00e9 depuis nombreuses ann\u00e9es \u00e0 la base du parti d\u00e8s les programmes des projets pour le canton et je pense que notamment aussi au niveau des institutions, notamment la r\u00e9forme de la loi sur les communes, il y a des n\u00e9cessit\u00e9s, aujourd'hui on parle de grandes fusions de m\u00e9ga fusions communales, je pense qu'on a besoin de d\u00e9velopper notamment une politique r\u00e9gionale qui n'est pas en place aujourd'hui, puisqu'on a des produits, on a de plus en plus de dossiers au niveau des communes qui doivent se traiter \u00e0 l'\u00e9chelon tr\u00e8s local mais aussi \u00e0 l'\u00e9lection r\u00e9gionale et aujourd'hui on n'a pas cette structure et \u00e7a, c'est des id\u00e9es que j'aimerais amener pour ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le c\u00f4t\u00e9 visionnaire, il y a un autre adjectif assez int\u00e9ressant dans ce communiqu\u00e9 on vous dit : ou vous \u00eates lib\u00e9ral humaniste, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a lib\u00e9ral- humaniste, une formule pour plaire un peu \u00e0 la gauche qui doit voter pour vous si vous esp\u00e9rez y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [87%] :\r\nAlors tant mieux pour moi, si la gauche votent pour moi j'ai pas beaucoup de d'exp\u00e9rience \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je l'avoue lib\u00e9ral humaniste lib\u00e9ral ben effectivement j'ai conduit un parti qui sont lib\u00e9ral, on a aujourd'hui entre autres un indice sur les sur les \u00eeles, le classement lib\u00e9ral des cantons Fribourg son 22\u00e8me sauf erreur, j'ai vu sa grande monsieur Avenir Suisse sur 27 dans les \u00e9tudes, donc on a de quoi faire dans un canton qui relativement conservateur et puis humaniste oui parce que je que je me sens quelqu'un de proche du peuple, je, je, je veux aller vers la base, j'aime les gens, je participe aussi dans les associations qui ont d\u00e9bute \u00e0 valeur humaine et c'est vrai que c'est quelque chose qui me tient \u00e0 coeur de ne pas se meurt, et puis de me d\u00e9marquer peut-\u00eatre de lui parce que le lib\u00e9ralisme pour moi a une connotation positive parfois si on 1er n\u00e9olib\u00e9rale, par exemple, \u00e7a peut avoir une connotation n\u00e9gative et je me sens pas de cette cette branche la du lib\u00e9ralisme, mais plut\u00f4t d'un lib\u00e9ralisme au niveau pour avoir moins de de plus de libert\u00e9 aux citoyens et puis quand m\u00eame, on veut un filet social fort en plus quand m\u00eame un \u00c9tat fort mais on efficient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [90%] :\r\nC'est lib\u00e9ral- jusqu'o\u00f9 finalement parce que le n\u00e9olib\u00e9ralisme ok mais mais sur quoi donc sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t ouvert mais dans en \u00e9conomie lib\u00e9rale jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [88%] :\r\nAlors, en \u00e9conomie, h\u00e9 bien c'est ce que j'aime dire on doit on doit aujourd'hui notamment en termes de bureaucratie en termes de charges administratives, on a de plus en plus de choses qui arrivent, on a des lois qui sont de plus en plus contraignantes et \u00e7a tue l'esprit d'entreprise et moi je suis convaincu qu'on doit laisser aux gens une certaine libert\u00e9 pour d\u00e9velopper leur volont\u00e9 d'entreprendre et pas les, les, les, les, les attaquer comme \u00e7a un exemple concret, on a parl\u00e9 de l'heure d'ouverture des des magasins par exemple, l\u00e0 j'ai une position qu'on peut qualifier de lib\u00e9rale et puis la France, plus de carte, plus grand, par exemple, effectivement, ce qui, libert\u00e9 pour le citoyen, comme pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [93%] :\r\nEt sur le l'ouverture des des fronti\u00e8res, notamment pour pour le l'agriculture, on sait que c'est un dossier qui qui fait chez ce qu'il faut ouvrir plus les les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, sur l'agriculture, c'est toujours un dossier veut effectivement extr\u00eamement d\u00e9licat en ADAC tout d'abord \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des besoins par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie, je dirais classique o\u00f9 on doit avoir des \u00e9changes avec les autres pays et on a aussi un probl\u00e8me tr\u00e8s bon natif de protection notre notre agriculture puisque \u00e0 Fribourg, on est un pays, on a un pays agricole quand m\u00eame \u00e0 la base une tradition agricole et puis qu'on doit veiller \u00e0 trouver le bon \u00e9quilibre parents c'est une th\u00e9matique qui n'est pas cantonal, on va pas d\u00e9battent \u00e7a au niveau du canton et puis c'est une th\u00e9matique qui est carr\u00e9ment international et l\u00e0 on doit suivent ce qui se passe au niveau interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [92%] :\r\nBen c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame pour vous parce que vous l'avez dit, hein, beaucoup d'agriculteurs dans le canton de Fribourg, beaucoup d'UDC sans le soutien de l'UDC, vous avez aucune chance d'acc\u00e9der au Conseil d'\u00c9tat, vous \u00eates un PLR comment vous allez faire pour les convaincre de voter pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que on a r\u00e9ussi, j'ai \u00e9t\u00e9 notamment, un des fondateurs des id\u00e9es du partenariat entre le PDC l'UDC et le PLR UDC a tout perdu, non je crois pas que l'UDC a tout perdu, parce que ils ont fait des des scores qu'ils auraient pas pu attendent sans \u00e7a, nous n'avons rien gagn\u00e9 non plus, de notre c\u00f4t\u00e9, il faut le il faut le dire aussi candidat est \u00e9lu quand m\u00eame sur oui, mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu avant donc en terme de gains peut pas dire que c'\u00e9tait un gars nous avons stabilis\u00e9 notre notre position, nous avons par contre progress\u00e9 lors des \u00e9lections au niveau de la d\u00e9putation avec 4 si\u00e8ges de plus, et puis \u00e7a se cumuler l\u00e9gitime aussi aujourd'hui \u00e0 vouloir briguer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, cette l\u00e9gitimit\u00e9, c'est particulier, hein, vous \u00eates un homme de droite, Marie Garnier d\u00e9missionnaire \u00e9tait une femme de gauche est -ce que quand m\u00eame de la candidature d'un homme ici ne pose pas probl\u00e8me, il resterait plus qu'une femme au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [91%] :\r\nAlors c'est vrai, d'ailleurs j'avais annonc\u00e9 que si dans mon parti, une femme \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 aux comp\u00e9tences reconnues se pr\u00e9senter, je ne briguerait pas de, je ne serai pas candidat \u00e0 candidature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on va pas les comp\u00e9tences reconnues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [92%] :\r\nNon, il y en avait plus que 2 maisons ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s, elles ont renonc\u00e9 pour des raisons priv\u00e9es ou professionnelles parce qu'on est oblig\u00e9 de respecter et puis fort de \u00e7a, moi ce que je pense qu'il est plus important quand m\u00eame pour le canton de Fribourg s'est d\u00e9velopp\u00e9e, ce que j'ai dit un projet, une vision du canton et puis d'apporter des comp\u00e9tences, une exp\u00e9rience et puis le peuple jugera maintenant j'aimerais dire aussi que j'ai une sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 la cause f\u00e9minine j'ai 3 filles \u00e2g\u00e9es de 15 \u00e0 19 ans, qui sont en formation, et je peux vous assurer qu'il nous tient \u00e0 coeur, qu'elles aient les m\u00eames chances que soit sur le plan professionnel ou sur le plan politique, toute autre personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [72%] :\r\nMais vous risquez d'\u00eatre ce qu'on consid\u00e8re un Lady qui leur vol assumer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [87%] :\r\nAlors non, je ne suis pas dans les 10 kilos, puisque j'ai dit et je l'ai clairement dit ce qu'il y avait une femme qui s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 dans mon parti qui avait la notori\u00e9t\u00e9, les comp\u00e9tences, il y en a plusieurs qui \u00e9taient en liste qui je me serais retir\u00e9 Jean Reno sur la plage, donc on peut, on peut en tout cas pas dire \u00e7a avec mes d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [93%] :\r\nJe vais vous citer le futur pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois le PDC Georges Godel qui a dit dans un entretien r\u00e9cent dans notre journal du matin sur sur la premi\u00e8re qu'il \u00e9tait pour le respect des \u00e9quilibres actuels, soit pour que le si\u00e8ge de Marie Garnier reste \u00e0 gauche, \u00e7a veut dire, c'est mal barr\u00e9 avec le PDC le font peut-\u00eatre pas vous soutenir si on entend le le pr\u00e9sident, le futur pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [81%] :\r\nMoi j'maintiens tout d'abord dire que ce si\u00e8ge, il n'est pas du du \u00e0 la gauche vous appelle de sauf erreur de 96 \u00e0 2011 il est occup\u00e9 par un un un un, un ind\u00e9pendant monsieur comme un boeuf donc ces si\u00e8ges il a jamais \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment un si\u00e8ge de gauche, c'est vrai qu'on est, il y a \u00e9tait sur la gauche, mais aujourd'hui, on peut imaginer une configuration le PS revendique ce si\u00e8ge avec 3 socialistes, 3 PDC et un radical ou bien on peut imaginer, par exemple aussi de socialistes, 3 personnes du centre et 2 de droite, de 3 de s'asseoir NAS \u00e9quilibr\u00e9 je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [88%] :\r\nOn a dit tout \u00e0 l'heure vous \u00eates cadre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration a pos\u00e9 la m\u00eame question \u00e0 Val\u00e9rie PLR Harare \u00e0 Sylvie Bonvin-Sansonnens cela 2 candidates est -ce que vous vous sentez les \u00e9paules assez larges pour assumer quand m\u00eame un gros d\u00e9partement 400 personnes 300 millions de budget gros d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [89%] :\r\nAlors oui, c'est un gros d\u00e9fi, c'est un peu plus ses 400 personnes 440 d'apr\u00e8s mes informations, maintenant il faut savoir que j'ai eu la chance, j'ai moi- m\u00eame pratiqu\u00e9 la conduite d'un parti et plusieurs milliers de membres, je travaille dans une organisation, notamment dans l'environnement en tant que responsable de management, de l'environnement, o\u00f9 il y a environ 40000 \u00e9quivalents plein temps de 11000 personnes priv\u00e9es la semaine des projets je suis pr\u00e9sident du ici \u00e0 l'universit\u00e9 qui qui contient 10000 \u00e9tudiants, plus de 1000 800 employ\u00e9es qui a un budget aussi 2 millions je crois que l'exp\u00e9rience que j'ai pu acquis jusqu'\u00e0 ce jour doit pouvoir me permettre de g\u00e9rer ce en sachant que je m\u00e9ritais mais un \u00e9norme respect et puis que j'aborde pas cette question \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, mais je crois que l'exp\u00e9rience que j'ai plaqu\u00e9 on va pour m\u00e9riter d'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [92%] :\r\nMerci beaucoup Didier Castella, je rappelle que vous \u00eates candidat \u00e0 la succession de la Verte Marie Garnier les Fribourgeois ont vot\u00e9 le 4 mars prochain pour un 1er tour nous formons fera un grand d\u00e9bat avec les candidats, ce sera dans le courant sans doute de du mois de f\u00e9vrier, voire fin janvier, d\u00e8s qu'on aura la date, on vous la transmettra en tout cas, vous, vous serez le 1er concern\u00e9 pour venir participer \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e viendrait volontiers merci bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e Fabrice Gaudiano vous \u00eates \u00e9galement en Direct de nos studios de Fribourg alors apr\u00e8s cette candidature PLR et et celle de de la socialiste Val\u00e9rie et de l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens il manque plus que l'UDC Fabrice et d\u00e9mocrates du centre fribourgeois ne semble pourtant pas press\u00e9s de sortir du bois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [93%] :\r\nC'est vrai que l'UDC temporise, alors que le soir m\u00eame de l'annonce de la d\u00e9mission de Marie Garnier, son pr\u00e9sident, Ruedi je les avait annonc\u00e9 dans cette m\u00eame \u00e9mission que son parti lancerait une candidature alors que s'est -il pass\u00e9 depuis plus d'un mois, h\u00e9 bien pas grand- chose, d'apr\u00e8s nos informations, l'UDC \u00e0 l'abord cherch\u00e9 une femme pressentie mais d\u00e9j\u00e0 candidate malheureuse \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente \u00c9lections au gouvernement fribourgeois la d\u00e9put\u00e9e al\u00e9manique \u00e0 Katharina Thalmann Bolt ne serait plus int\u00e9ress\u00e9 par la fonction alors qu'en parall\u00e8le, le comit\u00e9 du parti misait beaucoup sur la candidature d'une haute fonctionnaire dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale domicili\u00e9e, elle, dans le sud du canton, mais l\u00e0 aussi ses d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [86%] :\r\nEt Fabrice du c\u00f4t\u00e9 des candidatures masculines, est-ce que les d\u00e9mocrates du centre fribourgeois de quoi rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus UDC sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale Pierre-Andr\u00e9 Page semble \u00eatre la meilleure carte de son parti, mais apr\u00e8s plusieurs candidatures malheureuses, il se dit bien \u00e0 Berne quant \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime des sources concordantes indiquent que la piste est glaciale, idem pour St\u00e9phane Peiry, battu lors des derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, il n'est pas candidat faute de candidatures f\u00e9minines et de poulains au profil visible, il ne resterait donc \u00e0 l'UDC plus qu'\u00e0 d\u00e9signer un candidat volontaire parmi les d\u00e9put\u00e9s au Parlement cantonal, mais voil\u00e0, personne ne semble vouloir se presser au portillon ainsi \u00e0 ce stade, seuls 2 noms circulent t'encore celui du d\u00e9put\u00e9 gru\u00e9rien et syndic de Corbi\u00e8res, Gabriel Kolly ou par d\u00e9faut, celui du pr\u00e9sident de l'UDC cantonal Ruedi Schl\u00e4fli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [92%] :\r\nFabrice Gaudiano notre correspondant \u00e0 Fribourg, et puis on note encore que le PDG PBD fribourgeois communiquera le nom de \u00e7a ou de son candidat en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine, si il en trouve une \u00e9videmment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-12T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36652104-F24A-402D-BAAF-8BABEB97282F", "internalArchiveId": "36652104-F24A-402D-BAAF-8BABEB97282F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-12-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nDes soldats suisses font partie des sympathisants d'un r\u00e9seau n\u00e9o-nazi ukrainien, qui vient de s'implanter en Suisse...\r\nCe r\u00e9seau s'appelle \"Misantripic Division Switzerland\". Et il a attir\u00e9 l'attention du service de renseignement de la confd\u00e9r\u00e9ation pour ses r\u00e9f\u00e9rences, justement, \u00e0 des figures du national-socialisme. Et selon une enqu\u00eate de la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans les journaux Neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, la C\u00f4t\u00e9, le quotidien jurassien, le journal du Jura et le Courrier, selon cette enqu\u00eate, des sous-officiers de milice figurent  parmi les 120 symphathisants apparaissant sur la page facebook du groupe. Un sergent major chef, un sergent-chef et un sergent. \r\nInterrog\u00e9e par le journal, l'arm\u00e9e ne se prononce pas sur des cas individuels; elle ajoute cependant qu' \"elle \u00e9value actuellement les mesures possibles pouvant \u00eatre prise\".\r\nInform\u00e9s de l'enqu\u00eate du quotidien, certains parlementaires en ont profit\u00e9 pour appeler \u00e0 renforcer les ressources du \"service extr\u00eamisme\" dans l'arm\u00e9e. Il n'est pourvu aujourd'hui que d'un demi-poste. \r\n*** Les chr\u00e9tiens dominent au palais f\u00e9d\u00e9ral, selon une enqu\u00eate de la NZZ...\r\nLes protestants au National, les catholiques aux Etats. Logique r\u00e9partition, puisqu'aux Etats les petits cantons catholiques sont fortement repr\u00e9sent\u00e9s. \r\nLes sans-confession, eux, repr\u00e9sentent au jourd'hui un quart de la population, cette part augmente. Une \u00e9volution qu'on ne retrouve pas au parlement: ceux qui sont sortis de l'Eglise sont une petite minorit\u00e9, et se retrouvent plut\u00f4t \u00e0 gauche. \r\nQuand il s'agit de voter, les r\u00e9form\u00e9s sont l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e0 droite que les catholiques. Ca s'explique par le succ\u00e8s de l'UDC et du PLR aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, deux partis qui sont g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t protestants. \r\nLes musulmans, enfin, 5% de la population, on vient d'en parler, et 2,2% des \u00e9lecteurs, n'ont aucun repr\u00e9sentant au palais f\u00e9r\u00e9dal. \r\n*** Notre d\u00e9pendance au smartphone est pens\u00e9e et organis\u00e9e par les g\u00e9ants d'Internet. C'est ce que nous explique le Temps, ce matin...\r\nEn moyenne, selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, chaque jour, l'utilisateur de smartphone fait 2617 pressions du doigt sur son \u00e9cran. \r\nLes g\u00e9ants du net savent parfaitement comment nous rendre accro: un syst\u00e8me qui consiste \u00e0 r\u00e9compenser l'utilisateur \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, tout en cr\u00e9ant un sentiment de manque lorsqu'il s'\u00e9loigne du service. \r\nEt certains inventeurs de technologies disent regretter aujourd'hui leurs inventions: le \"tirer pour rafraichir\", par exemple, ou le fameux \"like\" de facebook, que son cr\u00e9ateur appelle \"clochette de pseudo plaisir. Un ancien de Google explique pour s apart: les concepteurs de produits utislient vos vuln\u00e9rabilit\u00e9s psychologique, contre vous, consciemment ou non, dans leur course pour attirer votre attention. \r\nLe Temps nous donne aussi ses bonnes recettes pour \"faire la paix\" avec notre smartphone: il y en a une toute simple: l'\u00e9loigner physiquement de nous la journ\u00e9e, et le soir, aussi... faites-lui un petit nid, avec son chargeur pour qu'il n'ait pas faim... c'est presque le retour du tamagochi !!\r\n*** Le Matin, de son c\u00f4t\u00e9, se questionne sur la place du portable \u00e0 l'\u00e9cole...\r\nLa France veut les bannir de l'\u00e9cole. Une id\u00e9e qui fait d\u00e9bat en Suisse, et qui fait aussi la une du matin. Il faut faire attention \u00e0 ne pas connoter n\u00e9gativement le t\u00e9l\u00e9phone. Le probl\u00e8me, ce n'est pas l'objet, mais l'usages, explique le sociologue Olivier Glassey. Il poursuit: apprendre \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la tentation de le consutler trop souvent est un apprentissage qui n'est pas inutile.\r\n*** La fondation \"Promotion sant\u00e9 Suisse\" veut que les m\u00e9decins s'impliquent davantage dans la pr\u00e9vention...\r\n\"Pluss de pr\u00e9vention, moins de m\u00e9dicament\", titre ce matin la Luzerner Zeitung.\r\nLa fondation, qui est soutenue par les cantons et les assureurs, veut int\u00e9grer davantage les m\u00e9decins de famille dans le travail de pr\u00e9vention, et les d\u00e9dommager en \u00e9change. \r\nLe directeur de \"Promotion sant\u00e9 suisse\" Thomas Mattig, est en interview sur une pleine page du journal.\r\nDavantage de pr\u00e9vention pourrait aider \u00e0 lutter contre l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9. Des co\u00fbts dont pr\u00e8s de 98% vont \u00e0 la m\u00e9decine curative, contre 2,2 \u00e0 la pr\u00e9vention. Pour lui, la d\u00e9pense devait passer \u00e0 3,1% pour le curratif, c'est ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nIl cite une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, il y a quelques ann\u00e9es, concernant le tabagisme: pour chaque franc investi dans la pr\u00e9vention, on en \u00e9conomise 41 dans les soins. \r\n*** Elles rythment peut-\u00eatre vos nuits, tous les quarts d'heure: les cloches de certaines \u00e9glises.\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider demain \u00e0 quel rythme elles doivent sonner la nuit...\r\nPar nuit, on entend de 22h \u00e0 7h. Est-ce que les sonneries au quart d'heure doivent \u00eatre syst\u00e9mtiquement supprim\u00e9es quand les habitants se plaignent ?\r\nGrand dossier dans l'Aargauer Zeitung, qui part du cas du village zurichois de W\u00e4denswil. C'est un probl\u00e8me complexe: selon une \u00e9tude de l'EPFZ un l\u00e9ger tintement a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9percussion sur le sommeil. Alors qu'en m\u00eame temps, selon une \u00e9tude dans le village, seulement 3% des habitants sont d\u00e9rang\u00e9s. \r\nLe journal propose aussi un encadr\u00e9 qui rappelle l'importance des cloches dans la tradition: la mort bien s\u00fbr, la fin d'une guerre, ou m\u00eame une gel\u00e9e tardive.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9142245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9142261", "ece-9142245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T12:20:12Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous restez avec nous, on va passer on revue la presse avec Val\u00e9rie Droux qui vient d'arriver des soldats suisses font partie des sympathisants d'un r\u00e9seau n\u00e9o- nazi ukrainien s'est qui vient de s'implanter en Suisse ce r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [89%] :\r\nMais ce r\u00e9seau s'appelle mais Home Shopping les jeunes souhaitent sur l'Inde a attir\u00e9 l'attention du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ses r\u00e9f\u00e9rences justement \u00e0 des figures du national- socialisme et selon une enqu\u00eate de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste la cote Le Quotidien jurassien normal du Jura et le courrier, selon cette enqu\u00eate, des sous- officiers de milice figurent parmi les 120 sympathisants qui appara\u00eet sur la page Facebook ou Facebook du groupe, un sergent major chef un sergent-chef depuis un sergent, interrog\u00e9 par le journal, l'arm\u00e9e ne se prononce pas sur des cas individuels, dit -elle, elle ajoute cependant qu'elle \u00e9value actuellement les mesures possibles pouvant \u00eatre prises inform\u00e9 de l'enqu\u00eate du quotidien, certains parlementaires en ont profit\u00e9 pour appeler \u00e0 renforcer les ressources du service extr\u00e9misme de l'arm\u00e9e, il n'est pourvu aujourd'hui que d'un 2000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [96%] :\r\nLes chr\u00e9tiens dominent au Palais f\u00e9d\u00e9ral, selon une enqu\u00eate ce matin de la NZZ les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [90%] :\r\nProtestants national les catholiques aux \u00e9tats logique r\u00e9partition puisqu'aux \u00e9tats les petits cantons catholiques sont fortement repr\u00e9sent\u00e9s les sans- confession, eux qui repr\u00e9sente aujourd'hui un quart de la population suisse, h\u00e9 bien cette part en plus elle augmente, dit la NZZ une \u00e9volution qu'on ne retrouve pas au Parlement, ceux qui sont sortis de l'\u00e9glise sont une petite minorit\u00e9 et se retrouvent plut\u00f4t \u00e0 gauche, quand il s'agit de voter les r\u00e9form\u00e9s sont l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e0 droite que les catholiques, \u00e7a s'explique par le succ\u00e8s de l'UDC et du PLR aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2 parties qui sont g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t protestants, les musulmans, enfin 5 pourcent de la population et 2 2 pourcent des \u00e9lecteurs suisses h\u00e9 bien, ils n'ont aucun repr\u00e9sentant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [90%] :\r\nNi pourquoi il y a pas de musulmans repr\u00e9sent\u00e9s au parlement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [88%] :\r\nParce que c'est une, ce sont des populations qui ont \u00e9t\u00e9 tardivement int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a c'est un aspect du probl\u00e8me mais aussi quand je dis tardivement int\u00e9gr\u00e9e parce que la plupart des migrants originaires des Balkans qui sont l\u00e9gaux, le gros contingent des musulmans de Suisse sont ont v\u00e9cu longtemps en Suisse avec l'id\u00e9e de retourner au pays, or ce retour n'a pas eu lieu, donc l'int\u00e9gration sous les culturel, social et est venu est venu se greffer tardivement dans cette pr\u00e9sence physique qui est, qui est d'un demi- si\u00e8cle en Suisse, maintenant \u00e7a c'est l\u00e0 un aspect du probl\u00e8me, l'autre aspect, c'est aussi le mesure d'int\u00e9gration sont aussi tardive imp\u00f4ts encourager la participation citoyenne et donc courage les migrants ou les nouveaux suisse d'\u00eatre actif \u00e0 la fois sur le plan de la vote de, de, d'aller voter, mais aussi sa repr\u00e9sent\u00e9s dans la liste des diff\u00e9rents partis politiques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [94%] :\r\nVous avez utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le mot de passivit\u00e9 des musulmans \u00e0 \u00e0 se montrer parfois il y a, il y a aussi de \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [91%] :\r\nQue cette passivit\u00e9 mais vous comprenez, c'est une relation culturelle, la religion, donc on cherche pas \u00e0 mettre en avant ou exhiber son appartenance religieuse, parce que, on la vit en harmonie avec les autres dimensions individuelle et collective, ces gens, c'est \u00e7a qui pose aussi peut-\u00eatre probl\u00e8me dans l'opinion on va penser uniquement cette dimension religieuse au d\u00e9triment des autres types d'appartenance prenons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [87%] :\r\nPour en revenir \u00e0 cette part dans cette enqu\u00eate de la de la NZZ, \u00e7a me fait penser \u00e0 livre qui \u00e9tait paru il y a, il y a 2 ans, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par le le l'aum\u00f4nier du Palais f\u00e9d\u00e9ral si on a un, il s'appelle oui s'appelait, je passe il encore en poste Jean-Claude chaque Chapleau et donc il se prom\u00e8ne dans les couloirs de du du Palais f\u00e9d\u00e9ral pendant toutes les sessions pourra vous offrir une oreille aux \u00e9lus plaide, lui aussi, il \u00e9crivait dans son livre que les chr\u00e9tiens sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s donc chez les parlementaires, expliquait pas forc\u00e9ment pourquoi mais il disait qu'il avait une tr\u00e8s grande pudeur quand m\u00eame chez les parlementaires, par rapport \u00e0 leur exp\u00e9rience de la de la religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [89%] :\r\nNotre d\u00e9pendance au smartphone maintenant dans la presse, elle est pens\u00e9e et organis\u00e9e par les g\u00e9ants d'Internet d'internet, c'est ce que nous explique le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [92%] :\r\nEn moyenne, selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, chaque jour, l'utilisateur de smartphone fait 2617 pressions du doigt sur son \u00e9cran les g\u00e9ants du net savent parfaitement comment nous rendre accro les un syst\u00e8me qui consiste \u00e0 r\u00e9compenser l'utilisateur \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, tout en cr\u00e9ant un sentiment de manque lorsqu'il s'\u00e9loigne du service et certains inventeurs de technologies disent regretter aujourd'hui leurs inventions le tirer pour rafra\u00eechir par exemple le fameux like sur Facebook que son cr\u00e9ateur appelle clochette de pseudo plaisir et puis le temps nous aussi ce matin ses bonnes recettes pour faire la paix justement avec notre smartphone il y en a une, toute simple, l'\u00e9loigner physiquement de nous la journ\u00e9e et le soir aussi, faites -lui un petit nid avec son chargeur pour qu'il n'est pas faim, c'est presque retour du tabac, gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [81%] :\r\nImpossible pour certains s'autour de cette table, beaucoup parl\u00e9, c'est totalement impossible, et c'est vrai qu'on on revient entend de plus en plus ces conseils pour l'air compl\u00e8tement basique compl\u00e8tement infantile mettez sur mode avion mettez en vue de la lumi\u00e8re bleue, etc, mais ces conseils sont tr\u00e8s s\u00e9rieux, m\u00eame au niveau de la m\u00e9decine etc \u00e7a monte vraiment \u00e0 quel point est devenu compl\u00e8tement d\u00e9pendant et on va revenir juste \u00e0 des comportements basique de de voil\u00e0 pour pour pour sevrer de du smartphone mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [90%] :\r\nMais \u00e7a rel\u00e8ve aussi la, la, la question de la quantit\u00e9 d'informations d\u00e9triment de la qualit\u00e9 d'o\u00f9 l'importance aussi \u00e0 ce qu'on est un service public de qualit\u00e9 qui procure de l'information de qualit\u00e9 parce que c'est un bien public qu'il faut pr\u00e9cieusement prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [91%] :\r\nLe matin, un, de son c\u00f4t\u00e9 se questionne sur la place du portable \u00e0 l'\u00e9cole, il y a pas que, il y a pas que les adultes en il y a aussi les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [90%] :\r\nS'ils sont concern\u00e9s, la, la France veut les bannir de l'\u00e9cole insupportable ni des qui fait d\u00e9bat en Suisse et qui fait aussi la une du matin, aujourd'hui il faut faire attention \u00e0 ne pas connot\u00e9 n\u00e9gativement le t\u00e9l\u00e9phone, le probl\u00e8me ce n'est pas l'objet, mais l'usages, explique le sociologue Olivier Glassey, il poursuit : apprendre \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la tentation de le consulter, trop souvent, est un apprentissage qui n'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [90%] :\r\nInutile, la fondation Promotion Sant\u00e9 Suisse veut que les m\u00e9decins s'impliquent davantage dans la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nPlus de pr\u00e9vention, moins de m\u00e9dicament, titre ce matin la Luzerner Zeitung, la fondation qui est soutenue par les cantons et les assureurs veut int\u00e9grer davantage les m\u00e9decins de famille dans le travail de pr\u00e9vention et les d\u00e9dommager en \u00e9change, le directeur de Promotion Sant\u00e9 Suisse Thomas Matic est en interview sur une pleine page dans le journal, davantage de pr\u00e9vention dit il pourrait aider \u00e0 lutter contre l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 des co\u00fbts dont pr\u00e8s de 98 pourcent vont \u00e0 la m\u00e9decine curative contre 2 2 \u00e0 la pr\u00e9vention pour lui la d\u00e9pense devrait passer \u00e0 3 virgule, un pour le curatif, c'est ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger, puis il cite aussi une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel pour illustrer son propos, \u00e9tude qu'il y a quelques ann\u00e9es concernant le tabagisme pour un franc investi dans la pr\u00e9vention, on \u00e9conomise, on en \u00e9conomise 41 dans les soins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [96%] :\r\nElles rythment peut-\u00eatre vos nuits tous les quarts d'heure, les cloches de certaines \u00e9glises le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider demain \u00e0 quel rythme, elles doivent sonner la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [91%] :\r\nPar nuit, on entend de 22 heures \u00e0 7 heures alors est -ce que les sonneries au quart d'heure, doivent \u00eatre syst\u00e9matiquement supprim\u00e9 quand les habitants se plaignent, grand dossier dans la rue, avoir Zeitung qui part du cas du village de riz quoi de W\u00e4denswil, c'est un probl\u00e8me complexe car selon une \u00e9tude, les PME d'un l\u00e9ger tintement a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9percussions sur le sommeil, alors qu'en m\u00eame temps, selon une \u00e9tude dans le village, seulement 3 pourcent des habitants se disent d\u00e9rang\u00e9s par les cloches au quart d'heure, le journal propose aussi un encadr\u00e9 qui rappelle l'importance des cloches dans la tradition, la mort, bien s\u00fbr, mais elle annon\u00e7ait aussi la fin d'une guerre ou m\u00eame, ou m\u00eame une gel\u00e9e tardive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric dans le syst\u00e8me en incroyable, \u00e7a me fait penser au smartphone, c'est qu'on s'indigne pour des cloches qu'on a toujours connu alors qu'on accepte de, de, de, de ficher en l'air sans sommeil en regardant son compte Instagram le soir, et \u00e7a c'est quand m\u00eame assez impressionnant, il y a pas de plus beau r\u00e9veil que d'avoir des cloches de vaches pr\u00e8s chez soi le matin, mais ce n'est pas tous les garder que je Machur\u00e9 horrible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [72%] :\r\nC'est beaucoup plus irr\u00e9guliers, c'est tellement agr\u00e9able, m\u00eame ceux qui misaient ni il clair il y a pas que les minarets qui probl\u00e8me manifestement insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [86%] :\r\nJe trouve dommage parce que ce sont les acquis sont c'est \u00e7a l'histoire, hein, sur fond celle d'h\u00e9ritage doit Honda prot\u00e9ger l'h\u00e9ritage qu'ils soient suisses ou d'ailleurs et ce lien \u00e0 l'histoire, l'h\u00e9ritage culturel doit faire l'objet de discussions, mais de l\u00e0 \u00e0 en faire des boucs \u00e9missaires, je trouve un peu dommage bien s\u00fbr si \u00e7a un conforte la qualit\u00e9 de sommeil de de certains citadins pour en discuter, mais il y en a aussi qui font une question id\u00e9ologique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-12T07:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28C94814-45D4-4EEC-BB07-5648C3289885", "internalArchiveId": "28C94814-45D4-4EEC-BB07-5648C3289885", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Yannis Papadaniel, chercheur \u00e0 l'institut des sciences sociales de l'universit\u00e9 de Lausanne;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste;Boukari, Fouad;Jacques-Andr\u00e9 Maire, CN socialiste neuch\u00e2telois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ OFS TRAVAIL NON REMUNERE) 408 milliards de francs c'est la valeur estim\u00e9e du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 en Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nUn chiffre d\u00e9voil\u00e9 hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nLe travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, cela peut \u00eatre les t\u00e2ches domestiques ou la contribution dans une association...\r\nMais le terme prend vraiment son sens lors que l'on evoque le fait de venir en aide \u00e0 un parent : c'est ce que l'on appelle les proches-aidant. \r\nLe travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui prend de l'ampleur et qui constitue un d\u00e9fi \u00e0 venir pour les entreprises. Le sujet de Cynthia Racine\r\n  1'45\r\n((Le d\u00e9fi \u00e9conomique c'est lorsque le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 commence \u00e0 peser sur la vie professionnelle. Ce ne sont pas les t\u00e2ches domestiques ni les engagements associatifs qui posent probl\u00e8me mais bien l'aide que l'on apporte \u00e0 un proche. Selon l'Office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique : en 2004 le travail m\u00e9nager et b\u00e9n\u00e9vole \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 250 milliards de francs contre 408 milliards aujourd'hui. Pour les entreprises le challenge c'est la gestion des absences. Yannis Papadaniel, chercheur \u00e0 l'institut des sciences sociales de l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\nSON 1\r\nPr\u00e8s de 70% des entreprises suisses sont concern\u00e9es par ces probl\u00e8mes d'absent\u00e9isme, de temps partiels ou de d\u00e9mission des proches aidants. Le conseiller national socialiste Samuel Bendahan imagine, lui, une enveloppe financ\u00e9e par les entreprises pour g\u00e9rer ces absences particuli\u00e8rement probl\u00e9matiques pour les PME.\r\nSON 2\r\nEn 2016 les Suisses ont travaill\u00e9 en tout pendant plus de 9 milliards d'heures sans \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s... Ce sont les femmes qui accomplissent l'essentielle de ces t\u00e2ches \u00e0 plus de 60%.\r\n(Bve Via Sicura) Le Conseil des Etats veut une justice plus cl\u00e9mente sur les routes\r\nLe juge devrait ainsi retrouver la facult\u00e9 d'appr\u00e9cier les circonstances concr\u00e8tes, la faute et la proportionnalit\u00e9 de la peine, pour les d\u00e9lits de chauffards dans les cas de n\u00e9gligence. \r\nLe chambre des cantons qui a adopt\u00e9 hier tacitement une motion de sa commission des transports demandant de corriger Via Sicura.\r\nLe bilan du programme pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et r\u00e9duire le nombre de morts sur les routes est positif apr\u00e8s quatre ans, mais des correctifs sont n\u00e9cessaires, a notamment d\u00e9clar\u00e9 le PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais au nom de la commission.\r\n(Bve Migration + Amnesty) *** Amnesty International accuse une nouvelle fois les gouvernements europ\u00e9ens de complicit\u00e9 dans la d\u00e9tention des migrants dans des conditions \u00e9pouvantables en Libye. \r\nL'ONG reproche dans un rapport publi\u00e9 ce matin l'aide apport\u00e9e notamment aux gardes-c\u00f4tes libyens impliqu\u00e9s dans le trafic d'\u00eatres humains. \r\nLa Suisse est aussi vis\u00e9e. Le document pointe la somme de 1 million de francs mise par Berne \u00e0 la disposition de l'Organisation internationale pour les migrations, destin\u00e9 \u00e0 la formation et \u00e0 l'\u00e9quipement des gardes-c\u00f4tes libyens. \r\nAmnesty, qui appelle \u00e9galement la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 faire preuve d'une plus grande volont\u00e9 d'accueil.\r\nAlors que Simonetta Sommaruga a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re que la Suisse accueillera d'ici \u00e0 la mi-2018 jusqu'\u00e0 80 r\u00e9fugi\u00e9s actuellement en Libye.\r\nPendant ce temps l\u00e0, la Sicile a accueilli hier  pr\u00e8s de 900 migrants secourus ces derniers jours en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n(TF5/ LIBAN, HEZBOLLAH SOUTIEN PALESTINE) *** Plusieurs milliers de partisans du Hezbollah libanais ont manifest\u00e9 hier, aux cris de \"mort \u00e0 l'Am\u00e9rique\"...\r\nManifestation contre la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\nLes protestataires ont d\u00e9fil\u00e9 dans la banlieue sud de Beyrouth, bastion du puissant parti pro-iranien, sous le slogan \"J\u00e9rusalem, capitale \u00e9ternelle de la Palestine\". \r\nLe recit \u00e0 Beyrouth de Laure Stephan.\r\n  1'40\r\n(Bve Iran) L'Iran respecte pleinement l'accord international de 2015 sur son programme nucl\u00e9aire...\r\nC'est la conclusion du rapport remis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres...\r\nCet accord \"est le meilleur moyen d'assurer la nature exclusivement pacifique du programme nucl\u00e9aire de l'Iran\", souligne Antonio Guterres ...\r\n(Bve New York) Un homme originaire du Bangladesh, apparemment inspir\u00e9 par le groupe Etat islamique, a d\u00e9clench\u00e9 hier une bombe artisanale dans un tunnel du m\u00e9tro de Times Square \u00e0 New-York.\r\nPoussant Donald Trump \u00e0 r\u00e9clamer de nouvelles restrictions migratoires. L'attaque n'a fait que trois bless\u00e9s l\u00e9gers, la bombe n'ayant que partiellement explos\u00e9, a expliqu\u00e9 le gouverneur de New York, Andrew Cuomo,...\r\n(04/PLURILINGUISME ITW MAIRE) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas besoin d'une commission sp\u00e9ciale pour g\u00e9rer la question des langues nationales et minoritaires en Suisse. \r\nPar 100 voix contre 80, le Conseil national a enterr\u00e9 hier  une motion du Conseil des Etats. \r\nD\u00e9ception pour le socialiste neuch\u00e2telois Jaques Andr\u00e9 Maire. \r\nCelui qui pr\u00e9side aussi l'organisation Helvetia Latina compte tout de m\u00eame sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour corriger le tir dans ces prochaines ann\u00e9es.\r\n  0'50''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(16/MANCHESTER CITY-BALE PA) *** Le FC B\u00e2le aura fort \u00e0 faire en 8es de finale de la Ligue des champions. Les Rh\u00e9nans seront oppos\u00e9s \u00e0 Manchester City... \r\nLe leader du championat anlais est consi\u00e9r\u00e9 comme la meilleur \u00e9quipe au monde \u00e0 l'heure actuelle.. .\r\nAlors y a t-il une place pour l'exploit, cot\u00e9 balois...\r\nElements de r\u00e9pons avec Jo\u00ebl Robert...\r\n 1'02\r\n Match aller le 13 f\u00e9vrier \u00e0 B\u00e2le et le retour le 7 mars \u00e0 Manchester.\r\n(Bve B\u00e9b\u00e9 face) Bon et puis un petit conseil aux jeunes parents pour terminer...\r\nSi vous voulez \u00eatre reconnu par votre b\u00e9b\u00e9 qui s'est reveill\u00e9 durant la nuit ou qui ne va pas tarder, placez-vous sur sa gauche et non sur sa droite. \r\nCe sont les chercheurs du Centre national de la recherche scientifique en France, et de l'Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale qui le disent. \r\nSelon eux \"d\u00e8s la naissance, le b\u00e9b\u00e9 s'oriente vers les visages de son entourage et apprend rapidement \u00e0 les reconna\u00eetre, mais il ne le fait qu'avec son h\u00e9misph\u00e8re droit dans les premiers mois de vie\"....", "durationSec": 576, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9142255", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-12T06:30:04_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-12T06:30:04_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9142277", "ece-9142255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T23:35:00Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nJournal de Boukari fait bonjour 9 milliards d'heures travaill\u00e9es par les Suisses l'an dernier et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, ce sont les proches aidants, qui sont notamment concern\u00e9s un d\u00e9fi \u00e9conomique pour les entreprises, le Hezbollah, qui mobilise les foules au Liban contre la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl et puis le tirage au sort des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, r\u00e9serv\u00e9 un choc de titans au FC B\u00e2le avec Manchester City, consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure \u00e9quipe du monde actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\n408 milliards de francs, c'est la valeur estim\u00e9e du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 en Suisse l'an dernier, un chiffre d\u00e9voil\u00e9 hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e7a \u00eatre les t\u00e2ches domestiques ou la contribution dans une association, mais le terme prend vraiment son sens lorsque l'on \u00e9voque le fait de venir en aide \u00e0 un parent, ce que l'on appelle les proches et dans le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui prend de l'ampleur et qui constitue un d\u00e9fi \u00e0 venir pour les entreprises, le sujet de cimeti\u00e8res Racine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [94%] :\r\nLe d\u00e9fi \u00e9conomique, c'est lorsque le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 commence \u00e0 peser sur la vie professionnelle, ce ne sont pas les t\u00e2ches domestiques, ni les engagements associatifs qui pose probl\u00e8me, mais bien l'aide que l'on apporte \u00e0 un proche selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2004, le travail m\u00e9nager et b\u00e9n\u00e9vole \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 250 milliards de francs contre 408 milliards aujourd'hui pour les entreprises le Challenge c'est la gestion des absences yannis Papadaniel, chercheur \u00e0 l'Institut des sciences sociales de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [88%] :\r\nPour l'instant, le probl\u00e8me est sous contr\u00f4le mais c'est quelque chose qui risque de devenir probl\u00e9matique \u00e9tant donn\u00e9 comme d\u00e9mographique, le vieillissement de la population, la chronique situation des maladies notre cher on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 diff\u00e9rentes formes de solutions, une de celles -ci, ce serait de recourir pour les remplacements \u00e0 des jeunes seniors fra\u00eechement \u00e0 la retraite et qui pourrait venir remplacer au pied lev\u00e9 les personnes plus jeunes qui doivent s'absenter pour soigner et accompagner des parents malades. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 70 pourcent des entreprises suisses sont concern\u00e9s par ces probl\u00e8mes d'absent\u00e9isme, de temps partiel ou de d\u00e9mission des proches aidants, l'\u00e9conomiste et conseiller national socialiste Samuel Bendahan on imagine lui une enveloppe financ\u00e9e par les entreprises pour g\u00e9rer ces absences particuli\u00e8rement probl\u00e9matiques pour les PME. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [88%] :\r\nIl faudrait avoir un mod\u00e8le d'assurance ou peut-\u00eatre les plus grandes entreprises, les entreprises qui ont la chance de ne pas avoir des employ\u00e9es qui ont fait difficult\u00e9 l\u00e0 puissent financer en fait les difficult\u00e9s qui sont aujourd'hui trouv\u00e9 par les PME, et si il y avait un mod\u00e8le d'assurance s\u00e9rieuse d\u00e8s le 1er jour qui permettait en fait de compenser les co\u00fbts pour ces PME, elles auraient beaucoup plus de facilit\u00e9 \u00e0 engager tout le monde et \u00e0 tol\u00e9r\u00e9 en fait cela, des fois, ils le font, mais quand elles le font, en fait, \u00e7a leur co\u00fbte tr\u00e8s cher, et des fois c'est difficile pour elle d'\u00eatre comp\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [92%] :\r\nEn 2016, les Suisses ont travaill\u00e9 en tout pendant plus de 9 milliards d'heures sans \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, ce sont les femmes qui accomplissent l'essentiel de 6 t\u00e2ches \u00e0 plus de 60 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [94%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 cimeti\u00e8re racine dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le Conseil des \u00c9tats qui veut une justice plus cl\u00e9mente sur les routes, le juge devrait ainsi retrouver la facult\u00e9 d'appr\u00e9cier les circonstances concr\u00e8tes, la faute et la proportionnalit\u00e9 de la peine pour les d\u00e9lits de chauffards dans les cas de n\u00e9gligence, la Chambre des cantons qui a adopt\u00e9 hier tacitement une motion de sa commission des transports demandant de corriger Via Sicura. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:05) [98%] :\r\nAmnesty International accuse une nouvelle fois les gouvernements europ\u00e9ens de complicit\u00e9 dans la d\u00e9tention des migrants dans des conditions \u00e9pouvantables en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [94%] :\r\nL'ONG qui reprochent ce matin dans un rapport, l'aide apport\u00e9e notamment aux gardes- c\u00f4tes libyens impliqu\u00e9s dans le trafic d'\u00eatre humains, la Suisse est aussi vis\u00e9e le document pointe la somme de 1 1000000 de francs mise par Berne \u00e0 la disposition de l'Organisation internationale pour les migrations, destin\u00e9 \u00e0 la formation et l'\u00e9quipement des gardes- c\u00f4tes libyens Amnesty, qui appelle \u00e9galement la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 faire preuve d'une plus grande volont\u00e9 d'accueil alors que Simonetta Sommaruga annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re que la Suisse accueillera d'ici \u00e0 la mi- 2018 jusqu'\u00e0 80 r\u00e9fugi\u00e9s actuellement en Libye pendant ce temps l\u00e0 la Sicile hier pr\u00e8s de 900 migrants secourus ces derniers jours en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:48) [95%] :\r\nAu Liban, plusieurs milliers de partisans du Hezbollah ont manifest\u00e9, hier, aux cris de Mort \u00e0 l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [95%] :\r\nManifestation contre la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, la semaine derni\u00e8re, les protestataires ont d\u00e9fil\u00e9 dans la banlieue sud de Beyrouth, bastion du puissant parti pro- iranien sous le slogan : J\u00e9rusalem capitale \u00e9ternelle de la Palestine, le r\u00e9cit \u00e0 Beyrouth de leurs Terres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nMort \u00e0 l'Am\u00e9rique, Mort \u00e0 Isra\u00ebl, ces slogans ont ponctu\u00e9 la manifestation organis\u00e9e hier dans la banlieue sud de Beyrouth par le Hezbollah, b\u00eate noire de l'\u00c9tat h\u00e9breu parmi les protestataires Yasmine, une jeune palestinienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:26) [92%] :\r\nQuel Mail : je suis venue pour dire que J\u00e9rusalem est la capitale de la Palestine, personne ne peut nous l'enlever seul Hassan Nasrallah d\u00e9fend la cause palestinienne, je descendraient dans la rue jusqu'\u00e0 ce qu'une solution soit trouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:40) [91%] :\r\nComme Yasmine de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens au Liban ont pris part \u00e0 la manifestation d'hier au milieu des fid\u00e8les du Hezbollah, la d\u00e9cision de Donald Trump et des comme une injustice de plus subi par la r\u00e9gion, elle donne l'occasion de se recentrer autour d'une cause plus dans le monde arabe que sa guerre en Syrie, aux c\u00f4t\u00e9s de Bachar Al-Assad, que c'est une partisans du football. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [85%] :\r\nBonsoir passage manifest\u00e9, se faire conna\u00eetre notre position, mais \u00e7a ne suffit pas et la diplomatie le Monneret par la seule voie, c'est le soulagement, la r\u00e9sistance pour lib\u00e9rer J\u00e9rusalem Isra\u00ebl ne comprend que le langage de la force, nous l'avons vu cancer longtemps ma\u00eetre Massard indemne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:15) [94%] :\r\nUne r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la gu\u00e9rilla men\u00e9e par le Hezbollah, jusqu'en 2000, dans le sud du Liban contre l'occupation isra\u00e9lienne, loin de son intervention controvers\u00e9e en Syrie, cette lutte avait rendu le parti tr\u00e8s populaire parmi les Arabes aura d\u00e9j\u00e0 les Libanais en se mobilisant, donne l'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:31) [94%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, nous savons que nous n'avons rien \u00e0 attendre des pays arabes et de leurs dirigeants, s'il y a des gens qui peuvent d\u00e9fendre la cause des Palestiniens, ce sont les peuples arabes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:41) [92%] :\r\nHassan Nasrallah l'a dit dans son discours la Palestine va redevenir la priorit\u00e9 du voil\u00e0, il a aussi laiss\u00e9 entendre que le combat en Syrie contre ce qu'il qualifie d'extr\u00e9mistes \u00e9tait sur le point de s'achever. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [95%] :\r\nLe reportage de Laure, c'\u00e9tait et l'Iran, qui fait l'actualit\u00e9 en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire qui respecte pleinement l'accord international de 2015 au niveau de son programme, c'est la conclusion du rapport remis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, cet accord est le meilleur moyen d'assurer la nature exclusivement pacifique du programme nucl\u00e9aire de l'Iran, a soulign\u00e9 hier Antonio Gutierrez, un homme originaire du Bangladesh, apparemment inspir\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique a d\u00e9clench\u00e9 une bombe artisanale hier dans un tunnel du m\u00e9tro de Times Square \u00e0 New York, poussant Donald Trump \u00e0 r\u00e9clamer de nouvelles restrictions migratoires l'attaque n'a fait que 3 bless\u00e9s l\u00e9gers, la bombe n'ayant que partiellement explos\u00e9, a expliqu\u00e9 le gouverneur de New York Andrew. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [96%] :\r\nComme au la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas besoin d'une commission sp\u00e9ciale pour g\u00e9rer la question des langues nationales et minoritaires en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [95%] :\r\nPar 100 voix contre 80 le Conseil national ent\u00e9rine hier une motion du Conseil des \u00c9tats d\u00e9ception pour le socialiste neuch\u00e2telois Jaques Andr\u00e9 Maire, celui qui pr\u00e9side aussi l'organisation Helvetia Latina compte tout de m\u00eame sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour corriger le Tir dans ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [92%] :\r\nC'est une occasion manqu\u00e9e, mais ce qui est fondamental, c'est d'avoir entendu aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'engager pour que dans le prochain message culture le plurilinguisme, l'aspect multiculturel de la Suisse soit vraiment remis en avant, comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas dans le message actuel mais peut-\u00eatre de fa\u00e7on renforcer encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [92%] :\r\nUne reconnaissance, mais ce n'est pas des moyens financiers qu'il faut pour soutenir justement c'est certains cantons qui mettent sur pied des classes bilingues etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:16) [90%] :\r\nOp\u00e9ra, bien s\u00fbr, et l\u00e0 je suis un peu inquiet parce que dans le programme de stabilisation des finances, le dernier il y a eu une coupe dans les aides apport\u00e9es aux cantons beaucoup milit\u00e9 lingue ce sont de mauvais signaux, donc c'est bien de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qu'il faut effectivement se battre en particulier pour promouvoir les \u00e9changes entre \u00e9coles des diff\u00e9rents cantons, l\u00e0 il y a un manque de moyens encore aujourd'hui, j'esp\u00e8re que des moyens seront propos\u00e9s dans le cadre du prochain message sculpture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:44) [93%] :\r\nLe FC B\u00e2le n'aura pas la t\u00e2che facile en 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions, les Rh\u00e9nans seront oppos\u00e9s \u00e0 Mende, Chester City. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [90%] :\r\nLeader du championnat et anglais est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure \u00e9quipe au monde actuellement, alors il y a -t-il une place pour l'exploit c\u00f4t\u00e9 b\u00e2lois \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:00) [90%] :\r\nM\u00eame si l'histoire du football se nourrit parfois d'exploit, l'\u00e9limination de City par balle para\u00eet peu probable et m\u00eame franchement pas possible l'\u00e9cart demeure trop important entre ces 2 formations \u00e9carts de budget, 550 millions pour City, 10 fois moins pour B\u00e2le diff\u00e9rence \u00e9norme de qualit\u00e9 dans les contingents aussi bien dans les \u00e9quipes types con, niveau des rempla\u00e7ants enfin diff\u00e9rence aussi significatif dans la gestion des \u00e9quipes avec l'exp\u00e9riment\u00e9 et petites r\u00e9p\u00e8te Guardiola face aux d\u00e9butants mais ambitieux Raffy Vicky sur un match, B\u00e2le peut City, bien s\u00fbr, mais ce 8\u00e8me de finale se dispute sur 2 rencontres en 3 semaines, et en plus, avec le retour \u00e0 Manchester, ce qui complique encore un peu plus la mission d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base tr\u00e8s d\u00e9licat du FC B\u00e2le le champion suisse n'a strictement rien \u00e0 perdre dans cette double confrontation, il doit r\u00e9ussir une \u00e9norme performance \u00e0 l'aller chez lui pour esp\u00e9rer faire douter la redoutable machine mancunienne et encore m\u00eame en doutant City reste impressionnant si B\u00e2le devait quand m\u00eame se qualifier pour les quarts de finale, ce serait le plus gros exploit de toute l'histoire du football suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [93%] :\r\nEt match aller le 13 f\u00e9vrier \u00e0 B\u00e2le, retour le 7 mars \u00e0 Manchester City et puis enfin, ce conseil aux jeunes parents, pour terminer, si vous voulez \u00eatre reconnu par votre b\u00e9b\u00e9, placez -vous sur sa gauche et non sur sa droite, ce sont les chercheurs du Centre national de la recherche scientifique en France notamment, qui l'affirme, selon d\u00e8s la naissance, le b\u00e9b\u00e9 s'oriente vers les visages de son entourage et apprend rapidement \u00e0 les reconna\u00eetre, mais s'il ne le fait qu'avec son h\u00e9misph\u00e8re droit dans les premiers mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:28) [93%] :\r\nMerci beaucoup, c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari et il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re Val\u00e9rie Drou pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-12T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan, Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCC208C6-CB6D-477C-9C1C-70CEEDE6EA36", "internalArchiveId": "BCC208C6-CB6D-477C-9C1C-70CEEDE6EA36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala : - Concert du Parlement ", "publicationDate": "2017-12-11T00:00:00Z", "summary": "- Concert du Parlement \r\n- \"Lacrime di Giovent\u00f9\", Eros Ramazzotti\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala : - Concert du Parlement  (MP3 11.12 DORIS FIALA EP1) MP3 DORIS FIALA, semaine du 11 au 15 d\u00e9cembre\r\n***MP3 se rend au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, cette semaine.. \r\nA la rencontre de Doris FIALA... la pr\u00e9sidente des femmes PLR. \r\nElue en 2007, cela fait 10 ans qu'elle arpente les Pas perdus du palais... \r\nDes ann\u00e9es qu'elle \u00e9voque avec  une certaine tendresse.. \r\n   7'11'' (fin paroles  3'38'')   \r\nLUNDI\r\nCONCERT du Parlement\r\nRAMAZZOTTI\u00a0: Lacrime di giovent\u00f9", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9138834", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala / LME_2017-12-11T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Doris Fiala / LME_2017-12-11T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- Concert du Parlement - \"Lacrime di Giovent\u00f9\", Eros Ramazzotti", "- Concert du Parlement \n- \"Lacrime di Giovent\u00f9\", Eros Ramazzotti", "- Concert du Parlement \n- \"Lacrime di Giovent\u00f9\", Eros Ramazzotti"], "variantIds": ["ece-9138850", "ece-9138834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T14:35:47Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re MP3 se rend cette semaine au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la rencontre de Doris Fiala, la pr\u00e9sidente des Femmes PLR, \u00e9lu en 2007, cela fait 10 ans qu'elle arpente les Pas perdus du palais des ann\u00e9es qu'elle \u00e9voque avec une certaine tendresse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [72%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [87%] :\r\nC'\u00e9tait comme un spectacle de th\u00e9\u00e2tre tout \u00e0, il y avait des personnalit\u00e9s qui commen\u00e7ait \u00e0 chanter, c'\u00e9tait une grande surprise et puis vraiment \u00e7a vous a donn\u00e9 la Chair de poule, tellement c'\u00e9tait un moment intense fantastique et qui r\u00e9unissait toute cette salle et tout de m\u00eame cause, ce qui \u00e9tait magnifique, on se sentait absolument pas PLR ou socialiste au UDC on \u00e9tait tout cela mais de ce qui nous arrivait des moments comme \u00e7a peuvent \u00eatre tr\u00e8s importants : la musique rassemble et la musique aussi, \u00e7a r\u00e9veille vraiment les souvenirs m\u00eame des souvenirs tr\u00e8s lointain de votre vie de votre vie amoureuse ou de votre vie de jeunesse, c'est, c'est comme si vous voulez aguerrissement pour contrer. \r\nVous sentez chez vous, Doris Fiala, ici au Parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment apr\u00e8s 10 ans, j'ai pass\u00e9 tellement odeur tellement de bonheur et de paix, mais en m\u00eame temps, souvent, le pr\u00e9sident du Conseil national doit nous mettre \u00e0 l'ordre parce qu'on papote trop par exemple au Conseil de l'Europe, c'est tr\u00e8s calme, il y a personne qui aurait la fronde de lire des journaux, par exemple, c'est vrai que, ici, des fois on est vraiment des gens pas disciplin\u00e9 pas respectueux donc la salle si vous voulez, souvent vous \u00eates \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [79%] :\r\nQui avait raison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [75%] :\r\nElle est oui pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [92%] :\r\n\u00e9videmment, j'ai \u00e9t\u00e9 scout et l\u00e0 on chante beaucoup, j'avais un p\u00e8re bon chanteur et puis enchant\u00e9 beaucoup dans la famille par exemple, quand on partait en voyage, que toute la famille \u00e9tait dans la voiture et puis nous, les enfants ensemble TMP on allait souvent l'Italie en vacances d'\u00e9t\u00e9, alors pour faire passer le temps plus vite dans la pratique. \r\nRamazzotti va vraiment si vous voulez, accompagn\u00e9es assez longtemps, surtout quand je vais au fitness alors souvent il a exactement le Sound et le rythme qui aide \u00e0 marcher plus tout sur la bande automatique et \u00e7a vous met de bonne humeur et c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [72%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 coeur \u00e0 ses homologues de tr\u00e8s belle, tr\u00e8s bas, moi je viens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [90%] :\r\nEt vraiment exotique et un concert du Parlement dans ce premier \u00e9pisode MP3 de Doris Fiala. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-11T06:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A31509F-271B-4A2E-82EE-890644172638", "internalArchiveId": "5A31509F-271B-4A2E-82EE-890644172638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \u00ab No Billag \u00bb: interview de Nicolas Jutzet, JeunesPLR neuch\u00e2telois, pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 No Billag et Laurent Wehrli, conseiller national vaudois PLR, pr\u00e9sident de l'association \"Non \u00e0 No Billag\"", "publicationDate": "2017-12-11T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 lanc\u00e9 la campagne contre l'initiative \"No Billag\" soumise au peuple le 4 mars 2018.", "durationSec": 673, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9138804", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "radio", "redevance radio-TV", "t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["Initiative No Billag: d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet et Laurent Wehrli  / FOR_2017-12-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.12.2017"], "alternativeSummary": ["Nicolas Jutzet (JPLR/NE), pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 No Billag, et Laurent Wehrli (PLR/VD), pr\u00e9sident de l'association \"Non \u00e0 No Billag\", d\u00e9battent de l'initiative No Billag\""], "variantIds": ["ece-9138804"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:46Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes 2 invit\u00e9s nous rejoignent en d\u00e9but de ces d\u00e9mission les 2 responsables de campagne pour les partisans de l'initiative et ses opposants Nicolas USA et Laurent Verly, bonsoir messieurs, bonsoir Nicolas utilisateurs je ne PLR neuch\u00e2telois, vous \u00eates responsable lundi de No Billag pour la Suisse Romande Laurent Wehrli, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association Non \u00e0 No Billag, conseiller national PLR Vaudois, on va commencer avec vous Laurent Verly, on a beaucoup lu \u00e0 ces derniers jours dans les m\u00e9dias, la question du Plan B est -ce qu'il y a un plan B est -ce que la SSR est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut finalement risque de voir cette initiative \u00eatre accept\u00e9e par les Suisses, sans savoir finalement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un plan alternatif, franchement, on discute avec beaucoup de gens, personne n'y croit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nJe crois que les gens n'y croit pas, peut-\u00eatre parce ce n'\u00e9tait pas parce qu'ils n'ont pas lu le texte qui est soumis en votation le le 4 mars je crois qu'il faut absolument que les gens lisent exactement ce qu'ils vont voter le 4 mars \u00e0 l'alin\u00e9a 4 de l'article an 3 id\u00e9es propos\u00e9es par les initiants que la Conf\u00e9d\u00e9ration de subventionner aucune cha\u00eene de radio, de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l'ann\u00e9e \u00e0 5 aucune redevance de r\u00e9ception ne peut \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ou par un tiers, mandat\u00e9 par elle, jusque -l\u00e0, on peut encore se dire qu'il y a peut-\u00eatre d'autres solutions, mais j'aimerais aussi rappeler l'article 197 des dispositions transitoires tout cela \u00e0 Somalien de il est bien dit que si le peuple et les cantons acceptent cet article que je viens de citer apr\u00e8s le 1er janvier 2018 les dispositions d'ex\u00e9cution n\u00e9cessaire entre en vigueur le 1er janvier de l'ann\u00e9e qui suit, de la votation alors dites -moi quelle entreprise pourrait voir un peu pr\u00e8s le 70 pourcent de ses revenus dispara\u00eetre et 9 mois apr\u00e8s avoir une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\nDonc il entreprise qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des mod\u00e8les \u00e9conomiques alternatifs et qui \u00e9chafaudent des sc\u00e9narios pour faire autrement, autrement qu'avec une redevance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors bien s\u00fbr autrement que la redevance c'est l'abonnement respectivement plus de publicit\u00e9, alors il est vrai que si les Suissesses et les Suisses veulent avoir une t\u00e9l\u00e9vision comme aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 un peu pr\u00e8s toutes les 5 \u00e0 6 minutes, il y a une coupure publicitaire, on peut se poser la question en me dira mais sur Netflix, il n'y a pas de publicit\u00e9, les gens peuvent s'y abonner, c'est vrai, c'est vrai pour un certain nombre de crit\u00e8res, un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on pose la vraie question par rapport \u00e0 cette initiative de qu'est -ce qu'il sera fait au niveau de la cr\u00e9ation audiovisuelle en Suisse si il n'y a plus la redevance et c'est bien l\u00e0 un des grands dangers par rapport \u00e0 la culture par rapport aux \u00e9v\u00e9nements sportifs aux \u00e9v\u00e9nements locaux, je crois qu'on est tout sauf clair que peut-\u00eatre la masse de population de la r\u00e9gion z\u00fcrichoises de Suisse centrale peut-\u00eatre de certaines grandes villes, peut peut-\u00eatre permettre d'avoir un niveau d'abonnement suffisant mais allez demander \u00e0 Canal 9 qui a vu la mise en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Valais, d'une proposition d'abonnement premi\u00e8res ann\u00e9es joli succ\u00e8s depuis maintenant 3 ans, c'est moins 20 pourcent d'abonnement chaque ann\u00e9e alors que vous demandez \u00e0 n'importe quel valaisan il dit combien Canal 9 est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nNicolas Jutzet qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces arguments, Laurent Wehrli nous explique finalement qu'\u00e9conomiquement, \u00e7a ne marche pas, les plans interne h\u00e2tif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je vais d\u00e9j\u00e0 que les \u00e9diteurs suisses allemands sont plut\u00f4t d'accord avec lui en disant que l'acceptation de ne serait pas une catastrophe pour la Suisse et notamment o\u00f9 10 a r\u00e9cemment que l'acceptation de notre initiative ne m\u00e8nerait pas la fin de la Suisse \u00e0 la fois la d\u00e9mocratie, j'aimerais rappeler ici que la SSR, dans tous les rapports, que ce soit du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou ses rapports internes d\u00e9montrent que la population est totalement satisfait de son donc le contenu est appr\u00e9ci\u00e9 est pl\u00e9biscit\u00e9e et elle a toutes les armes en main pour s'en sortir dans un march\u00e9 libre qui a pas de de raisons objectives de de menac\u00e9 avec toutes les peurs, comme le fait aujourd'hui, Madame L\u00e9tard de mon opposants, donc il faut d\u00e9battent du fond \u00e9videmment, mais il faut sortir de cette absence de plan B de cette absence de contre- projet de cette absence de vouloir d\u00e9battre en se cachant en peignant le diable sur la muraille, donc je crois que le d\u00e9bat doit avoir lieu le d\u00e9bat, c'est une question de fond, c'est ce que le syst\u00e8me actuel est encore est encore juste est -ce que c'est juste de faire payer des gens pour un service qui ne veulent peut-\u00eatre pas consomm\u00e9, et c'est cette question- l\u00e0 que nous posons, et aujourd'hui on a encore vu en beaucoup de peur, on a agit\u00e9 d\u00e9sinvolte, mais on n'a pas r\u00e9pondu sur la question de fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [90%] :\r\nLaurent Wehrli, on n'a pas r\u00e9pondu sur la question de fond, on essaye de faire peur est -ce qu'au fond, le march\u00e9 pourrait pas fournir \u00e0 lui seul l'information n\u00e9cessaire au d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nAucunement une volont\u00e9 de de faire peur en tout cas pas dans mes propos, il y a juste une volont\u00e9 de rappeler aux gens ce qu'ils vont voter le 4 mars et pas de croire certains titres certains slogans qui sont donn\u00e9s, mais de vraiment voir le texte qui leur est propos\u00e9 \u00e0 la votation, je crois, note tout cas que Monsieur Maurer n'a pas dit que la SSR pourrait continuer \u00e0 vivre, il a dit que la Suisse pourrait continuer \u00e0 faire ce qui \u00e9tait \u00e9videmment un autre d\u00e9bat \u00e0 ce regain sur le fond, le march\u00e9 qui r\u00e9gule moi alors \u00e9videmment je n'ai rien contre la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 maintenant est -ce que l'information est -ce que l'information notamment locales dans non r\u00e9gions avec l'enqu\u00eate culture suisse est -ce qu'on peut imaginer par exemple qu'on Suisse romanche il y a suffisamment de march\u00e9 pour permettre la qualit\u00e9 des \u00e9missions qu'il y a aujourd'hui, je crois que poser la question, c'est y r\u00e9pond, mais c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse romande, je crois que tous ceux qui ont une activit\u00e9 dans nos cantons se rendent bien compte de la r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts que peuvent repr\u00e9senter la cr\u00e9ation audiovisuelle, respectivement son int\u00e9r\u00eat, notamment pour attirer un certain nombre de sponsors, alors je prends bien note que oui et les \u00e9diteurs notamment Suisse al\u00e9manique ont une position relativement en faveur, je dis bien relativement parce que suivant les interviews qu'on peut lire : ils ont pas tous la m\u00eame position, le probl\u00e8me est que si il n'y a plus la redevance \u00e9videmment que la t\u00e9l\u00e9vision et la radio vont devoir aller sur le march\u00e9 publicitaire encore plus qu'elles le sont aujourd'hui, et je crois pas que ce sera au profit de la presse \u00e9crite et des \u00e9diteurs, notamment en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [89%] :\r\nNicolas Hulot cette comment faites vous pensez possible de proposer un service audiovisuel en 4 langues sans subventionnement public sans parler des 34 t\u00e9l\u00e9visions et radios r\u00e9gionales qui d\u00e9pendent pour leur survie de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [88%] :\r\nParce qu'on pense que les Suisses sont solidaires de mani\u00e8re volontaire, parce qu'ils pensent que la Suisse est une vilaine s'national qu'on est une nation ensemble parce qu'on partage des valeurs, donc on pense que les citoyens sont d'accord de payer de mani\u00e8re volontaire, parce qu'ils soutiennent les diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques et qui sont sans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [83%] :\r\nIl a donn\u00e9 l'exemple de Canal 9, on le voit, \u00e7a fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [88%] :\r\nAlors l'exemple de Canal 9 et assez mauvais, parce que c'est pas un abonnement qui proposait, c'\u00e9tait sous forme de dons non quand on propose, sous forme de dons en laissant le libre acc\u00e8s \u00e0 haut contenus faits par Canal 9 forc\u00e9ment que l'envie de payer pour quelque chose qui est accessible gratuitement n'est pas tellement grande, donc si c'\u00e9tait une forme d'abonnement pour en discuter, mais l\u00e0 l'exemple n'est pas bon donc sous forme d'abonnement, c'est quelque chose qu'on peut tout \u00e0 fait imaginer de nouveaux les rapports internes, que ce soit de la SSR ou des radios, t\u00e9l\u00e9visions locales montrent que le public pl\u00e9biscite cette offre -l\u00e0, donc il y a pas de raison que d\u00e8s le 5 mars le Suisse ne ne veuille pas se montrer dangereux ne veulent pas se montrer solidaires et ne veulent pas soutenir cette offre -l\u00e0 qui pl\u00e9biscitent actuellement et qui, regardez ce qui ce monde dans tous les rapports, ceux qui se montrent tous les jours, c'est ce qui ce monde notamment dans le d\u00e9bat, nous on n'est pas du tout compte la SSR, d'ailleurs, le texte de l'initiative ne mentionne m\u00eame pas cette entreprise n'annonce attaques au mode de financement qui des planqu\u00e9s compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9e qui correspond \u00e0 une \u00e9poque qui est r\u00e9volue o\u00f9 c'\u00e9tait technologiquement impossible parce que les ondes \u00e9taient les les fr\u00e9quences \u00e9taient limit\u00e9es, ce qui n'est plus de cas aujourd'hui, aujourd'hui, on peut tout \u00e0 fait imaginer des abonnements du pays PureView du pays, TV et m\u00eame des donations ou de la publicit\u00e9 mais nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nCe qui est du contenu qu'est ce qui reste du contenu purement helv\u00e9tiques l\u00e0 dans Nicolas Hulot, c'est parce qu'on va tr\u00e8s tr\u00e8s bien comment \u00e7a va se faire finalement avec des offres d'abonnements qui vont aussi \u00eatre men\u00e9es par les plus gros acteurs, un certain nombre d'entre eux, \u00e9trangers apr\u00e8s cordes par exemple avant laissez -moi juste terminer ma ma ma remarque le le risque, c'est que les contenus typiquement helv\u00e9tiques, qui sont des contenus, de services publics qui sont pas forc\u00e9ment des contenus qui vont r\u00e9ussira \u00e0 r\u00e9unir \u00e9norm\u00e9ment de monde derri\u00e8re, derri\u00e8re ces conductrices de passer \u00e0 la trappe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [88%] :\r\nBon alors, d\u00e9j\u00e0, prenons l'exemple de Spotify qui est pas une entreprise suisse, il propose des play- play-list avec de la musique en suisse allemand, donc je pense que m\u00eame une entreprise \u00e9trang\u00e8re peut s'int\u00e9resser \u00e0 des th\u00e9matiques suisse ensuite j'aimerais dire ici que dans les sondages qui sont parus jusqu'ici les informe les imp\u00f4ts, enfin les les \u00e9l\u00e9ments importants d\u00e9clar\u00e9 par la population qu'ils appr\u00e9cier dans l'offre actuelle, c'\u00e9tait la formation donc la formation suisse culture suisse, le divertissement, donc il y a pas de raison que demain la population suisse ne s'int\u00e9ressent plus \u00e0 toutes ces th\u00e9matiques la soit la Suisse est un pays qui a une d\u00e9mocratie directe qui donc doit s'informer r\u00e9guli\u00e8rement avec des citoyens qui s'int\u00e9resse \u00e0 tout \u00e7a et donc ils le feront de mani\u00e8re volontaire ou alors la Suisse n'est pas pays qui s'int\u00e9resse, que ce soit la d\u00e9mocratie, \u00e0 sa culture personnelle ou diff\u00e9rents tr\u00e8s journalistique donc le 5 mars 2 jours apr\u00e8s la votation \u00e0 la Suisse sera face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, c'est la seule question qu'on pose, on laisse la libert\u00e9 \u00e0 chacun, donc nous on veut montrer que la Suisse est un pays de volont\u00e9, a une ville stationne comme on nous l'a toujours dit donc d\u00e8s le 5 mars on pourra le prouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [85%] :\r\nVotre penchant une Tomoko monsieur dit que ils ont absolument rien contre SSR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [88%] :\r\nMoi, je peux parfaitement le croire et tout \u00e0 fait jusque dans le texte, moi je me r\u00e9f\u00e8re vraiment encore une fois au texte, la SSR n'est pas mentionn\u00e9, c'est mentionn\u00e9 qu'il n'y a aucune cha\u00eene de radio- t\u00e9l\u00e9vision qui peut \u00eatre subventionn\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui c'est notamment la SSR, mais aussi un certain nombre de cha\u00eenes dites priv\u00e9es maintenant Monsieur Youth s'est fait un pari sur l'avenir, c'est c'est clairement une promesse : ne vous inqui\u00e9tez pas d\u00e9truit oui le le 4 mars et tout va tr\u00e8s bien aller, c'est un pari qui est important, c'est un pari qui quand on aura d\u00e9mantel\u00e9 apr\u00e8s 9 mois ne permettra m\u00eame pas \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'avoir envie, mais sa propre cha\u00eene d'information par exemple en cas de s\u00e9curit\u00e9 ou n\u00e9cessit\u00e9 parce que simplement il n'y aura plus de syst\u00e8me, il n'y aura plus les techniciens qui, \u00e0 l'\u00e9chelle suisse et je dis bien \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, j'entends bien que Spotify mais un certain nombre de musique suisse allemande, je m'en r\u00e9jouis, j'ai pas souvenir d'avoir trouv\u00e9 beaucoup de musique romanche sur Spotify c'est de nouveau une question de quel est le march\u00e9 alors luttera lib\u00e9ralisme a \u00e9videmment de tr\u00e8s beaux compter, je reconnais que, \u00e9tant radicale, je, je, je suis plut\u00f4t en faveur d'une forme de lib\u00e9ralisme en \u00e9conomie, mais il y a une grande diff\u00e9rence entre lib\u00e9ralisme et l'ultra- lib\u00e9ralisme, respectivement le d\u00e9mant\u00e8lement parce qu'alors, ensuite, o\u00f9 s'arr\u00eate -t-on si on commence par le service public dans les m\u00e9dias audiovisuels o\u00f9 s'arr\u00eate -t-on, pourquoi pas, pensez aussi aux universit\u00e9s, tant qu'\u00e0 faire les universit\u00e9s peuvent ne pas d\u00e9pendre de l'argent public et et par leur qualit\u00e9 et la qualit\u00e9 de leurs professeurs et tout recevoir suffisamment de de contributions par les \u00e0 l\u00e8ve respective ment par des dons par des contributions d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [86%] :\r\nLaurent Wehrli on a commence avec vous on va conclure avec vous Nicolas Hewlett je disais dans les titres, finalement est -ce qu'on peut se permettre untel, coup de pied dans la fourmili\u00e8re, parce quand on vous \u00e9coute ce soir, on peut dire un un point de vue \u00e9conomique, tout \u00e7a est assez int\u00e9ressant, il y a celui des choses \u00e0 faire, mais c'est mais c'est que les choses finalement qui sont aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9tat de de projets et d'id\u00e9es, il y a rien encore de concret est -ce qu'on peut se permettent d'aller si loin en terme d'information en terme d'emplois, en terme de missions de service public, vous prenez la nuit immense responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [90%] :\r\nAlors la responsabilit\u00e9, c'est avant tout le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats qui la prend ne posant aucun contre- projet notre initiative, donc la volont\u00e9 de r\u00e9forme en face n'est absolument pas l\u00e0 et je crois pas que la volont\u00e9 de rendre la libert\u00e9 \u00e0 chaque m\u00e9nage de choisir les m\u00e9dias qui ne souhaitent soit dangereux pour la d\u00e9mocratie soit dangereux pour l'avenir de la Suisse, donc c'est une question simple, finalement est -ce qu'on a envie que les citoyens soient responsables et soient des adultes qui puisse d\u00e9cider de ce choix l\u00e0, c'est la plus question qu'on pose le le 4 mars le reste c'est peindre le diable sur la main et se faire peur aux gens et je crois que l'absence de r\u00e9forme pr\u00e9sente au Parlement et l'absence de contre- projet qui formalise cette absence de volont\u00e9 de r\u00e9forme doit indiquer \u00e0 tout le monde que la seule solution de changer le paysage m\u00e9diatique qui actuellement absolument injuste, notamment de sa mani\u00e8re de percevoir la redevance c'est notre initiative Docteur initiative propose de mener ce d\u00e9bat l\u00e0 et je crois que c'est absolument sain pour une d\u00e9mocratie de d\u00e9bats de ces questions fondamentales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [90%] :\r\nEt la Suisse vote le 4 mars prochain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 sa campagne aujourd'hui en refusant cette initiative vous la d\u00e9fendez Nicolas Hulot, vous \u00eates je ne PLR neuch\u00e2telois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, le revers est \u00e9galement pr\u00e9sident de l'association Non \u00e0 bilingue en Suisse romande, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-11T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national vaudois PLR, pr\u00e9sident de l'association \"Non \u00e0 No Billag\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzet, Nicolas", "role": "JeunesPLR neuch\u00e2telois, pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 No Billag", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84ECF3CC-960E-4080-B6E1-8710D85FE2AB", "internalArchiveId": "84ECF3CC-960E-4080-B6E1-8710D85FE2AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - Le budget, ce pari douloureux sur l'avenir", "publicationDate": "2017-12-11T00:00:00Z", "summary": "Le budget, \"monstre \u00e9norme, admirable poisson, \u00e0 qui de toutes parts on jette l'hame\u00e7on\". Le mot de Victor Hugo r\u00e9sonne curieusement en cette p\u00e9riode o\u00f9 villes et cantons tentent de ficeler \"l'admirable poisson\".\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - Le budget, ce pari douloureux sur l'avenir (SIGNATURE 11.12 NEUCHATEL ET LES MESURES D'ECONOMIE)  ROGER GUIGNARD, direct Studio Lausanne !!! / natel ** 09\r\n7 H 26.. L'heure de Signature.\r\nLe budget, ce pari douloureux sur l'avenir !\r\nC'est votre commentaire...Roger Guignard. \r\nLe Budget.\u00a0: \u00ab\u00a0monstre \u00e9norme, admirable poisson, \u00e0 qui de toutes parts on jette l'hame\u00e7on\u00a0\u00bb. Le mot de Victor Hugo r\u00e9sonne curieusement en cette p\u00e9riode o\u00f9 villes et cantons tentent de ficeler.reprenons l'expression.\u00a0\u00ab\u00a0l'admirable poisson\u00a0\u00bb. A ce jour, la ville de Gen\u00e8ve est la seule Municipalit\u00e9 de Suisse qui n'a pas vot\u00e9 son budget. Et dans le canton de Neuch\u00e2tel, le recours \u00e0 ce qu'on appelle le r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels, menace d'assombrir la fin de l'ann\u00e9e, faute de consensus. Car dans ces moments de v\u00e9rit\u00e9, il faut bien le dire, la foire d'empoigne des partis traduit cr\u00fbment leur incons\u00e9quence. Ou, pour le moins, leur dogmatisme.\r\nEn chiffres rouges vif, le d\u00e9ficit du canton affiche 66 millions de francs. Et pour redresser la barre, la droite en bonne logique jette l'hame\u00e7on sur toutes sortes de d\u00e9penses qu'elle juge excessives. Plus royaliste que le roi, elle r\u00eave m\u00eame d'en revenir au fameux frein \u00e0 l'endettement...Mais que le Conseil d'Etat ose \u00e9voquer la fermeture, \"\u00e0 futur\" comme on dit \u00e0 Neuch\u00e2tel, de la Haute Ecole de Musique, et voil\u00e0 que de nombreux PLR et UDC mesurent soudain le poids \u00e9motionnel de certaines coupes. Pas mieux \u00e0 gauche, o\u00f9 l'on conteste la r\u00e9duction syst\u00e9matique des d\u00e9penses, comme si choisir ne signifiait pas renoncer. Et on croit s'\u00e9trangler lorsqu'un jeune d\u00e9put\u00e9 socialiste lance : \"Prenons garde \u00e0 ne pas tomber dans le pi\u00e8ge de l'aust\u00e9rit\u00e9\" ! Comme si le canton n'y \u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0, et des deux pieds !\r\nOn le comprend bien : le budget, \u00e0 Neuch\u00e2tel comme ailleurs, est ce creuset o\u00f9 s'affrontent des visions tr\u00e8s antagonistes de la soci\u00e9t\u00e9. Un pari difficile sur l'avenir et, au risque de d\u00e9savouer Victor Hugo, un monstre \u00e9norme pas si admirable que \u00e7a !", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9161556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Le budget, ce pari douloureux sur l'avenir", "Signature de Roger Guignard (vid\u00e9o) - Le budget, ce pari douloureux sur l'avenir", "Signature de Roger Guignard - Le budget, ce pari douloureux sur l'avenir / LME_2017-12-11T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Le budget, ce pari douloureux sur l'avenir / LME_2017-12-11T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le budget, \"monstre \u00e9norme, admirable poisson, \u00e0 qui de toutes parts on jette l\u2019hame\u00e7on\". Le mot de Victor Hugo r\u00e9sonne curieusement en cette p\u00e9riode o\u00f9 villes et cantons tentent de ficeler \"l\u2019admirable poisson\".", "Le budget, \"monstre \u00e9norme, admirable poisson, \u00e0 qui de toutes parts on jette l\u2019hame\u00e7on\". Le mot de Victor Hugo r\u00e9sonne curieusement en cette p\u00e9riode o\u00f9 villes et cantons tentent de ficeler \"l\u2019admirable poisson\".", "Le budget, \"monstre \u00e9norme, admirable poisson, \u00e0 qui de toutes parts on jette l\u2019hame\u00e7on\". Le mot de Victor Hugo r\u00e9sonne curieusement en cette p\u00e9riode o\u00f9 villes et cantons tentent de ficeler \"l\u2019admirable poisson\"."], "variantIds": ["ece-9138871", "ece-9138846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T04:33:32Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8res c'est l'heure de Signature bonjour, ing\u00e9nieur, bonjour le budget ce pari douloureux sur l'avenir, c'est votre commentaire Roger le budget monstre \u00e9norme admirable poisson qui de toutes parts on jette l'hame\u00e7on, le mot de Victor Hugo, r\u00e9sonne curieusement cette p\u00e9riode o\u00f9 villes et cantons tentent de ficeler, reprenant l'expression l'admirable poisson \u00e0 ce jour, la ville de Gen\u00e8ve est la seule Municipalit\u00e9 de Suisse, qui n'a pas vot\u00e9 son budget et dans le canton de Neuch\u00e2tel, le recours \u00e0 ce qu'on appelle le r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels menace d'assombrir la fin de l'ann\u00e9e, faute de consensus, car dans ces moments de v\u00e9rit\u00e9, il faut bien le dire, la foire d'empoigne des partis traduit cr\u00fbment leur incons\u00e9quence ou pour le moins leur dogmatisme en chiffres rouges vif le d\u00e9ficit du canton de Neuch\u00e2tel affiche 66 millions de francs et pour redresser la barre, la droite en bonne logique jette l'hame\u00e7on sur toutes sortes de d\u00e9penses qu'elle juge excessives plus royaliste que le roi, elle r\u00eave m\u00eame d'en revenir au fameux frein \u00e0 l'endettement, mais que le Conseil d'\u00c9tat ose \u00e9voquer la fermeture \u00e0 futur comme on dit \u00e0 Neuch\u00e2tel, de la Haute \u00e9cole de musique et voil\u00e0 que de nombreux PLR et UDC mesurent soudain le poids \u00e9motionnel de certaines coupes pas mieux \u00e0 gauche o\u00f9 l'on conteste la r\u00e9duction syst\u00e9matique des d\u00e9penses comme si choisir ne signifiait pas renoncer et on croit s'\u00e9trangler lorsqu'un jeune d\u00e9put\u00e9 socialiste lance : Prenons garde \u00e0 ne pas tomber dans le pi\u00e8ge de l'aust\u00e9rit\u00e9, comme si le canton n'y \u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 et des 2 pieds, on comprend bien le budget \u00e0 Neuch\u00e2tel, comme ailleurs, est ce creuset o\u00f9 s'affrontent des visions tr\u00e8s antagonistes de la soci\u00e9t\u00e9 pari difficile sur l'avenir et au risque de d\u00e9savouer Victor Hugo, un monstre \u00e9norme pas si admirable que la budget ce pari douloureux sur l'avenir, c'est votre commentaire Roger Guignard a retrouv\u00e9 sur RTS princesse barre oblique signature et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-11T08:42:43Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C4119BF-1420-438D-AC70-2C0DCA3E6789", "internalArchiveId": "9C4119BF-1420-438D-AC70-2C0DCA3E6789", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Andrea Caroni, conseiller aux Etats\u00a0(PLR/AR)", "publicationDate": "2017-12-11T00:00:00Z", "summary": "Le comit\u00e9 d'initiative RASA se r\u00e9unit ce lundi soir pour d\u00e9cider le sort qu'il r\u00e9serve \u00e0 son texte qui demande d'annuler la votation du 9 f\u00e9vrier sur \"l'immigration de masse\". Interview d'Andrea Caroni, conseiller aux Etats\u00a0(PLR/AR).\r\n\r\n* * Andrea Caroni, conseiller aux Etats\u00a0(PLR/AR) 7H00 Ouverture \r\nNous sommes le lundi 11 d\u00e9cembre!\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re\r\nBon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous\r\nIl est 7 heure! \r\n----------------------------------------------------\r\nA la Une de cette Matinale... le fameux \u00eelot de chert\u00e9 suisse.. Fameux, parce que cela fait des ann\u00e9es qu'on en parle.. Mais rien n'y fait, les Suisses ont toujours l'impression de payer trop cher.. D'ailleurs demain, une initiative populaire \" Stop \u00e0 l'il\u00f4t de chert\u00e9 - Pour des prix \u00e9quitables\" sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne... Le texte est soutenu par une large coalition... associations de consommateurs, des PME et des personnalit\u00e9s politiques de tous bords... Et notre invit\u00e9.. Pascal Van-Den-Berg.. Le  patron des librairies Payot est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz\r\nDans cette matinale encore encore, cette question; Votera-t-on une nouvelle fois sur l'immigration de masse et ses ses cons\u00e9quences? \r\nLe Comit\u00e9 d'initiative Rasa d\u00e9cide ce soir s'il retire son texte... Texte qui demande d'annuler purement et simplement la votation du 9 f\u00e9vrier...  \r\nLe Parlement, en tout cas,  n'en veut pas.. Il propose d'ailleurs de rejeter RASA.. sans contre-projet.. Nous recevons le conseiller aux Andrea Caroni, PLR appenzellois.. dans un quart d'heure.. \r\nSi vous avez l'impression de voir des Jedis partout en ce d\u00e9but d\u00e9cembre.. c'est normal... L'\u00e9pisode 8 de Star Wars sort en salle ce mercredi...  Et 40 ans apr\u00e8s les d\u00e9buts de la saga, c'est toujours la m\u00eame ferveur.. Les fans oscillent entre impatience et crainte d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us.. L'\u00e9pisode sera-t-il dans la continuit\u00e9? La rupture? Quelles seront les nouveaut\u00e9s? \r\nLes secrets de la long\u00e9vit\u00e9 de la Guerre des Etoiles, c'est dans une demi-heure.. avec Simon Corthay \r\nMais pour l'heure.. Place au journal! \r\nJulien Bangerter!", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9138835", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Andrea Caroni, conseiller aux Etats\u00a0(PLR/AR) / LME_2017-12-11T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 11.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 d'initiative RASA se r\u00e9unit ce lundi soir pour d\u00e9cider le sort qu'il r\u00e9serve \u00e0 son texte qui demande d'annuler la votation du 9 f\u00e9vrier sur \"l'immigration de masse\". Interview d'Andrea Caroni, conseiller aux Etats\u00a0(PLR/AR)."], "variantIds": ["ece-9138835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T07:24:52Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 politique votera -t-on une nouvelle fois sur le 9 f\u00e9vrier 2014 et ses cons\u00e9quences, le comit\u00e9 d'initiative Rasa se r\u00e9unissent ce soir, il doit d\u00e9cider de l'avenir de son texte, texte qui veut annuler la votation du 9 f\u00e9vrier concr\u00e8tement biffer l'article de la Constitution, intitul\u00e9 l'immigration de masse, on se souvient que Rasa avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour \u00e9viter de couper les ponts avec Bruxelles, mais pour le Parlement, son but a \u00e9t\u00e9 atteint avec une mise en oeuvre souple de la votation de 2014, le Parlement, qui d'ailleurs recommande de rejeter l'initiative Rasa sans contre- projet bonjour Andr\u00e9a Caroni. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [93%] :\r\nVous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PLR Appenzell vous vous faisiez partie de ce pas tr\u00e8s nombreux, il faut bien dire qu'il souhaitait un contre- projet \u00e0 cette initiative Rasa pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [87%] :\r\nAlors pour moi ce serait important que le souverain peupl\u00e9 comptant pu se prononcer sur cette question importante qui est celle de savoir est -ce que les r\u00e8gles d'immigration sont plus en pourtant comme nous vous voulez d'abord, il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\nOn a quand m\u00eame l'impression qu'on a vot\u00e9 l\u00e0- dessus et c'\u00e9tait le 9 f\u00e9vrier l'impression de faire revoter une 2\u00e8me fois comme si disait au peuple, vous vous \u00eates tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [83%] :\r\nOui, alors le Parlement mise en oeuvre, c'est en constitutionnel de mani\u00e8re assez Light mais l'appeler comme \u00e7a et l\u00e0, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait content parce que je me suis dit si le Parlement fait cela, il faut quand m\u00eame rue revenir au monde \u00e0 terre au peuple et les cantons pour leur demander leur avis et avec Rasa un compte projet et cela aurait \u00e9t\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire, Andr\u00e9a Caroni, que vous consid\u00e9rez -vous parlementaire qu'actuellement la volont\u00e9 du peuple dans dans cette sur ce sujet -l\u00e0 n'est pas respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [89%] :\r\nOn n'est pas 100 pourcent s\u00fbr parce que le m\u00eame peuple, ce n'est, f\u00e9vrier 2014 n'a pas dit ce qu'il faudrait faire le jour o\u00f9 on pensait qu'on peut pas n\u00e9gocier avec lui parce que l'article constitutionnel cette initiative dit aussi qu'il faut n\u00e9gocier avec lui et ce n'est pas mentionn\u00e9 qu'il faut r\u00e9silier alors n'\u00e9tait pas 100 pourcent sur une autre raison pour moi pour vouloir demander au au monde \u00e0 faire lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [93%] :\r\nAlors vous dites : il faudrait que que le peuple puisse se prononcer sur les questions europ\u00e9ennes, mais, mais \u00e7a va \u00eatre le cas il y a une initiative de l'UDC sur la libre- circulation, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 au cas o\u00f9 un accord cadre est trouv\u00e9e, nous voterons l\u00e0- dessus, il y aura des occasions Andr\u00e9a Caroni. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [87%] :\r\n\u00e7a vraiment, mais vous savez, cette initiative a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, autant de fois agrandi l'art oblige \u00e0 beaucoup d'\u00e9missions de radio, sans \u00eatre lanc\u00e9e alors j'esp\u00e8re que cette fois, c'est vrai, alors moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de pr\u00e9senter en contre- projet Rasa pour \u00eatre s\u00fbr qu'il y aurait une votation et le jour o\u00f9 l'UDC vraiment lan\u00e7ait initiative alors on aurait toujours pu laisser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [86%] :\r\nAlors Rasa le Parlement l'a rejet\u00e9 et sans contre- projet, vous l'avez dit, aujourd'hui, le comit\u00e9 de Raja doit Sprott de Gaza doit se prononcer qu'est -ce qu'on fait ce texte ce qu'on y va quand m\u00eame ou pas, quel conseil vous leur donneriez est ce qu'il faut retirer Rasa selon vous ou est -ce qu'il faut qu'on vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [84%] :\r\nBon, alors moi je leur ai d\u00e9j\u00e0 dit que je suis tr\u00e8s reconnaissant qu'il va lancer l'initiative parce qu'ils ont permis ce discours que nous ne mais maintenant \u00e0 la partie est jou\u00e9e et j'esp\u00e8re qu'il retire parce que je pr\u00e9f\u00e9rais quand m\u00eame invent\u00e9 son initiative qui, lui, c'est l\u00e0 dessus que sur une justice que Rasa qui risque d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [93%] :\r\nAlors, l'UDC r\u00e9coltent des signatures pour remettre en question la libre circulation, on a entendu dans vos rangs au PLR pourtant, qui \u00e9taient les champions de la libre- circulation, on entend des voix qui commencent \u00e0 dire la Libye circulation oui mais pas sans limite, c'\u00e9tait notamment le cas de de Beno\u00eet Genecand ici en Suisse romande, le PLR sera \u00e0 quelle position dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [86%] :\r\nPour l'heure, PLS : position on a faim contre cette initiative, personnellement je suis reconnaissant que la question soit pos\u00e9e pour lequel on pourra pr\u00e9senter nos arguments et pour que le souverain puisse exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [91%] :\r\nOn entendait votre pr\u00e9sident, P\u00e9tra G\u00f6ssi, laiss\u00e9 entendre que peut-\u00eatre on a l\u00e2ch\u00e9 un peu trop vite sur le le le milliard de de coh\u00e9sion, le PLR, toujours aussi volontaire dans ces questions europ\u00e9ennes d'accords bilat\u00e9raux de libre- circulation il y a aucun changement, vous sentez aucun glissement sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [87%] :\r\nNe sont pas seulement masse sont toujours la volont\u00e9 de n\u00e9gocier sans r\u00e9duire avec nos partenaires, comme dans toutes les relations internationales, alors c'est \u00e9vident, il faut se demander quand est -ce qu'il c'est le bon moment de \u00e01,3 milliard un partenaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [95%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous, je rappelle que vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PLR Appenzell, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [98%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [98%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-11T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FBDCD21-3EF8-4265-8389-B2E4AD007710", "internalArchiveId": "9FBDCD21-3EF8-4265-8389-B2E4AD007710", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Quarante ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la saga, Star Wars captive toujours autant", "publicationDate": "2017-12-11T00:00:00Z", "summary": "Star Wars \u00e9pisode 8 sort en salle ce mercredi. 40 ans apr\u00e8s les d\u00e9buts de la saga, c'est toujours la m\u00eame ferveur. Pourquoi les Jedis jouissent-ils d'une telle long\u00e9vit\u00e9?\r\n\r\n* * Quarante ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la saga, Star Wars captive toujours autant 7H00 Ouverture \r\nNous sommes le lundi 11 d\u00e9cembre!\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re\r\nBon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous\r\nIl est 7 heure! \r\n----------------------------------------------------\r\nA la Une de cette Matinale... le fameux \u00eelot de chert\u00e9 suisse.. Fameux, parce que cela fait des ann\u00e9es qu'on en parle.. Mais rien n'y fait, les Suisses ont toujours l'impression de payer trop cher.. D'ailleurs demain, une initiative populaire \" Stop \u00e0 l'il\u00f4t de chert\u00e9 - Pour des prix \u00e9quitables\" sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne... Le texte est soutenu par une large coalition... associations de consommateurs, des PME et des personnalit\u00e9s politiques de tous bords... Et notre invit\u00e9.. Pascal Van-Den-Berg.. Le  patron des librairies Payot est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz\r\nDans cette matinale encore encore, cette question; Votera-t-on une nouvelle fois sur l'immigration de masse et ses ses cons\u00e9quences? \r\nLe Comit\u00e9 d'initiative Rasa d\u00e9cide ce soir s'il retire son texte... Texte qui demande d'annuler purement et simplement la votation du 9 f\u00e9vrier...  \r\nLe Parlement, en tout cas,  n'en veut pas.. Il propose d'ailleurs de rejeter RASA.. sans contre-projet.. Nous recevons le conseiller aux Andrea Caroni, PLR appenzellois.. dans un quart d'heure.. \r\nSi vous avez l'impression de voir des Jedis partout en ce d\u00e9but d\u00e9cembre.. c'est normal... L'\u00e9pisode 8 de Star Wars sort en salle ce mercredi...  Et 40 ans apr\u00e8s les d\u00e9buts de la saga, c'est toujours la m\u00eame ferveur.. Les fans oscillent entre impatience et crainte d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us.. L'\u00e9pisode sera-t-il dans la continuit\u00e9? La rupture? Quelles seront les nouveaut\u00e9s? \r\nLes secrets de la long\u00e9vit\u00e9 de la Guerre des Etoiles, c'est dans une demi-heure.. avec Simon Corthay \r\nMais pour l'heure.. Place au journal! \r\nJulien Bangerter!", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9138848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Quarante ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la saga, Star Wars captive toujours autant / LME_2017-12-11T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 11.12.2017"], "alternativeSummary": ["Star Wars \u00e9pisode 8 sort en salle ce mercredi. 40 ans apr\u00e8s les d\u00e9buts de la saga, c'est toujours la m\u00eame ferveur. Pourquoi les Jedis jouissent-ils d'une telle long\u00e9vit\u00e9?"], "variantIds": ["ece-9138848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T16:51:20Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nNon, vous avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 en ce mois d\u00e9cembre notre quotidien est peupl\u00e9e de Jedi il y a une Exposition Star Wars \u00e0 Yverdon et puis d\u00e8s mercredi et bien sort en salle le 8\u00e8me \u00e9pisode de la saga, un opus aussi attendu que les pr\u00e9c\u00e9dentes, Simon Corthay le ph\u00e9nom\u00e8ne Star Wars ne faiblit pas, oui ce jour les adeptes connaisseur patiente en d\u00e9cryptant la bande- annonce comme le Lausannois Charles-Antoine cours coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nC'est vrai que ce lancement donne l'impression de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d'exploiter aussi des motifs emprunt\u00e9s au second \u00e9pisode qui \u00e9tait sorti en 80, donc l'empire contre- attaque et \u00e7a commence avec ces esp\u00e8ces de grands dinosaures m\u00e9caniques qui arrivent comme \u00e7a et qui \u00e9tait cens\u00e9 marquer la revanche de l'empire et vous n'avez pas manqu\u00e9 ce 8\u00e8me \u00e9pisode non \u00e0 priori non, j'ai j'ai, j'irai le voir par int\u00e9r\u00eat notamment justement parce que c'est une s\u00e9rie qui a toujours \u00e9t\u00e9 fortement ancr\u00e9 dans son temps. \r\nVous n'avez pas la crainte d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us de vous lui y a toujours la crainte, la plupart des films sont d\u00e9cevants, donc il y a toujours la crainte de de la d\u00e9ception, maintenant, ce qui l'int\u00e9resse, c'est de voir \u00e0 la fois le degr\u00e9 de de reprise de continuit\u00e9 et de rupture, voire est -ce que il y a une tentative du temps de renouveler la s\u00e9rie \u00e0 travers des innovations des propositions nouvelles, l\u00e0 c'est vrai que dans ces lancements, on voit par exemple cette main tendue du personnage de Owen qui rappelle la main de \u00e0 la fin de de l'empire contre- attaque o\u00f9 il apprend \u00e0 Luc qui son p\u00e8re et qu'il ne lui propose de se joindre \u00e0 lui, proposition qu'il refuse et pr\u00e9f\u00e8re se jeter dans le fid\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [88%] :\r\nIl conna\u00eet \u00e7a par coeur, manifestement oui Charles-Antoine coup non seulement un fan il enseigne aussi l'histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors pourquoi la guerre des \u00e9toiles captive -t-elle autant depuis 40 ans pour Marc Atallah, directeur de la maison d'ailleurs \u00e0 Yverdon, l'explication est li\u00e9e entre autres \u00e0 la narration et au h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nOn reconna\u00eet le parcours initiatique, parce que nous conte pour enfant qu'on a entendu nos parents, ils sont l\u00e0- dedans, alors apr\u00e8s on peut, on peut avoir pris ses distances par rapport \u00e0 \u00e7a, mais on reconna\u00eet le parcours d'un acquis, nous le parcours de comme \u00e9tant quelque chose qui nous rappelle plein de trucs et je pense que c'est plut\u00f4t cette dimension mythique panne mythologique mythique, c'est-\u00e0-dire ceux reste construit autour de parcours initiatique d'arch\u00e9type de bien de mal mais de quand m\u00eame d'ambigu\u00eft\u00e9 sur certains aspects c'est ce ressort -l\u00e0 qui fait que le film, il est toujours plaisant \u00e0 regarder, m\u00eame si on n'aime pas trop \u00e7a, en fait, et puis comme \u00e7a se complexifie avec des films puisqu'on a 8 9 etc, bah, \u00e7a on va relire les films diff\u00e9remment, esp\u00e8ce de lecture en boucle d'une saga qui n'arr\u00eate pas, me para\u00eet trop, c'est un des ressorts int\u00e9ressant qui explique ce succ\u00e8s parce que m\u00eame si les gens ont dit ouais c'est pour il, \u00e9pisode 8 \u00e7a br\u00fble avec les salles seront combles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [89%] :\r\nLes salles seront qu'on ne sait pas si Mantel ph\u00e9nom\u00e8ne para\u00eet unique dans l'histoire du cin\u00e9ma, oui, les enfants des fans du d\u00e9but deviennent fans \u00e0 leur tour de cette saga interstellaire mais aussi familial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [90%] :\r\nOui, il y a un c\u00f4t\u00e9 roman familial tant dans Star Wars, avec dans la premi\u00e8re trilogie l'exploration du rapport op\u00e8rent dans la seconde, celui de devenir p\u00e8re, et puis dans la derni\u00e8re va de toute \u00e9vidence l'id\u00e9e d'une jeune femme qui devient Jedi en cherchant ses origines bien s\u00fbr que \u00e7a touche \u00e0 des th\u00e9matiques familial et c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a que disent Neil racheter Disney dans le Studio et des films de fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [83%] :\r\nMais Star Wars succ\u00e8de famille depuis 40 ans est en terme de long\u00e9vit\u00e9 Charles-Antoine cours Kumar rappeler quand le c\u00e9libataire britannique \u00e9tait ind\u00e9modable lui depuis 50 ans, c'est un certain James Bond estimant Corthay qui nous d\u00e9crypte le pourquoi de ce succ\u00e8s fou de la saga Star Wars, parce qu'elles vendent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-11T07:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1642965", "internalArchiveId": "AA1712643263", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-11T00:00:00Z", "durationSec": 1839, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9163731", "imageURL": "http://www.rts.ch/9163724.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Des subventions pour moins gaspiller d'\u00e9nergie", "Un ours polaire devenu symbole du r\u00e9chauffement climatique", "La Ligue des Champions: une manne financi\u00e8re pour le FC B\u00e2le", "Harc\u00e8lement: C\u00e9line Amaudruz est critiqu\u00e9e par son parti", "Le bitcoin continue son envol\u00e9e ph\u00e9nom\u00e9nale", "Via Sicura: assouplissement pour les d\u00e9lits de chauffards", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entre en campagne sur \"No Billag\"", "400 passagers ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s dans un train \u00e0 Bex", "Il faut d\u00e9gager les 65 cm de neige qui sont tomb\u00e9s sur Sion", "Les enjeux de l'initiative No Billag: les explications de David Berger", "Le big data au service des agents de stationnement", "Neige/Records et pr\u00e9visions: les pr\u00e9cisions de Pierre Huguenin", "Poutine ordonne le retrait de troupes russes de Syrie", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les images d\u2019un ours polaire mourant de faim dans l\u2019Arctique canadien suscitent l\u2019\u00e9moi.", "Au sein de l\u2019UDC, on estime que l\u2019\u00e9lue a fait du tort au parti en ne nommant pas la personne qui aurait eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 son \u00e9gard.", "Cette monnaie virtuelle commence \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e par certaines entreprises suisses.", "Un nouveau logiciel est actuellement \u00e0 l\u2019essai dans plusieurs communes, il devrait mettre un terme \u00e0 plusieurs fraudes, par exemple le disque que l\u2019on tourne r\u00e9guli\u00e8rement sans d\u00e9placer son v\u00e9hicule."], "variantIds": ["ece-9047669", "ece-9047648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:20:11Z", "subTitles": ["19:30:03:21  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:18\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:20  19:30:22:05\r\n  Un record a \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:25:08\r\n      Il n'\u00e9tait jamais tomb\u00e9\r\nautant de neige en si peu de temps,\r\n\r\n19:30:25:10  19:30:28:18\r\n       depuis que la mesure\r\n       a \u00e9t\u00e9 prise en 1971.\r\n\r\n19:30:28:20  19:30:32:07\r\n     P.Huguenin, sp\u00e9cialiste\r\n  de la neige et des avalanches,\r\n\r\n19:30:32:09  19:30:35:04\r\n  nous dira \u00e0 quoi nous attendre.\r\n\r\n19:30:35:13  19:30:38:03\r\n     Nous raconterons la nuit\r\n    des 400 passagers du train\r\n\r\n19:30:38:04  19:30:40:09\r\n      entre Brigue et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:40:11  19:30:44:09\r\n   Ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s 5 heures\r\ndans le convoi, puis \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Bex.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:47:21\r\n      Beaucoup de voyageurs\r\n   ont d\u00fb recourir au syst\u00e8me D\r\n\r\n19:30:47:23  19:30:52:01\r\n ou \u00e0 des itin\u00e9raires de secours,\r\n      pour rentrer chez eux.\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:55:19\r\n Doris Leuthard entre en campagne\r\n   sur l'initiative No Billag.\r\n\r\n19:30:55:21  19:30:58:02\r\n   Elle explique pourquoi un OUI\r\n\r\n19:30:58:04  19:31:00:12\r\n        provoquerait la fin\r\n        du service public.\r\n\r\n19:31:00:14  19:31:02:23\r\n     On entendra les arguments\r\n       dans les deux camps.\r\n\r\n19:31:03:08  19:31:06:03\r\n     Vladimir Poutine affiche\r\n  son influence au Proche-Orient.\r\n\r\n19:31:06:05  19:31:09:16\r\n   Il a fait une visite surprise\r\n   sur une base russe en Syrie.\r\n\r\n19:31:09:18  19:31:13:16\r\n    Il s'adressait aux soldats\r\n  qui peuvent rentrer en Russie.\r\n\r\n19:31:14:05  19:31:17:17\r\n  C'est l'une des images les plus\r\n  partag\u00e9es des derni\u00e8res heures.\r\n\r\n19:31:17:19  19:31:21:18\r\nL'ours qui meurt de faim sur l'\u00eele\r\n   de Baffin devient un symbole\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:26:11\r\n      de la menace qui p\u00e8se\r\nen raison du recul de la banquise.\r\n\r\n19:31:27:01  19:31:31:08\r\nEt puis la t\u00e2che s'annonce rude pour\r\n le FC B\u00e2le en Ligue des champions.\r\n\r\n19:31:31:10  19:31:36:06\r\n      Le sort lui a attribu\u00e9\r\n         Manchester City.\r\n\r\n19:31:38:14  19:31:41:22\r\n    Les hivers de grande neige\r\n    restent dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:31:42:00  19:31:45:09\r\n  Les Genevois ou les Lausannois\r\n       se rappellent 1985.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:51:09\r\nLes S\u00e9dunois se rappelleront 2017:\r\n il est tomb\u00e9 65 cm en 24 heures.\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:55:01\r\n       On va voir les images\r\n         de cette journ\u00e9e,\r\n\r\n19:31:55:02  19:32:01:10\r\net ce qui se profile cette semaine.\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:13:05\r\n    -Ce matin, les Valaisans\r\n  ont d\u00e9couvert un autre monde.\r\n\r\n19:32:13:07  19:32:19:00\r\n           En 24 heures,\r\nil est tomb\u00e9 plus de 65 cm sur Sion.\r\n\r\n19:32:19:02  19:32:21:16\r\nLes axes principaux \u00e9taient d\u00e9gag\u00e9s,\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:24:15\r\n          mais en ville\r\n   c'\u00e9tait une autre histoire.\r\n\r\n19:32:25:01  19:32:29:02\r\n-C'est compliqu\u00e9, il faut faire avec.\r\n\r\n19:32:29:04  19:32:32:11\r\n       On marche, et voil\u00e0.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:41:08\r\n      -L'organisation, d\u00e9finir\r\no\u00f9 vont les \u00e9quipes, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:45:12\r\n    -En altitude, m\u00eame souci:\r\n   la situation est hors norme\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:48:15\r\n            en termes\r\n de quantit\u00e9 de neige \u00e0 \u00e9vacuer.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:51:01\r\n         -On s'attend pas\r\n\r\n19:32:51:03  19:32:54:17\r\n  \u00e0 des chutes de neige de 80 cm.\r\n\r\n19:32:54:19  19:32:58:14\r\n        En termes de volume\r\n        pour l'\u00e9vacuation,\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:01:08\r\n  il faut faire plus de voyages.\r\n\r\n19:33:01:16  19:33:03:15\r\n -Face \u00e0 un tel afflux de neige,\r\n\r\n19:33:03:17  19:33:06:16\r\n    les communes font appel \r\n   \u00e0 des entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n19:33:06:18  19:33:09:17\r\n    C'est le cas de Leytron,\r\n         o\u00f9 on a lib\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:33:09:19  19:33:13:05\r\n    le passage vers l'\u00e9glise\r\n     avant un enterrement.\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:15:05\r\n      -La priorit\u00e9 est donn\u00e9e\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:17:11\r\n        aux axes routiers:\r\n\r\n19:33:17:13  19:33:20:16\r\n routes cantonales et communales,\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:26:10\r\npuis les infrastructures communales:\r\n   l'EMS, l'\u00e9glise et les \u00e9coles.\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:30:06\r\n       -Plusieurs camions\r\n     ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s\r\n\r\n19:33:30:08  19:33:33:08\r\n        pour transporter\r\n    la neige hors du village.\r\n\r\n19:33:33:15  19:33:41:19\r\n-Pour le moment, on la stocke sur nos\r\nterrains en attendant qu'elle fonde.\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:46:13\r\n     -A Sion, c'est ce soir\r\n   que d\u00e9butera officiellement\r\n\r\n19:33:46:15  19:33:49:21\r\n  l'op\u00e9ration \"Blanche-Neige\":\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:53:18\r\n       soit l'\u00e9vacuation\r\n    de la neige de la ville.\r\n\r\n19:33:53:20  19:33:56:20\r\n      Sa destination finale\r\n       est toute trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:33:57:05  19:34:00:01\r\n     -Cette neige est d\u00e9vers\u00e9e\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:03:04\r\n    dans des zones de stockage\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:06:13\r\n         et dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:34:06:15  19:34:10:02\r\n On essaie de ne pas mettre de sel\r\n\r\n19:34:10:04  19:34:16:13\r\npour pouvoir rejeter la neige propre\r\n        dans le cours d'eau.\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:22:01\r\n-Ces prochaines nuits, les camions\r\n  et les trax sillonneront Sion.\r\n\r\n19:34:22:03  19:34:26:07\r\n     En parall\u00e8le, la ville\r\nouvrira gratuitement ses parkings\r\n\r\n19:34:26:09  19:34:29:13\r\n       aux automobilistes\r\n le temps de d\u00e9blayer la neige.\r\n\r\n19:34:31:02  19:34:34:04\r\n    -Pierre Huguenin, bonsoir.\r\n\r\n19:34:34:06  19:34:45:17\r\n      Vous \u00eates sp\u00e9cialiste\r\n  de la neige et des avalanches.\r\n\r\n19:34:45:21  19:34:51:03\r\n        Les circonstances\r\n      sont exceptionnelles ?\r\n\r\n19:34:51:07  19:34:57:05\r\n      -\u00c7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 vu\r\n    depuis les mesures \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:03:03\r\n        Ca a peu de chances\r\n         de se reproduire.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:09:01\r\n -Dans les semaines qui viennent,\r\n   on doit s'attendre \u00e0 quoi ?\r\n\r\n19:35:09:05  19:35:15:03\r\n      -Une p\u00e9riode d'accalmie\r\n          d\u00e8s mercredis.\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:20:07\r\n        Il y aura \u00e0 nouveau\r\n        des chutes de neige\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:25:02\r\n       dont on a de la peine\r\n       \u00e0 mesurer l'ampleur.\r\n\r\n19:35:25:06  19:35:28:09\r\n     -Les risques d'avalanches\r\n       seront aussi accrus ?\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:34:11\r\n      -Les risques diminuent.\r\n\r\n19:35:35:10  19:35:37:23\r\n Pour le Valais, on a deux zones.\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:44:03\r\n  L'ouest du Valais va b\u00e9n\u00e9ficier\r\n du refroidissement atmosph\u00e9rique.\r\n\r\n19:35:44:07  19:35:48:03\r\n\u00c7a va stabiliser le manteau neigeux.\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:56:00\r\n Par contre dans le Valais central,\r\nle manteau neigeux est moins stable.\r\n\r\n19:35:56:04  19:35:58:07\r\n        Il sera dangereux.\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:01:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:01:14  19:36:04:09\r\n Un mot sur la po\u00e9sie de la neige.\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:07:22\r\n    Ce sont des jolies sc\u00e8nes.\r\n\r\n19:36:08:02  19:36:11:08\r\n  -Exactement, c'est magnifique.\r\n\r\n19:36:11:08  19:36:14:11\r\n       -La neige a ses bons \r\n       et ses mauvais c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:18:01\r\n  2'000 voitures ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es\r\n     hier sur l'autoroute A9.\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:22:00\r\n   Des voyageurs ont d\u00fb trouver\r\nune solution pour finir un trajet.\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:25:17\r\n       La nuit a \u00e9t\u00e9 longue\r\n  pour les 400 passagers du train\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:29:00\r\n  bloqu\u00e9s pr\u00e8s de la gare de Bex.\r\n\r\n19:36:29:20  19:36:34:20\r\n    -Il est plus de 22h00, ce\r\nBrigue-Gen\u00e8ve est l\u00e0 depuis 16h40.\r\n\r\n19:36:34:22  19:36:39:08\r\nLes roues sont gel\u00e9es par la neige\r\n    et les rafales \u00e0 100 km/h.\r\n\r\n19:36:39:10  19:36:44:11\r\n   Les passagers sont \u00e9vacu\u00e9s\r\n   dans ce train de secours.\r\n\r\n19:36:45:09  19:36:48:17\r\n-J'ai eu une petite crise d'angoisse.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:53:06\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e rapidement.\r\n\r\n19:36:53:17  19:36:59:11\r\n  -En gare de Bex, les secours\r\n  attendent les 400 voyageurs.\r\n\r\n19:37:01:07  19:37:04:23\r\n       -On nous a rien dit.\r\n\r\n19:37:05:01  19:37:08:09\r\n-C'\u00e9tait compliqu\u00e9, et il fait froid.\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:14:03\r\n -On est rest\u00e9s 7 h \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n  mais on a \u00e9t\u00e9 bien accueillis.\r\n\r\n19:37:14:05  19:37:18:22\r\n        -Je vais \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n ils vont nous prendre en charge.\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:22:05\r\n Je sais pas ce qui va se passer.\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:26:04\r\n          -Le terminus\r\nsera la grande salle du village.\r\n\r\n19:37:26:16  19:37:28:23\r\n    -On va les mettre au chaud\r\n\r\n19:37:29:01  19:37:31:03\r\n       dans la grande salle.\r\n\r\n19:37:31:04  19:37:33:15\r\nOn va leur donner \u00e0 boire et \u00e0 manger\r\n    en attendant les transports.\r\n\r\n19:37:34:03  19:37:35:13\r\n       -On va se r\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:41:11\r\n-Les autorit\u00e9s locales ont pr\u00e9vu\r\nsandwiches et boissons chaudes.\r\n\r\n19:37:42:10  19:37:48:00\r\n        -Cette m\u00e9saventure\r\n a permis de faire des rencontres.\r\n\r\n19:37:48:10  19:37:52:14\r\n    -Le contr\u00f4leur s'active, \r\n    mais il n'y a pas de bus.\r\n\r\n19:37:53:02  19:37:56:10\r\n   -Les gens sont compr\u00e9hensifs.\r\n\r\n19:37:56:11  19:37:59:17\r\n  Il y a eu peu de r\u00e9clamations.\r\n\r\n19:38:00:04  19:38:03:08\r\n      -La route est d\u00e9gag\u00e9e\r\n      depuis trois heures.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:07:15\r\n    Le manque de chauffeurs \r\n   explique l'absence de bus.\r\n\r\n19:38:08:02  19:38:13:12\r\n   -On est f\u00e2ch\u00e9s, on nous a dit\r\n   que les routes sont d\u00e9gag\u00e9es.\r\n\r\n19:38:13:14  19:38:17:07\r\nIls auraient pu nous \u00e9vacuer par bus.\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:22:07\r\n   -A minuit, on leur annonce \r\n   que le taxi sera rembours\u00e9.\r\n\r\n19:38:22:17  19:38:26:05\r\n-J'esp\u00e8re pouvoir rentrer chez moi.\r\n\r\n19:38:26:16  19:38:29:14\r\n-Personne ne dormira dans la salle.\r\n\r\n19:38:29:16  19:38:33:00\r\n     Les derniers voyageurs\r\n      sont partis \u00e0 04h00.\r\n\r\n19:38:34:03  19:38:37:01\r\n       -\u00c0 Berne la campagne\r\n   est lanc\u00e9e en vue du 4 mars.\r\n\r\n19:38:37:03  19:38:39:20\r\n   Nous voterons pour ou contre\r\n     l'initiative No Billag.\r\n\r\n19:38:39:22  19:38:42:22\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral entre en campagne.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:44:23\r\n    D.Leuthard estime qu'un OUI\r\n\r\n19:38:45:01  19:38:48:01\r\nsignifierait un paysage m\u00e9diatique\r\n      uniquement commercial,\r\n\r\n19:38:48:03  19:38:51:07\r\n         et impliquerait\r\n     la fin du service public\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:54:19\r\n et des \u00e9quilibres qu'il garantit,\r\n   notamment entre les r\u00e9gions.\r\n\r\n19:38:55:05  19:38:58:03\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n       d\u00e8s ce soir une s\u00e9rie\r\n\r\n19:38:58:05  19:39:00:14\r\npour comprendre l'enjeu de No Billag.\r\n\r\n19:39:00:16  19:39:04:05\r\nCommen\u00e7ons par le texte qui voudrait\r\n     supprimer tout financement\r\n\r\n19:39:04:07  19:39:07:17\r\n     de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:39:07:19  19:39:10:04\r\n      David Berger, bonsoir.\r\n\r\n19:39:10:06  19:39:17:20\r\n     Voyons ce qui changerait.\r\n\r\n19:39:18:00  19:39:22:01\r\n   -Le texte fondateur permet de\r\n             pr\u00e9lever\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:26:02\r\n  la redevance est l'article 93.\r\n\r\n19:39:26:06  19:39:32:04\r\n        c'est cet article\r\n    que l'initiative modifi\u00e9e.\r\n\r\n19:39:33:18  19:39:39:17\r\n     Il d\u00e9taille les missions\r\n  confi\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:39:42:05  19:39:46:14\r\n Ces missions doivent tenir compte\r\n    des particularit\u00e9s du pays.\r\n\r\n19:39:46:18  19:39:52:16\r\n     On parle des diff\u00e9rentes\r\n       langues nationales.\r\n\r\n19:39:53:01  19:39:58:19\r\n   Les radios et les t\u00e9l\u00e9visions\r\n         doivent refl\u00e9ter\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:02:13\r\n    la diversit\u00e9 des opinions.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:10:13\r\n        Avec l'initiative,\r\n   ces missions sont supprim\u00e9es.\r\n\r\n19:40:10:17  19:40:14:11\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pr\u00e9lever\r\n aucune subvention pour une cha\u00eene\r\n\r\n19:40:14:15  19:40:17:20\r\n    de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n   Elle estime qu'une redevance\r\n\r\n19:40:18:00  19:40:21:09\r\n    ne peut pas \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:27:11\r\nLa redevance sert \u00e0 financer jusqu'\u00e0\r\n  3 quarts des cha\u00eenes de la SSR.\r\n\r\n19:40:28:06  19:40:32:04\r\n Une part des 34 cha\u00eenes priv\u00e9es.\r\n\r\n19:40:32:09  19:40:39:12\r\n     La fin du syst\u00e8me actuel\r\n  interviendrait en janvier 2019.\r\n\r\n19:40:39:12  19:40:41:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:44:13\r\n   D.Leuthard estime qu'un OUI\r\n\u00e0 No Billag reviendrait \u00e0 liquider\r\n\r\n19:40:44:15  19:40:47:10\r\n        la SSR et son offre\r\n       telle qu'elle existe.\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:50:00\r\n          On va entendre\r\n      les deux points de vue.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:53:06\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ncommence ses campagnes en janvier,\r\n\r\n19:40:53:08  19:40:55:23\r\n      mais comme le d\u00e9bat\r\n autour de No Billag est lanc\u00e9,\r\n\r\n19:40:56:01  19:40:58:14\r\n         Doris Leuthard\r\n  semble press\u00e9e d'en d\u00e9coudre.\r\n\r\n19:40:59:00  19:41:00:23\r\n    -Je devrais rester passive,\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:03:21\r\n   mais c'est pas mon caract\u00e8re.\r\n\r\n19:41:04:08  19:41:07:03\r\n -Le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n          est simple:\r\n\r\n19:41:07:05  19:41:10:04\r\n     supprimer la redevance\r\n      signifierait la fin,\r\n\r\n19:41:10:06  19:41:14:16\r\n  sous leur forme actuelle, des\r\nprogrammes radio et TV de la SSR,\r\n\r\n19:41:14:18  19:41:19:00\r\n     ainsi que des 34 radios\r\n         et TV priv\u00e9es.\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:23:02\r\n     Si l'initiative passe,\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:26:20\r\n  c'est la mort des cha\u00eenes SSR\r\n    et priv\u00e9es dans 2-3 ans ?\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:30:12\r\n       -Peut-\u00eatre deux ans.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:33:09\r\n          Sans redevance,\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:37:09\r\ntoutes ces cha\u00eenes n'existent plus.\r\n\r\n19:41:37:19  19:41:40:06\r\n    -Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n         le financement\r\n\r\n19:41:40:08  19:41:43:10\r\npar la publicit\u00e9 ou des abonnements\r\n         ne suffirait pas\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:47:00\r\n  pour assurer l'offre actuelle\r\n  dans les langues nationales.\r\n\r\n19:41:47:02  19:41:50:04\r\n  En particulier l'information\r\n          ou le sport.\r\n\r\n19:42:00:17  19:42:03:04\r\nPour les partisans de No Billag,\r\n\r\n19:42:03:06  19:42:06:02\r\n       le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n       noircit le tableau.\r\n\r\n19:42:06:04  19:42:10:07\r\n Un financement priv\u00e9 des radios\r\n     et TV serait possible.\r\n\r\n19:42:10:16  19:42:12:14\r\n       -C'est une strat\u00e9gie\r\n\r\n19:42:12:16  19:42:15:06\r\n  de dire que \u00e7a va dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:42:15:08  19:42:18:01\r\n          La SSR aimerait\r\n continuer \u00e0 recevoir de l'argent,\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:21:14\r\nsans devoir se soumettre au march\u00e9.\r\n\r\n19:42:21:16  19:42:28:02\r\n     Ce sera plus dur pour elle,\r\nmais cela m\u00e8nera \u00e0 plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n19:42:28:12  19:42:32:02\r\n    -La fin de la redevance\r\n sera-t-elle la fin de la SSR ?\r\n\r\n19:42:32:04  19:42:36:16\r\nCe sera le message de Doris Leuthard\r\n     jusqu'au 4 mars prochain.\r\n\r\n19:42:37:14  19:42:41:01\r\n   -La sc\u00e8ne relance la question\r\n     du sexisme en politique.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:45:23\r\nC.Amaudruz avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des gestes\r\n   dont elle avait \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n19:42:46:01  19:42:53:05\r\n       Cela lui aurait valu\r\n   des critiques dans son parti.\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:58:15\r\n    -Critiqu\u00e9e par son parti\r\n       pour avoir d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n19:42:58:17  19:43:03:21\r\n des comportements inappropri\u00e9s\r\n      subis au parlement.\r\n\r\n19:43:03:23  19:43:07:20\r\n    Selon le Sonntagsblick,\r\nl'ancien chef de groupe de l'UDC\r\n\r\n19:43:07:22  19:43:13:23\r\n  Adrian Amstutz a d\u00e9sapprouv\u00e9\r\nle t\u00e9moignage de C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:17:19\r\n           Selon lui,\r\n  elle aurait d\u00fb porter plainte\r\n\r\n19:43:17:21  19:43:22:09\r\n        pour ne pas jeter\r\nle soup\u00e7on sur les parlementaires.\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:26:17\r\nDans un \u00e9ditorial de la Weltwoche,\r\n      Roger Koeppel \u00e9crit...\r\n\r\n19:43:34:19  19:43:38:18\r\n     -Si le regard des hommes\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:42:02\r\n         te pose probl\u00e8me,\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:45:01\r\n   la femme doit \u00eatre prudente.\r\n\r\n19:43:45:03  19:43:48:20\r\nQuand ma fille me demande conseil,\r\n           je lui dis:\r\n\r\n19:43:48:22  19:43:53:06\r\n\"Tu dois te changer si tu veux pas\r\n      attirer les regards.\"\r\n\r\n19:43:53:08  19:43:55:18\r\n       C'est une absurdit\u00e9.\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:59:13\r\n         Les politiciens\r\nn'ont-ils pas d'autres priorit\u00e9s ?\r\n\r\n19:44:00:02  19:44:02:17\r\n        -Des d\u00e9clarations\r\n      qui font \u00e9lectrochoc.\r\n\r\n19:44:02:19  19:44:08:17\r\n      Des femmes de gauche\r\n  montent d\u00e9sormais au cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:44:09:04  19:44:11:12\r\n      -Ca me choque beaucoup.\r\n\r\n19:44:11:14  19:44:14:05\r\n   Ce type d'argument est repris\r\n\r\n19:44:14:07  19:44:18:06\r\n           dans des cas\r\nplus graves d'agressions sexuelles.\r\n\r\n19:44:18:08  19:44:21:17\r\n       On dit que la femme\r\n    est en partie responsable,\r\n\r\n19:44:21:19  19:44:26:15\r\n avec des arguments surr\u00e9alistes.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:30:07\r\n    -Le cas de C\u00e9line Amaudruz\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:32:23\r\n repr\u00e9sente la crainte des femmes\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:35:16\r\n     qui pourraient t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:44:35:18  19:44:40:11\r\n         Quand vous voyez\r\n    la d\u00e9ferlante de critiques,\r\n\r\n19:44:40:12  19:44:47:21\r\n          vous comprenez\r\nque des femmes pr\u00e9f\u00e8rent se taire.\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:52:02\r\n       -Vous avez entendu\r\n  ce type de propos \u00e0 gauche ?\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:54:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:44:55:10  19:44:59:12\r\n        -C\u00e9line Amaudruz\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:45:00:12  19:45:03:10\r\n          -Le changement\r\n     d'\u00e9quilibre au Parlement\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:06:21\r\n    se marque dans la politique\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard des automobilistes.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:09:13\r\n       Le Conseil des Etats\r\n     veut assouplir Via Sicura\r\n\r\n19:45:09:15  19:45:12:05\r\n   pour les d\u00e9lits de chauffards\r\n          par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:15:15\r\n      Les s\u00e9nateurs veulent\r\n  que certaines peines de prison\r\n\r\n19:45:15:17  19:45:18:20\r\n          soient laiss\u00e9es\r\n    \u00e0 l'appr\u00e9ciation des juges.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:23:13\r\n-Une route droite, une moto d\u00e9passe,\r\n     60 km/h de trop, un flash,\r\n\r\n19:45:23:15  19:45:27:18\r\n   et de la prison pour exc\u00e8s\r\nde vitesse, Carlos s'en souvient:\r\n\r\n19:45:27:20  19:45:32:18\r\nc'est le premier Romand condamn\u00e9 \u00e0 \r\n6 mois ferme pour exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:37:23\r\n           -Je pensais\r\n qu'on traitait les gens comme \u00e7a\r\n\r\n19:45:38:01  19:45:42:21\r\nquand on tue, quand on fait du mal...\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:46:21\r\nMais pas pour un exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n19:45:47:12  19:45:51:02\r\n     -Un traitement impos\u00e9\r\n par la loi routi\u00e8re Via Sicura\r\n\r\n19:45:51:04  19:45:54:11\r\n           qui d\u00e9finit\r\n    les d\u00e9lits de chauffards.\r\n\r\n19:46:01:16  19:46:06:23\r\n        Au-del\u00e0, le juge\r\n  prononce une peine de prison.\r\n\r\n19:46:07:01  19:46:11:11\r\n     Mais le Conseil des Etats\r\nveut donner plus de libert\u00e9 au juge,\r\n\r\n19:46:11:12  19:46:14:14\r\n           et supprimer\r\nl'obligation d'une peine de prison\r\n\r\n19:46:14:16  19:46:17:01\r\n      pour exc\u00e8s de vitesse\r\n         par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:46:17:10  19:46:19:04\r\n     -C'est rare en politique\r\n\r\n19:46:19:06  19:46:21:23\r\n    de faire une autocritique,\r\n\r\n19:46:22:01  19:46:24:12\r\nd'autant que cette loi est r\u00e9cente.\r\n\r\n19:46:24:14  19:46:29:22\r\n        Mais le juge est l\u00e0\r\n pour appr\u00e9cier la faute et juger.\r\n\r\n19:46:30:00  19:46:33:14\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n        partage notre avis.\r\n\r\n19:46:34:03  19:46:38:08\r\n -Retour en arri\u00e8re cinq ans apr\u00e8s\r\nl'entr\u00e9e en vigueur de la Via Sicura\r\n\r\n19:46:38:10  19:46:41:14\r\nqui reste une loi jug\u00e9e efficace.\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:45:07\r\n   -Cette loi doit rester ferme,\r\n\r\n19:46:45:09  19:46:48:17\r\n  mais le juge doit aussi pouvoir\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:52:09\r\nexercer son pouvoir d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:57:01\r\nIl doit pouvoir renoncer \u00e0 une peine\r\n  s\u00e9v\u00e8re selon les circonstances.\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:00:19\r\n-L'appr\u00e9ciation des circonstances\r\n pour les d\u00e9lits de chauffards,\r\n\r\n19:47:00:21  19:47:04:07\r\n  un pouvoir redonn\u00e9 aux juges\r\n      par le l\u00e9gislateur.\r\n\r\n19:47:05:04  19:47:10:11\r\n-Chacun conna\u00eet l'astuce qui consiste\r\n\u00e0 tourner son disque de stationnement\r\n\r\n19:47:10:13  19:47:12:11\r\n     sans bouger son v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:17:06\r\n       Un nouveau logiciel\r\n  rendrait la fraude impossible.\r\n\r\n19:47:18:14  19:47:21:11\r\n         -A Neuch\u00e2tel,\r\n   l'application City Control\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:25:01\r\n      modernise le travail\r\n  du service de stationnement.\r\n\r\n19:47:25:03  19:47:28:17\r\n      Au premier contr\u00f4le,\r\nles agents scannent les plaques.\r\n\r\n19:47:28:19  19:47:33:18\r\n        Au second passage,\r\nl'application rep\u00e8re les fraudeurs.\r\n\r\n19:47:34:20  19:47:38:05\r\n-Le v\u00e9hicule me semblait en ordre,\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:40:18\r\n     mais l'appareil m'indique\r\n\r\n19:47:40:20  19:47:44:07\r\n  que le v\u00e9hicule \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:48:07\r\n La personne a chang\u00e9 son disque \r\n sans bouger, elle est amendable.\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:50:16\r\n   -Recharge des parcom\u00e8tres,\r\n\r\n19:47:50:18  19:47:54:11\r\n v\u00e9hicules stationnant toujours\r\ndans la m\u00eame zone sont d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:57:17\r\n  -Avant, on marquait \u00e0 la craie\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:00:08\r\n     pour rep\u00e9rer le v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:48:00:10  19:48:02:12\r\n       On faisait une marque\r\n\r\n19:48:02:14  19:48:05:05\r\n     \u00e0 l'avant et \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:05:18  19:48:08:02\r\n-La Ville a investi 200'000 frs.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:12:10\r\n A Neuch\u00e2tel, les contraventions\r\n     rapportent 1,6 mio frs,\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:15:09\r\n         deux fois plus\r\n     qu'\u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:18:03\r\nCompar\u00e9e \u00e0 d'autres villes romandes,\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:21:06\r\n            Neuch\u00e2tel\r\n est dans la moyenne sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:48:21:08  19:48:23:22\r\n        Le but n'est pas\r\n   d'augmenter la rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:24:09  19:48:26:10\r\n-Le but est z\u00e9ro chiffre d'affaires\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:28:12\r\n         avec les amendes.\r\n\r\n19:48:28:14  19:48:30:21\r\n  Ce serait dans un monde id\u00e9al.\r\n\r\n19:48:30:23  19:48:33:21\r\n     Le but est que le citoyen\r\n   ne commette pas d'effraction.\r\n\r\n19:48:34:08  19:48:38:01\r\n -Seules quatre villes romandes\r\n         sont \u00e9quip\u00e9es.\r\n\r\n19:48:38:03  19:48:43:13\r\n Les d\u00e9veloppeurs imaginent d\u00e9j\u00e0\r\n   passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante.\r\n\r\n19:48:44:08  19:48:47:17\r\n        -Gen\u00e8ve a commenc\u00e9\r\n       \u00e0 tester un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:48:47:19  19:48:51:19\r\n         qui photographie\r\n      les plaques en roulant.\r\n\r\n19:48:51:21  19:48:54:14\r\n     Un agent fait en moyenne\r\n\r\n19:48:54:16  19:48:58:00\r\n      30 contr\u00f4les \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:48:58:02  19:49:01:20\r\n         Avec un v\u00e9hicule,\r\n   on passerait \u00e0 900 contr\u00f4les.\r\n\r\n19:49:02:10  19:49:06:09\r\n-Le logiciel collecte des donn\u00e9es,\r\ndont les autorisations de parcage.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:09:23\r\nBient\u00f4t, plus besoin de macaron.\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:13:12\r\n      Big dataest en cours\r\n      au sein des services\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:15:21\r\n  de contr\u00f4le du stationnement.\r\n\r\n19:49:16:15  19:49:19:05\r\n  -Le bitcoin continue \u00e0 fasciner\r\n          et \u00e0 inqui\u00e9ter.\r\n\r\n19:49:19:07  19:49:22:18\r\n  La monnaie virtuelle a d\u00e9marr\u00e9 \r\n en trombe \u00e0 la bourse de Chicago.\r\n\r\n19:49:22:20  19:49:26:21\r\nLes investisseurs peuvent sp\u00e9culer\r\n    sur sa valeur depuis hier.\r\n\r\n19:49:26:23  19:49:30:22\r\n  Il a atteint les 18'850 dollars\r\n      \u00e0 la bourse de Chicago.\r\n\r\n19:49:31:00  19:49:34:18\r\n    La progression sur l'ann\u00e9e\r\n         d\u00e9passe 1'500 %,\r\n\r\n19:49:34:20  19:49:38:07\r\nc'est dire la crainte d'une bulle,\r\n       ainsi que le succ\u00e8s,\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:41:06\r\n       y compris en Suisse.\r\n\r\n19:49:43:01  19:49:47:08\r\n       -Depuis hier soir,\r\n     \u00e0 la bourse de Chicago,\r\n\r\n19:49:47:10  19:49:51:14\r\non peut parier sur la future valeur\r\n       de la cryptomonnaie.\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:55:05\r\n      Ces contrats \u00e0 terme \r\n      ont pris l'ascenseur.\r\n\r\n19:49:55:07  19:50:00:16\r\n Chez Swissquote, ces contrats \r\ndevraient stabiliser le bitcoin.\r\n\r\n19:50:01:06  19:50:04:08\r\n  -Si ces produits ont du succ\u00e8s,\r\n\r\n19:50:04:10  19:50:08:11\r\n\u00e7a va stabiliser cette volatilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:12:13\r\n-Cet entrepreneur a cr\u00e9\u00e9 Ind\u00e9Nodes,\r\n\r\n19:50:12:15  19:50:16:21\r\n   la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\nau capital constitu\u00e9 de bitcoins.\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:22:11\r\nSon but: s\u00e9curiser les transactions\r\n       en monnaie virtuelle.\r\n\r\n19:50:22:22  19:50:25:15\r\n   -Les cryptomonnaies r\u00e9pondent\r\n\r\n19:50:25:17  19:50:29:15\r\n    \u00e0 un d\u00e9fi du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:34:05\r\n         Les gens peuvent\r\n    se passer d'interm\u00e9diaires\r\n\r\n19:50:34:06  19:50:38:07\r\n  pour avoir une vie \u00e9conomique.\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:42:19\r\n      -Le bitcoin d\u00e9barque\r\ndans les premiers distributeurs,\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:46:10\r\n    m\u00eame s'il est difficile\r\n \u00e0 d\u00e9penser dans la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:50:19\r\n      En bourse, le bitcoin\r\n    fr\u00f4le les 18'000 dollars,\r\n\r\n19:50:50:21  19:50:54:06\r\n          et commence\r\n   \u00e0 servir de valeur refuge.\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:57:12\r\n-Il y a des similitudes avec l'or.\r\n\r\n19:50:57:14  19:51:00:07\r\n Les \u00e9v\u00e9nements politiques majeurs\r\n\r\n19:51:00:09  19:51:03:02\r\n   ont un effet sur le bitcoin.\r\n\r\n19:51:03:04  19:51:06:11\r\n    Selon certaines personnes,\r\n        quand tout va mal,\r\n\r\n19:51:06:13  19:51:09:02\r\n    il faut acheter du bitcoin.\r\n\r\n19:51:09:19  19:51:12:08\r\n   -Le bitcoin: feu de paille\r\n\r\n19:51:12:10  19:51:15:20\r\n      ou va-t-il remplacer \r\n     franc, euro et dollar ?\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:18:10\r\n     -Dans vingt ans, les gens\r\n\r\n19:51:18:11  19:51:21:06\r\n  utiliseront les cryptomonnaies.\r\n\r\n19:51:21:08  19:51:24:02\r\n      Ils ne le sauront pas,\r\n\r\n19:51:24:04  19:51:27:04\r\n         ce sera int\u00e9gr\u00e9\r\n    \u00e0 leur mat\u00e9riel num\u00e9rique.\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:32:13\r\n-Dans quelques jours, cette fa\u00e7ade\r\n   affichera aussi le bitcoin.\r\n\r\n19:51:33:14  19:51:36:08\r\n     -La Russie est de retour\r\n        au Proche-Orient.\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:39:23\r\nC'est la d\u00e9monstration que V.Poutine\r\n    veut faire depuis des mois.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:42:21\r\nMoscou avait perdu de son influence\r\n     lors de la guerre d'Irak\r\n\r\n19:51:42:23  19:51:44:15\r\n      et du Printemps arabe.\r\n\r\n19:51:44:17  19:51:48:07\r\n     Aujourd'hui, elle compte\r\n   sur un axe iranien et syrien.\r\n\r\n19:51:48:09  19:51:52:04\r\n  V.Poutine a effectu\u00e9 une visite\r\n  surprise sur une base syrienne,\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:54:17\r\n      l'occasion de se poser\r\n       en chef victorieux.\r\n\r\n19:51:55:23  19:51:59:03\r\n           -V.Poutine\r\n arrive sur la base de Hmeimim,\r\n\r\n19:51:59:05  19:52:02:00\r\nl'une des deux bases russes en Syrie\r\n           avec Tartous,\r\n\r\n19:52:02:02  19:52:06:17\r\npr\u00e8s de la ville de Lattaqui\u00e9, le \r\nfief de son alli\u00e9 Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:11:11\r\nV.Poutine revendique la victoire\r\n sur le groupe Etat islamique,\r\n\r\n19:52:11:13  19:52:16:14\r\n           et ordonne\r\n le retrait des troupes russes.\r\n\r\n19:52:17:05  19:52:20:02\r\n     -Les forces arm\u00e9es russes\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:22:20\r\n  et l'arm\u00e9e syrienne ont vaincu\r\n\r\n19:52:22:22  19:52:27:05\r\n       le groupe terroriste\r\n  le plus combatif de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:52:27:07  19:52:30:16\r\n     J'ai pris une d\u00e9cision: \r\n     une partie significative\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:35:11\r\n  du contingent militaire russe \r\n en Syrie va rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:52:35:13  19:52:39:21\r\n          Bonne chance,\r\net merci pour les services rendus.\r\n\r\n19:52:41:19  19:52:45:18\r\n   -Un discours patriotique pour\r\nrenforcer la popularit\u00e9 de V.Poutine\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:49:18\r\n    en Russie \u00e0 quelques mois\r\n  de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:54:23\r\net qui conforte son r\u00f4le central\r\n dans la r\u00e9solution du conflit.\r\n\r\n19:52:55:01  19:52:59:11\r\n   Le pr\u00e9sident russe se rend\r\n incontournable dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:00:02  19:53:02:18\r\n  -Nos enfants et petits-enfants\r\n\r\n19:53:02:19  19:53:05:16\r\n   apprendront le r\u00f4le h\u00e9ro\u00efque\r\n\r\n19:53:05:17  19:53:08:06\r\n  des soldats russes et syriens.\r\n\r\n19:53:08:23  19:53:12:22\r\n-V.Poutine s'envole pour l'Egypte,\r\n         puis la Turquie,\r\n\r\n19:53:12:23  19:53:18:05\r\n en premi\u00e8re ligne pour imposer\r\nune paix russe au Proche-Orient.\r\n\r\n19:53:19:06  19:53:22:13\r\n    -La France organise demain\r\n     un sommet sur le climat.\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:26:05\r\n       Il se veut une \u00e9tape\r\n    apr\u00e8s les accords de Paris.\r\n\r\n19:53:26:07  19:53:30:11\r\n     Ces images sont devenues\r\nun embl\u00e8me sur les r\u00e9seaux sociaux:\r\n\r\n19:53:30:12  19:53:34:05\r\n       un ours meurt de faim\r\n       sur l'\u00eele de Baffin.\r\n\r\n19:53:34:07  19:53:39:20\r\n  Il rappelle la menace qui p\u00e8se\r\nen raison du recul de la banquise.\r\n\r\n19:53:44:21  19:53:53:00\r\n     -Un ours polaire affam\u00e9,\r\ndes images choc pour faire r\u00e9agir.\r\n\r\n19:53:53:01  19:53:56:19\r\n          Son auteur,\r\n  le photographe Paul Nicklen.\r\n\r\n19:53:56:21  19:54:00:21\r\n          En reportage\r\n    dans l'Arctique canadien,\r\n\r\n19:54:00:23  19:54:05:14\r\n  lui et son \u00e9quipe assistent,\r\n    atterr\u00e9s, \u00e0 cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:54:05:17  19:54:09:00\r\n   Il la partage sur Instagram\r\n\r\n19:54:09:02  19:54:12:18\r\n pour tirer la sonnette d'alarme\r\n  du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:54:18:22  19:54:21:00\r\n       -En quelques jours,\r\n\r\n19:54:21:02  19:54:24:17\r\n      la s\u00e9quence est vue\r\n   plus d'un million de fois.\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:27:14\r\n          -Ca me touche,\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:30:11\r\n      c'est une image forte.\r\n\r\n19:54:30:13  19:54:34:11\r\n Les ours polaires vont sans doute\r\n     dispara\u00eetre dans 100 ans.\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:38:21\r\n  La cause: la fonte de la glace \r\n li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:54:38:23  19:54:43:13\r\nLes ours ont besoin de la banquise\r\n     pour chasser le phoque.\r\n\r\n19:54:43:15  19:54:50:12\r\n   Avec la fonte, ils sont pouss\u00e9s\r\nsur les terres et font les poubelles.\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:56:22\r\n      -Faire les poubelles\r\n  au lieu de chasser le phoque,\r\n\r\n19:54:57:00  19:55:00:07\r\n           cons\u00e9quence\r\n   du r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:55:00:09  19:55:04:06\r\net chronique d'une mort annonc\u00e9e,\r\n      car il est trop tard.\r\n\r\n19:55:04:21  19:55:08:07\r\n    -Si on baisse nos \u00e9missions\r\n     de gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n19:55:08:09  19:55:11:06\r\n  il faudra des milliers d'ann\u00e9es\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:16:15\r\n    avant d'en voir les effets \r\n   sur les \u00e9cosyst\u00e8mes polaires.\r\n\r\n19:55:17:12  19:55:21:16\r\n    -Alors, l'ours se meurt,\r\n    avec lui, tout un monde,\r\n\r\n19:55:21:18  19:55:25:23\r\n           le n\u00f4tre,\r\n      juste sous nos yeux.\r\n\r\n19:55:27:07  19:55:31:00\r\n-La prise de conscience \u00e9cologique\r\n      ram\u00e8ne \u00e0 la pratique.\r\n\r\n19:55:31:02  19:55:34:06\r\n         Comment r\u00e9duire\r\n  notre consommation d'\u00e9nergie ?\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:36:20\r\nLe b\u00e2timent est grand consommateur.\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:12\r\n         Il repr\u00e9sente 46 %\r\nde la consommation totale en Suisse.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:44:16\r\n    Les cantons veulent aider\r\n les propri\u00e9taires \u00e0 mieux faire.\r\n\r\n19:55:45:16  19:55:49:10\r\n  -Ce vieil immeuble lausannois\r\n   fait une cure de jouvence:\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:53:23\r\n     une meilleure isolation\r\n     et des fen\u00eatres neuves.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:56:15\r\n     Pour payer ces travaux,\r\n         le propri\u00e9taire\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:00:03\r\n re\u00e7oit des dizaines de milliers\r\n   de francs d'argent public.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:03:06\r\n           L'int\u00e9r\u00eat:\r\n   gaspiller moins d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:56:03:21  19:56:05:21\r\n     -On esp\u00e8re une r\u00e9duction\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:08:09\r\n   de consommation jusqu'\u00e0 50 %,\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:11:13\r\n  pour autant que les locataires\r\n  adoptent un bon comportement,\r\n\r\n19:56:11:15  19:56:14:11\r\n         et que le r\u00e9glage\r\n  des installations soit ad\u00e9quat.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:17:02\r\n-Pour motiver \u00e0 suivre cet exemple,\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:19:22\r\n     une visite de chantier\r\n        a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e.\r\n\r\n19:56:20:00  19:56:23:08\r\n    En plus de l'isolation,\r\nles subventions peuvent financer\r\n\r\n19:56:23:10  19:56:28:09\r\ndes pompes \u00e0 chaleur, du chauffage \u00e0\r\nbois ou des installations solaires.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:32:01\r\n    Elles peuvent repr\u00e9senter\r\n    30 % du prix des travaux.\r\n\r\n19:56:32:03  19:56:35:10\r\n        Les entreprises,\r\nles communes et les particuliers\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:39:22\r\n    profitent de cette manne\r\n       partout en Suisse.\r\n\r\n19:56:40:00  19:56:43:15\r\nIl s'agit d'un programme f\u00e9d\u00e9ral\r\n      g\u00e9r\u00e9 par les cantons\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:46:21\r\n          qui r\u00e9v\u00e8lent\r\nles enveloppes pr\u00e9vues pour 2018.\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:56:19\r\n          Les montants\r\n augmentent par rapport \u00e0 2017.\r\n\r\n19:56:56:21  19:57:02:02\r\nL'argent vient d'une taxe f\u00e9d\u00e9rale\r\nsur le CO2, et de fonds cantonaux.\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:06:04\r\n       -Chaque franc public \r\n      investi dans le secteur\r\n\r\n19:57:06:06  19:57:08:18\r\n    de l'isolation \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:57:08:20  19:57:12:00\r\n g\u00e9n\u00e8re jusqu'\u00e0 6 frs de travaux.\r\n\r\n19:57:12:02  19:57:14:12\r\nPlusieurs centaines de mios de francs\r\n\r\n19:57:14:14  19:57:18:10\r\n      pourront \u00eatre inject\u00e9s\r\n   dans le domaine du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:22:13\r\n    -Reste \u00e0 faire conna\u00eetre\r\n  ces solutions de financement.\r\n\r\n19:57:22:15  19:57:25:06\r\n  Les cantons sont optimistes.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:27:16\r\nPresque toutes les enveloppes 2017\r\n\r\n19:57:27:18  19:57:30:22\r\n      de la Suisse romande\r\n      ont trouv\u00e9 preneurs.\r\n\r\n19:57:31:16  19:57:34:12\r\n     -Le peintre Walter Mafli\r\n       est mort \u00e0 102 ans.\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:37:22\r\n  Ses paysages de Lavaux, du Jura,\r\n     et du Valais ont marqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:38:00  19:57:41:09\r\n   C'est un personnage attachant\r\n          qui dispara\u00eet,\r\n\r\n19:57:41:10  19:57:46:13\r\ngrand amoureux de la vie, qui faisait\r\n  encore du ski de fond \u00e0 100 ans.\r\n\r\n19:57:47:22  19:57:51:15\r\n       Le FC B\u00e2le affrontera\r\n    le puissant Manchester City\r\n\r\n19:57:51:17  19:57:55:17\r\n      en huiti\u00e8mes de finale\r\n    de la Ligue des champions.\r\n\r\n19:57:55:19  19:57:59:01\r\n    Ce sera bon pour l'honneur\r\n        et pour l'argent.\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:03:00\r\n  -And now we go with FC Basel.\r\n\r\n19:58:03:13  19:58:06:15\r\n            -Tension\r\n pour les dirigeants du FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:06:17  19:58:09:22\r\nLa main de Xabi Alonso est lourde.\r\n\r\n19:58:10:09  19:58:12:08\r\n       -Manchester City !\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:15:18\r\n       -Pour les B\u00e2lois,\r\n     le d\u00e9fi est de taille.\r\n\r\n19:58:16:05  19:58:18:16\r\n -Je pense que c'est la meilleure\r\n\r\n19:58:18:18  19:58:20:19\r\n   \u00e9quipe du monde en ce moment,\r\n\r\n19:58:20:21  19:58:22:21\r\n        et on joue contre !\r\n\r\n19:58:23:10  19:58:26:18\r\n-Une moue pour traduire l'ampleur \r\nde la t\u00e2che qui attend le FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:30:16\r\n     Si on parle finances, \r\n    le club peut se r\u00e9jouir.\r\n\r\n19:58:42:04  19:58:45:13\r\n     Il faut encore ajouter\r\n 9 mios de recettes spectateurs.\r\n\r\n19:58:45:15  19:58:48:17\r\n           Pour B\u00e2le,\r\n c'est la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n19:58:49:05  19:58:50:14\r\n        -Avec nos 12 points\r\n\r\n19:58:50:16  19:58:52:18\r\n        en qualifications,\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:55:10\r\n on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 pas mal d'argent.\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:58:17\r\n         Mais c'est aussi\r\n     une question de prestige.\r\n\r\n19:58:58:19  19:59:01:04\r\n      Quand on voit les clubs\r\n       qu'il y a \u00e0 ce stade,\r\n\r\n19:59:01:06  19:59:03:23\r\n         et que le FC B\u00e2le\r\n      est dans les qualifi\u00e9s,\r\n\r\n19:59:04:01  19:59:06:15\r\n c'est fantastique pour la Suisse.\r\n\r\n19:59:07:00  19:59:09:03\r\n      -En termes de budget,\r\n      B\u00e2le-Manchester City,\r\n\r\n19:59:09:05  19:59:12:13\r\n   c'est David contre Goliath:\r\n     le portefeuille rh\u00e9nan\r\n\r\n19:59:12:15  19:59:15:19\r\n     est six fois plus petit\r\n     que celui des Anglais,\r\n\r\n19:59:15:21  19:59:18:05\r\n      pour qui les recettes\r\n    de la Ligue des champions\r\n\r\n19:59:18:07  19:59:20:08\r\n   sont presque anecdotiques.\r\n\r\n19:59:20:17  19:59:23:06\r\n-L'argent vient de sources multiples,\r\n\r\n19:59:23:08  19:59:24:23\r\n      notamment des droits TV\r\n\r\n19:59:25:01  19:59:27:02\r\n          en Angleterre.\r\n\r\n19:59:27:04  19:59:29:19\r\nDonc gagner, c'est pour la gloire.\r\n\r\n19:59:29:21  19:59:33:17\r\n  Et c'est la gloire qui ensuite \r\n nous permet de faire de l'argent.\r\n\r\n19:59:34:03  19:59:36:06\r\n   -La gloire avant l'argent:\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:39:01\r\nles B\u00e2lois devront s'en inspirer\r\n    contre Manchester City.\r\n\r\n19:59:39:03  19:59:41:18\r\n       Match aller \u00e0 B\u00e2le \r\n       le 13 f\u00e9vrier 2018.\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:44:23\r\n  -Voil\u00e0 pour ce tirage au sort.\r\n\r\n19:59:45:01  19:59:48:18\r\n   Ajoutons que le Real Madrid\r\naffrontera le Paris Saint-Germain.\r\n\r\n19:59:48:20  19:59:53:20\r\nChelsea fera face au FC Barcelone.\r\n\r\n19:59:55:05  19:59:57:21\r\nJe vous rappelle ce record de neige.\r\n\r\n19:59:57:23  20:00:00:14\r\n    Il n'en \u00e9tait jamais tomb\u00e9\r\n    autant en si peu de temps\r\n\r\n20:00:00:16  20:00:04:03\r\n  depuis que la mesure est prise,\r\n  \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion, en 1971.\r\n\r\n20:00:04:05  20:00:07:04\r\n     Bonheur pour les enfants\r\n       ou les photographes,\r\n\r\n20:00:07:06  20:00:12:06\r\n     mais \u00e9galement calvaire\r\n pour beaucoup de voyageurs hier.\r\n\r\n20:00:13:21  20:00:16:15\r\n          Tout de suite,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"TTC\".\r\n\r\n20:00:16:17  20:00:19:12\r\n      L'\u00e9mission s'int\u00e9resse\r\n        \u00e0 Johnny Hallyday\r\n\r\n20:00:19:14  20:00:22:20\r\net comment les droits d'un artiste\r\n   sont prot\u00e9g\u00e9s apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n20:00:22:22  20:00:25:23\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:34:01\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\n    O.Schopfer, R.Katiyunguruza,\r\nM.D'Auria, M.Pisino, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035403\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:00 > 0:00:03) [80%] : \r\nVous avez votre mot habituel : voil\u00e0 je veux en prie, je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:14) [97%] : \r\nVous avez quel \u00e2ge Pierre Huguenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:16 > 0:00:17) [97%] : \r\n\u00e2g\u00e9 de 47 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:20) [88%] : \r\nAh, c'est pour \u00e7a que vous appelez de la neige de 85.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:23 > 0:00:24) [98%] : \r\nMais exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:48) [90%] : \r\nPierre, vous m'entendez toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:00:52) [87%] : \r\nOui je vous entends, oui, l\u00e0, elle est tr\u00e8s en pente la route derri\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:56 > 0:01:01) [84%] : \r\nJe sais pas relativement les peines non, les voitures ont de la peine \u00e0 monter sans les jouets parce que je voyais \u00e7a alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:02 > 0:01:03) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:36) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, un record absolu a \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 Sion il n'\u00e9tait jamais tomb\u00e9 autant de neige en si peu de temps depuis que la mesure est prise en 71 ce soir, nous allons voir les effets de cette neige exceptionnelles Pierre Huguenin, sp\u00e9cialiste de la neige et des avalanches, dira \u00e0 quoi s'attendre les prochains jours et puis nous raconterons la longue nuit des 400 passagers du train entre Brigue et Gen\u00e8ve, ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s 5 heures durant dans le pourvoi puis \u00e9vacu\u00e9 dans une grande salle Abb\u00e9 beaucoup d'autres voyageurs en train, en voiture, ont du recourir au syst\u00e8me D ou \u00e0 des itin\u00e9raires de secours pour rentrer \u00e0 la maison, Doris Leuthard tenteront campagne sur l'initiative No Billag ce qu'elle explique pourquoi oui provoquerait la fin du service public, on entendra les arguments dans les 2 camps Vladimir Poutine affiche son influence au Proche-Orient, il a effectu\u00e9 une visite surprise sur une base en Syrie, il s'adresser \u00e0 ceux de ses soldats qui peuvent maintenant rentrer en Russie, c'est une des images les plus partag\u00e9s des derni\u00e8res heures, l'ours qui meurent de faim sur l'\u00eele de Baffin devient au symbole de la menace qui p\u00e8se sur les ours polaires en raison du recul de la banquise et puis, la t\u00e2che s'annonce rude et exaltante pour le FC B\u00e2le en une des champions, le sort lui a attribu\u00e9 Manchester City le club redoutable qui domine le championnat anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:04:05) [90%] : \r\nLes hivers de grandes neige reste dans les m\u00e9moires, les Genevois une lausannois rappelle 1985 de la m\u00eame fa\u00e7on, les S\u00e9dunois se rappelleront 2017, il est tomb\u00e9 65 centim\u00e8tres en 24 heures, \u00e7a ne s'\u00e9tait jamais vu depuis 1971 on va voir les images de cette journ\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re, on va voir aussi ce qui se profile pour la semaine qui vient, et d'abord la ville de Sion, ce matin, il fallait d\u00e9blayer Ivan Ilic Pierre Habran Marion Tinguely Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:09 > 0:04:23) [95%] : \r\nCe matin au r\u00e9veil les Valaisans ont d\u00e9couvert un autre monde, mais attention, la r\u00e9alit\u00e9 a vite repris le dessus en 24 heures, il est tomb\u00e9 plus de 65 centim\u00e8tres sur Sion et si les axes principaux \u00e9tait d\u00e9gag\u00e9e dans la ville, c'\u00e9tait une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:23 > 0:04:31) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui, voil\u00e0, mais il faut faut faire avec, et faut faire en bois, des bouts \u00e0 pied et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:41) [88%] : \r\nPour l'organisation, c'est assez compliqu\u00e9, oui, pour ceux qui doivent d\u00e9finir o\u00f9 vont les \u00e9quipes et \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:41 > 0:04:47) [91%] : \r\nEn altitude, m\u00eame souci d\u00e9sormais faire face \u00e0 une situation hors normes en termes de quantit\u00e9 de neige \u00e0 \u00e9vacuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:04:58) [88%] : \r\nOn s'attend pas forc\u00e9ment des chutes de neige de 8 ans centim\u00e8tres comme on a eu cette fois-l\u00e0, on est plut\u00f4t habitu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es des chutes de 20 centim\u00e8tres mais c'est vrai que \u00e7a en terme de volume d'\u00e9vacuation de camions ont fait plus de voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:00 > 0:05:10) [88%] : \r\nFace \u00e0 un afflux de neige, les communes font tout appel \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, c'est le cas de l'\u00e9cran o\u00f9 l'on s'active et cet apr\u00e8s- midi \u00e0 lib\u00e9rer le passage vers l'\u00e9glise avant un enterrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:11 > 0:05:26) [80%] : \r\nLa priorit\u00e9, elle est clairement donn\u00e9e sur les axes routiers donc priorit\u00e9 routes cantonale routes communales ensuite du point de vue communal, tout ce qui est infrastructure communales donc typiquement Les les messes l'\u00e9glise les les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:26 > 0:05:31) [94%] : \r\nEn terme de moyens, ce sont plusieurs camions qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour transporter la neige hors du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:32 > 0:05:42) [85%] : \r\nComme vous pouvez le constater pour le moment la stocke sur une sur nos terrains communaux et puis on va tendre sentiment qu'elle fonde sa phrase, \u00e7a fera de l'eau en en quantit\u00e9 pour pour la nappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:05:56) [89%] : \r\n\u00e0 Sion, impossible de faire ce travail de jour avec le trafic ambiant, c'est donc ce soir que d\u00e9butera officiellement l'op\u00e9ration Blanche-Neige soit l'\u00e9vacuation de toute la neige rester pour l'instant, prisonni\u00e8re de la ville et sa destination finale est toute trouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:56 > 0:06:16) [88%] : \r\nCette neige est all\u00e9 chercher sur les sur les camions, et puis il est all\u00e9 all\u00e9 d\u00e9verser une partie sur des sur des zones de stockage et puis une autre partie est vers\u00e9e dans le Rh\u00f4ne avec le redoux qu'on a, on essaye de pas de pas ma\u00eetre de sel donc comme \u00e7a, la neige est plus ou moins propres, donc on peut quand m\u00eame l\u00e0 c'est tol\u00e9rable, a rejet\u00e9 dans dans le cours d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:29) [93%] : \r\nCes 4 prochaines nuits les camions et les rendent onction pour lib\u00e9rer les routes et les trottoirs en parall\u00e8le la ville ouvrira gratuitement ses parkings aux automobilistes, du moins pour la nuit, le temps de d\u00e9blayer la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:30 > 0:06:31) [98%] : \r\nPierre Huguenin bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:33 > 0:06:38) [94%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la neige et des avalanches, les circonstances depuis hier, elles sont vraiment exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:41 > 0:06:50) [90%] : \r\nOui, elles sont absolument exceptionnel, c'est quelque chose qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 vus depuis les mesures Sion et c'est quelque chose qui a tr\u00e8s peu de chances de se reproduire dans les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:50 > 0:06:53) [99%] : \r\nDans la semaine qui vient, il faut s'attendre \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:00) [91%] : \r\nAlors, on va avoir des alternances de chutes de neige vous voyez derri\u00e8re moi, qu'elles ont recommenc\u00e9 un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:01 > 0:07:10) [96%] : \r\nEt puis une p\u00e9riode d'accalmie sur la journ\u00e9e de mercredi et puis de nouveau des chutes de neige, dont on a de la peine \u00e0 mesurer l'ampleur pour le moment pour la journ\u00e9e de jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:11 > 0:07:14) [88%] : \r\nAlors il y a bien plusieurs dimensions : le risque d'avalanche, il existe aussi sera accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:17 > 0:07:54) [90%] : \r\nAlors le risque d'avalanche par rapport \u00e0 aux derni\u00e8res 24 heures qu'on a connu, qui \u00e9tait une situation tr\u00e8s critique et relativement extr\u00eame il diminue plut\u00f4t, et puis pour ce qui est du Valais, on a 2 zones, l'ouest du Valais va b\u00e9n\u00e9ficier du du refroidissement des conditions atmosph\u00e9riques, ce qui va stabiliser le manteau neigeux, par contre en Valais central jusqu'en haut Valais, on a un manteau neigeux qui est moins stable et puis qui risque de rester relativement dangereux ou m\u00eame une personne isol\u00e9e peut d\u00e9clencher une une avalanche qui partirait dans l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:54 > 0:08:01) [89%] : \r\nMerci Pierre Huguenin et puis un mot sur la po\u00e9sie de la neige ce matin vous avez au t\u00e9l\u00e9phone, vous disiez quand, comme \u00e7a, vous vous rappelez quand vous \u00e9tiez gamin quand m\u00eame, c'est des c'est des jolis sc\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:03 > 0:08:06) [83%] : \r\nExactement ce magnifique maintenant avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:07 > 0:08:27) [90%] : \r\nMerci Pierre Huguenin, la neige, la grande neige avec ses bons et c'est mauvais c\u00f4t\u00e9s, ce sont aussi une s\u00e9rie de perturbations 2000 voitures ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s, hier sur l'autoroute A9, de nombreux voyageurs ont d\u00fb trouver des taxis ou des copains pour faire un trajet, la nuit a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement longue pour 400 passagers du train bloqu\u00e9 \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la gare de B, le r\u00e9cit est fait par Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:29 > 0:08:44) [91%] : \r\nIl est pass\u00e9 22 heures ce bric Gen\u00e8ve est plant\u00e9 l\u00e0 dans le blizzard depuis 16 heures 40 les roues gel\u00e9es par la neige et les rafales \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure secourus par la protection civile, les passagers peuvent enfin \u00e9vacu\u00e9 wagon par wagon dans ce train de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:44 > 0:08:53) [91%] : \r\nBah, moi j'ai une petite crise d'angoisse, ce qui fait que je me suis retrouv\u00e9 dans le vague \u00e9vacuer le plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:53 > 0:09:01) [83%] : \r\nEn garde B les secours attendent les 400 voyageurs mais leur p\u00e9riple n'est pas termin\u00e9e, alliance de suppression de la des r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:01 > 0:09:08) [88%] : \r\nOn nous a rien dit, pas d'information rien, donc c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9, oui, et l\u00e0 aussi, il fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:08 > 0:09:13) [82%] : \r\nAlors que ce taux d'autant qu'on \u00e9tait dedans, mais on \u00e9tait bien accueillis dedans, on a eu de chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:13 > 0:09:21) [94%] : \r\nMoi je vais jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve nous prendre en charge maintenant et et je sais pas ce qui va se passer mais \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:21 > 0:09:41) [90%] : \r\nPour l'heure, le terminus, ce sera la grande salle du village alors on nous a dit : bah, de les mettre tous au chaud, \u00e0 la grande salle, on va leur donner \u00e0 boire et puis \u00e0 manger en attendant qu'il y ait des transports mis en place, il dit faut pas aller se r\u00e9chauffer Calcagno qui arrive, les autorit\u00e9s locales ont pr\u00e9vu des sandwichs et des boissons chaudes, la plupart des voyageurs prennent l'attente avec philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:41 > 0:09:47) [94%] : \r\n7 ans de m\u00e9saventure, elle a permis de faire des rencontres quand m\u00eame assez extraordinaire durant le voyage, on prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:47 > 0:09:53) [90%] : \r\nLe contr\u00f4leur lui aussi en rade s'active, mais pas en bus \u00e0 l'horizon, de mon point de vue, les gens ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:53 > 0:09:59) [92%] : \r\nC'est compr\u00e9hensible et pas eux, beaucoup de r\u00e9clamations par rapport \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:00 > 0:10:07) [97%] : \r\nPourtant, la route est d\u00e9gag\u00e9e depuis maintenant 3 heures on apprendra plus tard, c'est le manque de chauffeurs qui explique l'absence de bus, la col\u00e8re monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:07 > 0:10:17) [86%] : \r\nOn est quand m\u00eame f\u00e2ch\u00e9 parce qu'on nous a dit que les routes sont d\u00e9gag\u00e9es, etc, alors qu'ils ont, ils auraient tr\u00e8s bien pu faire l'\u00e9vacuation par bus alors qu'ils n'ont pas fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:17 > 0:10:32) [91%] : \r\nMinuit pass\u00e9 une annonce : prenez le taxi, on vous remboursera j'esp\u00e8re pouvoir rentrer chez moi gr\u00e2ce aux taxis et quelques bus enfin arriv\u00e9, personne ne dormira dans la grande salle il est pr\u00e8s de 4 heures du matin quand les derniers voyageurs repartent enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:33 > 0:10:54) [90%] : \r\n\u00e0 Berne, la campagne est lanc\u00e9e en vue du 4 mars nous voterons pour ou contre, initiative, No Billag le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entre en campagne, par la voix de Doris Leuthard, il estime qu'oui signifierait un paysage m\u00e9diatique uniquement commercial et impliquerait de mani\u00e8re in\u00e9luctable la fin du service public et des \u00e9quilibres qui garantit notamment entre les r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:55 > 0:11:12) [93%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose d\u00e8s ce soir une s\u00e9rie pour comprendre l'enjeu de cette initiative, No Billag, je vous propose de commencer par le commencement, le texte qui voudrait supprimer tout financement de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision par la Conf\u00e9d\u00e9ration avec vous David Berger, voyons d'abord ce qui est et ce qui arriverait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:12 > 0:12:32) [91%] : \r\nOr le texte fondateur qui au final permet de pr\u00e9lever cette redevance, c'est l'article 93 de la Constitution suisse, c'est cet article que l'initiative veut modifier un article qui, aujourd'hui, d\u00e9taille les missions qui sont confi\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors ces missions se sont la formation, le d\u00e9veloppement culturel, la libre formation de l'opinion et le divertissement sont des missions qui doivent tenir compte des particularit\u00e9s du pays on par la notamment des diff\u00e9rentes langues nationales, radio et t\u00e9l\u00e9vision doivent en plus refl\u00e9ter \u00e9quitablement la diversit\u00e9 des opinions alors avec la nouvelle version de l'article voulue par l'initiative ses missions, elles sont supprim\u00e9es et l'initiative, et donc le nouvel article pose un principe : la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pr\u00e9lever aucune subvention pour une cha\u00eene de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision, et elle pr\u00e9cise aucune redevance ne peut \u00eatre pr\u00e9lever la redevance aujourd'hui cette environ 1,3 milliard de francs, elle sert \u00e0 financer jusqu'\u00e0 3 quarts des cha\u00eenes de la SSR et puis une part aussi du budget de 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales priv\u00e9es si c'est oui, le 4 mars le texte pr\u00e9cise que la fin du syst\u00e8me actuel intervient le 1er janvier suivant, c'est donc le 1er janvier 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:32 > 0:12:45) [92%] : \r\nDavid merci Doris Leuthard estime qu'oui \u00e0 nous Billag am\u00e8nerait \u00e0 liquider la SSR et son offre telle qu'elle existe par exemple en mati\u00e8re de sport, le d\u00e9bat est ouvert et sur le sujet, on va entendre les 2 points de vue explications Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:46 > 0:12:56) [85%] : \r\nD'habitude, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comment ses campagnes en janvier, mais comme le d\u00e9bat autour de nos Bila, qui est d\u00e9j\u00e0 bien lanc\u00e9e, Doris Leuthard ne semble press\u00e9 d'en d\u00e9coudre Honda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:56 > 0:13:02) [80%] : \r\nRester passif et je devrai que regarder et c'est pas mon caract\u00e8re comme vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:03 > 0:13:25) [93%] : \r\nLe message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et simple si l'on supprimait la redevance alors ce serait la fin sous leur forme actuelle des programmes radio et TV de la SSR, ainsi que des 34 radios et TV priv\u00e9es qui re\u00e7oivent elles aussi la redevance, vous dites donc de fa\u00e7on tr\u00e8s claire si on dit oui, c'est la mort de toutes les cha\u00eenes SSR et priv\u00e9 dans 2 ans, 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:26 > 0:13:35) [87%] : \r\nOui, peut-\u00eatre 2 ans, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est pas seulement sous notre conduite, hein, mais ce serait clair sans redevance tous ces cha\u00eenes n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:37 > 0:13:57) [91%] : \r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un financement par la publicit\u00e9 ou les abonnements ne suffirait pas pour assurer l'offre actuelle dans toutes les langues nationales, en particulier l'information ou le sport, les co\u00fbts de retransmission du championnat du monde de ski \u00e0 Saint-Moritz, par exemple, sont pay\u00e9s \u00e0 91 pourcent par la redevance, et seulement \u00e0 9 pourcent par la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:11) [89%] : \r\nPour les partisans de nos bilingue, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral noirci le tableau un financement priv\u00e9 des radios et TV serait tout \u00e0 fait possible une canne FEN d\u00e9clare parce que c'est une strat\u00e9gie de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:11 > 0:14:26) [94%] : \r\nQue \u00e7a va dispara\u00eetre finalement la SSR aimerait simplement continuer \u00e0 tendre la main pour recevoir de l'argent sans devoir se soumettre au march\u00e9, ce sera \u00e9videmment plus difficile pour elle mais cela m\u00e8nera \u00e0 plus de diversit\u00e9 car elle devra se mesurer \u00e0 un march\u00e9 concurrentiel Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:26 > 0:14:36) [96%] : \r\nSi Mistinguett la fin de la redevance sera-t-il aussi la fin de la SSR, ce sera en tout cas le message de Doris Leuthard jusqu'au 4 mars prochain monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:37 > 0:14:53) [88%] : \r\nLa sc\u00e8ne relance la question du sexisme en politique, C\u00e9line Amaudruz, s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur notre antenne sur la RTS r\u00e9v\u00e9lant des gestes dont elle avait \u00e9t\u00e9 victime, cela lui aurait valu des critiques dans son propre parti, le fait rapport\u00e9 par le SonntagsBlick a provoqu\u00e9 plusieurs r\u00e9actions Xynthia gaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:55 > 0:15:26) [94%] : \r\nCritiqu\u00e9 et attaqu\u00e9 par son propre parti pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 sur fond d'affaires butaient des comportements inappropri\u00e9s au Parlement, selon le SonntagsBlick, l'ancien chef de groupe de l'UDC Adrian Amstutz a d\u00e9sapprouv\u00e9 lors d'une s\u00e9ance du parti, le t\u00e9moignage de C\u00e9line Amaudruz, sa vice- pr\u00e9sidente, elle aurait d\u00fb, selon lui, donner des noms et porter plainte pour ne pas jeter le soup\u00e7on sur l'ensemble des parlementaires autre charge celle de Roger Koeppel dans un \u00e9ditorial de la Weltwoche, il \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:15:34) [94%] : \r\nUne femme politique que je n'ai jamais vu autrement on courte ou en haut moulant, clame qu'elle ne prendrait jamais l'ascenseur avec certains messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:34 > 0:15:35) [96%] : \r\nAujourd'hui il rench\u00e9rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:58) [82%] : \r\nSi tu as un probl\u00e8me que les que les hommes \u00e0 te regarder tout \u00e7a femme doit \u00eatre prudent \u00e9norme avec quand ma fille me demande si chez toi aller comme \u00e7a, et Thomson j'dit non si tu veux pas que le les hommes de Ricardo le jours c'est une absurdit\u00e9, discussion, je me demande est ce que les politiciens, ici, ils n'ont pas taux tr\u00e8s priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:58 > 0:16:08) [91%] : \r\nDes d\u00e9clarations qui font \u00e9lectrochoc des femmes de gauche qui avait gard\u00e9 le silence jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur l'affaire butaient et les probl\u00e8mes de harc\u00e8lement au Parlement monte d\u00e9sormais au cr\u00e9neau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:08 > 0:16:53) [90%] : \r\n\u00e7a me choque beaucoup, parce qu'on entend aussi ce type d'argument dans des cas encore bien plus grave, des cas d'agressions sexuelles et ce qui se passe dans ces cas l\u00e0, c'est qu'on m'a dit : voil\u00e0, c'est la femme qui est en partie responsable, avec des arguments compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, par exemple, les v\u00eatements qu'elle portait ou comportement qu'elle a eu ce qui est en train d'arriver Amaudruz qui et ce skier craint en r\u00e9alit\u00e9 par les femmes qui potentiellement pourraient parler pourrait t\u00e9moigner \u00e0 leur tour et quand vous voyez la d\u00e9ferlante, que ce soit dans le public, m\u00eame ici, au sein du Parlement la d\u00e9ferlante de critiques \u00e0 l'\u00e9gard de ce type de t\u00e9moignage, vous comprenez, justement, est simplement que des femmes pr\u00e9f\u00e8rent se taire et faire profil bas, vous avez entendu ce type de propos \u00e0 gauche \u00e9galement, je n'ai aussi entendu \u00e0 gauche, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:54 > 0:16:58) [99%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, C\u00e9line Amaudruz n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer face cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:00 > 0:17:17) [92%] : \r\nLe changement d'\u00e9quilibre au sein du Parlement depuis 2 ans se marque dans la politique \u00e0 l'\u00e9gard des automobilistes, le Conseil des \u00c9tats votent assouplir Via Sicura pour les d\u00e9lits chauffards par n\u00e9gligence, les s\u00e9nateurs veulent que certaines peines de prison ne soient plus impos\u00e9es par la loi, mais qu'elle soit laiss\u00e9e \u00e0 l'appr\u00e9ciation des juges Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:19 > 0:17:31) [91%] : \r\nUne route droite une moto d\u00e9passe 60 km/h de trop, un flash, puis de la prison pour exc\u00e8s de vitesse, Carlos s'en souvient, il est le 1er Romand, condamn\u00e9 \u00e0 6 mois ferme pour un exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:35 > 0:17:47) [88%] : \r\nQuand traiter les gens comme \u00e7a quand on tue quelqu'un qu'on on vendra quelque chose quand on fait du mal \u00e0 quelqu'un d'autre, pas pour un exc\u00e8s de vitesse en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:47 > 0:18:15) [89%] : \r\nUn traitement de rigueur impos\u00e9e par la loi routi\u00e8re Via Sicura elle d\u00e9fini les d\u00e9lits de chauffards en zone 30 40 kilom\u00e8tres heure, de plus, localit\u00e9 50 kilom\u00e8tres heure suppl\u00e9mentaires 60 sur une route nationale et 80 kilom\u00e8tres heure sur l'autoroute, au-del\u00e0 de ces d\u00e9passements de vitesse, la loi impose aux juges de prononcer une peine privative de libert\u00e9, un \u00e0 4 ans, voil\u00e0 ce que veut changer le Conseil des \u00c9tats, donner plus de libert\u00e9 aux juges, supprimer l'obligation d'une peine de prison que d'exc\u00e8s de vitesse par n\u00e9gligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:15 > 0:18:33) [88%] : \r\nC'est assez rare en politique de faire sa propre autocritique, d'autant que cette loi est assez r\u00e9cente, hein, la moyenne a moins de 5 ans et on doit faire cette mesure corrective et le juge est l\u00e0 pour juger le juge l\u00e0 aussi pour appr\u00e9cier la faute et c'est en comme \u00e7a qu'on qu'on voit la situation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral partagent d'ailleurs notre avis sur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:33 > 0:18:40) [95%] : \r\nRetour en arri\u00e8re, 5 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la rigoureuse Via Sicura qui reste une loi dans son ensemble jug\u00e9es efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:18:56) [94%] : \r\nIl faut que cette loi reste une loi ferme une loi qui peut \u00eatre s\u00e9v\u00e8re, mais dans le m\u00eame temps que le juge puisse exercer son pouvoir d'appr\u00e9ciation et que dans certains cas, il renonce \u00e0 infliger des peines s\u00e9v\u00e8res parce que des circonstances particuli\u00e8res font que cela ne se justifierait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:02) [87%] : \r\nL'appr\u00e9ciation des circonstances pour les d\u00e9lits d'chauffards un pouvoir redonner au juge par le l\u00e9gislateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:04 > 0:19:16) [87%] : \r\nLa technologie nous surveillent toujours plus, chacun conna\u00eet beaucoup pratiquent le truc qui consiste \u00e0 tourner son disque de stationnement sans bouger le v\u00e9hicule, un nouveau logiciel prendrait la fraude impossibles, Matthieu Oppliger, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:18 > 0:19:34) [92%] : \r\nDepuis quelques jours l'application City contr\u00f4le modernise le travail du service de stationnement de la ville de Neuch\u00e2tel lors d'un 1er contr\u00f4le les agences toutes les plaques plus tard lors d'un second passage leur smartphone rep\u00e8re les fraudeurs, exemple avec notre v\u00e9hicule de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:34 > 0:19:47) [92%] : \r\nSi je passe comme \u00e7a un 1er contr\u00f4le pour moi, il est en ordre sauf que gr\u00e2ce \u00e0 l'appareil, ben en scannant la plaque, je crois qu'il \u00e9tait l\u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis qu'en fait il a tourn\u00e9 son disque sans bouger, donc l\u00e0 il amendable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:47 > 0:19:53) [88%] : \r\nRecharge des parcom\u00e8tres v\u00e9hicules stationnant toujours dans la m\u00eame zone sont aussi d\u00e9nonc\u00e9es : une r\u00e9volution pour les agents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:54 > 0:19:59) [76%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi vous avez des coups craie pour rep\u00e9rer le v\u00e9hicule sa situation, des coups de cr\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:00 > 0:20:01) [84%] : \r\n\u00e0 l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:03 > 0:20:22) [90%] : \r\nPour passer \u00e0 l'air moderne de la ville n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 investir 200000 francs, il faut dire qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, chaque ann\u00e9e, les contraventions rapportent environ un 1000000 600 1000 francs, soit 2 fois plus qu'\u00e0 La Chaux-de-Fonds, compar\u00e9 aux autres villes romandes de taille \u00e9quivalente, Neuch\u00e2tel et dans la moyenne sup\u00e9rieure, mais l'objectif ne serait pas d'augmenter la rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:22 > 0:20:33) [90%] : \r\nL'objectif, c'est 0 chiffre d'affaires avec les amendes, mais \u00e7a, ce serait dans un monde id\u00e9al, un peu monde de bisounours c'est \u00e9videmment que c'est pas possible, mais le but, ce serait que le citoyen ne commettent pas d'effraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:33 > 0:20:43) [90%] : \r\nPour l'instant seules 4 villes romandes sont \u00e9quip\u00e9s \u00e0 terme une dizaine d'autres villes suisses sont int\u00e9ress\u00e9s, les d\u00e9veloppeurs eux imaginent d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tape suivante, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:43 > 0:21:01) [85%] : \r\nGen\u00e8ve a commenc\u00e9 \u00e0 tester un v\u00e9hicule, un v\u00e9hicule qui roule et en roulant, prendre des photos, des plaques, ce que l'agent fait aujourd'hui un agent moyenne fait 30 contr\u00f4les \u00e0 l'heure avec un v\u00e9hicule qui roule, on passera peut-\u00eatre \u00e0 9100 contr\u00f4les \u00e0 heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:01 > 0:21:13) [96%] : \r\nEn logiciel qui collectent de nombreuses donn\u00e9es dont les autorisations de parcage bient\u00f4t plus besoin de coller un macaron sur le pare- brise le Big Data est en cours au sein des services de contr\u00f4le du stationnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:15 > 0:21:41) [92%] : \r\nLe beat Corinne continue \u00e0 fasciner parfois inqui\u00e9t\u00e9s la monnaie virtuelle a d\u00e9marr\u00e9 en trombe \u00e0 la Bourse de Chicago, les investisseurs peuvent depuis hier soir, sp\u00e9culer sur sa valeur future, il a atteint 18500 \u00e0 850 dollars \u00e0 la Bourse de Chicago, la progression sur l'ann\u00e9e, donne le vertige, elle d\u00e9passe 1500 pourcent c'est dire la crainte d'une bulle c'est dire aussi le succ\u00e8s y compris en Suisse et maintenant pour certaines entreprises, Miroslav Mares Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:43 > 0:22:00) [92%] : \r\nSoulagement pour la communaut\u00e9 du but depuis hier soir \u00e0 la Bourse de Chicago, on peut parier sur la future valeur de la crypto- monnaie et ces contrats \u00e0 terme comme on les appelle, ont pris l'ascenseur chez Swissquote, un des pionniers du but en Suisse, on estime que ces contrats devraient stabiliser le beat Corinne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:00 > 0:22:08) [98%] : \r\nOn peut parier sur le fait que si ces produits ont beaucoup de succ\u00e8s que par le simple fait qu'ils existent, \u00e7a va stabiliser un petit peu cette volatilit\u00e9 extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:22) [83%] : \r\nCet entrepreneur neuch\u00e2telois vient de cr\u00e9er un des notes de la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 suisse au capital constitu\u00e9 uniquement de Beat Cohen des notes n'a pas de compte bancaire, son objectif, s\u00e9curiser les transactions en monnaie virtuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:22 > 0:22:38) [93%] : \r\nLes cryptomonnaies \u00e7a r\u00e9pond vraiment \u00e0 un d\u00e9fi de du XXIe si\u00e8cle qui est qui concernent la vie priv\u00e9e, les gens peuvent se passer de certains interm\u00e9diaires pour avoir une vie \u00e9conomique, une vie sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:38 > 0:22:53) [88%] : \r\nLe bitcoin d\u00e9barque dans les premiers distributeurs, m\u00eame s'il est encore difficile \u00e0 d\u00e9penser dans la vie r\u00e9elle, en bourse, par contre c'est l'euphorie, le bitcoin fr\u00f4le les 18000 dollars et commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e comme valeur refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:53 > 0:23:08) [91%] : \r\nIl y a quelques similitudes entre l'or et le cogne, c'est vrai, et notamment en fait on se rend compte que quand il y a des \u00e9v\u00e9nements politiques majeurs, on voit tout d'un coup une r\u00e9action sur le bitcoin donc en fait et \u00e7a tenterait \u00e0 prouver qu'un certain nombre de personnes qui pensent que quand tout va mal, il faut acheter du bitcoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:09 > 0:23:14) [90%] : \r\nAlors le beat, feu de paille ou va-t-il un jour remplacer franc- Euro, yen et dollar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:14 > 0:23:24) [94%] : \r\nJe pense, dans 20 ans, les gens utiliseront des cryptomonnaies mais le seront m\u00eame pas parce que ce sera quelque chose de cach\u00e9 d'int\u00e9grer \u00e0 leur mat\u00e9riel num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:25 > 0:23:31) [92%] : \r\nLes pendulaires connaissent bien cette fa\u00e7ade dans quelques jours, elle affichera le beat Cohen avec les autres monnaies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:33 > 0:23:53) [94%] : \r\nLa Russie est de retour au Proche-Orient, c'est la d\u00e9monstration que Vladimir Poutine veut faire depuis quelques mois, Moscou avait perdu de son influence lors de la guerre d'Irak, puis lors du printemps arabe, aujourd'hui, elle compte sur un nouvel axe iranien et syrien, le pr\u00e9sident russe a effectu\u00e9 une visite surprise sur une base en Syrie, l'occasion de se poser en chef d'arm\u00e9e victorieux Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:56 > 0:24:09) [97%] : \r\nVladimir Poutine arrive sur la base de Hmeimim, l'une des 2 bases russes en Syrie avec tard tous pr\u00e8s de la ville de Lattaqui\u00e9, le fief de son alli\u00e9 Bachar El-Assad, 2 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention russe en Syrie Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:09 > 0:24:14) [94%] : \r\nNe revendiquent la victoire sur le groupe \u00c9tat islamique et ordonne le retrait des troupes russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:14 > 0:24:33) [89%] : \r\nJ'adore ce n'est pas Shimbun en 2 ans, les forces arm\u00e9es russes et l'arm\u00e9e syrienne ont vaincu le groupe terroriste le plus combatif de la plan\u00e8te Brice parce tourneboule Franck neige dans la rue, j'ai donc pris une d\u00e9cision, une partie significative du contingent militaire russe en Syrie va rentrer \u00e0 la maison, la patrie vous attend mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:34 > 0:24:38) [88%] : \r\nBonne chance et merci pour les services rendus au lieu d'aller parce \u00e7a se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:41 > 0:24:58) [95%] : \r\nUn discours patriotique qui vise \u00e0 renforcer la popularit\u00e9 de Vladimir Poutine en Russie, \u00e0 quelques mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et qui conforte son r\u00f4le central dans la r\u00e9solution du conflit apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 Bachar El-Assad, le pr\u00e9sident russe se rend incontournable dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:58 > 0:25:06) [87%] : \r\nSoit Varada oui n'\u00e9tant plus tard nos enfants et petits-enfants apprendront dans les livres d'histoire : le r\u00f4le h\u00e9ro\u00efque des soldats russes et syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:07 > 0:25:16) [95%] : \r\nFin de l'escale syrienne Vladimir Poutine s'envole pour l'\u00c9gypte puis la Turquie en premi\u00e8re ligne pour imposer la paix, une paix russe au Proche-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:18 > 0:25:40) [93%] : \r\nLa France organise demain un sommet sur le climat, il se veut une \u00e9tape apr\u00e8s les accords de Paris, arr\u00eatons-nous ce soir sur ces images, prises par un photographe canadien, ils sont devenus en quelques heures, un embl\u00e8me sur les r\u00e9seaux sociaux un ours meurent de faim sur l'\u00eele de Baffin, il rappelle la menace qui p\u00e8se sur les ours polaires en raison du recul de la banquise ces derniers rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:44 > 0:25:47) [97%] : \r\nUn ours polaire en train de mourir de faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:48 > 0:26:10) [93%] : \r\nDes images choc pour faire r\u00e9agir, en voici l'auteur, le photographe canadien Paul Nicklen en reportage pour National Geographic sur l'\u00eele de Baffin, dans l'Arctique canadien, lui et son \u00e9quipe assiste atterr\u00e9e \u00e0 cette sc\u00e8ne, il d\u00e9cide de la partager sur son compte Instagram objectif tirer la sonnette d'alarme du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:11 > 0:26:17) [93%] : \r\nVoici \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, de mourir de faim les muscles atrophi\u00e9s, pas d'\u00e9nergie, c'est une lente douloureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:18 > 0:26:23) [87%] : \r\nEn quelques jours, la s\u00e9quence est vu, plus d'un 1000000 300 50 1000 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:23 > 0:26:50) [90%] : \r\n\u00e7a me fend le coeur, comme tout le monde non, faut dire, c'est une image forte, mais c'est une chronique d'une mort annonc\u00e9e, les ours polaires sont probablement amen\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre dans son temps et la cause, c'est vraiment la fonte de la glace li\u00e9 au changement climatique, parce que les ours ont besoin d'utiliser la banquise pour aller chasser le phoque c'est une ressource primordiale pour eux et avec la fonte de la glace, ils sont plus concentr\u00e9s sur les Terres et donc sont amen\u00e9s litt\u00e9ralement faire les poubelles couvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:51 > 0:27:02) [96%] : \r\nUn ours qui fait les poubelles au lieu de chasser le phoque cons\u00e9quences cruelles du r\u00e9chauffement climatique et chronique d'une mort annonc\u00e9e, puisqu'il est de toute fa\u00e7on trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:02 > 0:27:15) [96%] : \r\nSi on baisse nos nos \u00e9missions en gaz \u00e0 effet de serre aujourd'hui de fa\u00e7on significative, il va leur falloir des centaines \u00e0 des milliers d'ann\u00e9es pour voir vraiment des effets et un r\u00e9tablissement de des \u00e9cosyst\u00e8mes polaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:16 > 0:27:24) [93%] : \r\nAlors, l'ours se meurt et avec lui tout un monde, le n\u00f4tre, juste sous nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:26 > 0:27:43) [89%] : \r\nOn parle ici de prise de conscience \u00e9cologique \u00e7a nous ram\u00e8ne aux questions pratiques : comment r\u00e9duire notre consommation d'\u00e9nergie, actuellement, le b\u00e2timent et le grand consommateur, ils repr\u00e9sentent 46 pourcent de la consommation totale en Suisse, les cantons veulent aider les propri\u00e9taires \u00e0 faire mieux, il Rimbert Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:45 > 0:28:02) [90%] : \r\nCe vieil immeuble lausannois, faites une cure de jouvence des fa\u00e7ades, un toit, un sous- sol mieux isoler des fen\u00eatre toute neuve pour payer ses travaux, le propri\u00e9taire re\u00e7oit des dizaines de milliers de francs d'argent public, l'int\u00e9r\u00eat moins gaspiller d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:02 > 0:28:12) [95%] : \r\nCes travaux permettent d'esp\u00e9rer une r\u00e9duction de consommation jusqu'\u00e0 plus de 50 pourcent pour autant que les locataires adopter un bon comportement et que nous ayons r\u00e9glages des installations qui soit ad\u00e9quat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:12 > 0:28:36) [95%] : \r\nPour donner envie de suivre cet exemple, une petite visite de chantier \u00e9tait organis\u00e9e ce matin, en plus de l'isolation comme pour ce b\u00e2timent les subventions peuvent financer des pompes \u00e0 chaleur du chauffage \u00e0 bois ou des installations solaires elle grimpe parfois jusqu'\u00e0 30 pourcent du prix total des travaux, les entreprises, les communes et surtout les particuliers profitent de cette manne partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:39 > 0:29:02) [93%] : \r\nIl s'agit d'un programme f\u00e9d\u00e9ral g\u00e9r\u00e9 par les cantons qui nous r\u00e9v\u00e8le leurs enveloppes pr\u00e9vues pour 2018, 37 millions pour les Vaudois 15 chez les Fribourgeois 3,5 dans le Jura, quasiment partout, surtout en Valais, les montants augmentent par rapport \u00e0 2017 l'argent vient d'une taxe f\u00e9d\u00e9rale sur le CO2 et de fonds cantonaux pour servir l'\u00e9cologie mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:02 > 0:29:17) [91%] : \r\nChaque franc public investi dans le secteur de l'isolation \u00e9nerg\u00e9tique g\u00e9n\u00e8re entre 5 et 6 francs de travaux, ce qui fait que et c'est plusieurs centaines de millions de francs qui vont pouvoir \u00eatre inject\u00e9s dans le domaine du b\u00e2timent qui sont bons pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:17 > 0:29:28) [94%] : \r\nLes besoins r\u00e9novation sont l\u00e0, reste \u00e0 faire conna\u00eetre ses solutions de financement et sur ce point, les cantons sont optimistes, quasiment toutes les enveloppes 2017 de la Suisse romande ont trouv\u00e9 preneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:30 > 0:29:42) [92%] : \r\nLe peintre Walter, ma fille est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 112 ans ces paysages de du Jura, du Valais ont beaucoup marqu\u00e9, c'est aussi un personnage tr\u00e8s attachant qui dispara\u00eet, grand amoureux de la vie qui pratiquait encore le ski de fond \u00e0 l'\u00e2ge de 100 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:44 > 0:29:57) [92%] : \r\nEn sport, on dit qu'un grand adversaire vous stimule le FC B\u00e2le peut l'esp\u00e9rer, il affrontera le tr\u00e8s puissant, Manchester City en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, et quoi qu'il en soit, ce sera bon \u00e0 la fois pour l'honneur et pour l'argent, Pierre-Alain Dupuis Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:58 > 0:30:01) [70%] : \r\nAnne pas oui, quand elle fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:02 > 0:30:13) [88%] : \r\nAttention, pour les dirigeants du FC B\u00e2le et la main de l'ancien international espagnol Chablis Alonso est lourde, Manchester, c'\u00e9tait pour les B\u00e2lois, le d\u00e9fi est de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:13 > 0:30:21) [94%] : \r\nC'est le maximum, je pensais la meilleure \u00e9quipe du monde, en ce moment et puis on joue contre une moue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:21 > 0:30:48) [93%] : \r\nPour traduire l'ampleur de la t\u00e2che qui attend le FC B\u00e2le, mais si on parle finances le club peut se r\u00e9jouir, la participation aux qualifications, a rapport\u00e9 pr\u00e8s de 15 millions les primes de match presque 7 6,9 pour l'acc\u00e8s au 8\u00e8me de finale et environ 6 millions de droits TV total 34 v\u00e9hicules 4 millions de francs auxquels il faut encore ajouter 9 millions de recettes spectateurs pour B\u00e2le c'est la poule aux yeux d'or et en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:48 > 0:31:04) [91%] : \r\nAvec nos 12 points en qualifications, on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 pas mal d'argent, c'est clair, mais c'est aussi une question de prestige, il y a des clubs incroyable \u00e0 ce stade et le petit FC B\u00e2le et l\u00e0 dans les cinq se qualifier, c'est fantastique pour B\u00e2le c'est fantastique pour la Suisse, pour moi c'est le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:05 > 0:31:17) [91%] : \r\nEn terme de budget B\u00e2le, Manchester City, c'est David contre Goliath, le portefeuille rh\u00e9nan et 6 fois plus modeste que celui des Anglais pour qui les recettes de la Ligue des champions sont presque anecdotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:17 > 0:31:19) [64%] : \r\nComment laisse quand m\u00eame, faut vraiment Loto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:19 > 0:31:31) [94%] : \r\nVous savez, l'argent vient de sources multiples et notamment des droits TV en Angleterre alors gagner la Ligue des champions c'est pour la gloire et c'est la gloire qui ensuite nous permet de faire de l'argent ne peut aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:32 > 0:31:39) [95%] : \r\nLa gloire avant l'argent, les B\u00e2lois devront s'en inspirer, contre Manchester City match aller \u00e0 B\u00e2le le 13 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:41 > 0:31:53) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 pour ce tirage au sort, exigeant B\u00e2le contre Manchester City, ajoutons que le R\u00e9al Madrid affrontera le Paris-Saint-Germain et celle-ci sera face au FC Barcelone, ce sera donc au mois de f\u00e9vrier 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:55 > 0:32:11) [97%] : \r\nJe vous rappelle ce record de neige, il n'\u00e9tait jamais tomb\u00e9 autant de neige en si peu de temps depuis que la mesure est prise \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion, c'\u00e9tait en 1971 c'est le grand bonheur des enfants ou des photographes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le calvaire de beaucoup de voyageurs en train ou en voiture hier soir et dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:13 > 0:32:23) [89%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral suivi TTC les missions \u00e9conomiques s'int\u00e9ressent \u00e0 l'h\u00e9ritage de Johnny Hallyday ou comment les droits de grands artistes sont prot\u00e9g\u00e9s apr\u00e8s sa mort, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:32 > 0:32:35) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:05 > 0:35:07) [91%] : \r\nPour vous \u00e7a un \u00e9l\u00e8ve moi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T01:51:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712644867", "durationSec": 107, "title": "SO VIA SICURA_RTS000001341180", "excerpt": "Le Conseil des Etats souhaite assouplir la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Via Sicura pour les d\u00e9lits de chauffards par n\u00e9gligence. Les s\u00e9nateurs veulent que certaines peines de prison ne soient plus impos\u00e9es par la loi mais laiss\u00e9es \u00e0 l'appr\u00e9ciation des juges.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1644763"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644868", "durationSec": 144, "title": "SO STOCKAGE NEIGE V2_RTS000001341131", "excerpt": "En 24 heures 65 centim\u00e8tres de neige sont tomb\u00e9s en ville de Sion, une quantit\u00e9 plus vue depuis 1971. Cela cause des difficult\u00e9s \u00e0 la circulation routi\u00e8re et pi\u00e9tonne. L'\u00e9vacuation de la neige, 80 centim\u00e8tres en 2 jours, n\u00e9cessite un gros travail de la voirie qui r\u00e9colte la neige sur des camions et la stocke ensuite hors de l'agglom\u00e9ration ou la jette dans le Rh\u00f4ne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "LEYTRON"], "thematicThemes": ["NEIGE", "SERVICE DE VOIRIE"], "sequenceIds": ["1644725"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644869", "durationSec": 103, "title": "SO RETOMBEES BALE_RTS000001341127", "excerpt": "Le tirage au sort des 8e de finale de la Ligue des champions a d\u00e9sign\u00e9 Manchester City comme adversaire du FC B\u00e2le. Un adversaire prestigieux, au budget 6 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui du FC B\u00e2le. Pour le club b\u00e2lois, la comp\u00e9tition europ\u00e9enne a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 eu des retomb\u00e9es \u00e9conomiques importantes, ramenant 43 millions de francs, sans compter le prestige suppl\u00e9mentaire pour le club.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "REVENU", "CLUB SPORTIF"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644870", "durationSec": 84, "title": "SO POUTINE SYRIE_RTS000001341009", "excerpt": "Le photographe canadien Paul Nicklen a film\u00e9 un ours polaire en train de mourir de faim sur l'\u00eele de Baffin, dans l'arctique canadien. Ces images ont fait le tour du monde et sont devenues le symbole du r\u00e9chauffement climatique. La fonte des glaces de la banquise emp\u00eache en effet les ours polaires de p\u00eacher.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712644871", "durationSec": 105, "title": "SO OURS POLAIRE_RTS000001341212", "excerpt": "Un train CFF Interregio s'est immobilis\u00e9 entre Aigle et Bex \u00e0 cause du gel et de la neige. Les 400 passagers \u00e0 bord ont d\u00fb attendre cinq heures pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. Une bonne partie des voyageurs a attendu dans une salle \u00e0 Bex et a regagn\u00e9 tard dans la nuit le domicile en taxi, faute de suffisamment de chauffeurs de bus.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "MER DE BAFFIN"], "thematicThemes": ["OURS", "FAIM", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "MORT (BIOLOGIE)"], "sequenceIds": ["1644803"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644872", "durationSec": 125, "title": "SO GENS BLOQUE BEX_RTS000001340854", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard pour le lancement de la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre l'initiative No Billag \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" en votation le 04.03.2018.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEX"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES", "GEL"], "sequenceIds": ["1644736"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644873", "durationSec": 39, "title": "SO DORIS LEUTHARD_RTS000001341048", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a lanc\u00e9 la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre l'initiative No Billag \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" en votation le 04.03.2018. Itw de Doris Leuthard qui estime que sans la redevance la SSR et d'autres m\u00e9dias n'existeraient plus tandis que le copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative Olivier Keller indique qu'il s'agit d'alarmisme et que la SSR pourra survivre en suivant davantage les lois du march\u00e9.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644874", "durationSec": 112, "title": "SO CF NO BILLAG_RTS000001341151", "excerpt": "Les cantons suisses allouent des subventions f\u00e9d\u00e9rales pour la r\u00e9novation et l'am\u00e9lioration \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents. Sont concern\u00e9s des travaux d'isolation, le passage \u00e0 une pompe \u00e0 chaleur ou les installations solaires. Cela permet une importante r\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique ainsi que des investissements dans le secteur de la construction.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SERVICE PUBLIC", "INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1644749"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644875", "durationSec": 107, "title": "SO CANTONS ENERGIE ARGENT_RTS000001340936", "excerpt": "Avec son entr\u00e9e en bourse \u00e0 Chicago, les investisseurs peuvent d\u00e9sormais sp\u00e9culer sur la valeur future de la cryptomonnaie bitcoin. Le bitcoin est encore difficile \u00e0 d\u00e9penser dans la vie r\u00e9elle tandis qu'en bourse c'est l'euphorie et la monnaie virtuelle commence \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e comme valeur refuge.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1644814"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644876", "durationSec": 110, "title": "SO BITCOIN_RTS000001341159", "excerpt": "Le journal Sonntagsblick r\u00e9v\u00e8le que le conseiller national UDC Adrian Amstutz a critiqu\u00e9 \u00e0 le t\u00e9moignage pour harc\u00e8lement sexuel de la conseill\u00e8re nationale UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz. Itw du conseiller national zurichois Roger Koeppel qui estime que C\u00e9line Amaudruz provoque de par son habillement. Ad\u00e8le Thorens Goumaz et Rebecca Ruiz sont choqu\u00e9es par ces propos qui mettent en cause les femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "BABECOFF, Dyvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHICAGO", "HONG KONG", "NEUCHATEL-VILLE", "GLAND"], "thematicThemes": ["BITCOIN", "BOURSE"], "sequenceIds": ["1644787"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644877", "durationSec": 127, "title": "SO AMAUDRUZ 2_RTS000001341211", "excerpt": "Les villes de Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve, comme Fribourg et Sion, utilisent des applications sur smartphone pour les contr\u00f4les de dur\u00e9e de stationnement des v\u00e9hicules. Le logiciel doit permettre de limiter les fraudes de parking, comme le disque bleu tourn\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sans d\u00e9placer l'automobile. Gen\u00e8ve teste m\u00eame une voiture qui peut photographier les plaques d'immatriculation en circulant dans les rues.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "DISCRIMINATION SEXUELLE"], "thematicPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644878", "durationSec": 119, "title": "FRIGO CONTROL AUTO PARKING PAD_RTS000001340091", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PARKING", "AMENDE"], "sequenceIds": ["1644766"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712645026", "summary": "Sion, enneig\u00e9 : nocturne, enfants d\u00e9couvrant la neige. Personnes aidant \u00e0 d\u00e9gager un autobus puis le scooter de La Poste. Itw factrice. Itw cantonnier. V\u00e9hicule et fraise \u00e0 neige d\u00e9neigeant. Itw Arthur Siggen, directeur entreprise de d\u00e9neigement. Circulation routi\u00e8re. Roland Rossier, chef de la voirie. Rh\u00f4ne coulant. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant sur les routes enneig\u00e9es. \nLeytron, enneig\u00e9 : V\u00e9hicule d\u00e9neigeant. Itw Patrice Blanchet, technicien communal. Camion dechargeant la neige r\u00e9colt\u00e9e.", "id": "1644725", "visualThemes": ["CHASSE-NEIGE", "NEIGE", "ENNEIG\u00c9", "SERVICE DE VOIRIE"], "visualGeographicals": ["SION", "LEYTRON"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645033", "summary": "Duplex Ovronnaz : itw Pierre Huguenin, sp\u00e9cialiste neige et avalanches.", "id": "1644732"}, {"internalArchiveId": "AA1712645037", "summary": "Bex : nocturne, train interregio Brig-Gen\u00e8ve bloqu\u00e9 sur les rails \u00e0 cause des roues gel\u00e9es par la neige et les rafales. Train de secours. Itw passagers. Voyageurs arrivant \u00e0 la gare de Bex. Itw assistant de la protection civile. Rescap\u00e9s du train attendant int grande salle. Itw contr\u00f4leur du train. Taxi attendant les passagers.", "id": "1644736", "visualThemes": ["NOCTURNE", "TRAIN DE VOYAGEURS", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645050", "summary": "Berne : conf\u00e9rence de presse de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Still facture Billag. Carte de la Suisse avec logos des m\u00e9dias de service public. Itw Doris Leuthard. Itw Olivier Kessler, Copr\u00e9sident du comit\u00e9 \"No Billag\". Int r\u00e9gie de t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1644749", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "R\u00c9GIE IMAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645064", "summary": "Suisse : moto circulant sur une route de campagne. Carlos travaillant dans un garage. Itw Carlos, premier Romand condamn\u00e9 \u00e0 6 mois de prison par la loi Via Sicura. Enneig\u00e9, circulation routi\u00e8re sur autoroute.\nBerne : Conseillers d'Etat en s\u00e9ance. Itw Olivier Fran\u00e7ais, Conseiller aux Etats PLR vaudois. Itw Robert Cramer, Conseiller aux Etats Verts genevois. Robert Cramer discutant avec Filippo Lombardi, conseller d'Etat tessinois.", "id": "1644763", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645067", "summary": "Neuch\u00e2tel : Itw Elodie Chagas, cheffe de groupe s\u00e9curit\u00e9 urbaine ville de Neuch\u00e2tel agente de stationnement utilisant un smartphone avec l'application city contr\u00f4le puis mettant une amende.  Itw Olivier Kessler, responsable stationnement ville de Neuch\u00e2tel, \u00e9crivant \u00e0 la craie sur les roues. Itw Violaine Bl\u00e9try de Montmollin, conseill\u00e8re communale Neuch\u00e2tel. \nGen\u00e8ve : Automobile \u00e9quip\u00e9e d'appareil photo de plaques roulant. Itw Yves Alimi, directeur Solid Solution en identification. Agent de stationnement avec t\u00e9l\u00e9phone intelligent.", "id": "1644766", "visualThemes": ["PARKING", "AMENDE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645088", "summary": "Chicago : Bourse avec courtiers.  \nGland : itw Marc Buerki, directeur g\u00e9n\u00e9ral Swissquote, dans bureau. Ext b\u00e2timent Swissquote avec affichage des valeurs boursiers.\nNeuch\u00e2tel : itw Lionel Jeannerat, fondateur Ind\u00e9Nodes, travaillant \u00e0 l'ordinateur. \nHong Kong : distributeur de bitcoin. \nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : transaction de paiement par bitcoin avec des t\u00e9l\u00e9phones intelligents.", "id": "1644787", "visualThemes": ["BITCOIN", "BOURSE"], "visualGeographicals": ["CHICAGO", "HONG KONG", "NEUCHATEL-VILLE", "GLAND"], "visualCorporations": ["SWISSQUOTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645104", "summary": "Ile de Baffin, Archipel arctique canadien , source images Paul Nicklen Sea Legacy : ours polaire amaigri cherchant \u00e0 manger dans un tonneau en train de mourir de faim. \nGen\u00e8ve : itw Christel Hassler, professeure de biog\u00e9ochimie marine et lacustre universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1644803", "visualThemes": ["OURS", "MORT (BIOLOGIE)", "FAIM"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "MER DE BAFFIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645115", "summary": "Lausanne : ouvriers travaillant \u00e0 la r\u00e9novation d'un immeuble. Panneaux d'isolation. Itw Alain Lapaire, Directeur division immobilier Retraites Populaires. Itw Jacqueline De Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1644814", "visualThemes": ["OUVRIER", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "ISOLATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721864", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035403", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-961A949D-C352-49B2-ADFE-047B2E091EF0", "internalArchiveId": "961A949D-C352-49B2-ADFE-047B2E091EF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C\u00e9line Amaudruz critiqu\u00e9e pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 des cas de harc\u00e8lement sexuel", "publicationDate": "2017-12-10T00:00:00Z", "summary": "Mardi, lors de la s\u00e9ance du groupe UDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, C\u00e9line Amaudruz, qui avait d\u00e9nonc\u00e9 des cas d'attouchements et de harc\u00e8lement a d\u00fb faire face aux critiques du Bernois Adrian Amstutz. Cet \u00e9pisode d\u00e9montre combien il est difficile pour une victime de d\u00e9noncer publiquement des actes.\r\n\r\n* * C\u00e9line Amaudruz critiqu\u00e9e pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 des cas de harc\u00e8lement sexuel 18h Sexisme sous la Coupole : C\u00e9line Amaudruz se fait rappeler \u00e0 l'ordre\r\nIntro : \r\nLes r\u00e9pliques de l'affaire Buttet continuent de secouer la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Dix jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'une plainte et d'accusations de comportement probl\u00e9matiques avec les femmes prof\u00e9r\u00e9es contre le conseiller national PDC,  le Sonntagsblick r\u00e9v\u00e8le ce matin ce qui s'est pass\u00e9 mardi dernier lors de la s\u00e9ance du groupe UDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. C\u00e9line Amaudruz qui avait d\u00e9nonc\u00e9 notamment ici dans Forum, des cas d'attouchements et de harcellement a du faire face aux critiques de l'ancien chef du  groupe, le Bernois Adrian Amstutz... St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Cet \u00e9pisode d\u00e9montre combien il est difficile pour une victime de d\u00e9noncer publiquement des actes. \r\nPapier : \r\nCe que craignent beaucoup de victimes, qui nous ont parl\u00e9 anonymement depuis le d\u00e9but de l'affaire se v\u00e9rifie. Annoncer ouvertement que l'on a \u00e9t\u00e9 victime de harcellement au Parlement, est de nature \u00e0 vous affaiblir politiquement. Ca parait extr\u00eamement cynique, mais le destin de C\u00e9line Amaudruz est pafaitement r\u00e9v\u00e9lateur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n***En substance, Adrian Amstutz, reproche \u00e0 C\u00e9line Amaudruz de nuir au parti avec ses d\u00e9clarations ?\r\nOui c'est \u00e7a... et il l'a dit en pr\u00e9sence de la genevoise, devant la septentaine de membre du groupe parlementaire le plus puissant du parlement... Adrain Amtutz n'a pas fait dans la subtilit\u00e9, il n'en est d'ailleurs pas coutumier. Int\u00e9rog\u00e9 par le journal dominical, l'ancien chef de Groupe pr\u00e9cise sa pens\u00e9e : lorsqu'on sort de son silence, alors il faut nommer des agresseurs et porter plainte. Punkt schluss... pas de place pour les t\u00e9moignages \u00e0 la C\u00e9line Amaudruz. La Genevoise avait parl\u00e9 ouvertement de plusieurs situation de harcellement, et pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle ne prenait plus l'ascensseur avec certains \u00e9lus. Sans toutefois citer de noms. Pas de place non plus pour les d\u00e9nonciation anonymes.. une pratique minable, selon la pr\u00e9sidente des femmes PLR Doris Fiala.\r\n***Sortir de son silence sur des affaires de harcellement,  c'est forc\u00e9ment s'affaiblir politiquement ?\r\nLe risque est immense de perdre des plumes... de devoir se justifier sur son habillement, sur sa vie priv\u00e9e, de passer pour co-responsable de l'agression.  Une victime de de harcellement qui a longtemps h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 porter plainte contre son agresseur, nous disait qu'elle ne voulait pas \u00eatre la kamikaze. Pour elle, risquer l'\u00e9talement de sa vie priv\u00e9e dans une proc\u00e9dure forc\u00e9ment m\u00e9diatique... c'est signer son arr\u00eat de mort politique. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, on observe que les discussions bernoises, mais aussi dans la presse, ne pointent plus seulement le comportement inacceptable de certains \u00e9lus masculins, le curseur s'est retourn\u00e9 sur les vicitmes. Sont-elles cr\u00e9dibles ? Pourquoi ne citent-elles par le nom de leur agresseurs ? Pourquoi ne portent-elle pas plainte ? Alors que Yannick Buttet s'est mis au vert en suspendant provisoirement ses mandats politiques, le d\u00e9bat porte d\u00e9sormais sur les victimes. On a le sentiment ici \u00e0 Berne, d'un gros coup de baton sur la parole lib\u00e9r\u00e9e des femmes. \r\n***Comment l'expliquer ? \r\nOn peut parler de m\u00e9chanisme de sanctions patriarchal...  c'est en tout cas l'avis Certaines Fabienne Amliger, sp\u00e9cialiste en \u00e9tude genre \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. Dans le Tages-anzeiger d'hier, d\u00e9crivait un  les hommes dominant relativisent la parole des femmes, au lieu d'adopter le point de vue des victimes. Un m\u00e9chanisme qui va bien au del\u00e0 du parlement selon la chercheuse. \r\nAlors face \u00e0 ce constat, reste peut-\u00eatre une solution r\u00e9clam\u00e9e par plusieurs \u00e9lues et \u00e9lus : cr\u00e9er dans l'espace du parlement un lieu de conseil et d'\u00e9coute pour les cas de sexisme ou de harcellement. Une structure non juridique, non m\u00e9diatique plus \u00e0 m\u00eame peut-\u00eatre de recevoir la parole des victime. Demain matin, les pr\u00e9sidents des deux chambres vont rencontrer les chefs de tous les groupes politiques, pr\u00e9cis\u00e9ment pour discuter des solutions qu'on pourrait \u00e9ventuellement mettre en oeuvre.", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137020", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9line Amaudruz critiqu\u00e9e pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 des cas de harc\u00e8lement sexuel / FOR_2017-12-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.12.2017"], "alternativeSummary": ["Mardi, lors de la s\u00e9ance du groupe UDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, C\u00e9line Amaudruz, qui avait d\u00e9nonc\u00e9 des cas d'attouchements et de harc\u00e8lement a d\u00fb faire face aux critiques du Bernois Adrian Amstutz. Cet \u00e9pisode d\u00e9montre combien il est difficile pour une victime de d\u00e9noncer publiquement des actes."], "variantIds": ["ece-9137020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:45Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes r\u00e9pliques de l'affaire Buttet continuent de secouer la Berne f\u00e9d\u00e9rale, 10 jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'une plainte et d'accusations de comportement probl\u00e9matiques avec les femmes prof\u00e9r\u00e9es contre le conseiller national PDC le Sonntagsblick r\u00e9v\u00e8le ce matin ce qui s'est pass\u00e9 mardi dernier lors de la s\u00e9ance du groupe UDC aux Chambres failed f\u00e9d\u00e9rale, C\u00e9line Amaudruz, qui avait d\u00e9nonc\u00e9 notamment ici dans Forum des cas d'attouchements et de harc\u00e8lement a d\u00fb faire face aux critiques de l'ancien chef du groupe, le Bernois Adrienne Amstutz St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral c'est \u00e9pisode d\u00e9montre combien il est difficile, m\u00eame pour une parlementaire hein pour une victime de d\u00e9noncer publiquement des actes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nOui, ce que craignent beaucoup de femmes qui nous ont parl\u00e9 anonymement depuis le d\u00e9but de l'affaire se v\u00e9rifie annoncer ouvertement que l'on a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement au Parlement est de nature \u00e0 vous affaiblir politiquement alors \u00e7a para\u00eet extr\u00eamement cynique, mais le destin de C\u00e9line Amaudruz parfaitement r\u00e9v\u00e9lateur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nEn substance, Adrian n'Amstutz reproche \u00e0 C\u00e9line Amaudruz de nuire au parti avec ses d\u00e9clarations c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il l'a dit, en pr\u00e9sence de la genevoise devant la septentaine de membre du groupe parlementaire, c'est le plus puissant du parlement, on le voit, Adrienne Amstutz n'a pas fait dans la subtilit\u00e9, il n'en est d'ailleurs pas coutumier, interrog\u00e9 par le journal dominical, l'ancien chef de Groupe pr\u00e9cise sa pens\u00e9e : lorsqu'on sort de son silence, alors il faut nommer des agresseurs et porter plainte ponctue Schloss, pas de place, selon lui, pour les t\u00e9moignages \u00e0 la C\u00e9line Amaudruz la Genevoise avait parl\u00e9 ouvertement de plusieurs situation de harcellement et pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle ne prenait plus l'ascenseur avec certains \u00e9lus, mais on s'en souvient, n'avait pas citer de nom, la pr\u00e9sidente des Femmes PLR Doris Fiala \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, elle aussi, lorsqu'elle qualifiait ici m\u00eame dans Forum lundi dernier elle qualifi\u00e9 de minable, les femmes qui d\u00e9noncent anonymement des faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [95%] :\r\nMais est -ce que sortir de son silence sur des affaires de harcellement c'est forc\u00e9ment s'affaiblir politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nAlors, le risque est immense mais immense de perd des plumes de devoir se justifier sur son habillement sur sa vie priv\u00e9e de passer pour co- responsable de l'agression, une victime de harc\u00e8lement, qui a longtemps h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 porter plainte contre son agresseur, nous disait qu'elle ne voulait pas \u00eatre la kamikaze pour elle, risquer l'\u00e9talement de sa vie priv\u00e9e dans une proc\u00e9dure forc\u00e9ment m\u00e9diatique, h\u00e9 bien c'est signer son arr\u00eat de mort politique, plus g\u00e9n\u00e9ralement, on observe que les discussions ici \u00e0 Berne, mais aussi dans la presse ne pointent plus seulement le comportement inacceptable de certains \u00e9lus masculins le curseur s'est retourn\u00e9 sur les victimes sont -elles cr\u00e9dibles pourquoi ne citent -elles pas le nom de leur agresseurs pourquoi ne porte -t-elle pas plainte alors que Yannick Buttet s'est mis au Vert, on le sait, en suspendant provisoirement ses mandats politiques, le d\u00e9bat porte d\u00e9sormais sur les victimes et on a le sentiment ici d'un gros coup de b\u00e2ton sur la parole lib\u00e9r\u00e9e des femmes mais comment l'expliquer, alors on peut parler de m\u00e9canisme de sanction patriarcal alors c'est en tout cas l'avis exprim\u00e9 par Fabienne Fabienne gu\u00e8re les sp\u00e9cialistes en \u00e9tude, genre \u00e0 l'unifier, universit\u00e9 de Berne, elle s'exprimait hier dans le Tages-Anzeiger les hommes dominant relativisent la parole des femmes au lieu d'adopter le point de vue des victimes, un m\u00e9canisme de d\u00e9fense du dominant qui se retrouve bien au-del\u00e0 du parlement, selon la chercheuse alors face \u00e0 ce constat reste peut-\u00eatre une solution solution r\u00e9clam\u00e9e par plusieurs \u00e9lues et \u00e9lus cr\u00e9er dans l'espace du parlement, un lieu de conseil et d'\u00e9coute pour les cas de sexisme ou de harcellement, ce serait une structure non juridique, loin des m\u00e9dias un plus \u00e0 m\u00eame peut-\u00eatre de recevoir la parole des victimes demain matin tient les pr\u00e9sidents des 2 chambres vont rencontrer les chefs de tous les groupes politiques, pr\u00e9cis\u00e9ment pour discuter des solutions, solution que le Parlement pourrait \u00e9ventuellement mettre en oeuvre pour r\u00e9gler cette question, bonjour, merci St\u00e9phane Delory. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-10T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D657618D-07D9-4F90-94D0-309775845985", "internalArchiveId": "D657618D-07D9-4F90-94D0-309775845985", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2017-12-09T00:00:00Z", "summary": "Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch. Une sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la disparition de Johnny Hallyday o\u00f9 vous allez pouvoir entendre le journaliste Christophe Passer, l'ancienne conseill\u00e8re nationale et d'Etat neuch\u00e2teloise Sylvie Perrinjaquet (PLR), le chirurgien et d\u00e9put\u00e9 genevois Philippe Morel (PLR), Pascal Auberson qui improvise un hommage musical en direct sur La 1 \u00e8re quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de la mort de Johnny, le parolier Philippe Labro et enfin le r\u00e9alisateur Yves R\u00e9nier. Des extraits puis\u00e9s dans La matinale, le 12h30, Vertigo et Infrarouge. Retrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition de RTS.ch.\r\n\r\n* * Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch. Une sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la disparition de Johnny Hallyday o\u00f9 vous allez pouvoir entendre le journaliste Christophe Passer, l'ancienne conseill\u00e8re nationale et d'Etat neuch\u00e2teloise Sylvie Perrinjaquet (PLR), le chirurgien et d\u00e9put\u00e9 genevois Philippe Morel (PLR), Pascal Auberson qui improvise un hommage musical en direct sur La 1 \u00e8re quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de la mort de Johnny, le parolier Philippe Labro et enfin le r\u00e9alisateur Yves R\u00e9nier. Des extraits puis\u00e9s dans La matinale, le 12h30, Vertigo et Infrarouge. Retrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition de RTS.ch.", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9115328", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2017-12-09T07:25:02_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 09.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch. Une sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la disparition de Johnny Hallyday o\u00f9 vous allez pouvoir entendre le journaliste Christophe Passer, l\u02b9ancienne conseill\u00e8re nationale et d\u02b9Etat neuch\u00e2teloise Sylvie Perrinjaquet (PLR), le chirurgien et d\u00e9put\u00e9 genevois Philippe Morel (PLR), Pascal Auberson qui improvise un hommage musical en direct sur La 1 \u00e8re quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l\u02b9annonce de la mort de Johnny, le parolier Philippe Labro et enfin le r\u00e9alisateur Yves R\u00e9nier. Des extraits puis\u00e9s dans La matinale, le 12h30, Vertigo et Infrarouge. Retrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l\u02b9\u00e9quipe d\u02b9\u00e9dition de RTS.ch."], "variantIds": ["ece-9115328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T12:37:10Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 7 heures 25 sur la premi\u00e8re, voici quelques temps forts des antennes radio et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS Point CH une sp\u00e9ciale Johnny, ce matin, vous allez entendre en vrac et dans le d\u00e9sordre, le journaliste Christophe pass\u00e8rent la politicienne lib\u00e9rale radicale neuch\u00e2teloise Sylvie Perrinjaquet le chirurgien et d\u00e9put\u00e9 Genevois Philippe Morel, le musicien Pascal Auberson le parolier Philippe Labro et aussi le r\u00e9alisateur Yves R\u00e9nier des extraits sonores puis\u00e9s dans la matinale le 12 30 Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [89%] :\r\nEt Infrarouge, je pense qu'\u00eatre fan de Johnny, savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [70%] :\r\nC'est un peu rebelle, oui il faut le faire, \u00e7a c'est pas je, je suis pas de femmes je dis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [85%] :\r\nDes ar\u00e8nes d\u00e9sign\u00e9 et stable des, des, place de la Concorde, la Tour Eiffel et \u00e7a non, je n'aime donner des s\u00e9quelles et je suis le jour o\u00f9 ils \u00e9taient il aller \u00e0 Dieppe, il allait \u00e0 Dunkerque l'enfant que j'ai vu et il avait fait la b\u00e2tir de Fribourg en 78 il avait il \u00e9tait \u00e0 la patinoire de Moutier puis l'avant- veille \u00e0 la patinoire de Sierre, il allait chercher les gens l\u00e0 il y avait chaque fois 4 5000 personnes, il y avait du monde mais il all\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 les gens \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [74%] :\r\nFaire Hallyday Johnny, il faut s'faire jour on n'est pas sur un film du moment o\u00f9 on est, on va mourir un jour, mais raison \u00e7a s'est mis pas une tuning Stratocaster vibrato les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nEt 110 millions d'albums vendus, il faut quand m\u00eame se rappeler que sa salle mais dans les 30 ou 40 chanteurs dans l'histoire de la musique qui ont vendu plus de 100 millions d'albums, mais lui les invendus, en France, en Belgique et en Suisse, et c'est ce qui est pas dans le monde entier, c'est ce qui explique qu'il y a pas une personne dans ces pays qui connaissent pas Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [58%] :\r\n\u00e9coutez quoi au coeur qui pas et que accord permet ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [79%] :\r\nVie pareil d\u00e9ploiement pareille qualit\u00e9 pour du faux mais qui sait, autant que la faiblesse est difficilement envisageable aujourd'hui, car on est entr\u00e9 dans une p\u00e9riode de retour \u00e0 un certain nombre de carcans soci\u00e9taux et moraux, Johnny avait fait exploser tous ces carcans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [88%] :\r\nAujourd'hui, je serais tent\u00e9 de dire : bah je ne vivrai plus l\u00e0, les concerts, je veux plus revivre, mais par contre je vais pouvoir continuer d'\u00e9couter la musique, j'attends le prochain album, on sait qu'il a dit chansons qui sont pr\u00eates et qui vont sortir, moi je les attends, et puis elles font partie de ma vie, comme tous les autres albums qu'il a produit jusqu'\u00e0 aujourd'hui, disait : je suis obs\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [87%] :\r\nPar la mort, c'est quelque chose auquel je pense 24 heures sur 24, \u00e7a m'emp\u00eache de dormir, \u00e7a m'emp\u00eache de r\u00e9fl\u00e9chir et puis l\u00e0- dessus, moi il y a un apr\u00e8s longtemps et quelques verres quand m\u00eame et ils vont regarder, dit un mec comme moi \u00e7a pourrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [87%] :\r\nVous retrouvez ces hommages ces \u00e9missions sp\u00e9ciales en int\u00e9gralit\u00e9 via Play RTS une s\u00e9lection pr\u00e9par\u00e9 cette semaine par Alexandre Chatton de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition 2 RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-09T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CEDC557-E808-4755-AF1A-D367D60FAF3A", "internalArchiveId": "7CEDC557-E808-4755-AF1A-D367D60FAF3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil. Il suscite des oppositions de tous bords et peine \u00e0 convaincre. D\u00e9bat entre Romain de Sainte-Marie chef de groupe socialiste au Grand Conseil et Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR (GE).\r\n\r\n* * Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde 18h D\u00e9bat Gen\u00e8ve : le budget de la discorde\r\n Romain de Sainte Marie, chef de groupe socialiste au Grand Conseil, studio GE (au cas o\u00f9: ** 85)\r\n Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois et d\u00e9put\u00e9, studio GE (au cas o\u00f9: ** 03)\r\nA Gen\u00e8ve, le projet de budget 2018 va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil...\r\nUn budget qui suscite des oppositions \u00e0 droite et \u00e0 la gauche de la gauche...\r\nAvec un d\u00e9ficit de plus de 180 millions, il peine \u00e0 convaincre... Trop d\u00e9pensier pour certains, pas assez g\u00e9n\u00e9reux pour d'autres. \r\nPour alimenter le d\u00e9bat, le Parti socialiste a en pluss pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine un papier de position pour justifier l'ampleur des d\u00e9penses publiques... \r\nUn d\u00e9bat qui ne s'annonce donc pas serein...\r\nOn en parle ce soir avec Alexandre de Senarclens, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR genevois et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil... Et avec Romain de Sainte-Marie, bonsoir... Vous \u00eates chef de groupe socialiste au Grand Conseil...\r\nROMAIN DE SAINTE MARIE\r\n- A une semaine des d\u00e9bats sur le budget, le PS a donc publi\u00e9 un papier de position sur les finances publiques... Vous y expliquez pourquoi selon vous les d\u00e9penses publiques genevoises sont \u00e9lev\u00e9es et pourquoi c'est n\u00e9cessaire .. C'est une mani\u00e8re de pr\u00e9parer le terrain? Vous craignez des coupes?\r\n- En commission, vous avez accept\u00e9 le budget, mais on a pu lire dans la presse que le parti le qualifiait de budget d'aust\u00e9rit\u00e9... Il y a quand m\u00eame un d\u00e9ficit de plus de 180 millions, vous souhaiteriez plus ?\r\n- Selon vous, la dette ne doit pas faire peur ? Le canton est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode charni\u00e8re avec la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de renflouer la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat notamment...\r\n- Comment vous expliquez cette dr\u00f4le de majorit\u00e9 en commission des finances, compos\u00e9e du PDC, du MCG, des Verts et des socialistes?\r\n- Si ce budget ne vous convainc pas, pourquoi ne pas l'assumer et ne pas le voter.. on l'a vu en 2016, le canton a surv\u00e9cu \u00e0 une ann\u00e9e au r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels...!\r\nALEXANDRE DE SENARCLENS\r\n- Comme chaque ann\u00e9e, vous d\u00e9plorez un budget trop d\u00e9pensier, sans r\u00e9elles r\u00e9formes structurelles... le discours du PS ne vous convainc pas? Les d\u00e9penses ne se justifient pas selon vous? Pourtant, la d\u00e9pense publique genevoise par rapport \u00e0 la richesse du canton est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands...\r\n- Est ce qu'on peu qualifier la droite de frileuse concernant les finances publiques? C'est une posture de refuser le d\u00e9ficit par principe?\r\n- On entendait Nils Soguel, professeur de finances publiques \u00e0 l'IDHEAP le week-end dernier dans Forum... Selon lui, la taille de la dette n'est pas probl\u00e9matique actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton est d'ailleurs arriv\u00e9 premier d'apr\u00e8s le classement de PME Magazine qui se base sur les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate sur la gestion des finances publiques des diff\u00e9rents cantons suisses..? Qu'en pensez-vous ?\r\n--> L'\u00e9tude montre aussi que l'investissement est fondamental pour une bonne sant\u00e9 financi\u00e8re... \r\n- Vous vous appr\u00eatez a refuser un budget pr\u00e9sent\u00e9 par un conseil d'Etat \u00e0 majorit\u00e9 de droite... C'est paradoxal, non ?\r\nPOUR INFO:\r\nUn extrait du papier de position du PS: Le document de position adopt\u00e9 par le Parti socialiste d\u00e9montre \u00e0 travers des indicateurs chiffr\u00e9s que l'\u00c9tat genevois est loin de conna\u00eetre des d\u00e9penses publiques \u00e9lev\u00e9es proportionnellement \u00e0 ses caract\u00e9ristiques socio-\u00e9conomiques. \r\nLe haut niveau d'urbanisation et d'in\u00e9galit\u00e9s, un march\u00e9 du travail excluant et des co\u00fbts fixes \u00e9lev\u00e9s (loyers, Lamal...) expliquent ais\u00e9ment le haut niveau des d\u00e9penses publiques genevoises. De plus, la d\u00e9pense publique genevoise rapport\u00e9e \u00e0 la richesse du canton (PIB) est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands. La n\u00e9cessit\u00e9 de ces d\u00e9penses pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de Gen\u00e8ve doit \u00eatre r\u00e9affirm\u00e9e face aux attaques incessantes de la droite et des milieux \u00e9conomiques", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131783", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde / FOR_2017-12-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil. Il suscite des oppositions de tous bords et peine \u00e0 convaincre. D\u00e9bat entre Romain de Sainte-Marie chef de groupe socialiste au Grand Conseil et Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR (GE)."], "variantIds": ["ece-9131783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:41Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci Thibaut Schaller \u00e0 Gen\u00e8ve, le projet de budget 2018 va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil, un budget qui suscite des oppositions \u00e0 droite et \u00e0 la gauche de la gauche, avec un d\u00e9ficit de plus de 180 millions de francs, il peine \u00e0 convaincre trop d\u00e9pensier pour certains, pas assez g\u00e9n\u00e9reux pour d'autres, et pour alimenter le d\u00e9bat, le Parti socialiste a en plus pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine un papier de position pour justifier l'ampleur des d\u00e9penses publiques, un d\u00e9bat qui ne s'annonce donc pas serein, c'est le moins qu'on puisse dire, on en parle ce soir avec Alexandre de Senarclens, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PLR Genevois et vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et avec Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe socialiste au Grand Conseil, Alexandre de Senarclens comme chaque ann\u00e9e, vous d\u00e9plorez un budget trop d\u00e9pensier, sans r\u00e9elles r\u00e9formes structurelles, le discours du PS ne vous convainc pas les d\u00e9penses ne se justifient pas selon vous Pourtant, la d\u00e9pense publique genevoise par rapport \u00e0 la richesse du canton est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez on a j'ai \u00e9tudi\u00e9 cette \u00e9tude enfin \u00e9tude c'est un bien grand mot, il s'agit de quelques quelques graphiques et quelques commentaires au fond ce que dit le Parti socialiste, c'est que l'\u00c9tat d\u00e9pense beaucoup mais que finalement c'est \u00e9norme normal puisque Gen\u00e8ve riche qu'il y a des diff\u00e9rences culturelles qui serait marquante qui justifieraient que que l'on soit d\u00e9pensier que on serait canton urbanis\u00e9e ce qui justifierait \u00e9galement de de beaucoup d\u00e9pens\u00e9 et finalement, le PS veut nous faire la d\u00e9monstration qu'il faut augmenter les imp\u00f4ts, donc \u00e9videmment pour le PLR, ce n'est pas une r\u00e9ponse satisfaisante, on a d\u00e9j\u00e0 les imp\u00f4ts les plus \u00e9lev\u00e9s de de Suisse et c'est \u00e9videmment une crise des d\u00e9penses auxquelles le canton de Gen\u00e8ve fait face, et c'est \u00e7a qu'il faut r\u00e9sorber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, j'ai l'impression de faire ce ce d\u00e9bat chaque ann\u00e9e vous enfin la droite et et vous la gauche Romain de Sainte-Marie, est ce que vous avez, vous vous appr\u00eatez, effectivement, a r\u00e9clam\u00e9, ce que vous \u00eates favorable, on va dire \u00e0 une augmentation des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [87%] :\r\nNous sommes favorables \u00e0 une meilleure redistribution des richesses dans le canton de Gen\u00e8ve \u00e7a c'est c'est essentiel \u00e7a pourquoi, h\u00e9 bien, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, on sort dans notre \u00e9tude, et je pense que c'est une \u00e9tude en tout cas, sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets sont factuelles l\u00e0 que si l'on prend en effet les d\u00e9penses publiques en fonction du PIB, h\u00e9 bien, le canton de Gen\u00e8ve se classe en avant- dernier cantons romands, ce qui montre qu'\u00e0 Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 l'\u00c9tat, qui sera un ogre tels que pr\u00e8s le pr\u00e9coniser le PLR c'est simplement faux, c'est que Gen\u00e8ve a des moyens un PIB cons\u00e9quent mais finalement ne d\u00e9pense pas dans un tiers des d\u00e9penses mais c'est un canton tr\u00e8s endett\u00e9, mais c'est un canton qui est tr\u00e8s endett\u00e9, comme le sont les communes genevoises, l\u00e0 encore comme pardon, comme le sont les communes vaudoises et comme genevoises, elles ne le sont pas, c'est l\u00e0 o\u00f9 notre \u00e9tude vise \u00e0 comparer ce qui est comparable, et quand j'entends monsieur de Senarclens disait avant que, h\u00e9 bien nous souhaitons plus d'imp\u00f4ts, etc, nous voulons l'\u00c9tat glouton absolument pas, il faut g\u00e9rer ou m\u00eame commencer par les arguments qui sont de dire que Gen\u00e8ve \u00e0 l'un des taux de ch\u00f4mage de Suisse le plus \u00e9lev\u00e9, l'un des taux de personnes malades social le plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 les loyers les plus chers de Suisse a \u00e9galement les assurances maladies les plus ch\u00e8res de Suisse est en 2\u00e8me position, donc on a tous ces facteurs qui s'encha\u00eenent \u00e0 la suite, et on a finalement canton qui d\u00e9pense pas tant que \u00e7a au regard des autres cantons en fonction de ce qu'il a comme richesse donc en effet, cela justifie pleinement \u00e0 une semaine du vote du budget, de maintenir puisque c'est en tout cas ce pourquoi nous nous battons, de maintenir les prestations \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [96%] :\r\nAlexandre Senarclens finalement est -ce que. \r\nVous ne s'est pas une posture de refuser le d\u00e9ficit, je dirais presque par principe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nNon, \u00e7a n'est absolument pas la r\u00e9alit\u00e9, c'est que depuis trop d'ann\u00e9es, les charges en particulier personnel ont augment\u00e9 bien plus fortement que que l'inflation, l'augmentation de de la population, que cette ann\u00e9e on sera, selon le budget, sortie de de commissions \u00e02,6 pourcent d'augmentation des charges ce qui se ne se justifie absolument pas de nouveau par ces 2 facteurs qui sont d'inflation et l'augmentation de la population, on a, on a un peu le sentiment d'un d'un bateau \u00e0 la d\u00e9rive, d'o\u00f9 le fait qu'on ne r\u00e9clame des mesures structurelles parce que on sait qu'on peut pas continuer comme \u00e7a, je pense que n'importe quel m\u00e9nage ou une une PME peut comprendre que quand on fait des d\u00e9ficits importants et qu'on a une dette importante et un moment il faut il faut payer l'addition et c'est \u00e7a qui nous inqui\u00e8te, on vit avec des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s tr\u00e8s bas, c'est une, c'est une grande chance, mais \u00e9videmment, \u00e7a va, \u00e7a va pas durer quand ses taux d'int\u00e9r\u00eat vont monter la charge de la dette qui est d\u00e9j\u00e0 de plus de 150 millions va va encore augmenter et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s lourd pour le m\u00e9nage, le m\u00e9nage cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, mais on entendait Nils s'Soguel, un professeur de finances publiques Hallyday Apple Auken dernier dans Forum et selon lui, la taille de la dette n'est pas probl\u00e9matique actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton est d'ailleurs arriv\u00e9 premier, hein, d'apr\u00e8s le classement de PME Magazine qui se base sur les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate sur la gestion des finances publiques des diff\u00e9rents cantons suisses \u00e7a ne vous a pas convaincu l'\u00e9tude d'ailleurs montre par ailleurs que l'investissement est aussi un autre param\u00e8tre \u00e0 prendre en compte qui est fondamental pour une bonne sant\u00e9 financi\u00e8re, qu'en pensez -vous Alexandre quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [88%] :\r\nAlors il est il dit pas que la dette n'est pas un probl\u00e8me, il dit que, \u00e0 ce stade, effectivement, les taux d'int\u00e9r\u00eat sont sont bas, donc c'est g\u00e9rable, \u00e0 ce jour, mais effectivement, il \u00e9voque la probl\u00e9matique que vient d'\u00e9voquer ces qu'un jour ses taux d'int\u00e9r\u00eat vont augmenter, il ne se prononce pas non plus sur la la qualit\u00e9 des d\u00e9penses ou ou la qualit\u00e9 globale de la gestion de de de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, il dit en fait en r\u00e9sum\u00e9 que il y a une correcte pr\u00e9visibilit\u00e9 entre dans le budget par rapport aux recettes et aux d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [94%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, selon vous, la dette ne doit pas faire preuve peur le canton est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode charni\u00e8re, hein, avec la n\u00e9cessit\u00e9 de renflouer notamment la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [90%] :\r\nLa dette ne doit pas faire peur, il ne faut pas l'oublier pour autant, contrairement \u00e0 ce que disait monsieur de Senarclens l'\u00c9tat, ce n'est pas un m\u00e9nage, ce n'est pas une entreprise, l'\u00c9tat garantit des conditions de vie pour les habitants et l'occurrence ici cette qualit\u00e9 de vie, \u00e7a passe par les prestations publiques donc aujourd'hui les d\u00e9penses Servent \u00e0 maintenir cette coh\u00e9sion cette qualit\u00e9 de vie, je pense en effet que nous arrivons, petit \u00e0 petit, parce qu'il a une absence de choix aussi de la part du Conseil d'\u00c9tat a un d\u00e9ficit qui devient de plus en plus structurelle, c'est vrai, on l'a vu, le budget de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, connaissait en 60 \u00e0 70 millions de d\u00e9ficit, celui -l\u00e0 arrive \u00e0 170 millions de d\u00e9ficit, il n'y a aucune prestation suppl\u00e9mentaire et aucune nouvelle prestation, il y a pas d'embauches suppl\u00e9mentaires suppl\u00e9mentaires et de vol qualifi\u00e9 de la budget de sinc\u00e9rit\u00e9, moi j'ai menti je qualifie pas de je qualifierais de plus l\u00e0, c'est simplement de la gestion cercueil g\u00e8re, il n'y a pas une orientation et par contre c'est vrai que les charges sont croissantes parce que nous connaissons en appauvrissement de la population, \u00e7a c'est malheureux et comme \u00c9tat, et ce n'est pas un m\u00e9nage, nous devons garantir la qualit\u00e9 de vie, m\u00eame si nous avons cette \u00e0 Boris membre de de la population et, par cons\u00e9quent, c'est l\u00e0 o\u00f9 la dette intervient, c'est que dans un moment difficile, h\u00e9 bien la dette oui, elle est l\u00e0 pour grandir et quand l'\u00e9conomie conna\u00eet un rebond, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on pourra penser en effet \u00e0 absorber la dette est en effet des mesures fiscales suppl\u00e9mentaires qui permettront d'effacer la dette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [90%] :\r\nRomain de Sainte-Marie exclu, expliquez -moi quelque chose, si ce budget ne vous convainc pas hein, puisque vous parlez de budget plat ou alors il y a pas de nouvelles prestations, il y a une augmentation de la il a une augmentation du d\u00e9ficit pourtant, pourquoi ne pas l'assumer donc sur le fait que vous ne vous n'\u00eates pas convaincu par ce budget et ne pas le voter, on l'a bien vu en 2016, le canton a surv\u00e9cu \u00e0 une ann\u00e9e au r\u00e9gime de ce qu'on appelle les douzi\u00e8mes provisionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [91%] :\r\nParce que le PS est un parti responsable, responsable, qui est membre du gouvernement, m\u00eame si les minoritaire mais je suis d\u00e9\u00e7u par l'attitude du PLR, c'est-\u00e0-dire que la population, les associations attendent, attendent des prestations en mati\u00e8re d'\u00e9ducation mati\u00e8re d'\u00e9ducation et bien \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, si nous n'avons pas ce budget l\u00e0 il devrait y avoir une augmentation d'\u00e9l\u00e8ves par classe et il devrait y avoir des mesures qui vont \u00eatre prises en mati\u00e8re de sant\u00e9 cet \u00e9quivalent en mati\u00e8re de la dette sociale, si nous ne votons pas ce budget, h\u00e9 bien les aide \u00e0 la population devront \u00eatre diminu\u00e9, c'est ce genre de choses qui am\u00e8ne \u00e0 une responsabilit\u00e9, m\u00eame si ce budget n'est pas le n\u00f4tre, il ne nous pla\u00eet pas, nous ne voulons pas prendre en otage les genevoise les Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [96%] :\r\nComment vous expliquez cette dr\u00f4le de majorit\u00e9 en commission des finances, compos\u00e9e du PDC du MCG des Verts et des socialistes Romain de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est une configuration tr\u00e8s particuli\u00e8re, finalement, c'est pas le clivage quel on peut avoir l'habitude, c'est un clivage qui, finalement, on prend la gauche la gauche je dirais social- d\u00e9mocrate, les Verts et les socialistes qui s'\u00e9tend gouvernement ayant ce principe de responsabilit\u00e9 vote ce budget, le PDC qui assure magistrat en charge des finances qui, par cons\u00e9quent, quoi qu'il arrive, g\u00e9rer votre ce budget et le MCG qui alors l\u00e0 je dirais plus par opportunisme par des fois un peu \u00e9lectoralisme politique elle aurait tendance \u00e0 voter les Budgets pour la fonction publique mais effectuer des coupes d'imp\u00f4ts de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qui a eu une incoh\u00e9rence politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [93%] :\r\nAlexandre Senarclens vous vous appr\u00eatez \u00e0 refuser un budget pr\u00e9sent\u00e9 par un conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de droite, franchement \u00e7a para\u00eet paradoxal non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [92%] :\r\nNon, \u00e7a l'est pas, si vous voulez la probl\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve c'est que on souffre depuis maintenant 4 ans du fait qu'il y a bien souvent pas de majorit\u00e9 au Grand Conseil et que maintenant, depuis quelques temps, une majorit\u00e9 de gauche s'est constitu\u00e9 avec effectivement Parti socialiste avec les Verts et puis maintenant le MCG qui s'est clairement install\u00e9 \u00e0 gauche donc dans cette situation, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 majorit\u00e9 dans le de l'entente s'il veut trouver un budget il est oblig\u00e9 de faire avec cette majorit\u00e9 -l\u00e0, donc il y a v\u00e9ritablement une probl\u00e9matique institutionnelle tr\u00e8s grave et j'esp\u00e8re que les \u00e9lections du 15 avril et 6 mai prochain permettront de r\u00e9soudre ces probl\u00e9matiques institutionnelles en mettant une majorit\u00e9 clairement \u00e0 \u00e0 droite avec avec l'entente comme comme pilier et r\u00e9unir une majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, avec une majorit\u00e9 au Grand Conseil, parce que ce qu'on a v\u00e9cu depuis 4 ans est tr\u00e8s grave et nous a justement pas permis de faire des mesures structurelles que nous souhaitons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Alexandre Senarclens, merci \u00e9galement \u00e0 vous Romain de Sainte-Marie, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR GE/ d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F541AEA4-6F62-49D6-A9CB-B3D858D25237", "internalArchiveId": "F541AEA4-6F62-49D6-A9CB-B3D858D25237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme;Vlahovic ;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR AR;Sabine Schulz, militante du SPD;Boukari, Fouad;Yves D\u00e9bonnaire, entra\u00eeneur des M17 pour l'Association suisse de football, ancien joueur du FC Sion, consultant;Urs Helfenstein, Conseiller communal PS ZH;Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'UNIFR\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:08:21-07:08:37 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1 TOURISME HIVER CHINE) La Suisse mise sur donc les voyageurs chinois pour d\u00e9velopper son offre touristique d'hiver. \r\nHier  \u00e0 Lausanne, les deux pays ont ratifi\u00e9 un protocole d'accord pour assurer une \u00e9troite collaboration.\r\nLe texte vise le tourisme durable en Montagne, l'h\u00f4tellerie et paticuli\u00e8rement le tourisme hivernal. \r\nUne strat\u00e9gie lil\u00e9e...\u00e0 un int\u00e9t\u00eat toujours plus marqu\u00e9. \r\nRomain Bardet.\r\n  1'12\r\n((Les Chinois sont toujours plus nombreux \u00e0 visiter la Suisse. Les nuit\u00e9es dans les h\u00f4tels ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 50% entre 2012 et 2016. Et leur int\u00e9r\u00eat pour la saison d'hiver grandit. Suisse Tourisme mise donc d\u00e9sormais sur la montagne et les sports de neige pour attirer ces touristes chinois. D'autant pus que P\u00e9kin organise les Jeux Olympiques d'hiver en 2022...et d'ici l\u00e0, le Gouvernement ambitionne de mettre sur des skis 300 millions de Chinois....30 fois plus qu'aujourd'hui.Voil\u00e0 donc une perspective de croissance plus que r\u00e9jouissante pour les acteurs de la branche en Suisse. V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme.\r\nSON 28''\r\nDes Chinois convertis au sports d'hiver....La Suisse ne veut donc pas r\u00e2ter ce virage. C'est l\u00e0 aussi une \u00e9volution du mod\u00e8le que l'on conna\u00eet bien aujourd'hui...celui de visites en groupe, de courte dur\u00e9e et principalement en \u00e9t\u00e9.))\r\nEt \u00e0 l'horizon....2022...Suisse Tourisme esp\u00e8re que le nombre de nuit\u00e9es .des touristes chinois en Suisse atteindra les 2 millions par ann\u00e9es.\r\n(Brexit - N\u00e9gociations) La conclusion de la premi\u00e8re phase des n\u00e9gocations sur le Brexit...est-elle \u00e0 bout touchant?\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique Theresa May...et le pr\u00e9sident de la comission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker...sont en tout cas...en r\u00e9union en ce moment m\u00eame...\u00e0 Buxelles...\r\nLes discussions entre n\u00e9gociateurs s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9es une bonne partie de la nuit...\r\nAvec jusqu'ici un point qui bloquait toujours : la fronti\u00e8re entre l'Irlande...et l'Irlande du Nord.\r\nUn obstacle...qui pourrait donc \u00eatre lev\u00e9...On le saura d'ici quelques dizains de minutes....\r\nPour rapppel, l'Union europ\u00e9enne veut un accord...au moins provisoire...d'ici dimanche soir...\r\nIl serait ensuite \u00e9tudi\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 14 et 15 d\u00e9cembre.\r\n(11/PROCHE ORIENT ITV MANIFESTANT 1) A l'\u00e9tranger....Une journ\u00e9e \u00e0 haut risque d\u00e9bute ce matin....dans  les Territoires Palestiniens Occup\u00e9s..\r\n***Plusieurs manifestations sont annonc\u00e9es apr\u00e8s la prei\u00e8re du vendredi...\u00e0  J\u00e9rusalem-Est, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza...\r\nDes mobilisations...pour protester....contre la reconnaisasnce am\u00e9ricaine...de J\u00e9rusalem..comme capitale d'Isra\u00ebl...\r\nLe Hamas palestinien...\u00e0 une nouvelle \"Intifada\".\r\nHier, une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...lors d'affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\nMais les Palestiniens se disent pr\u00eats \u00e0 descendre \u00e0 nouveau dans la rue. \r\nEcoutez Ranin Ibrahim...une jeune habitante de Ramallah...\r\nPropos recueillis \u00e0 Ramallah....par Marine Vlahovic.\r\nHier soir...un cadre du parti palesinien du Fatah...a d\u00e9clar\u00e9 que le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\"n'\u00e9tait pas le bienveu en Palestine\".\r\nMike Pence...est cens\u00e9 visiter la r\u00e9gion...\u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre.\r\n(Br\u00e8ve B\u00e2le III)  \r\nCe changement dans le monde de la finance...\r\nLes organes de supervision du secteur bancaire ont annonc\u00e9 hier sur une harmonisation des r\u00e8gles de B\u00e2le 3. \r\nObjecitf : renforcer la solidit\u00e9 des grandes banques...face aux risques de nouvelle crise.\r\nEn clair...les \u00e9tablissement doivent disposer de suffisament de fonds propores...pour ne pas devoir utliser l'argent du contribuable.\r\nL'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays....pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n.\r\n(21/ PDG DE LAFARGE INCULPE) L'ex-patron du groupe franco-suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir \u00e0 Paris pour financement d'une entreprise terroriste et mise en danger de la vie d'autrui. \r\nEric Olsen a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judicaire dans le cadre de l'enqu\u00eate portant sur les activit\u00e9s du cimentier en Syrie...\r\nVos pr\u00e9cisions...Cyhtia Racine...\r\n-------\r\nEric Olsen, 53 ans, DRH puis directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe fran\u00e7ais... Lafarge \u00e0 l'\u00e9poque des faits. Il est ensuite devenu directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la fusion avec le le sainnt gallois Holcim. Eric Olsen a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mercredi avec deux autres ex-responsables du groupe. Il est \u00e0 pr\u00e9sent mis en examen.\r\nLa filiale syrienne de Lafarge LCS est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 l'Etat islamique et d'avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole au groupe arm\u00e9 afin de pouvoir continuer \u00e0 faire tourner son usine de Jalabiya... dans une zone de conflit tenue par Daech.\r\nIl est aussi reproch\u00e9 \u00e0 LCS de ne pas avoir assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de ses employ\u00e9s syriens... rest\u00e9s seuls sur place, alors que la direction de l'usine avait quitt\u00e9 la Syrie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012\r\nRELANC E :\u00c0 pr\u00e9sent les enqu\u00eateurs cherchent donc \u00e0 savoir si la direction en France \u00e9tait au courant de la situation. \r\nC'est cela... Les trois responsables plac\u00e9s en garde \u00e0 vue contestent les faits qui leur sont reproch\u00e9s. \r\nChristian Herrault, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint toujours en garde \u00e0 vue... a reconnu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que le groupe avait \u00e9t\u00e9 victime d'une \"\u00e9conomie de racket\".\r\nEt l'affaire pourrrait remonter encore plus haut. Des organisations non gouvernementales, parties civiles dans ce dossier, souhaitent \u00e0 pr\u00e9sent faire la lumi\u00e8re sur l'implication du gouvernement.... Elles souhaitent savoir ce que savait le gouvernement fran\u00e7ais de l'\u00e9poque sur les activit\u00e9s de Lafarge en Syrie\r\nRappelons enfin que le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2016, un an apr\u00e8s la fusion avec le suisse Holcim.\r\n(GFfronti\u00e8re condamn\u00e9) Dans l 'actualit\u00e9 en Suisse...Le verdict tr\u00e8s attendu du tribunal miliaire est tomb\u00e9 hier...\r\nSuite \u00e0 la fausse couche d'une r\u00e9ugi\u00e9e syrienne...un garde-fronti\u00e8re est condamn\u00e9 .\u00e0 7 mois de prision....et \u00e0 60 jours amende...avec sursis.\r\nLe fonctionnaire avait refus\u00e9 d'accorder une aide m\u00e9dicale \u00e0 la femme enceinte.\r\nIl est reconu coupalbe de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence et de tentative d'interruption de grossesse.\r\nLe mari de la victime s'est dit soulag\u00e9...m\u00eame s'il estime que la peine aurait d\u00fb \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n(01/RASA ITV CARONI) Le parlement ne veut pas de Rasa...\r\nComme le Conseil National, le Conseil des Etats a \u00e9cart\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote sur l'immigration de masse.\r\nIl a \u00e9galement refus\u00e9 de proposer un contre-projet. \r\nC'est pourtant ce que demandait le s\u00e9nateur lib\u00e9ral-radical Andrea Caroni. \r\nPour lui, la population doit pouvoir valider le choix...issu du vote du 9 f\u00e9vrier 2014... \r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(08/SPD ITV SCHULZ) ***En Allemagne...les socio-d\u00e9mocrates...ouvrent la porte...\u00e0 la formation d'un gouvernement...au c\u00f4t\u00e9 d'Angela Merkel.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  SPD ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir...d'ouvrir des discussions avec la chanceli\u00e8re.\r\nMais plusieurs options restent sur la table...\r\nLa participation \u00e0 une nouvelle  grande coallition..avec les conservateurs de la CDU.\r\nou alors....le baculement annonc\u00e9 dans l'opposition...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...notamment...les plus jeunes...sont divis\u00e9s.\r\nA l'image de cette militante du SPD, Sabine Schulz...\r\n  43''\r\n(Bve Johnny) Des dizaines de miliiers de personnes....vont se masser demain....sur les Champs Elys\u00e9es...\r\nLa France rendra un \"un hommage populaire\" \u00e0 Johnny Halliday...\r\nLe cort\u00e8ge f\u00e9un\u00e9raire sera acccompagn\u00e9 d'une procession de motards....avant une messe en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Macron.\r\nJohnny Halliday sera inhum\u00e9 lundi  sur l\u00eele de  Saint-Barth\u00e9l\u00e9my \r\nLe chanteur poss\u00e9dait une proprit\u00e9 sur ce territoire des Antilles fran\u00e7aises..\r\n(TF6/BALLON D'OR PI) Et en footbal...C'est tout sauf une surprise...Cristian Ronaldo remport\u00e9...a remport\u00e9 hier soir le Ballon d'Or 2017...\r\n***C'est a plus prestigieuse r\u00e9compense individuelle  d'un sport...qui reste avant tout collectif...\r\nLe Portugais n'avait pas de vrai rival...cette ann\u00e9e...apr\u00e8s son titre en Ligue de Champions avec le Real Madrid...\r\nIl compte d\u00e9sormais 5 ballons d'or...comme l'Argentin Lionel Messi...\r\nCes deux l\u00e0...trusent...le troph\u00e9e depuis maintenant dix ans...\r\nCe qui confirme cette tendance : le Ballon d'Or est le plus souvent d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 un buteur. \r\nEt n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s logique.. \r\nD\u00e9bryptage sign\u00e9 Jo\u00ebl Robert...\r\n  1'28\r\n(Rallye raid 100% \u00e9lectrique) Vous en r\u00eavez peut-\u00eatre...parcourir la Cordil\u00e8re dans Andes...en ..\u00e0 moto...ou \u00e0 v\u00e9lo...ou en voiture..\r\nMais des moyens de transport en version...\u00e9lectrique!\r\nC'est ce que proposera...d\u00e8s l'anr prochain..l'Exp\u00e9dition Verte....\r\nUn rally-raid  100% \u00e9lectrique en Argentine...\r\nLes organisateurs fran\u00e7ais de l'\u00e9preuve...pr\u00e9sent leu projet...come un d\u00e9fi technologique...sportif...et \u00e9cologique.\r\nLe projet est soutenu par les minist\u00e8res de l'\u00e9nergie fran\u00e7ais et Argentin....\r\nAu programme donc..5 mille kilom\u00e8tres...entre la Patagonie et les hauts  palteaux du nord de l'Arengtine...tout pr\u00e8s de la Bolivie...\r\nCe sera en avril prochain...\r\n(METEO) De la pluie ce matin encore et de la neige au dessus de 1000 m\u00e9tres.\r\nEn cours de matin\u00e9e, il y aura une accalmie avec des \u00e9claircies en plaine.\r\nAvant de reprendre en cours de journ\u00e9e avec une limite de la neige qui s'abaissera jusqu'en plaine en soir\u00e9e et jusqu' \u00e0 demain matin. \r\nLes temp\u00e9ratures indiquent aujourd'hui entre 3 et 5\u00b0 actuellement, mais 0 \u00e0 Sion...\r\nEt ne fera pas plus de 6 degr\u00e9s cette apr\u00e9s midi.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF4/ZH RBI LOCAL PI) On s'en souvient, l'id\u00e9e d'un revenu de base inconditionnel avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par une large majorit\u00e9 des Suisses en juin 2016. Mais les partisans du RBI n'en renoncent pas pour autant \u00e0 convaincre un jour: ils s'int\u00e9ressent aujourd'hui de plus en plus au niveau local, \u00e0 l'\u00e9tranger comme en Suisse. C'est le cas notamment  \u00e0 Zurich, o\u00f9 le parlement de la ville a tout r\u00e9cemment accept\u00e9 le principe d'un test du revenu de base inconditionnel, S\u00e9verine  Ambrus\r\n  1'34\r\n((Premier pas vers peut-\u00eatre une premi\u00e8re exp\u00e9rimentation du revenu de base dans une ville suisse.\r\nOn trouve \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e, des \u00e9lus de gauche des 4e et 5e arrondissements de Zurich, arrondissements dont les habitants s'\u00e9taient  prononc\u00e9s majoritairement  en faveur de la mesure au moment de la votation f\u00e9d\u00e9rale. Il s'agit maintenant d'avancer \u00e0 pas mesur\u00e9s, comme me l'a expliqu\u00e9 le conseiller communal socialiste, Urs Helfenstein.\r\n0'23''\r\nEt Zurich est loin d'\u00eatre la seule ville \u00e0 envisager ce type de test.\r\nL'id\u00e9e est dans l'air aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, \r\nen France, dans certaines r\u00e9gions ou encore en Finlande, o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec un test \u00e0 petite \u00e9chelle depuis quelques mois.\r\nUn peu partout, les partisans du revenu de base se tournent vers le local.\r\nSergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie  \u00e0 l'universit\u00e9 de fribourg.\r\n0'27''\r\nAutant d'atout de l'exp\u00e9rimentation locale, qui laissent penser, note encore le chercheur, qu'il faut s'attendre \r\n\u00e0 voir \u00e9merger de nouveaux projets de test du revenu de base  dans d'autres villes suisses dans les prochaines ann\u00e9es.))", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131827", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9131851", "ece-9131827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T09:21:03Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale : une journ\u00e9e sous haute tension au Proche-Orient apr\u00e8s la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl par les \u00c9tats-Unis vendredi, jour de pri\u00e8re des musulmans, tous les regards seront braqu\u00e9s sur l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem Est, J\u00e9rusalem cette ville sainte des 3 grandes religions monoth\u00e9istes, au coeur du conflit isra\u00e9lo- arabe, on en parle avec Pascal de Crousaz, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il est l'invit\u00e9 de Romain pas \u00e0 7 heures et demie 300 millions de Chinois bient\u00f4t sur les skis, c'est en tout cas la volont\u00e9 du gouvernement chinois en vue des JO de P\u00e9kin en 2022 300 millions de skieurs, un chiffre qui fait r\u00eaver l'Office suisse du tourisme et les stations helv\u00e9tiques, alors comment faire pour que ce futur skieur chinois d\u00e9vale les pentes helv\u00e9tique, plut\u00f4t que d'autres et est -ce que nous avons la capacit\u00e9 les infrastructures pour les accueillir, nous poserons ces questions \u00e0 Dominique Fumeaux, et les responsables de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la chasse dans cette matinale encore nous irons en Russie, \u00e0 un jet de Pierre du bout du monde de la p\u00e9ninsule de il y a mal \u00e0 2500 kilom\u00e8tres de Moscou au nord du cercle Arctique, c'est l\u00e0 que des compagnies gazi\u00e8res russes, chinoises et fran\u00e7aises inaugure aujourd'hui un gigantesque site gazier Isabelle nous dira pourquoi ce site est si important pour la Russie, mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal avec Julien Vanguardia bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, mettre le pays le plus peupl\u00e9 du monde, \u00e0 l'heure du ski alpin, c'est l'objectif de P\u00e9kin avant les Jeux olympiques 2022 le tourisme suisse compte bien profiter du virage et transformer la fa\u00e7on dont les Chinois les Alpes suisses, l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral de LafargeHolcim, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir pour financement du terrorisme, le g\u00e9ant mondial du ciment et soutenu des groupes jihadistes en Syrie et des ONG s'interrogent d\u00e9sormais sur ce que savait l'\u00c9tat fran\u00e7ais et puis dans ce journal, \u00e9galement, on se demandera pourquoi ce sont toujours les buteurs qui re\u00e7oivent le Ballon d'Or Cristiano Ronaldo l'a re\u00e7u hier soir pour la 5\u00e8me fois comme Lionel Messi mais cette pr\u00e9f\u00e9rence aux attaquants n'est pas toujours logique. \r\nLa Suisse mise donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [93%] :\r\nSur les voyageurs chinois pour d\u00e9velopper son oeuvre touristique d'hiver hier \u00e0 Lausanne, les 2 pays ont ratifi\u00e9 un protocole d'accord pour assurer une \u00e9troite collaboration, le texte vise le tourisme durable en Montagne, l'h\u00f4tellerie et particuli\u00e8rement le tourisme hivernal une strat\u00e9gie li\u00e9e \u00e0 un int\u00e9r\u00eat toujours plus marqu\u00e9 Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [96%] :\r\nLes Chinois sont toujours plus nombreux \u00e0 visiter la Suisse, les nuit\u00e9es dans les h\u00f4tels ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 50 pourcent entre 2012 et 2016 et leur int\u00e9r\u00eat pour la saison d'hiver grandit Suisse Tourisme mise donc d\u00e9sormais sur la montagne et les sports de neige pour attirer ces touristes chinois, d'autant plus que P\u00e9kin organise les Jeux olympiques d'hiver en 2022, et d'ici l\u00e0, le gouvernement ambitionne de mettre sur des skis, 300 millions de Chinois 30 fois plus qu'aujourd'hui, voil\u00e0 donc une perspective de croissance plus que r\u00e9jouissante pour les acteurs de la branche en Suisse, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:59) [87%] :\r\nQui, ensuite, ce sera en fait tr\u00e8s important pour l'avenir, quand il y aura d\u00e8s ce qui leur chinois qui sont de plus en plus nombreuses et qui auront aussi envie de venir ce qu'il y a l'\u00e9tranger id\u00e9e c'est vraiment de profil et la Suisse en tant que destination d'excellence pour le ski et les sports d'hiver, mais il faut pas se leurrer, les skieurs chinois, par exemple, vont pas remplacer les skieurs europ\u00e9ens la client\u00e8le chinoise en termes de qui sera une client\u00e8le compl\u00e9mentaire pour les destinations qui auront envie de son p\u00e8re \u00e0 cette client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [96%] :\r\nDes Chinois convertis au sports d'hiver, la Suisse ne veut donc pas rater ce virage, c'est l\u00e0 aussi une \u00e9volution du mod\u00e8le que l'on conna\u00eet bien aujourd'hui celui de visites en groupe de courte dur\u00e9e et principalement en \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [94%] :\r\nCette question \u00e0 la une ce matin, la conclusion de la premi\u00e8re phrase et Deraa, premi\u00e8re phase des n\u00e9gociations sur le Brexit -t-elle \u00e0 bout touchant la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker sont en tout cas en r\u00e9union en ce moment m\u00eame \u00e0 Bruxelles, les discussions entre n\u00e9gociateurs s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9es, une bonne partie de la nuit avec jusqu'ici un point qui bloquait toujours la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, un obstacle qui pourrait donc \u00eatre lev\u00e9, on le saura d'ici quelques dizaines de minutes pour rappel, l'Union europ\u00e9enne veut un accord au moins provisoire d'ici dimanche soir, il serait ensuite \u00e9tudi\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 14 et 15 d\u00e9cembre \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours une journ\u00e9e \u00e0 haut risque, d\u00e9bute ce matin dans les territoires palestiniens occup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [100%] :\r\nPlusieurs manifestations sont annonc\u00e9es apr\u00e8s la pri\u00e8re du vendredi \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [94%] :\r\nDes mobilisations pour protester contre la reconnaissance am\u00e9ricaine de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, le Hamas palestinien appelle \u00e0 une nouvelle Intifada et hier, une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, mais les Palestiniens se disent pr\u00eats \u00e0 descendre \u00e0 nouveau dans la rue, \u00e9coutez Running Ibrahim, une jeune habitante de Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:50) [86%] :\r\nLa rencontre sentiment il y a un sentiment de m\u00e9lange de tr\u00e8s col\u00e8re d\u00e9\u00e7us stress de tout de tout, puisque on a perdu, J\u00e9rusalem, notre capitale palestinienne sans d\u00e9claration de 3\u00e8me Intifada et on est pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, on est pr\u00eat puisque \u00e7a fait 20 ans qu'on fait envie, par contre, tous les gens de l'occupation souffrent tous les jours et on est pr\u00eat, on est pr\u00eat, on est pr\u00eat de r\u00e9sister, il faut Jasper qu'on qu'on peut puisse changer un peu, et vraiment arr\u00eater c'est ce scandale, c'est cette profession qui j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [91%] :\r\nPropos recueillis \u00e0 Ramallah par Marine Vlahovic, hier soir, un cadre du parti palestiniens du Fatah, a d\u00e9clar\u00e9 que le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas le bienvenu en plein en Palestine, Mike peine c'est cens\u00e9 visiter la r\u00e9gion \u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre, ce changement dans le monde de la finance, les organes de supervision du secteur bancaire ont annonc\u00e9 hier un une harmonisation des r\u00e8gles de B\u00e2le III : objectif renforcer la solidit\u00e9 des grandes banques face au risque de nouvelles crises en clair les \u00e9tablissement doivent disposer de suffisamment de fonds propres pour ne pas devoir utiliser l'argent du contribuable, l'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [99%] :\r\nL'ex- patron du groupe franco- suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir \u00e0 Paris pour financement d'une entreprise terroriste et mise en danger de la vie d'autrui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\n\u00c9ric Olsen, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire dans le cadre de l'enqu\u00eate portant sur les activit\u00e9s du cimentier en Syrie vos pr\u00e9cisions Sylvia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [95%] :\r\nOui Eric Olsen 53 ans, DRH, puis directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe fran\u00e7ais Lafarge \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il est ensuite devenu directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la fusion avec le Saint-Gallois Holcim Eric Olsen, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mercredi avec 2 autres ex- responsables du groupe, il est \u00e0 pr\u00e9sent mis en examen, la filiale syrienne de Lafarge LCS est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes arm\u00e9s, donc \u00e0 l'\u00c9tat islamique afin de pouvoir continuer \u00e0 faire tourner son usine de Jalabiya, dans une zone de conflit tenue par Daech il est aussi reproch\u00e9 \u00e0 LCS de ne pas savoir assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses employ\u00e9es syriens rest\u00e9s seuls sur place alors que la direction de l'usine avait quitt\u00e9 la Syrie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [97%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9sent, les enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 savoir si la direction en France \u00e9tait au courant de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [94%] :\r\nC'est cela, Les trois responsables plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, contestent les faits qui leur sont reproch\u00e9s, mais Christian Herrault, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, toujours en garde \u00e0 vue, a reconnu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que le groupe avait \u00e9t\u00e9 victime d'une \u00e9conomie de raquette et l'affaire pourrait remonter encore plus haut, des organisations non gouvernementales, parties civiles dans ce dossier, souhaitent \u00e0 pr\u00e9sent faire la lumi\u00e8re sur l'implication du gouvernement, elle souhaite savoir ce que savait le gouvernement fran\u00e7ais de l'\u00e9poque sur les activit\u00e9s de Lafarge en Syrie rappelons enfin que le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2016, un an apr\u00e8s la fusion avec le suisse Alcine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [82%] :\r\nLes explications en Direct de cimeti\u00e8re assez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:52) [86%] :\r\nEt je vous interromps Julien pour une petite info routes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [86%] :\r\nInfo trafic RDS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [89%] :\r\nSoyez attentifs : si vous circulez sur l'autoroute, Lausanne, Gen\u00e8ve, un v\u00e9hicule a perdu une partie de son chargement entre Blancs et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [92%] :\r\nEn direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [94%] :\r\nEt on va revenir \u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse le verdict tr\u00e8s attendu du tribunal militaire est tomb\u00e9 hier, suite \u00e0 la fausse couche d'une r\u00e9fugi\u00e9e syrienne un garde- fronti\u00e8re et condamn\u00e9 \u00e0 7 mois de prison et 60 jours amende avec sursis, le fonctionnaire avait refus\u00e9 d'accorder une aide m\u00e9dicale \u00e0 la femme enceinte, il est reconnu coupable de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence et de tentative d'interruption de grossesse le mari de la victime, s'est dit soulag\u00e9, m\u00eame s'il estime que la peine aurait pu \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re, le Parlement ne veut pas de Rasa comme le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote sur l'immigration de masse, il a \u00e9galement refus\u00e9 de proposer un contre- projet, c'est pourtant ce que demandait le s\u00e9nateur lib\u00e9ral- radical, Andr\u00e9a Caroni, pour lui, la population doit pouvoir valider le choix issu du vote du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:59) [83%] :\r\nLe Parlement a essay\u00e9 de faire ce qu'il a pu, et c'est tr\u00e8s louable et la plus \u00e9labor\u00e9e une loi qui essaye de r\u00e9aliser les objectifs de cette votation, mais d'une fa\u00e7on qui ne viole pas l'accord sur les cela vient de personnes pourcent nous saluons cette loi du disons par 2016, mais il faudrait que je pr\u00e9vois que c'\u00e9tait du Parlement trouve aussi un ancrage au niveau de la Constitution parce qu'actuellement nous avons une situation d'incoh\u00e9rence au niveau de notre de je pour moi comme conseiller sur liste relativement important quand la constitution a elle et la loi, c'est pas du situation id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [91%] :\r\nEn Allemagne, les sociaux- d\u00e9mocrates, ouvrent la porte \u00e0 la formation d'un gouvernement au c\u00f4t\u00e9 d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [95%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'ouvrir des discussions avec la chanceli\u00e8re mais plusieurs options restent sur la table, la participation \u00e0 une nouvelle grande coalition avec les conservateurs de la CDU ou alors le basculement annonc\u00e9 dans l'opposition, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, notamment les plus jeunes sont divis\u00e9s, \u00e0 l'image de cette militante du SPD Sabine Schulz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:08) [90%] :\r\nC'est le destin du parti qui est vraiment \u00e0 en question maintenant en mesure l'oubli pr\u00e9f\u00e9rablement dans l'opposition et aussi le public en Allemagne et fatigu\u00e9 de la grande coalition de l'opposition, il serait beaucoup plus facile de pr\u00e9parer un programme qui va convaincre les \u00e9lecteurs apr\u00e8s les dans les, dans les prochaines \u00e9lections, moi, pour \u00eatre honn\u00eate, moi je suis pour la la grande coalition parce qu'il faut gouverner le pays, pas ne pas seulement dans dans la langue du peuple allemand, mais aussi au nom de l'Europe, il faut absolument essayer parce que c'est, c'est aussi une opportunit\u00e9 pour pour le SPD a d'imprimer son propre programme pendant les les 4 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [95%] :\r\nUne militante du SPD au micro de notre correspondant en Allemagne, Blandine Milcent, des dizaines de milliers de personnes vont se masser demain sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris, la France rendra un hommage populaire \u00e0 Johnny Hallyday, le cort\u00e8ge fun\u00e9raire sera accompagn\u00e9 d'une procession de motards avant une messe en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Emmanuel Macron Johnny Hallyday sera inhum\u00e9 lundi sur l'\u00eele de Saint-Barth\u00e9lemy, le chanteur poss\u00e9dait une propri\u00e9t\u00e9 sur ce territoire des Antilles fran\u00e7aises en football, c'est tout sauf une surprise, Cristiano Ronaldo a remport\u00e9 hier soir le Ballon d'Or 2010. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:27) [96%] :\r\nC'est la plus prestigieuse r\u00e9compense individuelle d'un sport qui reste quand m\u00eame avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [92%] :\r\nPortugais n'avait pas de rival cette ann\u00e9e, apr\u00e8s son titre en Ligue des champions avec le Real Madrid, il compte d\u00e9sormais 5 ballons d'or comme l'argentin Lionel Messi, c'est de la Trust le troph\u00e9e depuis maintenant 10 ans, ce qui confirme cette tendance, le Ballon d'Or et le plus souvent, d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 un buteur et ce n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s logique d\u00e9cryptage sign\u00e9 Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [87%] :\r\nDepuis 1956 un seul gardien il Yashin et 3 d\u00e9fenseurs, sa m\u00e8re, Cannavaro et Beckenbauer remport\u00e9 le Ballon d'Or, tous les autres ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es par les joueurs \u00e0 vocation offensive, les 10 derniers par les 2 m\u00eames hommes Ronaldo et Messi Yves D\u00e9bonnaire n'a pas gagn\u00e9 le Ballon d'Or, mais il est formateur entra\u00eeneur et fin connaisseur du milieu, il estime que cette r\u00e9compense n'est pas toujours d\u00e9livr\u00e9 abonn\u00e9s Sion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [88%] :\r\nOn devrait donner quand m\u00eame une fois un tout petit peu plus d'ouverture \u00e0 des joueurs plut\u00f4t cr\u00e9atif moins buteur mais cr\u00e9atif, il faut des joueurs exceptionnels pour faire des diff\u00e9rences, et c'est justement peut-\u00eatre dans ce sens -l\u00e0 qu'on est ax\u00e9e sur ses joueurs capable dans les 30 derniers m\u00e8tres de faire la diff\u00e9rence, la Coupe du monde doit peut-\u00eatre les prochaines servira \u00e0 mettre en valeur d'autres joueurs mais exemple Chardy de 2010 c'\u00e9tait le Ballon d'Or, c'\u00e9tait le meilleur joueur au monde, c'\u00e9tait celui qui cr\u00e9e, celui qui a invent\u00e9, celui qui donnait le rythme, celui qui donnait le Tempo, on lui a pas donn\u00e9 le Ballon d'Or, essayons de voir un type aussi l'impact qu'ont certains joueurs dans leur \u00e9quipe, parce que l'exception de Ronaldo, l'exception de Messi peut-\u00eatre celle de Neymar dans cette troisi\u00e8me zone devant les buts qu'il est extr\u00eamement difficile, elle a m\u00eame devant nos propres buts ou des gar\u00e7ons exceptionnel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [91%] :\r\nC'est vrai que Ronaldo cette ann\u00e9e gagner le titre parce qu'il fait gagner le Real mais Modric Kroos, Ronaldo n'aurait pas le m\u00eame impact cette propension \u00e0 r\u00e9compenser le finisseur plut\u00f4t que le cr\u00e9ateur ou le passeur mais il finit pas juste pas repr\u00e9sentative, surtout de la vraie valeur des \u00e9quipes et des joueurs qui la composent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [89%] :\r\nEt on va refermer ce journal avec un voyage qui vous fait peut-\u00eatre r\u00eaver parcourir la Cordill\u00e8re des Andes \u00e0 moto avaient l'eau en voiture et avec des moyens de transport en version \u00e9lectrique, c'est ce que proposera d\u00e8s l'an prochain l'Exp\u00e9dition Verte un Rallye raid 100 pourcent \u00e9lectrique en Argentine, les organisateurs fran\u00e7ais de l'\u00e9preuve pr\u00e9sentent leur projet comme un d\u00e9fi technologique, sportif et \u00e9cologique, le projet soutenu par les minist\u00e8res de l'\u00e9nergie fran\u00e7aise et argentin au programme donc 5000 kilom\u00e8tres ente la Patagonie, elle est au plateau du nord de l'Argentine, tout pr\u00e8s de la Bolivie, ce sera d\u00e8s avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:56) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04775449-CCBE-4BAD-B145-42FF5B7D2543", "internalArchiveId": "04775449-CCBE-4BAD-B145-42FF5B7D2543", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacqueline de Quattro rejette les accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat dans l'affaire Orllati-Bernard Nicod", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise PLR\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro a r\u00e9pondu jeudi aux attaques faites par le journaliste Fabien Dunand, dans l'affaire qui oppose les promoteurs vaudois Orllati et Bernard Nicod. La ministre PLR a balay\u00e9 toutes les accusations.\r\n\r\n* * Jacqueline de Quattro rejette les accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat dans l'affaire Orllati-Bernard Nicod  \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00e9tat vaudoise Jacqueline de Quattro sort de son silence. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre aux attaques faites par le \"corbeau\" de l'affaire des promoteurs Orllati-Nicod, en l'occurence Fabien Dunand. Elle a balay\u00e9 aujourd'hui toutes les accusations. Fabien Dunand, ancien r\u00e9dacteur en chef de 24 heures, a d\u00e9nonc\u00e9 un conflit d'int\u00e9r\u00eat de la conseill\u00e8re d'\u00e9tat dans l'affaire qui oppose les deux promoteurs vaudois. Il  demandait que les dossiers li\u00e9s \u00e0 cette affaire lui soient retir\u00e9s. Tania Barril vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re d'\u00e9tat on va l'entendre r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations, mais faisons tout d'abord un point sur l'affaire.\r\nUne affaire assez folle aux nombreuses ramifications, mais on va se concentrer sur le volet de Quattro-Dunand.  Fabien Dunand, c'est lui qui avait envoy\u00e9 des lettres anonymes il y a un an pour d\u00e9noncer la pollution d'une d\u00e9charge \u00e0 Bioley-Orjullaz, d\u00e9charge appartenant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Orllati. Fabien Dunand, s'en prenait alors \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat et \u00e0 sa passivit\u00e9 dans cette affaire, la jugeant complaisante envers Orllati. En cause notamment Marc Comina, c'est le communicant de la soci\u00e9t\u00e9 Orllati mais aussi un proche de la conseill\u00e8re d'\u00e9tat. Jacqueline de Quattro avait alors port\u00e9 plainte contre inconnu pour calomnie, diffamation et injure, une proc\u00e9dure toujours en cours. S'ensuivent alors les r\u00e9v\u00e9lations du Temps c'\u00e9tait il y a 3 semaines\r\n**** on d\u00e9couvrait alors un complot pr\u00e9sum\u00e9 organis\u00e9 par Bernard Nicod pour discr\u00e9diter son rival Orllati, avec qui il est en conflit au sujet d'un important projet immobilier \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens. \r\nC'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'on d\u00e9couvre l'identit\u00e9 du corbeau, auteur des lettres anonymes \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat: Fabien Dunand. Fabien Dunand qui a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre son combat. La semaine derni\u00e8re il \u00e9crit une lettre au Conseil D'Etat pour demander que tous les dossiers ayant trait \u00e0 l'affaire Orllati soient retir\u00e9s des mains de Jacqueline de Quattro. Il renouvelle ses accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\nPour la conseill\u00e8re d'\u00e9tat c'en est trop, elle a d\u00e9cid\u00e9 auourd'hui de r\u00e9pondre aux attaques publiquement\r\n  ****Tania, on sent la conseill\u00e8re d'\u00e9tat touch\u00e9e personnellement par cette affaire... \r\noui, en effet durant la conf\u00e9rence de presse on a senti une certaine lassitude et surtout un agacement face \u00e0 toute cette affaire. Et notamment face aux accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat, qu'elle juge compl\u00e8tement absurdes\r\n\"Je ne me laisserai pas faire..\". le conflit de Quattro-Dunand n'a pas encore trouv\u00e9 son \u00e9pilogue...", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128782", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jacqueline de Quattro rejette les accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat dans l'affaire Orllati-Nicod / FOR_2017-12-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.12.2017"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro a r\u00e9pondu jeudi aux attaques faites par le journaliste Fabien Dunand, dans l'affaire qui oppose les promoteurs vaudois Orllati et Bernard Nicod. La ministre PLR a balay\u00e9 toutes les accusations."], "variantIds": ["ece-9128782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:38Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop sort de son silence, elle a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre aux attaques faites par le corbeau de l'affaire des promoteurs Orllati Nico, en l'occurrence, Fabien Dunand, on entendra dans quelques instants, Jacqueline de a balay\u00e9 aujourd'hui toutes les accusations, Fabien Dunand, ancien r\u00e9dacteur en chef de 24 heures a d\u00e9nonc\u00e9 un conflit d'int\u00e9r\u00eat de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat dans l'affaire qui opposait les 2 promoteurs Vaudois, il demandait que les dossiers li\u00e9s \u00e0 cette affaire lui soient retir\u00e9s Tania Barril, vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, on va l'entendre r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations, mais faisons tout d'abord un point sur cette hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [91%] :\r\nUne affaire assez folle un aux nombreuses ramifications et on va se concentrer, nous maintenant sur le volet 2 quattro Dunand Fabien Dunand, c'est lui qui avait envoy\u00e9 des lettres anonymes, il y a un an, pour d\u00e9noncer la pollution d'une d\u00e9charge, adieu les rejoue la d\u00e9charge appartenant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Orllati Fabien Dunand, s'en prenait alors \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat et \u00e0 sa passivit\u00e9 dans cette affaire, la jugeant complaisante envers Orllati en cause, notamment, Marc Comina, c'est le communicant de la soci\u00e9t\u00e9 Orllati, mais aussi un proche de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de Cointreau avait alors port\u00e9 plainte contre inconnu pour calomnie, diffamation et injure, une proc\u00e9dure est toujours en cours s'ensuivent les r\u00e9v\u00e9lations du Temps, c'\u00e9tait il y a 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [97%] :\r\nOn d\u00e9couvrait alors un complot pr\u00e9sum\u00e9 organis\u00e9 par Bernard Nicod pour discr\u00e9diter son rival Orllati avec qui il est en conflit au sujet d'un important projet immobilier \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [94%] :\r\nEt c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on d\u00e9couvre l'identit\u00e9 du corbeau auteur des lettres anonymes Fabien Dunand Fabien Dunand, qui a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre son combat, la semaine derni\u00e8re, il \u00e9crit une lettre au Conseil d'\u00c9tat pour demander que tous les dossiers ayant trait \u00e0 l'affaire Orllati soient retir\u00e9s des mains de Jacqueline de quoi trop il renouvelle ses accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'en est trop, elle a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de r\u00e9pondre aux attaques publiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [90%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de prendre la parole pour rappeler la chronologie pour appeler les f\u00eates parce que ce r\u00e8glement de comptes entre entreprises concurrentes, a pris une telle ampleur qu'entre- temps, on entend tout et n'importe quoi, j'ai quand m\u00eame lu dans dans dans certaines lettres anonymes et ensuite relay\u00e9e par la la presse que les autorit\u00e9s n'ont rien fait en en baisser les bras : avoir son complice de ce qui arrive, c'est un petit peu fort de tabac je voulais rappeler aujourd'hui que j'ai eu des entrepreneurs, dont je tairai le nom dans mon bureau, qui m'ont fait \u00e9tat de pr\u00e9occupation de de soucis qui paraissait sinc\u00e8re de cas de pollution, voire de garder de menace de contrainte, enfin bref, pratiquement un r\u00e9seau mafieux autour de cette entreprise, mais aussi inqui\u00e9t\u00e9 j'ai transmis l'int\u00e9gralit\u00e9 du dossier avec une d\u00e9nonciation assez poivr\u00e9, assez, assez, assez, assez forte au minist\u00e8re public, parce que j'\u00e9tais convaincu qu'il y avait un probl\u00e8me, un gros probl\u00e8me, bref une enqu\u00eate neutre, ind\u00e9pendante, je ne pouvais pas exclure \u00e0 ce stade qui est peut-\u00eatre des complicit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'administration, ce qui est \u00e9videmment pas tellement capable de d\u00e9couvrir, moi- m\u00eame j'ai donc demand\u00e9 ce que la justice fasse entrer, elle a fait, elle a conclu qu'il n'y avait pas de quoi que les t\u00e9moignages \u00e9taient pas s\u00e9rieux que les forages n'avait rien donn\u00e9 que les pi\u00e8ces saisies \u00e9taient conformes, dont acte, nous avons donc d\u00fb payer des frais de justice tombe pour l'environnement, mais quelque part, j'ai l'impression d'\u00eatre fait rouler par qui ont fait, pourquoi vous dites vous \u00eates faire rouler aujourd'hui parce que Emma a persuad\u00e9 qu'il y avait de graves dysfonctionnements et que la justice en qui j'ai toujours confiance, je n'ai aucune raison de ne pas y croire, d\u00e9montrent le contraire, et ensuite \u00e7a nous avons eu droit \u00e0 mes coll\u00e8gues et moi \u00e0 des d\u00e9nonciations anonymes disant bouffer, on parle entre travail voir que nous faisons expr\u00e8s de tol\u00e9rer D\u00e9d\u00e9 des atteintes environnementales des graves pollutions, ce qui est quand m\u00eame quelque chose qui n'est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [95%] :\r\nTania est -ce qu'on se trompe si on a l'impression que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat se sent touch\u00e9s personnellement par cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [92%] :\r\nBen oui, en fait, durant la conf\u00e9rence de presse, on a senti une certaine lassitude et surtout un agacement face \u00e0 toute cette affaire et notamment face aux accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat, qu'elle juge compl\u00e8tement absurde, non, il n'y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eat si elle n'avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [88%] :\r\nComment vous expliquez que j'ai d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Orllati c'est un peu contradictoire, quand m\u00eame, monsieur Comina, ce quelqu'un que je connais depuis longtemps, c'est un communicateur Jean croise beaucoup dans ma profession, je ne l'ai pas confier des r\u00e9cemment, il y en a eu un pour la police coordonn\u00e9e, il y a 10 ans en arri\u00e8re et un tout petit, la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'environnement qui est de 2000 francs, je vois pas tellement comment \u00e7a pourrait \u00eatre une preuve de corruption sinc\u00e8rement Fabien Dunand persistant dans ses accusations de pollution \u00e0 Biolay hors jeu, l\u00e0, il affirme qu'Orllati n'est pas en r\u00e8gle, aujourd'hui ce que vous pouvez garantir \u00e0 la population qu'il n'y a aucune pollution sur ce site et sur les terrains occup\u00e9s par par Orllati nous contr\u00f4lons r\u00e9guli\u00e8rement non seulement ces sites de d\u00e9charger des crabes hier mais toutes les d\u00e9charges et grave, ce sont des zones \u00e0 risque de par les activit\u00e9s qui s'y d\u00e9roulent, ils sont sous contr\u00f4le, on ne peut jamais exclure une erreur ou une malversation futur mais en l'\u00e9tat, n'en avons rien d\u00e9couvert de pr\u00e9judiciable, ni nous, ni la justice est -ce que vous, a l'intention de lancer une nouvelle proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Fabien Dunand, notamment pour calomnie, j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une plainte alors contre inconnu parce que le corbeau hommes accus\u00e9s pratiquement de de corruption, ce qui n'est pas un reproche l\u00e9ger donc je compl\u00e8te \u00e0 chaque fois qu'il a des nouvelles : la d\u00e9nonciation des nouvelles accusations infond\u00e9es je compl\u00e8tement plainte p\u00e9nale, oui, je ne me laisserai pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [89%] :\r\nJe ne me laisserai pas faire avec ces mots : on peut comprendre que le conflit de quoi trop Dunand n'a pas encore trouv\u00e9 son \u00e9pilogue merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T17:39:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E253889-2F8D-4361-BCA6-C5B8774F806F", "internalArchiveId": "3E253889-2F8D-4361-BCA6-C5B8774F806F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \u00ab No Billag \u00bb. La jeunesse PLR et UDC n'est pas unanime derri\u00e8re l'initiative : interviews de L\u00e9o Kienholz, membre du comit\u00e9 des jeunes PLR neuch\u00e2telois et de Jean-Philippe Gay-Fraret, vice-pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 pour \"No Billag\"", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Des jeunes PLR rejettent l'argument du conflit g\u00e9n\u00e9rationnel avanc\u00e9 par les partisans de l'initiative qui vise \u00e0 supprimer la redevance radio-TV. ", "durationSec": 589, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128790", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "initiative populaire", "redevance radio-TV", "radio"], "thematicPersons": ["SSR", "Billag"], "alternativeTitle": ["La jeunesse PLR et UDC n'est pas unanime derri\u00e8re l'initiative \"No Billag\" / FOR_2017-12-07T18:14:00_developpement-8", "Forum du 07.12.2017"], "alternativeSummary": ["Des jeunes PLR rejettent l'argument du conflit g\u00e9n\u00e9rationnel avanc\u00e9 par les partisans de l'initiative qui vise \u00e0 supprimer la redevance radio-TV. D\u00e9bat entre L\u00e9o Kienholz, membre du comit\u00e9 des jeunes PLR neuch\u00e2telois, et Jean-Philippe Gay-Fraret, vice-pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 pour \"No Billag\"."], "variantIds": ["ece-9128790"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:39Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFrance : No Billag Les jeunes lib\u00e9raux radicaux apparaissent de plus en plus divis\u00e9s dans le d\u00e9bat pour ou contre cette initiative, le texte lanc\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment par eux et les jeunesses UDC soumis au peuple 4 mars prochain pour rappel, l'initiative interdire tout financement public pour l'audiovisuel, en Suisse, cette semaine, les jeunes PLR Vaudois ont d\u00e9cid\u00e9 de refuser l'initiative leurs homologues valaisans laissent la libert\u00e9 de vote plus piquant encore un jeune lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois L\u00e9o Kienholz signe lui une tribune dans Le Journal du PLR neuch\u00e2telois une tribune dans laquelle il explique qu'il va refuser ce texte alors m\u00eame qu'il a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte des signatures est avec nous, L\u00e9o qui ne bonsoir monsieur, bonsoir, pourquoi ce retournement de de veste, on a envie de dire, vous semblez \u00eatre un peu en contradiction avec votre engagement 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois pas qu'on peut parler de de retournement de veste pour ma part, ceux avec qui j'ai pu r\u00e9colter des signatures ont toujours est admis que j'avais une position parfaitement Annette, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 cette initiative comme utile dans le sens qu'elle pouvait faire office de poil \u00e0 gratter si vous voulez pour le syst\u00e8me actuel syst\u00e8me actuel qui, pour les personnes qui observe un peu les nouvelles technologies et qui ont de la peine parfois \u00e0 payer la redevance peut appeler des critiques et des r\u00e9actions seulement tout le processus qui pouvait justement est -ce critiqu\u00e9 modifier etc est pass\u00e9, je suis pas satisfait, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, aucun changement qui nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, mais la question qui nous est pos\u00e9e le 4C est -ce qu'on abandonne tout subventionnement de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou non et sur cette question, je r\u00e9ponds : non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nAlors, votre position est claire on l'a dit votre front est un peu divis\u00e9e entre jeunes PLR et Jeunes UDC qui \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9mission \u00e0 la base de cette initiative, on a avec nous \u00e9galement, Jean-Philippe Gay-Fraret, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur alors vous, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident Romand, du comit\u00e9 pour No Billag, vous \u00eates aussi le vice- pr\u00e9sident des Jeunes UDC suisses vous vous maintenez votre position, vous allez soutenir ce texte qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 L\u00e9o Kienholz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 le remercier de s'\u00eatre engag\u00e9 pour notre initiative de r\u00e9colter des des signatures demi- engagement en tout cas, bah le principal c'est que la le peuple puisse voter je partage aussi son avis justement qu'il y a eu plusieurs possibilit\u00e9s qu'ont \u00e9t\u00e9 offerte, le Parlement a rejet\u00e9 toutes les propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites en en commission, donc la majorit\u00e9 du Parlement n'a pas envie de de bouger, on voit que, avant, nous Billag rien ne bougeait dans une situation immobile, chaque fois, on dit qu'on va ouvrir un grand d\u00e9bat chaque fois on le repousse, o\u00f9 on essaye de quelque 2000 mesures n\u00e9cessaires quelques petites choses, donc c'est vrai que on est dans cette situation l\u00e0 o\u00f9 le citoyen va devoir se dire le syst\u00e8me ne bouge pas et nous Billag pose vraiment cette question un changement aussi de de syst\u00e8me et impose \u00e0 la question sur la table et l'historien, on y r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [81%] :\r\nLe lorsque ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [91%] :\r\nJe pense effectivement, mais vous avez sur le sur le fond, on est d'accord, j'\u00e9tais pas le seul \u00e0 penser que cette initiative avait une utilit\u00e9 autre simplement que de que de supprimer la redevance, notamment dans tout le d\u00e9bat parlementaire le d\u00e9bat de fond qu'on doit avoir aujourd'hui et c'est ce que j'essaye de faire comprendre, c'est ce que j'ai essay\u00e9 de de d'exprimer dans la dans la l'article que j'ai sign\u00e9, c'est-\u00e0-dire que toutes les questions qui sont, qui sont attenantes alors devance \u00e0 la programmation \u00e0 \u00e0 la mani\u00e8re de subventionner le montant de la redevance, etc, c'est pas la question qui nous est pos\u00e9 le 4 aujourd'hui, c'est quelque chose dont on aurait pu discuter avant, mais aujourd'hui, pr\u00e9cis\u00e9ment le 4 on nous demande de r\u00e9pondre \u00e0 savoir s'il y a une subvention ou non de la Conf\u00e9d\u00e9ration m\u00e9dias audiovisuel et c'est l\u00e0- dessus, profond\u00e9ment, que la question divise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nMais donc, selon vous, l'initiative a d\u00e9j\u00e0 atteint ses buts, elle devrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 mon sens, non, j'ai \u00e9t\u00e9 assez d\u00e9\u00e7u du fait justement qu'il pas eu \u00e9norm\u00e9ment de changement ni de la part du Parlement, ni de la part de la SSR, bien que justement les commissions du conseil national et du Conseil des \u00c9tats dans le rapport de l'initiative avait dit qu'on pouvait pas \u00eatre satisfait du syst\u00e8me actuel, il y a pas eu changement qui a \u00e9t\u00e9 induit donc donc finalement on peut pas dire que je suis particuli\u00e8rement satisfait du d\u00e9bat qui jusqu'\u00e0 maintenant mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [96%] :\r\nDe la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [91%] :\r\nJe j'ai malheureusement pas le choix tant bien tant et si bien que ce soit pour le le le le fait que la conf\u00e9d\u00e9ration subventionne c'est exactement pareil, ces devait prendre un autre exemple, c'est si on devait voter demain sur l'obligation de servir ou sur l'existence de l'arm\u00e9e, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de critiques port\u00e9 sur sur l'organisation de l'arm\u00e9e, la mani\u00e8re dont on le service civil etc mais je ne voterai pas une suppression de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [92%] :\r\nJean-Philippe Gay-Fraret c'est vrai que c'est un argument qu'on entend souvent un pas par rapport \u00e0 l'arm\u00e9e, mais par rapport \u00e0 \u00e0 la redevance en disant bon, la r\u00e9flexion m\u00e9rite d'\u00eatre d'\u00eatre fait, il faut poser la question, mais le texte va trop loin, il est excessif et ses cons\u00e9quences sont trop nuisible qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [91%] :\r\nClairement, alors c'est clair que maintenant pr\u00eache l'apocalypse la la fin nous ce qu'on propose clairement, c'est vrai qu'il y a un changement aussi du mode de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [84%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame pourquoi vous dites on pressent la fin mais je veux dire, s'il y a plus de financement public il y a plus de SSR c'est termin\u00e9 \u00e7a, alors que le \u00e9l\u00e9ment est absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est vous qui le dites, il faut savoir que la SSR en tant que telle et nous le r\u00e9p\u00e9tons Mende fois journali\u00e8re ment nous Billag n'est pas une une sciatique anti- n\u00e9cessaires, donc la SSR, c'est clair, si nous Billag parce SSR devra, on fait des restructurations, on parle aussi des radios et TV r\u00e9gionales pour aussi mais il faut aussi donc la restructuration, donc justement on n'est pas union initiative anti- SSR, on ne veut pas la fin n\u00e9cessaire, il faut savoir que ce qu'on propose clairement c'est de redonner le pouvoir la libert\u00e9 aux consommateurs de pouvoir choisir ce qu'il a envie de consommer et qu'ils payent ceux qui consomment et pas plus, actuellement, on fait croire que les gens qui sont pour nous dire que ces gens qui ne veut payer pour rien pas payer pour les m\u00e9dias, je pour ces faux je pense d'une panne g\u00e9n\u00e9ration du tout gratuit, mais plut\u00f4t d'une g\u00e9n\u00e9ration qui cherche \u00e0 s'informer par elle- m\u00eame et qui va payer pour ce qu'elle consomme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [89%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez L\u00e9o qui note \u00e7a votre coll\u00e8gue pr\u00e9cis\u00e9ment sur \u00e7a, c'est une question qu'on entend souvent, et notamment du c\u00f4t\u00e9 des partisans de l'initiative, qui disent non, il y aura des plans B, ils vont se d\u00e9brouiller vous \u00e9coutez pas vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nJ'ai des gros doutes, vous savez on peut jamais \u00eatre que compl\u00e8tement persuad\u00e9 de ce qui peut se passer apr\u00e8s, j'ai des gros doutes quand on regarde la situation de la presse actuelle, j'ai des gros doutes quand on voit les co\u00fbts qu'engendre la production de contenus audiovisuels, j'ai des gros doutes par rapport au bassin de la population suisse sa topographie, les 4 langues nationales et quand je lis dans l'initiative, ce prince -t-il d'exemple vraiment pour montrer dans le le le l'argumentaire de 37 pages des initiants qui nous disent texto une une une une offre de qualit\u00e9 existera, c'est ce que nous d\u00e9montre le march\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel am\u00e9ricain de mani\u00e8re impressionnante aux \u00c9tats-Unis \u00e0 325 millions d'habitants pour une langue, je crois que tout est dit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [88%] :\r\nL\u00e9o qui ne Jean-Philippe Gay-Fraret vous \u00eates 2 jeunes politiciens vous lancez peut-\u00eatre dans une carri\u00e8re, on verra o\u00f9 \u00e7a vous m\u00e8ne en tout cas, vous avez le m\u00e9rite de faire de la politique, Jean-Philippe Gay-Fraret ou est -ce que vous meunerie ce type de d\u00e9bat ce type de discussion si il devait ne peut y avoir par exemple de SSR ou de m\u00e9dias audiovisuels priv\u00e9s typiquement comme celui de votre r\u00e9gion, la t\u00e9l\u00e9vision, Canal 9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [88%] :\r\nDonc c'est pour moi le le d\u00e9bat alors que le d\u00e9bat politique est primordial, c'est clair que pour moi, il passe d\u00e9j\u00e0 clairement en discutant avec avec les gens dans la population rencontrent la population, c'est d\u00e9j\u00e0 la base, pr\u00eat pour une dire pour diffuser des id\u00e9es et de mani\u00e8re plus d'argent, c'est clair que les m\u00e9dias, mais il faut arr\u00eater de penser qu'il y aura plus de m\u00e9dias en Suisse apr\u00e8s le 4 mars ils No Billag il y a des m\u00e9dias priv\u00e9s qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de redevance et m\u00eame les m\u00e9dias qui, b\u00e9n\u00e9ficiant de redevance non pas dispara\u00eetre, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'il faut que les gens comprennent aussi est -ce qu'on essaie de sans arr\u00eat durant cette campagne, de dire que c'est la fin des m\u00e9dias, les gens voudront toujours s'informer, il y aura toujours des personnes qui proposeront d'information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [86%] :\r\nVous \u00eates convaincu L\u00e9o Kienholz, vous avez d\u00e9j\u00e0 dans le transgenre je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [90%] :\r\nC'est un incident, alors je pense effectivement qu'il y aura toujours des m\u00e9dias apr\u00e8s la question c'est de voir dans quel \u00e9tat ils seront, je prends l'exemple aujourd'hui de ma r\u00e9gion, par exemple, Neuch\u00e2tel l'Arc jurassien, le correspondant de cette r\u00e9gion du temps a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e il y a temps, \u00e7a donne une id\u00e9e de, de, de, de o\u00f9 on en est, ce qui int\u00e9ressant de savoir, j'aimerais juste ajouter \u00e7a c'est que, aujourd'hui, il y a un subventionnement public d'accord mais il y a une obligation qui est li\u00e9, une obligation que la l'initiative de supprimer l'article 93 de \u00e0 l'alin\u00e9a de la Constitution qui est la radio \u00e9tait la vision contribue \u00e0 la formation d\u00e9veloppement culturel, etc, elles prennent en consid\u00e9ration les particularit\u00e9s du pays et les besoins des cantons, c'est une obligation qui est li\u00e9e \u00e0 cette subvention f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 mon avis, elle est aussi important que cette subvention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [78%] :\r\nElle vous vouliez encore ajout\u00e9, ajoute Jean-Philippe Gay-Fraret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [89%] :\r\nMais c'est clair que lorsque, lorsque vous \u00eates dire Monsieur monsieur qui Knowles, je pense qu'au final, comme il dit, on peut \u00eatre d'accord et c'est un peu dommage d'avoir \u00e9cout\u00e9 tous ces signataires de ce c\u00f4t\u00e9, pour au final ne pas bouger sur pas mon engagement non mais je veux dire : voil\u00e0, vous \u00eates engag\u00e9s, c'est tr\u00e8s bien et c'est un peu dommage apr\u00e8s de de maintenant d'un arr\u00eat\u00e9 jusqu'au bout puisqu'il y a rien, entre- temps, on voit qu'il y a pas une volont\u00e9 des autorit\u00e9s de de proposer quelque chose de r\u00e9former le syst\u00e8me, parce qu'un changement de syst\u00e8me, maintenant c'est clair que je pense que la SSR et puis aussi nouveau du Parlement la trouver qu'une trop longtemps dans l'immobilisme des gens ont profit\u00e9 d'un syst\u00e8me qui a rendu captif le consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [91%] :\r\nIl y avait des rumeurs le consommateur de la part de L\u00e9o, qui note ce qui est de remarquer que, voil\u00e0, le d\u00e9bat a eu lieu et certains arguments sont arriv\u00e9s dans la place publique et que finalement le d\u00e9bat a \u00e9volu\u00e9 \u00e9volu\u00e9 de telle sorte que cette initiative est devenu superflu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [91%] :\r\nMais qu'est -ce qui a boug\u00e9 clairement qu'est -ce qui a boug\u00e9, alors vous question il y a rien qui a boug\u00e9, je crois, je crois l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [90%] :\r\nPeut \u00eatre assez d'accord, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui ont boug\u00e9, mais c'est pas parce que j'ai fait signer d\u00e8s d\u00e8s le cette initiative \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais parfaitement convaincu du fait qu'il fallait supprimer toute forme de subvention, c'est pas le cas, comme j'ai eu l'occasion de le dire, il m'arrive de signer des textes que je soutiendrai pas en votation finale, la question de savoir, c'est que il y a un monde entre \u00e0 la r\u00e9colte de signatures d'initiative et le vote final, il y a un monde entre 2 ici et aujourd'hui, la question qu'on se pose, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une seule question est -ce que oui ou non on supprime toutes subventions mais cela qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [91%] :\r\nIl est suivi, changer, on va changer, on va s'arr\u00eater l\u00e0, la mission n'a pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9 mais on va s'arr\u00eater l\u00e0, les Suisses votent le 4 mars merci infiniment L\u00e9o qui No\u00ebl Jean-Philippe Gay-Fraret d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour ce pour ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [92%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e 18 heures 15. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kienholz, L\u00e9o", "role": "membre du comit\u00e9 des jeunes PLR neuch\u00e2telois ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gay-Fraret, Jean-Philippe", "role": "vice-pr\u00e9sident romand du comit\u00e9 pour \"No Billag\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2A5590A-107F-4BE4-BDE4-09F6C1F41B88", "internalArchiveId": "F2A5590A-107F-4BE4-BDE4-09F6C1F41B88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacqueline de Quattro et l'affaire Orllati: interview de Fabien Dunand", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise PLR\r\nFabien Dunand, ancien r\u00e9dacteur en chef de 24 heures, est le \"corbeau\" \u00e0 l'origine des accusations contre le groupe Orllati et la conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline de Quattro.\r\n\r\n* * Jacqueline de Quattro et l'affaire Orllati: interview de Fabien Dunand  \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00e9tat vaudoise Jacqueline de Quattro sort de son silence. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre aux attaques faites par le \"corbeau\" de l'affaire des promoteurs Orllati-Nicod, en l'occurence Fabien Dunand. Elle a balay\u00e9 aujourd'hui toutes les accusations. Fabien Dunand, ancien r\u00e9dacteur en chef de 24 heures, a d\u00e9nonc\u00e9 un conflit d'int\u00e9r\u00eat de la conseill\u00e8re d'\u00e9tat dans l'affaire qui oppose les deux promoteurs vaudois. Il  demandait que les dossiers li\u00e9s \u00e0 cette affaire lui soient retir\u00e9s. Tania Barril vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re d'\u00e9tat on va l'entendre r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations, mais faisons tout d'abord un point sur l'affaire.\r\nUne affaire assez folle aux nombreuses ramifications, mais on va se concentrer sur le volet de Quattro-Dunand.  Fabien Dunand, c'est lui qui avait envoy\u00e9 des lettres anonymes il y a un an pour d\u00e9noncer la pollution d'une d\u00e9charge \u00e0 Bioley-Orjullaz, d\u00e9charge appartenant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Orllati. Fabien Dunand, s'en prenait alors \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat et \u00e0 sa passivit\u00e9 dans cette affaire, la jugeant complaisante envers Orllati. En cause notamment Marc Comina, c'est le communicant de la soci\u00e9t\u00e9 Orllati mais aussi un proche de la conseill\u00e8re d'\u00e9tat. Jacqueline de Quattro avait alors port\u00e9 plainte contre inconnu pour calomnie, diffamation et injure, une proc\u00e9dure toujours en cours. S'ensuivent alors les r\u00e9v\u00e9lations du Temps c'\u00e9tait il y a 3 semaines\r\n**** on d\u00e9couvrait alors un complot pr\u00e9sum\u00e9 organis\u00e9 par Bernard Nicod pour discr\u00e9diter son rival Orllati, avec qui il est en conflit au sujet d'un important projet immobilier \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens. \r\nC'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'on d\u00e9couvre l'identit\u00e9 du corbeau, auteur des lettres anonymes \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat: Fabien Dunand. Fabien Dunand qui a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre son combat. La semaine derni\u00e8re il \u00e9crit une lettre au Conseil D'Etat pour demander que tous les dossiers ayant trait \u00e0 l'affaire Orllati soient retir\u00e9s des mains de Jacqueline de Quattro. Il renouvelle ses accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\nPour la conseill\u00e8re d'\u00e9tat c'en est trop, elle a d\u00e9cid\u00e9 auourd'hui de r\u00e9pondre aux attaques publiquement\r\n  ****Tania, on sent la conseill\u00e8re d'\u00e9tat touch\u00e9e personnellement par cette affaire... \r\noui, en effet durant la conf\u00e9rence de presse on a senti une certaine lassitude et surtout un agacement face \u00e0 toute cette affaire. Et notamment face aux accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat, qu'elle juge compl\u00e8tement absurdes\r\n\"Je ne me laisserai pas faire..\". le conflit de Quattro-Dunand n'a pas encore trouv\u00e9 son \u00e9pilogue...", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128777", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jacqueline de Quattro et l'affaire Orllati: interview de Fabien Dunand / FOR_2017-12-07T18:12:00_developpement-7", "Forum du 07.12.2017"], "alternativeSummary": ["Fabien Dunand, ancien r\u00e9dacteur en chef de 24 heures, est le \"corbeau\" \u00e0 l'origine des accusations contre le groupe Orllati et la conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline de Quattro."], "variantIds": ["ece-9128777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:39Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a barril Fabien Dunand, vous \u00eates avec nous, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, alors on l'entend, Jacqueline de cro\u00eetre qui veut pas se laisser faire et vous qu'est -ce que vous allez faire, ben je vais pas me laisser faire, non plus, c'est-\u00e0-dire je suis, je revendique le statut de lanceur d'alerte, je m\u00e8ne une action citoyenne, ayant constat\u00e9 de graves dysfonctionnements \u00e0 plusieurs \u00e9tages et je continuerai mon combat jusqu'au bout, mais Jacqueline de Quattro dit j'ai fait mon travail, la justice a fait son travail, ses petites chansons dont je connais le refrain depuis un bon moment, tout est en ordre, dit le procureur, tout est en ordre, dit le groupe Orllati tout est en ordre, dit Madame de Cointreau et aujourd'hui tout est en ordre, dit le Conseil d'\u00c9tat, c'est un joli petit refrain dit en choeur remonte quand m\u00eame oui, oui, \u00e7a fait beaucoup de monde et alors j'ai simplement quelques couplets qui viennent contredire ce beau refrain repris en choeur, je dis que le groupe Orllati a multipli\u00e9 les entorses aux r\u00e8gles aux proc\u00e9dures, aux dispositions l\u00e9gales auxquelles sont soumises les autres entreprises de sa branche, vous avez des preuves, j'ai des preuves et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte par la justice, si des preuves et y compris je dis aussi que le groupe Orllati, le comportement du groupe Orllati, conduit \u00e0 des situations de pollution, notamment sur le site de biologie, l\u00e0, je dis que le comportement r\u00e9current du groupe Orllati, a pour r\u00e9sultat de biaiser le march\u00e9 en introduisant de s\u00e9rieuses distorsions de concurrence, et je dis aussi que certains services de l'\u00c9tat, font preuve de beaucoup d'indulgence et d'une forte myopie dans cette affaire, a pr\u00e9cis\u00e9 un peu, \u00e7a veut dire que, selon vous, par exemple, s'les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es, si c'\u00e9tait un tr\u00e8s bel et bien pollu\u00e9 n'ont pas fait leur travail comme ils font exactement puisque tout \u00e0 l'heure, madame de Cointreau a dit qu'il avait \u00e9t\u00e9 l'effet des forages, ce qui est inexact puisque le communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re public, en l'occurrence du procureur Christian Buffat dit qu'il a \u00e9t\u00e9 fait des sondages mais vous, vous avez des \u00e9l\u00e9ments chiffr\u00e9s, vous avez des analyses chimiques, vous avez les moyens mairie v\u00e9ritablement de v\u00e9rifier \u00e7a j'ai des t\u00e9moignages qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es journ\u00e9e, d'autres qui sont venus depuis et je pourrai prouver qu'il y a pollution sur le site de Biolay, ensuite on peut pas s'emp\u00eacher un peu parce, emp\u00each\u00e9 de croire que vous avez, vous en voulez personnellement \u00e0 Madame de quattro pas du tout puisque dans les premi\u00e8res lettres que j'ai envoy\u00e9, j'ai surtout pos\u00e9 des questions, c'est-\u00e0-dire que je demandais au fond \u00e0 l'Autorit\u00e9 de se rendre compte qu'il y avait des questions qu'il fallait intervenir, et c'est seulement quand j'ai vu que \u00e7a ne bougeait pas, que j'ai pass\u00e9 \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure s'agissant Service commandez pour Bernard Nico, je ne suis pas en service comme non je ne suis pas en service command\u00e9, je n'ai pas besoin de quiconque pour commencer \u00e0 voir et \u00e0 penser et je n'ai pas la r\u00e9putation, je crois, d'\u00eatre un affabulateur et encore moins d'\u00eatre un valet de quiconque, vous \u00eates, vous \u00eates soumis \u00e0 une plainte pour, finalement, c'est ce que vous ai pas l'impression d'\u00eatre un peu d\u00e9pass\u00e9 par cette affaire, pas du tout, pas du tout, je vais continuer mon combat, vous avez, vous avez jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral jusqu'au tribunal et au nord du proc\u00e8s d'un envers \u00e0 ce qui se passe puisque, en principe, je dois pouvoir faire la preuve de la v\u00e9rit\u00e9 et de ma bonne foi et si on me donne cette possibilit\u00e9, je vous donne rendez- vous, il y a quelque chose qui frappe quand m\u00eame chose qui on non moi je revenais juste revenir sur les choses, parce que le plaisir, le mot, un mot qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 plusieurs reprises par Madame de quoi trop, c'est le mot justice ont brandi actuellement une ordonnance de classement comme une d\u00e9cision de justice, ce n'est pas une d\u00e9cision de justice, c'est une d\u00e9cision d'un procureur, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose et cette ordonnance de classement n'est pas d\u00e9finitive, pourquoi, parce que je la conteste et je la conteste, pour 2 raisons : la premi\u00e8re c'est que l'effet que j'ai apport\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9es avec la curiosit\u00e9 et la t\u00e9nacit\u00e9 n\u00e9cessaire et la 2\u00e8me, c'est que depuis cette ordonnance de classement, j'ai apport\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments nouveaux que je demande qu'on les examine, on n'est pas class\u00e9 encore et enfin fini mais, encore une fois sur la m\u00e9thode, pourquoi vous avez agi de mani\u00e8re anonyme en envoyant des lettres sans vraiment finalement assumer jusqu'au bout et si vraiment il y a un probl\u00e8me grave avec les entreprises Orllati qui mettent en danger des terrains, mais la sant\u00e9 publique, on peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin, pourquoi ne pas l'avoir fait de mani\u00e8re ouverte, publique utiliser votre personnalit\u00e9, vos r\u00e9seaux votre r\u00e9putation pour le faire de mani\u00e8re claire et nette parce que, avec \u00e7a vous alimenter les sp\u00e9culations de ceux qui sont persuad\u00e9s que vous \u00eates en service command\u00e9, bah je suis pas en service command\u00e9, si j'ai fait de l'anonymat, au d\u00e9part, c'est pour une raison tr\u00e8s simple : d'abord, je rappelle que les m\u00e9dias utilisent r\u00e9guli\u00e8rement l'anonymat, il y a une \u00e9mission qui a \u00e9t\u00e9 faite par mise au point en mai 2017 sur les ferrailleurs qui ont, par leur comportement, major\u00e9e de 3 millions et les caisses de ch\u00f4mage si vous regardez cette \u00e9mission de du canton de Vaud si vous regardez cette \u00e9mission, elle est faite uniquement, sauf \u00e0 la fin sur des t\u00e9moignages anonymes mais parlons de votre pourquoi \u00e7a veut dire que les m\u00e9dias utilisent r\u00e9guli\u00e8rement l'anonymat en cachant les noms en foutant les visages aviez peur en en modifiant les les voix pourquoi, parce que quand vous t\u00e9moigner \u00e0 visage d\u00e9couvert, il y a des risques, les gens peuvent avoir des cons\u00e9quences, \u00e7a n'est pas pour \u00e7a que je l'ai fait, aujourd'hui, vous avez une plainte p\u00e9nale pour calomnie sur le dos, si vous aviez peut-\u00eatre r\u00e9agi de mani\u00e8re diff\u00e9rente, on n'en serait pas l\u00e0, non, on aurait fait exactement ce qu'on a fait avec ce qui a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e par quelques entrepreneurs \u00e0 Madame de trop, c'est-\u00e0-dire qu'on a enterr\u00e9 l'affaire et je n'avais qu'une chance pour y parvenir, c'est d'avoir du temps pour pouvoir mettre au niveau du public, des m\u00e9dias et des responsables politiques, cette affaire, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi merci Fabien Dunand, de nous avoir rejoint dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B4DD2CD-AC8F-426A-A39C-82D2E3C70D66", "internalArchiveId": "3B4DD2CD-AC8F-426A-A39C-82D2E3C70D66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats rejettent \u00e0 leur tour l'initiative Rasa sur le 9 f\u00e9vrier 2014", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le National, le Conseil des Etats a rejet\u00e9 mercredi l'initiative populaire \"Sortons de l'impasse\" ou RASA. Le texte vise \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration accept\u00e9 en votation le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n* * Les Etats rejettent \u00e0 leur tour l'initiative Rasa sur le 9 f\u00e9vrier 2014  \r\nLe Conseil des Etats a rejet\u00e9 ce matin l'initiative populaire appel\u00e9e \"Sortons de l'impasse\" ou RASA... \r\nCe texte, d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 par le Conseil national, vise \u00e0 annuler les cons\u00e9quences d'un pr\u00e9c\u00e9dent vote: celui du 9 f\u00e9vrier 2014... en clair il s'agirait de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration... \r\nMarc Menichini... un projet qui n'a pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux de nombreux s\u00e9nateurs... \r\nDes s\u00e9nateurs qui n'ont pas l'intention de d\u00e9tricoter la loi d'application sur l'initiative contre l'immigration de masse... Une loi adopt\u00e9e voil\u00e0 une ann\u00e9e apr\u00e8s de longs d\u00e9bats... Pour la droite, il faut d'abord observer les effets de cette loi... La supprimer, comme le sugg\u00e8re l'initiative Rasa, est tout simplement contreproductif, selon le conseiller aux Etats PDC Beat Vonlanthen.\r\nD'autant plus... puisque ce texte pr\u00e9serve les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, comme l'exige les initiants...ont soulign\u00e9 plusieurs s\u00e9nateurs PLR... Tous partis confondus, de nombreux conseillers aux Etats ont vivement critiqu\u00e9 l'id\u00e9e de revenir sur une d\u00e9cision populaire. \r\nLeur coll\u00e8gue vert Robert Cramer a bien tent\u00e9 de d\u00e9fendre le projet des initiants... A ses yeux, la loi d'application est lacunaire...il n'y a pas de raison d'avoir peur d'un nouveau vote, a-t-il insist\u00e9... lorsqu'on s'est tromp\u00e9, je cite, on a le droit de revenir en arri\u00e8re. \r\nUne position minoritaire balay\u00e9e par le Conseil des Etats... qui a aussi rejet\u00e9 tout contre projet.... Les auteurs de l'initiative Rasa doivent se r\u00e9unir lundi prochain. Et d\u00e9cider s'ils retirent, ou non, leur texte.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Etats rejettent \u00e0 leur tour l'initiative Rasa sur le 9 f\u00e9vrier 2014  / 12H30_2017-12-07T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 07.12.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le National, le Conseil des Etats a rejet\u00e9 mercredi l'initiative populaire \"Sortons de l'impasse\" ou RASA. Le texte vise \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration accept\u00e9 en votation le 9 f\u00e9vrier 2014."], "variantIds": ["ece-9128767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T14:01:26Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats rejet\u00e9 ce matin l'initiative populaire Rasa ou au Sortons de l'impasse, ce texte avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le Conseil national, il vise \u00e0 annuler les cons\u00e9quences d'un pr\u00e9c\u00e9dent vote en celui du 9 f\u00e9vrier 2014, en clair, il s'agirait de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration, Marc Mini qui nie le projet n'a pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux de nombreux s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nExactement des s\u00e9nateurs qui n'ont pas l'intention de d\u00e9tricoter la loi d'application sur l'initiative contre l'immigration de masse, une loi adopt\u00e9e voil\u00e0 une ann\u00e9e apr\u00e8s de longs d\u00e9bats et pour la droite, il faut d'abord observer les effets de cette loi La supprimer, comme le sugg\u00e8re l'initiative Rasa est tout simplement contreproductif, selon le conseiller aux \u00c9tats PDC b\u00e9ate Vonlanthen, d'autant plus puisque ce texte pr\u00e9serve les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, comme l'exige, les initiants ont soulign\u00e9 plusieurs s\u00e9nateurs PLR, tous partis confondus, de nombreux conseillers aux \u00c9tats ont aussi vivement critiqu\u00e9 l'id\u00e9e de revenir sur une d\u00e9cision populaire alors leurs coll\u00e8gues vers Robert Kramer a bien tent\u00e9 de d\u00e9fendre le projet des initiants \u00e0 ses yeux, la loi d'application est lacunaire, il n'y a pas de raison d'avoir peur d'un nouveau vote, a -t-il insist\u00e9, lorsqu'on s'est tromp\u00e9, je cite : on a le droit de revenir en arri\u00e8re, une position minoritaire balay\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats qui a aussi rejet\u00e9 tout contre projet, les auteurs de l'initiative Rasa doivent se r\u00e9unir lundi prochain et d\u00e9cider s'ils retirent ou non leur texte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BCED95A-9E5A-4BAD-BBF8-872ABA876B09", "internalArchiveId": "3BCED95A-9E5A-4BAD-BBF8-872ABA876B09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic;Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, ministre valaisan des sports;Toni Brunner, ancien pr\u00e9sident de l'UDC;Rapha\u00ebl Comte, conseiller des \u00e9tats PLR;Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;fans belges de Johnny Hallyday;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/ USA - JERUSALEM 7H) Les r\u00e9actions de la communaut\u00e9 internationale pleuvent ce matin...contre la d\u00e9cision de Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a anonc\u00e9 hier : les Etats-Unsi reconnaissent J\u00e9rusalem...comme capitale de l'Etat d'Isra\u00ebl.\r\nIl a \u00e9galement demand\u00e9 de pr\u00e9parer le transfert de l'ambassada am\u00e9ricaine....de Tel-Avis vers J\u00e9rusalem.\r\nRapha\u00ebl Grand...vous \u00eatres notre correspondant \u00e0 Washington. \r\nDonald Trump prend le risque de g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles violences dans la r\u00e9gion. \r\nComment d\u00e9crypter...comment comprendre sa d\u00e9cision ?\r\n----TF5\r\nRapha\u00ebl Grand, en direct de Wahington....\r\n(13/JERUSALEM PA PALESTINE) Suite \u00e0 ceett d\u00e9csion....le premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Nethanyahu a salu\u00e9 \"un jour historique\"....\r\nIl assure qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussions....sur les lieux saints...des trois grandes religions monoth\u00e9sistes...\u00e0 J\u00e9rusalem....\r\n***Mais dans le reste du monde....la d\u00e9cision am\u00e9ricaine suscite une immense vague de critiques...\r\nL'Arabie Saoudite condamne une d\u00e9cision  \"irresponsable\". \r\nLa Malaisie appelle tous les muslumans...\u00e0 s'y opposer...\r\nEt au del\u00e0 du monde islamique...Emmanuel Macron...parle d'un acte \"regrettable\"...\r\nAlors que la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne.....se dit s\u00e9rieusement pr\u00e9ocup\u00e9e...notamment dans les perspectives de paix au Proche-Orient...\r\nMais les r\u00e9actions...les plus vives...sont \u00e9videmment...issue des autorit\u00e9s palestiniennes...\r\nDu Fatah au Hamas...tous les mouvements politiques appellent \u00e0 une gr\u00e8ve et \u00e0 des manifestations aujourd'hui....\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondante \u00e0 Ramallah, Marine Vlahovik \r\n----SON  13 (55)\r\nNotez encore que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antion Guterres  a affirm\u00e9e...hie soir...qu'il n'y avait pas d'alernative \u00e0 une solution \u00e0 deux Etats...avec J\u00e9rusalem...comme capitale d'Isra\u00ebl...et de la Palestine...\r\nSur demande de huit pays...dont la France...et la Grande-Bretagne...le consei de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira demain.... pour d\u00e9battre de cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine.\r\n(08/VS/DEPART ROCHAT, ITV FR. FAVRE) ***Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...l'avocat vaudois....Jean-Philippe Rochat quitte la pr\u00e9sidence du comit\u00e9 des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026. \r\nC'est le conseiller national UDC zurichois et pr\u00e9sident de Swiss Olympic, J\u00fcrg Stahl, qui lui succ\u00e8dera... \r\nUne nomination salu\u00e9e par le  le conseilelr d'Etat valaisan....Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\nIl estime que le dossier acqui\u00e8re un soutien en terre al\u00e9manique...et donc  une dimension nationale....\r\nPou rappel, les Valaians voteront sur la candidature de Sion...le 10 juin prochain....\r\n(11/VD/UNIL ET DOPAGE RUSSE PA) Les prochains Jeux Olympiques d'hiver...ceux de 2018 en Cor\u00e9e du Sud...la Russie n'y participera pas...sous son propre drapeau.\r\nEt l'Universit\u00e9 de Lausanne a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'enqu\u00eate qui a conduit \u00e0 l'exclusion d'une partie des athl\u00e8tes russes.\r\nL'\u00e9cole des sciences criminelles de l'UNIL a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e par le CIO au mois de mars dernier. \r\nSa mission : observer les flacons d'urine des athl\u00e8tes ! \r\nAgathe Birden...\r\n  0'36''\r\n****L'intervention des sciences criminelles dans la lutte anti dopage est une pratique de plus en plus courante...nous en parlerons avec notre invit\u00e9 \u00e0 7h15, le professeur en sociologie des sports Fabien Ohl.\r\n(RUS - Poutine) Dans le prolongement de de l 'annonce de cette sanctions du comit\u00e9 oylmpiques russe...\r\nVladimir Poutine a annonc\u00e9 hier soir...\u00eatre candidat...\u00e0 un quatri\u00e8me mandat pr\u00e9sidentiel...\r\nLes \u00e9lections auront lieu l'an prochain.\r\nEn cas de victoire..:Vladimir Putine...restera aux commandes du pays...jusqu'en 2024\r\nSon principal rival politique, Alexe\u00ef Navalny,  a r\u00e9agi sur Twitter...avec ironie...\r\n\"C'est un peu long....Je propose de nous y opposer\u00bb.\r\n(TF7/ 25 ANS EEE) ***C'\u00e9tait il y a 25 ans jours pour jour... un mouvement pro-europ\u00e9en se cr\u00e9ait en r\u00e9action au non dans les urnes \u00e0 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en. \r\nDes communes se d\u00e9claraient europ\u00e9ennes, le drapeau europ\u00e9en et ses douze \u00e9toiles fleurissait un peu partout: porte-clefs, autocollants, parapluies... \r\nLes Romands brocardaient les al\u00e9maniques...jug\u00e9s comme des Nein-Sager, renferm\u00e9s. \r\nEt bien...25 ans apr\u00e8s, la fi\u00e8vre semble retomb\u00e9e.\r\n Et politiquement, Thibaut Schaller, d\u00e9sormais, toute v\u00e9ll\u00e9it\u00e9 de rapprochement avec Bruxelles passe mal...\r\n  1'40''\r\n((\"N\u00e9 le 7 d\u00e9cembre\"... le mouvement cr\u00e9\u00e9 en r\u00e9action au non \u00e0 l'EEE s'est peu \u00e0 peu \u00e9tiol\u00e9, tout comme le sentiment \"europhile\" en Suisse. Pour Toni Brunner, ancien pr\u00e9sident de l'UDC, la Suisse n'est plus vraiment divis\u00e9e sur la question europ\u00e9enne.\r\nSON\r\nL'autre explication, ce sont les bilat\u00e9rales. Les accords que nous avons avec l'Union Europ\u00e9enne ont normalis\u00e9 - dans les grandes lignes - la relation entre les deux entit\u00e9s, selon le PLR Rapha\u00ebl Comte.\r\nSON\r\nM\u00eame \u00e0 gauche, o\u00f9 traditionnellement on se montre plus europhile, des r\u00e9ticences se font jour, \u00e0 l'exemple de la socialiste Rebecca Ruiz.\r\nSON\r\nUne relation \u00e0 peu pr\u00e8s normalis\u00e9e, un retour en gr\u00e2ce du nationalisme, mais aussi une Union Europ\u00e9enne qui fait moins r\u00eaver: voil\u00e0 ce qui a frein\u00e9 les mouvements europhiles en Suisse, depuis le 7 d\u00e9cembre 1992.))\r\n(01/JOHNNY REPORTAGE BRUXELLES) ***\"Retiens la nuit\"...\"Laura\" \"Que je t'aime\"....vous vous \u00eates peut-\u00eatre r\u00e9veill\u00e9s ce matin...avec quelque chose en vous de Johnny Halliday....\r\nHier...les hommages...se sont succ\u00e9d\u00e9s...dans tout le monde franchophone...pour rendre hommage...au chanteur...mort \u00e0 74 ams----\r\nAu coeur de Bruxelles....\r\nDes fans...des touristes...des centaines de personnes,e sont reunis durant une heure ...hier soir....sur la Grand Place de Bruxelles\r\nLes plus grands tubes du chanteur, d'origine belge, ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s...\r\n Reportage \u00e0  Bruxelles...sign\u00e9...Laxmi Lota...\r\n  1'31''\r\n((SON 1\u00a0: 20''\r\nDes fans, d'abord pudiques dans leur chagrin, murmurent les paroles, avant d'entonner pour de bon les plus grands tubes du rockeur...\r\nSur la Grand place, illuminee pour No\u00ebl, Aurelie ne peut retenir ses larmes...\r\nSON 2\u00a0: 33''\r\nambiance 2\r\nLes Belges ont tenu a rendre hommage a l'un des leurs...Toutes les generations sont presentes...\r\nSON 2\u00a0: 20''\r\nambiance fin\u00a0: 2''\r\nA la fin, la foule a scande le nom de Johnny, puis s'est tue, sachant que le rappel n'aurait cette fois jamais lieu...))\r\n(D\u00e9c\u00e8s Ski) Ce nouveau drame au Canada quatre semaines apr\u00e8s la mort du skieur francais David Poisson ! \r\nUn espoir du ski allemand, \u00e2g\u00e9 de 17 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 la suite d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\nMax Burkhart a percut\u00e9 mardi le filet de protection \u00e0 Lake Louise.\r\nLe Fran\u00e7ais David Poisson \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9...dans la m\u00eame r\u00e9gion...et dans  des circonstances similtaires....\r\n(Bve Foot ligue des champions) ***Footbal...on conna\u00eet les quatre dernires qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale...de  la Ligue des Champions....\r\nLiverpool, S\u00e9ville, Shakhtar et Porto...ont d\u00e9croch\u00e9 hier soir.... leurs  billets pour la phase \u00e0 \u00e9limiation direct qui d\u00e9butera en f\u00e9vrier....\r\nDans ce top-16 europ\u00e9en...on trouve aussi le FC B\u00e2le...qui conna\u00eetra son futur adversaire....lors du tirage au sort...lundi prochain...\u00e0 Nyon....\r\nNotez...que ce soir..\u00e0 Zurich....on conna\u00eetra le nom du Ballon d'Or....2017.\r\nSauf tr\u00e8s grosse...surprise...il s'appellera une nouvell fois...Cristiano Ronaldo...\r\nIl d\u00e9crocherait son cinqui\u00e8me troph\u00e9e du genre...autant que Lionel Messi.\r\n(Abou Dhabi....) Dans l'acutalit\u00e9 cutlturelle...\r\nLe nouveau mus\u00e9e du Louvre....d'Abou Dhabi...s'offre un coup de projecteur exceptionnel...\r\nIl exposera...le \"Salvator Mundi\"...\r\nCe d\u00e9sormais fameux tableau de Leonard de Vinci...vendu le mois dernier...450 millions de francs...\r\nLe msus\u00e9e  l'a annonc\u00e9 heir soir sur Twitter.\r\nOn ignorre toutefois...encore...qui avait \u00e9t\u00e9 l'acqu\u00e9reur de base...du tableau...\r\nLe Journal du Dimanche \u00e9voque...deux socit\u00e9\u00e9ts d'investissement...en lien avec des mus\u00e9es...\r\nAlors que le New-York Times affirme que l'acqu\u00e9reur...est le prrince saoudien...proche du dirigeant Mohamed Ben Salmane...\r\n(METEO) Un temps encore ensoleill\u00e9e ce jeudi. \r\nAvec 4 \u00e0 7 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nMais en fin d'apr\u00e8s-midi, le ciel commencera \u00e0 se couvrir \u00e0 partir du Jura. \r\nAvec de la neige neigera dans la nuit au-dessus de 1500 m\u00e8tres, puis la limite pluie-neige s'abaissera jusque vers 1200 m\u00e8tres. \r\nUn temps maussade annonc\u00e9 \u00e9galement pour demain.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9128853", "ece-9128829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-21T01:30:59Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale le drapeau am\u00e9ricain qui illumine les murailles de la vieille ville de J\u00e9rusalem, c'\u00e9tait hier soir juste apr\u00e8s le discours de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain reconna\u00eet \u00e0 la ville sainte, le statut de capitale d'Isra\u00ebl, les mises en garde internationales n'y ont rien fait pour les Palestiniens, Washington sape ainsi tous les efforts de paix r\u00e9actions et d\u00e9cryptage dans nos journaux, je m'efface pour le bien du projet Jean-Philippe Rochat abandonne la pr\u00e9sidence du comit\u00e9 de candidature Sion 2026 la pression \u00e9tait forte ces derniers jours sur l'avocat lausannois mis en cause dans les Panama Papers Jean-Philippe Rochat, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz 7 heures et demie, il nous dira quel est son \u00e9tat d'esprit et pourquoi il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jeter l'\u00e9ponge dans cette matinale encore nous parlerons des nouvelles m\u00e9thodes anti- dopage, fini l'\u00e9poque des simples de during entre guillemets aujourd'hui cela va beaucoup plus loin, les athl\u00e8tes sont pass\u00e9s \u00e0 la loupe le r\u00e9sultat leur fr\u00e9quentation leurs lieux d'entra\u00eenement m\u00eame, on a aussi recours aux sciences Forensic pour le faire, celle qui sert traditionnellement \u00e0 r\u00e9soudre des enqu\u00eates criminelles explications dans un instant avec un sp\u00e9cialiste du dopage \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Fabien Ohl, mais pour l'heure, place au journal avec Julien Brun Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, les autorit\u00e9s palestiniennes lance un appel \u00e0 la gr\u00e8ve et aux manifestations d\u00e8s ce matin en r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9cision controvers\u00e9e de Donald Trump il reconna\u00eet J\u00e9rusalem comme nouvelle capitale d'Isra\u00ebl, les critiques internationales pleuvent depuis hier soir, analyse dans un instant de ce choix historique, un anniversaire pro- europ\u00e9en, il y a 25 ans jour pour jour, un mouvement roman secret suite au nom du peuple suisse \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus \u00e0 Berne en un quart de si\u00e8cle, la fi\u00e8vre reproche europ\u00e9enne est fortement redescendu et puis vous avez au vous aussi peut-\u00eatre ce matin, des m\u00e9lodies de Johnny dans la t\u00eate, h\u00e9 bien, vous entendrez chanter des centaines de fans tout \u00e0 l'heure, ils se sont r\u00e9unis hier \u00e0 Bruxelles pour rendre hommage \u00e0 leur idole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [96%] :\r\nLes r\u00e9actions de la communaut\u00e9 internationale pleuvent ce matin contre la d\u00e9cision de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a annonc\u00e9 hier les \u00c9tats-Unis reconnaissent J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, il a \u00e9galement demand\u00e9 de pr\u00e9parer le transfert imm\u00e9diat de l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv vers J\u00e9rusalem Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington, Donald Trump prend le risque de g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles violences dans la r\u00e9gion, alors comment d\u00e9crypter, comment comprendre cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [95%] :\r\nEh bien d'abord parce que c'est une promesse de campagne et aussi parce que cette d\u00e9cision consolide son soutien aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs ultraconservateur, \u00e7a c'est un calcul politique interne de la politique am\u00e9ricaine quant \u00e0 l'impact international, Donald Trump semble vouloir prendre le risque d'une escalade de la violence au Moyen-Orient, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne croit en tout cas plus au statu quo avec leur ambassade \u00e0 Tel-Aviv, les \u00c9tats-Unis maintiennent cette strat\u00e9gie depuis 2 d\u00e9cennies et on le sait, Trump est un homme qui aime l'action, les r\u00e9sultats, il suit son doute sur l'instinct et donc aussi en quelque sorte sa ligne politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [89%] :\r\nMais \u00e0 l'heure apr\u00e8s cette annonce est -ce que Donald Trump croit encore un accord de paix possible entre Isra\u00e9liens et Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [95%] :\r\nEh bien, Trump semble en tout cas vouloir laisser une place aux n\u00e9gociations, le transfert de l'ambassade de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem devrait prendre 3 \u00e0 4 ans, le temps de trouver un b\u00e2timent de d\u00e9placer tout le personnel durant ce laps de temps, la Maison Blanche pourra continuer de mener des discussions et on le sait Intrum peut-\u00eatre ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 les autres ont \u00e9chou\u00e9 pour arriver \u00e0 un accord de paix, il est peut-\u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire des concessions, mais on a compris hier, pas au prix d'une promesse de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [94%] :\r\nL'analyse de Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington et suite \u00e0 cette d\u00e9cision, le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu, a salu\u00e9 un jour historique, il assure qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussions sur les lieux saints des 3 grandes religions monoth\u00e9istes \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:57) [98%] :\r\nMais dans le reste du monde, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine suscite une immense vague de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [96%] :\r\n\u00e0 l'Arabie Saoudite condamne une d\u00e9cision irresponsable \u00e0 la Malaisie appelle tous les musulmans \u00e0 s'y opposer et au-del\u00e0 du monde islamique Emmanuel Macron parle d'un acte regrettable, alors que la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne se dit s\u00e9rieusement pr\u00e9occup\u00e9 notamment dans les perspectives de paix au Proche-Orient, mais les r\u00e9actions les plus vives sont \u00e9videmment issue des autorit\u00e9s palestiniennes du Fatah au Hamas tous les mouvements politiques appellent \u00e0 une gr\u00e8ve et \u00e0 des manifestations aujourd'hui le r\u00e9cit de notre correspondante \u00e0 Ramallah Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [95%] :\r\nD'un ton inhabituel, Mahmoud Abbas a condamn\u00e9 vivement hier soir la d\u00e9cision de Donald Trump, dans un discours diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, le pr\u00e9sident palestinien a d\u00e9clar\u00e9 que l'administration am\u00e9ricaine \u00e7a ainsi les efforts de paix tout en ajoutant que les \u00c9tats-Unis ne pourrait plus jouer leur r\u00f4le historique de sponsors de ce processus, l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, l'instance qui n\u00e9gocie directement avec les Isra\u00e9liens, a quant \u00e0 elle affirm\u00e9 que Donald Trump avait d\u00e9truit la solution \u00e0 2 \u00c9tats depuis la bande de Gaza, le Hamas s'est fait clairement plus mena\u00e7ants en annon\u00e7ant que cette d\u00e9cision ouvre les portes de l'enfer pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion, les diff\u00e9rents mouvements palestiniens ont appel\u00e9 \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui dans les territoires occup\u00e9s, des manifestations sont annonc\u00e9es en Cisjordanie et \u00e0 Gaza, Marine Vlahovic pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [95%] :\r\n\u00e0 noter encore que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, a affirm\u00e9 hier soir qu'il n'y avait pas d'alternative \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats, avec J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl et de la Palestine sur demande de huit pays dont la France et la Grande-Bretagne, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira demain pour d\u00e9battre de cette d\u00e9cision am\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, l'avocat Vaudois Jean-Philippe Rochat quitte la pr\u00e9sidence du comit\u00e9 des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [96%] :\r\nLe conseiller national UDC z\u00fcrichois et pr\u00e9sident de Swiss Olympic J\u00fcrg Stahl, qui lui succ\u00e9dera une nomination salu\u00e9e par le conseiller d'\u00c9tat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, il estime que le dossier acqui\u00e8re un soutien en terre al\u00e9manique et donc une dimension nationale. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:08) [84%] :\r\nNon, alors il faut \u00eatre clair : il y a pas quelqu'un qui pilote ou qui dirige jeudi il y a une \u00e9quipe qui doit se mettre en place qui doit travailler ensemble mais depuis, les discussions, moi j'ai vu que monsieur cale\u00e7on sont assez claires, il va nous soutenir en Valais lorsque l'on en a besoin, mais c'est surtout une campagne valaisanne qui va bient\u00f4t d\u00e9marrer avec les valaisan et \u00e7a je crois que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s clair sur les Valaisans qui doivent se mobiliser, qui peu avoir les Jeux olympiques dans leur canton avec les autres cantons de Suisse concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [88%] :\r\nDe ce point de vue -l\u00e0 qu'est -ce que vous souhaitez qui peut -on mettre en place en Valais pour accompagner ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:40) [91%] :\r\nPlusieurs personnes qui vont devoir se manifester, aujourd'hui, on a besoin de sportifs, on a besoin des gens de l'\u00e9conomie du tourisme rit et l\u00e0 je crois que d'ici quelques semaines, on aura vraisemblablement h\u00e9 bien comit\u00e9 de campagne politique qui devra \u00e9merger comme c'est le cas lorsque l'on a des votations cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani pour rappel les Valaisans voteront sur la candidature de Sion, le 10 juin prochain les prochains Jeux olympiques d'hiver, ceux de 2018 en Cor\u00e9e du Sud, la Russie n'y participera pas sous son propre drapeau, vous le savez sans doute, et l'Universit\u00e9 de Lausanne a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'enqu\u00eate qui a conduit \u00e0 l'exclusion d'une partie des athl\u00e8tes russes, l'\u00c9cole des sciences criminelles de l'UNIL a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e par le CIO, au mois de mars dernier, sa mission observer les flacons d'urine des athl\u00e8tes agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [92%] :\r\nL'\u00c9cole des sciences criminelles de Lausanne ne veut pas en parler, mais elle a bel et bien permis de montrer qu'il y a eu de la triche que les \u00e9chantillons d'urine de plusieurs athl\u00e8tes russes ont \u00e9t\u00e9 trafiqu\u00e9es comment en \u00e9tudiant les bouteilles dans lesquelles l'urine des athl\u00e8tes, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 leurs observations et \u00e0 des les scientifiques de l'\u00c9cole des sciences criminelles de Lausanne ont d\u00e9couvert plusieurs types de marques comme des entailles sur les bouteilles marques caus\u00e9es par un outil m\u00e9tallique qui a servi \u00e0 desceller les flacons pourtant cens\u00e9 \u00eatre inviolable la suite on la conna\u00eet une fois les flacons vers l'urine dite salle \u00e9tait \u00e9chang\u00e9 avec de l'urine ne contenant pas de traces de produits dopants et l'intervention des sciences criminelles dans la lutte antidopage est une pratique de plus en plus courante, nous en parlerons avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart, c'est le professeur en sociologie des sports Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [95%] :\r\nOn est dans le prolongement de l'annonce de cette sanction du comit\u00e9 olympique russe Vladimir Poutine a annonc\u00e9 hier soir \u00eatre candidat \u00e0 un 4\u00e8me mandat pr\u00e9sidentiel, les \u00e9lections auront lieu l'an prochain en cas de victoire Vladimir Poutine resterait aux commandes du pays jusqu'en 2024, son principal rival politique Alexe\u00ef Navalny a r\u00e9agi sur Twitter avec un brin d'ironie, c'est un peu long, je propose de nous idiot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:40) [93%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 25 ans jour pour jour, un mouvement pro- europ\u00e9en secret en r\u00e9action au non dans les urnes \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [90%] :\r\nDes communes se d\u00e9claraient europ\u00e9ennes le drapeau europ\u00e9en et ses douze \u00e9toiles fleurissait un peu partout, porte- clefs, autocollants parapluies les Romands brocardait les al\u00e9maniques jug\u00e9s comme des Nine la guerre renferm\u00e9s, h\u00e9 bien, 25 ans apr\u00e8s la fi\u00e8vre semble retomb\u00e9e et politiquement Thibaut Schaller d\u00e9sormais toute vell\u00e9it\u00e9 de rapprochement avec Bruxelles passe plut\u00f4t mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [92%] :\r\nN\u00e9 le 7 d\u00e9cembre le mouvement cr\u00e9\u00e9 en r\u00e9action au non allez s'est peu \u00e0 peu \u00e9tiol\u00e9, tout comme le sentiment europhile en Suisse pour Toni Brunner, ancien pr\u00e9sident de l'UDC, le pays n'est plus vraiment divis\u00e9e sur la question europ\u00e9enne, il y a un an et cette une Secret oui en 1992 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la Suisse voulait adh\u00e9rer \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en aujourd'hui, jamais on a \u00e9t\u00e9 si loin d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est fini, oui, non, ni histoire by aujourd'hui nous sommes \u00e0 l'\u00e9poque des peuples et des nations si on aime l'autre explication, ce sont les bilat\u00e9rales les accords que nous avons avec l'Union europ\u00e9enne ont normalis\u00e9 dans les grandes lignes, la relation entre les 2 entit\u00e9s, selon le PLR, Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [89%] :\r\nFinalement, cette voie est porteuse de succ\u00e8s, donc c'est vrai que lorsque vous choisissez une voie et qu'elle porte ses fruits, \u00e7a peut faire penser que d'autres voies une un espace \u00e9conomique europ\u00e9en bis la des jolies europ\u00e9ennes ne sont finalement pas n\u00e9cessaire le sentiment europ\u00e9en, il a, il a chang\u00e9 de nature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:10) [96%] :\r\nD'ailleurs, m\u00eame \u00e0 gauche, o\u00f9 traditionnellement se montrent plus europhile des r\u00e9ticences se font jour \u00e0 l'exemple de la socialiste Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [91%] :\r\nGros rep\u00e8re je disant j'ai la conviction pour doit avoir des relations soutenues avec l'Union, mais c'est clair que l'Europe telle qu'elle est aujourd'hui, ne fait pas l'aider et je pense qu'il n'y a pas la volont\u00e9, \u00e0 l'entame du pays, y compris dans l'\u00e9lectorat en tout cas en partie l'\u00e9lectorat de de mon parti, cette volont\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 cette union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:39) [95%] :\r\nUne relation \u00e0 peu pr\u00e8s normalis\u00e9e en retour de flamme d'un certain nationalisme mais aussi une Union europ\u00e9enne qui fait moins r\u00eaver, voil\u00e0 ce qui a nui aux mouvements europhiles en Suisse depuis le 7 d\u00e9cembre 1992. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [96%] :\r\nAu chapitre sportif, ce nouveau drame au Canada, 4 semaines apr\u00e8s la mort du skieur Fran\u00e7ais David Poisson, un espoir du ski allemand \u00e2g\u00e9 de 17 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 la suite d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement max Burkhart a percut\u00e9 mardi le filet de protection \u00e0 Lake Louise, le Fran\u00e7ais David Poisson \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la m\u00eame r\u00e9gion et dans des cirques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:10) [92%] :\r\nConstance similaires et en football, on conna\u00eet les 4 derniers qualifi\u00e9s pour le 8\u00e8me de finale de la Ligue d\u00e9chantent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [90%] :\r\nLiverpool S\u00e9ville Shakhtar donner \u00e0 ceux qui Porto ont d\u00e9croch\u00e9 hier soir leur billet pour la phase \u00e0 \u00e9limination directe qui d\u00e9butera en f\u00e9vrier dans ce Top 16 Europ\u00e9ens, on trouve aussi le FC B\u00e2le qui conna\u00eetra son futur adversaire lors du tirage au sort lundi prochain, \u00e0 Nyon, notez que ce soir \u00e0 Londres conna\u00eetra le nom du Ballon d'Or 2017 sauf tr\u00e8s grosse surprise il s'appellera une nouvelle fois romaine, on a l'Cristiano Ronaldo directement pos\u00e9 comme \u00e7a, \u00e0 Lamballe rendrait pas de grande surprise, il d\u00e9crochera son 5\u00e8me troph\u00e9e du genre, a priori, ce serait alors autant que Lionel mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:50) [89%] :\r\nCela pla\u00eet tr\u00e8s \u00e0 certains beaucoup moins \u00e0 d'autres retient la nuit Laura que je t'aime, difficile d'\u00e9chapper ces derni\u00e8res 24 heures aux chansons de Johnny Halliday. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [94%] :\r\nHier, les hommages se sont succ\u00e9d\u00e9 dans tout le monde francophone pour rendre hommage au chanteur, mort \u00e0 74 ans, au coeur de Bruxelles des fans des touristes, des centaines de personnes se sont r\u00e9unies durant une heure hier soir sur la grande place de la capitale, les plus grands tubes du chanteur d'origine belge, ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s, reportage sur place, sign\u00e9 Laxmi latin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:39) [92%] :\r\nDes fans d'abord pudiques et dans leur chagrin, murmurent les paroles avant d'entonner pour de bon les plus grands tubes du rockeur sur la Grand Place illumin\u00e9e pour No\u00ebl, or il ne peut retenir ses larmes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:50) [75%] :\r\nOui, je suis fan, en fait, j'ai toute ma famille qui est fans et de ces petites j'des avec Johnny, j'\u00e9tais \u00e0 sauver les concerts, les attentats \u00e0 Bruxelles, voil\u00e0 maintenant il souffre plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:05) [73%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi d\u00e9j\u00e0 dans la voiture ce matin, j'ai quitt\u00e9 je pleurais mais \u00e7a allait, apr\u00e8s j'ai travaill\u00e9, \u00e7a passait leur justice, voil\u00e0 les gens des lumi\u00e8res, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:17) [89%] :\r\nLes belges ont tenu \u00e0 rendre hommage \u00e0 l'un des leurs, toutes les g\u00e9n\u00e9rations sont pr\u00e9sentes, c'est toute une vie pour moi je me dis : j'ai 64 ans, elle en a eu 74 j'ai quasi rat\u00e9 peut-\u00eatre 3 ou 4 conseils mais tout le reste, je les ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:33) [89%] :\r\nParce qu'il y a sa chance mon papa. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:36) [87%] :\r\nSelon peur qui montre que nous sommes, pour moi, le r\u00f4le de m\u00eame aura de plus en France \u00e0 la fin, la foule a scand\u00e9 le nom de Johnny, il s'est tue, sachant que le rappel n'aurait cette fois jamais lieu Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [92%] :\r\nEt puis dans un autre registre de l'actualit\u00e9 culturelle nouveau mus\u00e9e du Louvre d'Abou Dhabi, s'offre un coup de projecteur exceptionnel il exposera le Salvator Mundi ce d\u00e9sormais fameux tableau de L\u00e9onard de Vinci, vendu le mois dernier 450 millions de francs, le mus\u00e9e la annonc\u00e9 hier soir sur Twitter on ignore toutefois encore qui est v\u00e9ritablement l'acqu\u00e9reur de base du tableau, le Journal du dimanche \u00e9voque 2 soci\u00e9t\u00e9s d'investissement en lien avec des mus\u00e9es, alors que le New-York Times affirme que l'acqu\u00e9reur et le prince un prince saoudien, proche du dirigeant Mohamed Ben Salmane, la maison de vente Christie s, de son c\u00f4t\u00e9, garde le liste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:26) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangalter il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re Croix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1641853", "internalArchiveId": "AA1711642134", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9153624", "imageURL": "http://www.rts.ch/9153673.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Unesco: l'art du pizzaiolo napolitain au patrimoine mondial", "Diplomatie am\u00e9ricaine: Donald Trump en rupture", "Cybers\u00e9curit\u00e9: les chambres demandent un centre f\u00e9d\u00e9ral", "Nathalie Baye et Laura Smet r\u00e9unies dans \"Les Gardiennes\"", "J\u00e9rusalem: retour sur septante ans de crispation", "Tribunal militaire: garde-fronti\u00e8re condamn\u00e9", "Garde-fronti\u00e8re condamn\u00e9: les pr\u00e9cisions de Fanny Zuercher", "J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl: le risque d'embrasement grandit au Proche-Orient", "Abattoir occup\u00e9 \u00e0 Vich: les explications de S\u00e9verine Chave", "De la route au rail: grand centre logistique \u00e0 Penthalaz", "Vich: des antisp\u00e9cistes bloquent l'abattoir", "Argovie: General Electric supprime 1400 postes", "Grottes de Lascaux: des Suisses au secours des fresques", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La pizza est sans aucun doute l'un des repas les plus populaires au monde, de quoi \u00eatre vue comme un symbole culturel.", "Jusque l\u00e0, les Etats-Unis consid\u00e9raient que le sort de la ville devait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par des n\u00e9gociations de paix.", "Cette nouvelle entit\u00e9 serait transversale et r\u00e9unira toutes les comp\u00e9tences f\u00e9d\u00e9rales en la mati\u00e8re.", "Xavier Beauvois adapte le prix Goncourt 1920 pour raconter la vie aux champs pendant la Grande Guerre.", "Disput\u00e9e par les Musulmans et les Juifs depuis maintenant 70 ans, la ville sainte a \u00e9t\u00e9 injustement d\u00e9clar\u00e9e isra\u00e9lienne.", "Le garde fronti\u00e8re \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir refus\u00e9 des soins \u00e0 une migrante syrienne, enceinte mais qui avait perdu l'enfant.", "Cela fait suite \u00e0 la reconnaissance par Donald Trump de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.", "Le transport de marchandises par le rail se d\u00e9veloppe et r\u00e9duit ainsi de milliers le nombre de camions sur la route.", "Des manifestants se sont introduits dans un abattoir du canton de Vaud et stoppaient les animaux qui allaient se faire tuer.", "L'entreprise avait annonc\u00e9 cette mesure ; l'Allemagne est aussi touch\u00e9e avec 1600 postes de travail en moins.", "Des amas de min\u00e9raux attaquent les pigments des peintures murales."], "variantIds": ["ece-9025619", "ece-9025597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T08:20:12Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:18:10\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:22:11\r\n  Un garde fronti\u00e8re \u00e9tait accus\u00e9\r\n     d'avoir refus\u00e9 des soins\r\n\r\n19:30:22:12  19:30:26:06\r\n\u00e0 une migrante syrienne, enceinte,\r\n    qui avait perdu l'enfant.\r\n\r\n19:30:26:08  19:30:29:00\r\n     Il est reconnu coupable.\r\n\r\n19:30:29:02  19:30:33:06\r\n     Fanny Zuercher expliquera\r\nque les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es.\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:37:20\r\nLe plus grand centre de logistique\r\n   rail-route de Suisse romande\r\n\r\n19:30:37:22  19:30:42:17\r\n  est mis en service \u00e0 Penthalaz.\r\n\r\n19:30:43:14  19:30:46:06\r\n     Le mouvement antisp\u00e9ciste\r\n         franchit un cap.\r\n\r\n19:30:46:08  19:30:52:18\r\nLes militants ont occup\u00e9 l'abattoir\r\n    de Vich pendant dix heures.\r\n\r\n19:30:52:20  19:30:59:01\r\nS\u00e9verine Chave d\u00e9crira ces militants\r\n      qu'elle a vus en action.\r\n\r\n19:30:59:20  19:31:03:10\r\n            J\u00e9rusalem,\r\n   la ville charg\u00e9e d'histoire,\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:06:18\r\n       que Trump reconna\u00eet\r\n     comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:31:06:20  19:31:13:03\r\nVa-t-on vers une nouvelle intifada ?\r\n\r\n19:31:13:21  19:31:17:09\r\n  L'avenir des grottes de Lascaux\r\n  passe peut-\u00eatre par la Suisse.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:21:08\r\n    Il faut trouver les moyens\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:25:17\r\n    de pr\u00e9server les peintures\r\n    de l'homme pr\u00e9historique.\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:32:03\r\nL'art de la pizza entre au patrimoine\r\nculturel et immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:31:32:05  19:31:38:19\r\n   Reportage savoureux \u00e0 Naples.\r\n\r\n19:31:39:11  19:31:42:04\r\n   Un appel est encore possible,\r\n       malgr\u00e9 l'accusation.\r\n\r\n19:31:42:06  19:31:47:02\r\n        Un garde-fronti\u00e8re\r\n      avait refus\u00e9 des soins\r\n\r\n19:31:47:04  19:31:50:17\r\n\u00e0 une migrante syrienne, enceinte,\r\n    qui avait perdu l'enfant.\r\n\r\n19:31:50:19  19:31:54:18\r\nIl est reconnu coupable de tentative\r\n    d'interruption de grossesse.\r\n\r\n19:31:54:20  19:31:57:23\r\n  Il \u00e9cope de prison avec sursis.\r\n\r\n19:31:59:03  19:32:01:20\r\n     -L'\u00e9pilogue d'un proc\u00e8s\r\n      d'une rare complexit\u00e9\r\n\r\n19:32:01:22  19:32:03:09\r\n    commence avec ces images.\r\n\r\n19:32:03:11  19:32:06:21\r\n  La fausse-couche d'une Syrienne\r\nlors de son transfert vers l'Italie,\r\n\r\n19:32:06:23  19:32:10:01\r\n     sous la responsabilit\u00e9\r\n des gardes-fronti\u00e8res suisses.\r\n\r\n19:32:10:03  19:32:12:20\r\n      Alors qu'elle attend\r\n  en gare de Brigue son renvoi,\r\n\r\n19:32:12:22  19:32:17:13\r\nelle est prise de douleurs et de\r\nsaignements, sans aide m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:32:17:14  19:32:23:10\r\n  Le garde-fronti\u00e8re en charge\r\n   du transfert est condamn\u00e9\r\n\r\n19:32:23:11  19:32:25:11\r\n     pour l\u00e9sion corporelle\r\n        par n\u00e9gligence,\r\n\r\n19:32:25:12  19:32:27:15\r\n    tentative d'interruption\r\n         de grossesse,\r\n\r\n19:32:27:17  19:32:30:05\r\n          et violations\r\n  des prescriptions de service.\r\n\r\n19:32:30:07  19:32:33:00\r\n Pas assez, selon l'accusation.\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:37:23\r\n   -Au vu du rapport des faits,\r\n\r\n19:32:38:01  19:32:42:02\r\n     j'attendais, au minimum,\r\n\r\n19:32:42:04  19:32:47:16\r\n          une accusation\r\n    pour tentative d'homicide.\r\n\r\n19:32:48:05  19:32:50:14\r\n   -Pour qu'il y ait homicide,\r\n      le foetus devait \u00eatre\r\n\r\n19:32:50:16  19:32:53:07\r\n  consid\u00e9r\u00e9 comme une personne,\r\n         juridiquement.\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:56:02\r\n     Le Tribunal militaire\r\n n'a pas retenu cette variante,\r\n\r\n19:32:56:04  19:32:59:13\r\n          consid\u00e9rant\r\n que le foetus \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort.\r\n\r\n19:32:59:15  19:33:03:20\r\nLa d\u00e9fense demandait l'acquittement.\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:07:01\r\n        -Apr\u00e8s ce verdict,\r\n\r\n19:33:07:03  19:33:09:00\r\n     on ne pourra plus \u00e9crire\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:12:14\r\n       qu'il est responsable\r\n     de la mort de cet enfant.\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:17:03\r\n       -La famille Jneid\r\nne demande qu'\u00e0 tourner la page.\r\n\r\n19:33:17:23  19:33:19:23\r\n      -J'esp\u00e8re que la Suisse\r\n\r\n19:33:20:01  19:33:21:14\r\n      appliquera cette peine\r\n\r\n19:33:21:16  19:33:25:02\r\n        et qu'\u00e0 l'avenir,\r\n  les r\u00e9fugi\u00e9s seront consid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:33:25:04  19:33:30:22\r\n     comme des \u00eatres humains,\r\n        voire des invit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:31:13  19:33:33:05\r\n-Le garde-fronti\u00e8re est condamn\u00e9\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:35:11\r\n      \u00e0 une peine privative\r\n     de libert\u00e9 de sept mois\r\n\r\n19:33:35:12  19:33:40:10\r\n   et \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire\r\nde 60 jours-amende, avec sursis.\r\n\r\n19:33:41:02  19:33:43:17\r\n     -Fanny Zuercher, bonsoir.\r\n\r\n19:33:43:19  19:33:48:21\r\n Proc\u00e8s tr\u00e8s suivi, car il s'agit\r\n d'un repr\u00e9sentant de l'autorit\u00e9,\r\n\r\n19:33:49:02  19:33:52:16\r\n         mais il y a aussi\r\n  une dimension plus personnelle.\r\n\r\n19:33:52:19  19:33:56:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:56:09  19:34:02:07\r\n Ce qui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 \u00e0 l'accus\u00e9,\r\nc'est son manque apparent de remords.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:05:23\r\n      Il ne s'est pas excus\u00e9.\r\n\r\n19:34:06:03  19:34:10:13\r\n            Il a tent\u00e9\r\n de mettre la faute sur d'autres.\r\n\r\n19:34:10:17  19:34:15:05\r\n    Pour l'avocat de l'accus\u00e9,\r\n      il r\u00e9fute ces propos.\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:18:08\r\nSelon lui, le client est boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:22:02\r\n M\u00eame s'il n'a pas demand\u00e9 pardon.\r\n\r\n19:34:22:06  19:34:24:16\r\n -Les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es.\r\n\r\n19:34:24:20  19:34:26:23\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:34:27:04  19:34:32:21\r\nLa pression qui p\u00e8se sur les gardes-\r\n fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:38:07\r\n  Ces renvois doivent \u00eatre faits \r\n dans un laps de temps tr\u00e8s court.\r\n\r\n19:34:38:11  19:34:43:01\r\n  Cette pression l'aurait emp\u00each\u00e9\r\n      de juger la situation.\r\n\r\n19:34:43:05  19:34:48:09\r\nLe commandant des gardes-fronti\u00e8res\r\n          \u00e9tait pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:34:48:13  19:34:52:17\r\n           Il a affirm\u00e9\r\n  que la situation avait chang\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:21  19:34:57:18\r\n   Les infrastructures de renvoi,\r\nles cellules, seraient plus adapt\u00e9es.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:02:11\r\n        L'appel des secours\r\nserait syst\u00e9matique en cas de doute.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:05:01\r\n-Le plus grand centre de logistique\r\n   rail-route de Suisse romande\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:06:16\r\n  est mis en service \u00e0 Penthalaz.\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:10:00\r\n  C'est un moment cl\u00e9 pour r\u00e9duire\r\nle nombre de camions sur nos routes.\r\n\r\n19:35:10:15  19:35:14:05\r\n-Utiliser le train le plus possible\r\npour le transport de marchandises,\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:17:21\r\nc'est l'objectif du groupe Planzer\r\n   ayant investi 80 mios de frs\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:21:13\r\n    pour le centre rail-route\r\n       de Suisse romande.\r\n\r\n19:35:21:15  19:35:28:00\r\n          Chaque jour,\r\n    3 trains de marchandises.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:29:20\r\n        -Gr\u00e2ce \u00e0 ce centre,\r\n\r\n19:35:29:22  19:35:31:21\r\n on peut \u00e9conomiser 2'300 trajets\r\n\r\n19:35:31:23  19:35:40:11\r\n en camion sur les longues distances\r\net on ne fera plus que le dernier km.\r\n\r\n19:35:41:14  19:35:44:11\r\n       -Planzer a rachet\u00e9\r\n      le site de Cossonay,\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:49:03\r\n une transformation fondamentale\r\n      pour le transporteur\r\n\r\n19:35:49:05  19:35:56:01\r\n         qui n'utilisait\r\n   que la route il y a 30 ans.\r\n\r\n19:35:56:12  19:35:57:23\r\n     -Avec cet investissement,\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:00:09\r\non a plus de 60 % des marchandises\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:02:12\r\n           sur le rail.\r\n\r\n19:36:02:14  19:36:06:06\r\n   On peut aller vers les 70 %.\r\n\r\n19:36:06:21  19:36:09:17\r\n     -L'avenir, ce sera plus\r\n    de v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:36:09:19  19:36:14:00\r\nMais la branche des transports se \r\npr\u00e9pare \u00e0 une avalanche de paquets\r\n\r\n19:36:14:02  19:36:16:17\r\n   avec le commerce en ligne.\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:19:23\r\n      Planzer a donc achet\u00e9\r\n    130 v\u00e9hicules plus petits\r\n\r\n19:36:20:01  19:36:25:05\r\n moins polluants que les camions\r\n   pour distribuer les colis.\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:27:10\r\n Planzer n'est pas une exception:\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:29:06\r\n  en mati\u00e8re de r\u00e9duction de CO2,\r\n\r\n19:36:29:08  19:36:32:00\r\n    les bons \u00e9l\u00e8ves, en Suisse,\r\n     ce sont les entreprises.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:34:22\r\n   Alors que l'empreinte carbone\r\n    des particuliers augmente,\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:38:11\r\n     surtout \u00e0 cause du trafic\r\n         pour les loisirs.\r\n\r\n19:36:39:02  19:36:42:14\r\n     Les halles de stockage\r\n     se rempliront dimanche\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:47:12\r\n       avec le changement\r\n       d'horaire des CFF.\r\n\r\n19:36:48:01  19:36:50:08\r\n    -Le mouvement antisp\u00e9ciste\r\n         franchit un cap.\r\n\r\n19:36:50:10  19:36:54:02\r\nSes militants avaient men\u00e9 une action\r\n     contre l'aquarium Aquatis.\r\n\r\n19:36:54:04  19:37:00:13\r\n     Cette fois, ils ont occup\u00e9\r\nl'abattoir de Vich durant 10 heures.\r\n\r\n19:37:00:15  19:37:03:23\r\n Le propri\u00e9taire a d\u00e9pos\u00e9 plainte\r\n   pour violation de domicile.\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:07:00\r\n     -A 04h00, dans un champ\r\n       non loin de Gland,\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:10:08\r\n  l'heure du dernier briefing \r\n pour 30 militants animalistes.\r\n\r\n19:37:11:05  19:37:14:13\r\n -Le propri\u00e9taire est un chasseur.\r\n\r\n19:37:14:15  19:37:18:11\r\nIl va s\u00fbrement \u00eatre assez agressif.\r\n\r\n19:37:18:23  19:37:22:04\r\n      -La file des voitures\r\n   red\u00e9marrent direction Vich.\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:24:16\r\nIls entrent dans l'abattoir \u00e0 05h15.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:27:12\r\n           Vers 08h00,\r\n   le propri\u00e9taire intervient.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:30:20\r\n-Hitler ferait du bien, aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:31:16  19:37:33:16\r\n         -Les militants\r\n     font appel \u00e0 la police.\r\n\r\n19:37:33:18  19:37:38:22\r\n         L'association\r\n   269Life Lib\u00e9ration Animale\r\n\r\n19:37:39:00  19:37:40:13\r\n       a initi\u00e9 l'action.\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:43:03\r\n   Avec d\u00e9j\u00e0 neuf occupations\r\n     d'abattoir en France,\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:45:00\r\n      la m\u00e9thode est rod\u00e9e.\r\n\r\n19:37:45:15  19:37:48:08\r\n -On est contre les lois injustes.\r\n\r\n19:37:48:10  19:37:51:17\r\n    Certaines valeurs courantes\r\n\r\n19:37:51:18  19:37:53:21\r\n  sont reconnues majoritairement.\r\n\r\n19:37:53:23  19:37:58:07\r\n        Le fait de refuser\r\n    la violence non n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:58:20  19:38:01:09\r\n       -Pourquoi choisir\r\n     un si petit abattoir ?\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:03:22\r\n     -Il y en a 600 en Suisse.\r\n\r\n19:38:04:00  19:38:05:18\r\n     On l'a choisi par hasard.\r\n\r\n19:38:05:20  19:38:09:01\r\n      L'id\u00e9e est de montrer\r\n    que peu importe la taille,\r\n\r\n19:38:09:03  19:38:12:15\r\n       les animaux meurent.\r\n\r\n19:38:12:17  19:38:16:01\r\n          On le d\u00e9nonce.\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:19:21\r\n     -Dans les altercations,\r\n    une vache prend le large.\r\n\r\n19:38:21:23  19:38:22:18\r\n   -Le propri\u00e9taire l'a d\u00e9tach\u00e9e\r\n pour qu'elle puisse nous charger.\r\n\r\n19:38:23:11  19:38:25:04\r\n  -Le directeur de l'abattoir \r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer,\r\n\r\n19:38:25:06  19:38:25:19\r\n  tout comme le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:38:25:21  19:38:27:13\r\nMais un conseiller national d\u00e9nonce.\r\n\r\n19:38:27:23  19:38:29:18\r\n -Le risque de ces manifestations,\r\n\r\n19:38:29:20  19:38:31:11\r\n  c'est que ces petits abattoirs\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:33:22\r\n     n'arrivent plus \u00e0 vivre \r\n     et finissent par fermer.\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:39:11\r\n   On devra d\u00e9placer les animaux\r\n       plus loin en Suisse.\r\n\r\n19:38:40:03  19:38:41:22\r\n-Les 33 militants repartent libres,\r\n\r\n19:38:42:00  19:38:44:17\r\n   mais emportent une plainte \r\n   pour violation de domicile.\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:48:13\r\nLa vache finira par \u00eatre abattue\r\n    sur place, comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:38:49:21  19:38:52:10\r\n     -S\u00e9verine Chave, bonsoir.\r\n\r\n19:38:52:14  19:38:58:00\r\n       Ce mouvement suscite\r\n   l'admiration ou l'irritation.\r\n\r\n19:38:58:05  19:39:02:15\r\n            Un r\u00e9seau\r\n  se tisse en Suisse et au-del\u00e0.\r\n\r\n19:39:02:19  19:39:06:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:39:06:08  19:39:12:17\r\n     L'association de 169Life\r\n        est n\u00e9e en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:39:12:22  19:39:19:06\r\n M\u00eame si les antennes fran\u00e7aises,\r\n        suisses et belges\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:21:05\r\n      sont les plus actives.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:24:07\r\nIl y a d'autres associations aussi.\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:28:13\r\n         Elles vont plut\u00f4t\r\n      tourner clandestinement\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:34:17\r\n dans les \u00e9levages et les abattoirs\r\npour d\u00e9noncer des lieux particuliers.\r\n\r\n19:39:34:22  19:39:36:20\r\n      Les militants insistent\r\n\r\n19:39:37:01  19:39:41:15\r\n      sur la compl\u00e9mentarit\u00e9\r\n de ces diff\u00e9rentes associations.\r\n\r\n19:39:41:19  19:39:45:05\r\n          -Des militants\r\n    venaient de plusieurs pays.\r\n\r\n19:39:45:10  19:39:50:11\r\n -Ce matin, il y avait aussi des \r\nBelges, des Anglais, des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:56:17\r\n  Sur les r\u00e9seaux sociaux, on voit\r\n tourner ces dessins antisp\u00e9cistes\r\n\r\n19:39:56:22  19:40:00:09\r\n          o\u00f9 on imagine\r\n    des \u00eatres humains en cage.\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:04:18\r\n   Vous avez pu parler avec eux,\r\n    \u00e7a r\u00e9v\u00e8le leur conviction.\r\n\r\n19:40:04:23  19:40:09:06\r\n  -Ils consid\u00e8rent que le crit\u00e8re\r\n      de l'esp\u00e8ce biologique,\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:13:17\r\n    qu'il ne faut pas traiter\r\n diff\u00e9remment deux \u00eatres vivants,\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:17:00\r\ncomme le sexe ou la couleur de peau.\r\n\r\n19:40:17:04  19:40:21:22\r\nIls en font une question de justice.\r\n\r\n19:40:22:02  19:40:26:07\r\n    C'est ce qu'ils r\u00e9pondent\r\nquand on les traite d'extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:30:18\r\n          Ce qui frappe,\r\n c'est la jeunesse des militants.\r\n\r\n19:40:30:23  19:40:33:14\r\n   C'est leur engagement aussi.\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:37:23\r\n   Aujourd'hui, ils ont assist\u00e9\r\n en direct \u00e0 la mort de la vache.\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:41:18\r\n    Ils sont rest\u00e9s sur place,\r\n         ils l'ont film\u00e9.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:46:15\r\n         On peut imaginer\r\n  que pour ce type de personnes,\r\n\r\n19:40:46:20  19:40:50:01\r\n          c'est le genre\r\n   de sc\u00e8nes difficiles \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:40:50:06  19:40:53:14\r\n        -General Electric\r\n   va tailler dans les emplois.\r\n\r\n19:40:53:16  19:40:56:12\r\n     12'000 emplois sont menac\u00e9s\r\ndans le monde, 1'400 dans notre pays.\r\n\r\n19:40:57:03  19:40:59:13\r\n      -L'industrie mondiale\r\n  de l'\u00e9nergie est en mutation.\r\n\r\n19:40:59:15  19:41:02:23\r\n        Baden, \u00e9picentre\r\n     de la restructuration,\r\n\r\n19:41:03:01  19:41:07:09\r\n     General Electric Power\r\n y annonce 2'100 licenciements,\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:11:05\r\n     et 300 autres au sein\r\n des sites argoviens du groupe:\r\n\r\n19:41:11:07  19:41:20:15\r\nBirr et Oberentfelden ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s\r\n   par le gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:41:21:08  19:41:23:16\r\n -La suppression de 1'400 emplois\r\n\r\n19:41:23:18  19:41:27:01\r\n     en Suisse est le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:41:27:03  19:41:29:07\r\nd'une analyse \u00e9conomique s\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:41:29:09  19:41:32:12\r\n   Nous sommes n\u00e9anmoins ouverts\r\n        \u00e0 des propositions\r\n\r\n19:41:32:14  19:41:37:23\r\nlors de la proc\u00e9dure de consultation\r\n  pour imaginer r\u00e9duire ce nombre.\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:43:04\r\n   -Pour les syndicats, le coup\r\ns'adresse surtout aux actionnaires.\r\n\r\n19:41:44:10  19:41:46:21\r\n   -On pense qu'il n'y aura pas\r\n\r\n19:41:46:23  19:41:49:07\r\n       1'400 licenciements.\r\n\r\n19:41:49:09  19:41:52:11\r\n        C'est une strat\u00e9gie\r\n o\u00f9 les collaborateurs ne sont pas\r\n\r\n19:41:52:13  19:41:59:11\r\n   au centre des consid\u00e9rations,\r\n      mais les actionnaires.\r\n\r\n19:42:00:03  19:42:03:06\r\n          -L'engagement\r\nde Johann Schneider-Ammann aupr\u00e8s\r\n\r\n19:42:03:08  19:42:08:11\r\nde la direction du groupe am\u00e9ricain\r\n      semble avoir \u00e9t\u00e9 vain.\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:13:15\r\n    -Non, ce n'\u00e9tait pas vain.\r\n\r\n19:42:13:17  19:42:17:21\r\nJe ne connais pas encore les d\u00e9tails\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:19:16\r\n  de la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise.\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:23:14\r\n     Mais en ce qui concerne \r\n     les d\u00e9cisions en Suisse,\r\n\r\n19:42:23:16  19:42:33:13\r\ncertaines des choses mises en avant\r\n     ont \u00e9t\u00e9 prises en compte.\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:37:04\r\n     -Pour General Electric,\r\npas question de quitter la Suisse,\r\n\r\n19:42:37:06  19:42:42:10\r\nle plan doit constituer une base\r\nsolide pour assurer son avenir.\r\n\r\n19:42:43:01  19:42:46:08\r\n-Le Parlement veut cr\u00e9er un centre\r\n  f\u00e9d\u00e9ral pour la cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:42:46:10  19:42:49:21\r\n  Cette nouvelle entit\u00e9 traversera\r\nles d\u00e9partements de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:49:23  19:42:53:19\r\nChangement de paradigme en quelques\r\n mois: la Suisse a pris la mesure\r\n\r\n19:42:53:21  19:42:57:19\r\n        d'un risque accru\r\n  pour sa s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:03:15\r\n    -Contre les cyber-risques\r\n   la Suisse doit faire mieux,\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:07:03\r\n  c'est le message du Parlement\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:11:19\r\n   -Nous avons besoin d'un toit\r\n\r\n19:43:11:21  19:43:13:19\r\n     contre les cybermenaces.\r\n\r\n19:43:13:21  19:43:17:08\r\n   Aujourd'hui, le cyber n'a pas\r\n   de visage \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:17:10  19:43:21:01\r\n     Il y a des comp\u00e9tences, \r\n    mais trop peu coordonn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:21:03  19:43:23:18\r\n     C'est une grosse erreur.\r\n\r\n19:43:24:09  19:43:26:00\r\n    -Tout est parti, cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:43:26:02  19:43:29:20\r\n   d'un aveu de la pr\u00e9sidente\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:30:22  19:43:34:09\r\n      -Nous partageons l'avis\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:36:02\r\n     que nous avons peut-\u00eatre\r\n\r\n19:43:36:04  19:43:40:22\r\n   sous-estim\u00e9 cette th\u00e9matique\r\n   au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:41:00  19:43:44:16\r\n        Nous ne sommes pas\r\n       des experts absolus.\r\n\r\n19:43:45:04  19:43:49:09\r\n-Six mois plus tard au Parlement,\r\n     r\u00e9sultat des votes net:\r\n\r\n19:43:49:11  19:43:51:12\r\n          les chambres\r\n forcent le gouvernement \u00e0 cr\u00e9er\r\n\r\n19:43:51:14  19:43:53:22\r\n       un centre national\r\n     pour la cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:54:00  19:43:57:14\r\n     Le cyberservice f\u00e9d\u00e9ral\r\nemploie aujourd'hui 20 personnes,\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:00:06\r\n et a des comp\u00e9tences limit\u00e9es.\r\n\r\n19:44:00:16  19:44:02:10\r\n   -C'est aider les entreprises\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:06:09\r\n   \u00e0 ma\u00eetriser le cyber-risque.\r\n\r\n19:44:06:11  19:44:11:18\r\n     Si on veut soutenir plus\r\n      les PME, les citoyens,\r\n\r\n19:44:11:20  19:44:17:21\r\nil faut agrandir, \u00e9largir le champ\r\n  d'activit\u00e9 et les comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:22:05\r\n    -La volont\u00e9 du Parlement\r\n      est bien accueillie\r\n\r\n19:44:22:07  19:44:23:20\r\n  \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'h\u00e9micycle.\r\n\r\n19:44:24:10  19:44:25:19\r\n       -C'est aussi un moyen\r\n\r\n19:44:25:21  19:44:27:11\r\n   de montrer \u00e0 l'international\r\n\r\n19:44:27:13  19:44:29:17\r\n           que la Suisse\r\n    est active dans ce domaine,\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:11\r\n    et prend ces cyber-risques\r\n         tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:35:11\r\n        -Il faut d\u00e9finir\r\n    le budget et les contours\r\n\r\n19:44:35:12  19:44:37:04\r\n   de ce futur centre f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:37:06  19:44:41:19\r\nC'est la mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:43:02  19:44:45:18\r\n     -Des dizaines de milliers\r\n     de manifestants catalans\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:49:17\r\n          \u00e9taient r\u00e9unis\r\n     \u00e0 Bruxelles aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:49:19  19:44:53:22\r\n  Les partisans de l'ind\u00e9pendance\r\n  ont appel\u00e9 l'UE \u00e0 les soutenir\r\n\r\n19:44:54:00  19:44:57:09\r\n     et r\u00e9clam\u00e9 la lib\u00e9ration\r\n de plusieurs de leurs dirigeants.\r\n\r\n19:44:57:11  19:45:00:00\r\n Les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales catalanes\r\n sont pr\u00e9vues dans deux semaines.\r\n\r\n19:45:00:12  19:45:02:23\r\n     La vague d'\u00e9motions li\u00e9e\r\n    \u00e0 Johnny Hallyday d\u00e9ferle.\r\n\r\n19:45:03:01  19:45:06:16\r\n     Les \u00e9coutes de ses titres\r\n   sur les plateformes musicales\r\n\r\n19:45:06:18  19:45:10:20\r\n  auraient augment\u00e9es de 4'400 %\r\n     dans la journ\u00e9e d'hier.\r\n\r\n19:45:10:22  19:45:16:19\r\n  Il y aura un hommage populaire\r\n    au coeur de Paris samedi.\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:22:14\r\nLe convoi fun\u00e9raire partira de l'Arc\r\nde Triomphe pour rallier la Concorde,\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:26:22\r\n     avant un office religieux\r\n    \u00e0 l'\u00e9glise de la Madeleine.\r\n\r\n19:45:27:00  19:45:29:23\r\n    E.Macron prendra la parole.\r\n\r\n19:45:30:01  19:45:32:23\r\n     La Ville de Paris inscrira\r\nun \"Merci Johnny\" sur la tour Eiffel.\r\n\r\n19:45:33:23  19:45:37:06\r\n  L'avenir des grottes de Lascaux\r\n  passe peut-\u00eatre par la Suisse.\r\n\r\n19:45:37:08  19:45:39:17\r\n     L'enjeu est de pr\u00e9server\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:42:22\r\n    des peintures que des mains\r\n  pr\u00e9historiques avaient trac\u00e9es.\r\n\r\n19:45:43:00  19:45:44:23\r\n  La solution se trouve peut-\u00eatre\r\n\r\n19:45:45:01  19:45:50:04\r\n        \u00e0 l'Institut Suisse\r\nde Sp\u00e9l\u00e9ologie \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:45:52:02  19:45:55:23\r\n -L'acc\u00e8s entre roche et rivi\u00e8re\r\n   souterraine est difficile.\r\n\r\n19:45:56:01  19:46:00:15\r\nC'est dans cette grotte artificielle\r\n      au bord du lac de Bienne\r\n\r\n19:46:00:17  19:46:04:06\r\n       que se joue une partie\r\nde l'avenir des fresques de Lascaux.\r\n\r\n19:46:05:06  19:46:11:03\r\n        -On voit que le sol\r\n     est nettement plus froid.\r\n\r\n19:46:12:03  19:46:14:13\r\n     -En Dordogne, en 1940,\r\n\r\n19:46:14:15  19:46:17:07\r\nces peintures vieilles de 18'000 ans\r\n         sont d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:46:17:09  19:46:19:06\r\n   Les fresques se d\u00e9gradent.\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:22:17\r\n            En 1963,\r\n  le site est ferm\u00e9 au public.\r\n\r\n19:46:22:19  19:46:25:18\r\n On ne visite plus que sa copie.\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:29:15\r\n  En 2009, un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    met en danger l'original:\r\n\r\n19:46:29:18  19:46:31:03\r\n       des vermiculations.\r\n\r\n19:46:31:05  19:46:36:00\r\nDes amas de min\u00e9raux qui attaquent\r\n   les pigments des peintures.\r\n\r\n19:46:36:02  19:46:40:00\r\n     Trouver des solutions \r\n    sans se rendre sur place\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:42:18\r\n         est la mission\r\n du chercheur chaux-de-fonnier.\r\n\r\n19:46:44:00  19:46:46:23\r\n-Lascaux, c'est compliqu\u00e9 d'y aller.\r\n\r\n19:46:47:01  19:46:48:20\r\n       On ne peut pas faire\r\n\r\n19:46:48:22  19:46:50:15\r\n beaucoup de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:46:50:17  19:46:52:23\r\n      On \u00e9tudie quatre sites\r\n         de comparaison.\r\n\r\n19:46:53:01  19:46:54:21\r\n Cette b\u00e2che est pleine de taches.\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:58:01\r\n      Ce sont des vermicul\u00e9s\r\nqui ressemblent \u00e0 ceux de Lascaux.\r\n\r\n19:46:58:03  19:47:01:12\r\n Comme c'est une grande surface, \r\non peut faire des exp\u00e9rimentations\r\n\r\n19:47:01:14  19:47:07:06\r\npour voir si on arrive \u00e0 influencer\r\n  la formation de ces vermicul\u00e9s.\r\n\r\n19:47:08:13  19:47:11:09\r\n-L'Institut suisse de sp\u00e9l\u00e9ologie\r\n     ne travaille pas seul,\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:13:12\r\n      mais avec une \u00e9quipe\r\n      pluridisciplinaire.\r\n\r\n19:47:13:14  19:47:18:19\r\n    Une premi\u00e8re explication:\r\n        la condensation.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:22:11\r\n      -L'air dans la galerie,\r\n      d\u00e9j\u00e0 humide \u00e0 la base,\r\n\r\n19:47:22:13  19:47:25:10\r\n         quand il arrive\r\n    sur un support plus froid,\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:31:00\r\n           va condenser,\r\n    et \u00e7a va faire des gouttes.\r\n\r\n19:47:31:02  19:47:35:03\r\n  Visiblement, les vermiculations\r\n    se forment essentiellement\r\n\r\n19:47:35:05  19:47:39:09\r\n           aux endroits\r\n    o\u00f9 ces gouttes se forment.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:42:11\r\n    -L'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise \r\n   s'y rend une fois par mois\r\n\r\n19:47:42:12  19:47:44:15\r\n   pour r\u00e9colter des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:47:44:17  19:47:47:05\r\nJusqu'\u00e0 trouver le produit miracle ?\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:50:18\r\n  -Non, parce que moins on mettra\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:16\r\n   de produit, mieux \u00e7a vaudra.\r\n\r\n19:47:53:18  19:47:56:10\r\n          Il faudra agir\r\n  au niveau de l'air de la cavit\u00e9\r\n\r\n19:47:56:11  19:48:01:17\r\n  pour ma\u00eetriser la condensation.\r\n\r\n19:48:02:14  19:48:05:23\r\n         -D'ici un an,\r\nles chercheurs devraient pouvoir\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:10:07\r\n      proposer une solution\r\n    pour limiter le probl\u00e8me,\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:15:20\r\n sous peine de voir dispara\u00eetre\r\n    une partie des fresques.\r\n\r\n19:48:20:07  19:48:24:02\r\n    -Trump reconna\u00eet J\u00e9rusalem\r\n     comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:48:24:04  19:48:26:22\r\n             Beaucoup\r\n  d\u00e9noncent un cadeau politique,\r\n\r\n19:48:27:00  19:48:30:04\r\nestimant que la question de J\u00e9rusalem\r\n\r\n19:48:30:06  19:48:35:11\r\n       ne peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e\r\n   qu'\u00e0 la fin de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:44:00\r\n  Elles d\u00e9noncent aussi le risque\r\n  d'embrasement au Proche-Orient.\r\n\r\n19:48:44:05  19:48:50:12\r\n       -La porte de Damas\r\n \u00e0 l'entr\u00e9e du quartier musulman\r\n\r\n19:48:50:16  19:48:54:05\r\nde la vieille ville de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:48:54:09  19:48:58:14\r\n  L'un des rares affrontements.\r\n\r\n19:48:58:18  19:49:04:16\r\n         Les commer\u00e7ants\r\n      ont baiss\u00e9 le rideau.\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:15:03\r\n       Il parle en anglais\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:21:08\r\nCette femme est venue avec sa m\u00e8re\r\n\r\n19:49:21:12  19:49:25:04\r\n          pour protester\r\ncontre la d\u00e9cision de Donald Trump.\r\n\r\n19:49:25:09  19:49:29:23\r\n  Elle n'a rien d'une islamiste,\r\nmais ne renoncera pas \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:49:30:03  19:49:32:23\r\n-\u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 notre capitale.\r\n\r\n19:49:33:03  19:49:40:06\r\n    La d\u00e9cision de Donald Trump\r\n         ne changera rien.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:44:20\r\n  -J\u00e9rusalem et le coeur de la\r\nPalestine pour les Palestiniens.\r\n\r\n19:49:45:01  19:49:47:00\r\n     Dans la vieille ville,\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:51:02\r\n   cette femme se bat contre \r\n  la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:49:51:07  19:49:55:07\r\n     -Pour tous les musulmans,\r\n  cet endroit est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:57:21\r\n En tant qu'habitante de J\u00e9rusalem,\r\n\r\n19:49:58:01  19:50:01:19\r\n        ce n'est pas juste\r\n     une question religieuse,\r\n\r\n19:50:02:00  19:50:04:11\r\n   mais une question d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:50:04:15  19:50:08:16\r\nC'est pourquoi vous voyez beaucoup\r\n     de chr\u00e9tiens protestez.\r\n\r\n19:50:08:20  19:50:12:11\r\n        -Les Palestiniens\r\nsavent que la d\u00e9cision am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:50:12:15  19:50:17:23\r\n      complique le partage\r\n      de la ville sainte.\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:22:11\r\n        -Donald train pas\r\n  montrait qu'il nous d\u00e9testait.\r\n\r\n19:50:22:14  19:50:27:00\r\n     Sa d\u00e9cision prouve que les\r\nAm\u00e9ricains sont pires que les juifs.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:29:08\r\n  -Le trac\u00e9 du nouveau tramway\r\n\r\n19:50:29:12  19:50:33:14\r\n       suit la fronti\u00e8re\r\ncomme pour la faire dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:50:33:14  19:50:36:07\r\n       -La Suisse s'associe\r\n   aux critiques internationales\r\n\r\n19:50:36:09  19:50:37:21\r\n sur la d\u00e9cision de Donald Trump.\r\n\r\n19:50:37:23  19:50:40:01\r\n         Ignazio Cassis,\r\n  le patron de notre diplomatie,\r\n\r\n19:50:40:03  19:50:44:18\r\n a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Vienne, \r\n en marge de la r\u00e9union de l'OSCE.\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:47:13\r\n -Nous pensons que cette d\u00e9cision\r\n\r\n19:50:47:15  19:50:49:08\r\n    va repr\u00e9senter une entrave\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:52:21\r\n     dans le processus de paix\r\n   entre Isra\u00ebl et la Palestine.\r\n\r\n19:50:52:23  19:50:59:09\r\n      La Suisse va continuer\r\n\u00e0 promouvoir ce processus de paix,\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:04:14\r\n et \u00e0 consid\u00e9rer que la Palestine\r\n   a le droit \u00e0 avoir son Etat.\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:12:12\r\n   Le fait de d\u00e9clarer J\u00e9rusalem\r\n comme capitale par les Etats-Unis\r\n\r\n19:51:12:14  19:51:19:03\r\nest le genre de chose qui complique \r\nune discussion d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:22:10\r\n             -Ce soir,\r\n  deux \u00e9clairages pour comprendre\r\n\r\n19:51:22:11  19:51:24:06\r\n   l'\u00e9norme enjeu de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:51:24:08  19:51:27:05\r\n       Premier \u00e9clairage sur\r\nle poids historique de cette ville.\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:31:11\r\nElle a toujours fascin\u00e9 les juifs,\r\n les chr\u00e9tiens et les musulmans.\r\n\r\n19:51:31:13  19:51:35:05\r\n    La division actuelle entre\r\n J\u00e9rusalem-Ouest et J\u00e9rusalem-Est\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:39:12\r\n       traduit une situation\r\n       qui n'est pas r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n19:51:39:14  19:51:46:09\r\n        Pour la comprendre,\r\n    remontons au moins en 1967.\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:51:19\r\n       -\"J\u00e9rusalem, d'or,\r\n    de cuivre et de lumi\u00e8re\",\r\n\r\n19:51:51:21  19:51:55:15\r\n\u00e9crit pendant la guerre des 6 jours,\r\n\r\n19:51:55:17  19:51:58:12\r\n  ce chant motiva les soldats \r\n isra\u00e9liens dans leur conqu\u00eate.\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:02:13\r\n1967: Tsahal annexe J\u00e9rusalem-Est\r\n      et la vieille ville.\r\n\r\n19:52:02:15  19:52:08:07\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral M.Dayan redonne aux juifs\r\n  l'acc\u00e8s au Mur des lamentations.\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:15:18\r\nLe d\u00e9but d'une interminable bataille\r\n sur le statut de la ville sainte.\r\n\r\n19:52:15:20  19:52:21:05\r\n     Les vainqueurs d\u00e9limitent\r\nd'une ligne leur nouveau territoire.\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:27:10\r\n Elle s'ajoute \u00e0 la ligne verte en\r\n1949, qui coupait J\u00e9rusalem en deux.\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:31:14\r\n    A l'ouest: majoritairement\r\nles juifs, \u00e0 l'est: les musulmans.\r\n\r\n19:52:31:16  19:52:35:04\r\n       Entre 1968 et 1979,\r\n\r\n19:52:35:06  19:52:39:09\r\n    Isra\u00ebl \u00e9tend ses colonies\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de cette d\u00e9marcation\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:22\r\n    malgr\u00e9 les condamnations\r\n       des Nations Unies.\r\n\r\n19:52:44:00  19:52:48:10\r\n  Les Palestiniens sont soumis\r\n   \u00e0 un r\u00e9gime d'occupation.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:53:13\r\n Le 30 juillet 1980, la knesset\r\n  adopte une loi fondamentale.\r\n\r\n19:52:53:15  19:52:58:22\r\n \"J\u00e9rusalem enti\u00e8re et r\u00e9unifi\u00e9e\r\n   est la capitale d'Isra\u00ebl\".\r\n\r\n19:52:59:00  19:53:05:07\r\nLoi qualifi\u00e9e de violation du droit\r\n     international par l'ONU.\r\n\r\n19:53:05:09  19:53:11:08\r\nEn 1988, Yasser Arafat revendique\r\nla cr\u00e9ation d'un Etat Palestinien\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:14:13\r\navec J\u00e9rusalem-Est comme capitale.\r\n\r\n19:53:14:15  19:53:19:17\r\nS'ensuivront des ann\u00e9es d'espoirs\r\n   d'une solution \u00e0 deux Etats\r\n\r\n19:53:19:19  19:53:23:17\r\n  rythm\u00e9s par les tensions et les\r\ncrispations autour des lieux saints.\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:27:13\r\n     En 2000, Isra\u00ebl refuse\r\n   de laisser aux Palestiniens\r\n\r\n19:53:27:15  19:53:30:08\r\n         la souverainet\u00e9\r\n  sur l'esplanade des Mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:39:05\r\n     En 2002, l'Etat h\u00e9breu\r\n  construit un mur de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:53:39:07  19:53:44:19\r\n700 km englobent une grande partie \r\nde la Cisjordanie et J\u00e9rusalem-Est.\r\n\r\n19:53:44:21  19:53:48:02\r\n     Le r\u00eave d'une capitale\r\npour 2 peuples devient utopique,\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:58:00\r\ncar le simple fait d'aller prier sur\r\n l'esplanade est devenu difficile.\r\n\r\n19:53:59:02  19:54:03:01\r\n        -L'autre \u00e9clairage\r\n concerne la politique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:54:03:03  19:54:05:10\r\nD.Trump a franchi un seuil in\u00e9dit.\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:09:04\r\nSes partisans saluent un pr\u00e9sident\r\n  qui tient enfin ses promesses,\r\n\r\n19:54:09:06  19:54:13:14\r\n         ses d\u00e9tracteurs\r\n      d\u00e9noncent un pyromane.\r\n\r\n19:54:14:08  19:54:18:16\r\n     -Trump met fin \u00e0 70 ans\r\n    de diplomatie am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:22:12\r\nsous le regard satisfait de M.Pence,\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:26:04\r\n   repr\u00e9sentant de la droite \r\n  \u00e9vang\u00e9lique pro-isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:54:26:06  19:54:29:09\r\n            Le pr\u00e9sident\r\noffre la reconnaissance de J\u00e9rusalem\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:32:21\r\n    comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:37:11\r\n Une promesse de campagne qui lui\r\npermet de se d\u00e9marquer de B.Obama.\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:40:04\r\n        -Ma d\u00e9cision marque\r\n\r\n19:54:40:06  19:54:42:11\r\n le d\u00e9but d'une nouvelle approche\r\n\r\n19:54:42:13  19:54:44:21\r\n            du conflit\r\n entre Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n19:54:45:12  19:54:48:08\r\n  -Cela implique le transfert,\r\n        d'ici 3 \u00e0 4 ans,\r\n\r\n19:54:48:10  19:54:51:09\r\n    de l'ambassade am\u00e9ricaine\r\n    de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:54:11\r\n       Aucun pays n'a pris\r\n  jusqu'ici une telle d\u00e9cision.\r\n\r\n19:54:54:12  19:54:58:03\r\n       Un cadeau inesp\u00e9r\u00e9\r\n       pour B.Netanyahou.\r\n\r\n19:54:58:15  19:55:03:15\r\n   -D.Trump est entr\u00e9 \u00e0 jamais\r\ndans l'histoire de notre capitale.\r\n\r\n19:55:03:17  19:55:08:02\r\n            Son nom sera\r\nmaintenant pr\u00e9sent avec d'autres noms\r\n\r\n19:55:08:04  19:55:10:22\r\n     dans l'histoire glorieuse\r\n           de la ville.\r\n\r\n19:55:11:12  19:55:13:23\r\n          -Apr\u00e8s 8 ans\r\nde relations tendues avec Obama,\r\n\r\n19:55:14:01  19:55:18:13\r\nNetanyahou trouve en Trump un alli\u00e9\r\nqui multiplie les gestes de loyaut\u00e9\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:21:20\r\net adopte le point de vue isra\u00e9lien\r\n   sur la question de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:55:21:22  19:55:24:06\r\n  Le seul chef d'Etat am\u00e9ricain\r\n        \u00e0 s'\u00eatre inclin\u00e9\r\n\r\n19:55:24:08  19:55:26:04\r\n devant le mur des Lamentations\r\n\r\n19:55:26:06  19:55:30:12\r\n    et \u00e0 soutenir l'annexion\r\n  de J\u00e9rusalem-est par Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:33:16\r\nJusqu'ici, les USA consid\u00e9raient\r\n    que le sort de J\u00e9rusalem\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:37:15\r\n        devait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9\r\nentre Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n19:55:37:17  19:55:41:16\r\nIls condamnaient la poursuite de la\r\n colonisation autour de la ville.\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:44:17\r\nSigne de ce revirement, le nouvel\r\nambassadeur am\u00e9ricain en Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:55:44:19  19:55:50:16\r\n         David Friedman,\r\n     finan\u00e7ait les colonies.\r\n\r\n19:55:50:18  19:55:53:04\r\nTout comme la famille de J.Kushner,\r\n\r\n19:55:53:06  19:55:56:03\r\n  gendre et conseiller sp\u00e9cial\r\n   de Trump au Proche-Orient.\r\n\r\n19:55:56:05  19:55:58:15\r\n       Des hommes charg\u00e9s \r\n       de mettre en oeuvre\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:03:06\r\n      une nouvelle feuille\r\n      de route am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:06:21\r\n   avec la paix pour objectif.\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:12:06\r\n-La pizza, une recette toute simple\r\n   qui a fait le tour du monde,\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:15:06\r\n     mais la pizza de qualit\u00e9\r\n      a sa source \u00e0 Naples.\r\n\r\n19:56:15:08  19:56:20:00\r\nC'est cette origine qui est inscrite\r\n\r\n19:56:20:02  19:56:33:08\r\n   dans le patrimoine culturel \r\n   et immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:56:34:18  19:56:37:10\r\n   -La pizza napolitaine est n\u00e9e\r\ndans les vieilles ruelles de Naples.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:39:04\r\nA chaque coin de rue, une pizzeria.\r\n\r\n19:56:39:06  19:56:42:12\r\n      La pizza Margherita\r\n    serait n\u00e9e ici, en 1889.\r\n\r\n19:56:42:14  19:56:44:22\r\n   Gennaro, ma\u00eetre pizzaiolo,\r\n\r\n19:56:45:00  19:56:48:10\r\n      fabrique chaque jour\r\n      jusqu'\u00e0 500 pizzas.\r\n\r\n19:56:49:07  19:56:51:10\r\n-C'est en regardant qu'on apprend.\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:54:06\r\n       C'est en travaillant\r\n\r\n19:56:54:08  19:56:57:06\r\n    avec des ma\u00eetrespizzaioli\r\n      qu'on vole le m\u00e9tier.\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:00\r\n      -Apprendre les gestes\r\n       et le vocabulaire,\r\n\r\n19:57:00:02  19:57:02:11\r\nc'est l'art de la pizza napolitaine.\r\n\r\n19:57:02:12  19:57:04:20\r\nL'UNESCO vient de le reconna\u00eetre\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:07:19\r\n    comme patrimoine culturel\r\n         de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:11:09\r\n   -Nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers\r\n   \u00e0 inventer plein de choses,\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:13:11\r\n  mais tout le monde nous copie.\r\n\r\n19:57:13:12  19:57:19:01\r\n La seule vraie pizza est n\u00e9e ici.\r\n\r\n19:57:19:20  19:57:23:07\r\n-Le patrimoine reconnu par l'UNESCO\r\n     est aussi cette tradition\r\n\r\n19:57:23:09  19:57:29:09\r\n       qui passe des fours\r\n  aux cris des vendeurs de rue.\r\n\r\n19:57:29:22  19:57:32:04\r\n            -La pizza,\r\n    on la prend, on la mange !\r\n\r\n19:57:33:02  19:57:37:11\r\n      -Une pizza Margherita\r\n pli\u00e9e en quatre dans un papier,\r\n\r\n19:57:37:13  19:57:39:14\r\n    une tradition \u00e0 prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:57:40:05  19:57:41:13\r\n        -La pizza a permis\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:43:11\r\n      de nourrir les pauvres.\r\n\r\n19:57:43:13  19:57:46:17\r\n    C'\u00e9tait un petit-d\u00e9jeuner,\r\n      un d\u00e9jeuner, un d\u00eener,\r\n\r\n19:57:46:19  19:57:49:07\r\n         en un seul repas.\r\n\r\n19:57:49:15  19:57:51:10\r\n      -N\u00e9 au pied du V\u00e9suve,\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:53:07\r\n     et reconnu par l'UNESCO,\r\n\r\n19:57:53:09  19:57:55:23\r\n        l'art du pizzaiolo\r\n   s'est r\u00e9pandu sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:57:56:01  19:58:02:04\r\n Ils viennent d\u00e9sormais de partout\r\n    pour en cerner les secrets.\r\n\r\n19:58:02:22  19:58:07:15\r\nDans les locaux de l'association\r\n du vrai pizzaiolo napolitain,\r\n\r\n19:58:07:17  19:58:09:09\r\n      c'est jour d'examen.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:11:01\r\n       Selon ce Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:58:11:03  19:58:15:11\r\n       l'art du pizzaiolo\r\n   est un patrimoine mondial.\r\n\r\n19:58:15:23  19:58:18:01\r\n-On travaille de la mati\u00e8re vivante.\r\n\r\n19:58:18:03  19:58:19:23\r\n      Elle \u00e9volue en fonction\r\n\r\n19:58:20:01  19:58:22:18\r\n      des param\u00e8tres du jour.\r\n\r\n19:58:22:20  19:58:24:03\r\n      Il y a un vrai savoir,\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:28:03\r\n         des techniques,\r\nde la passion, et de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:58:28:17  19:58:32:11\r\n-Syndey est d\u00e9sormais pizzaiolo,\r\n    dans la pure tradition.\r\n\r\n19:58:35:12  19:58:38:09\r\n     -Le film \"Les gardiennes\"\r\n          sort au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:38:11  19:58:45:10\r\n     Nathalie Baye et sa fille\r\nLaura Smet sont \u00e0 l'affiche du film.\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:51:16\r\nC'est un tr\u00e8s bel hommage aux femmes,\r\n    celles qui tenaient la France\r\n\r\n19:58:51:18  19:58:55:22\r\n      pendant que les hommes\r\n      combattaient en 14-18.\r\n\r\n19:58:56:21  19:58:59:23\r\n -En 1915, alors que les hommes\r\n    sont mobilis\u00e9s au front,\r\n\r\n19:59:00:01  19:59:03:12\r\n           les femmes\r\n   sont mobilis\u00e9es aux champs.\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:07:06\r\n    A la ferme des Paradier,\r\n on vit au rythme du dur labeur\r\n\r\n19:59:07:08  19:59:12:05\r\n et des permissions \u00e9pistolaires\r\n    d'un fils, fr\u00e8re et mari.\r\n\r\n19:59:12:07  19:59:16:15\r\n   Pour faciliter la t\u00e2che, la\r\nmatriarche engage une jeune fille.\r\n\r\n19:59:16:17  19:59:20:14\r\n -Apr\u00e8s la guerre, on te gardera.\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:23:14\r\n       -Les films de guerre,\r\n\r\n19:59:23:16  19:59:25:15\r\n vus de l'arri\u00e8re, il y en a peu.\r\n\r\n19:59:25:17  19:59:29:08\r\n   \"Les parapluies de Cherbourg\"\r\n      en est un bel exemple.\r\n\r\n19:59:29:10  19:59:34:01\r\n    C'est la guerre d'Alg\u00e9rie,\r\non voit ce qui se passe en France.\r\n\r\n19:59:34:03  19:59:39:07\r\n       J'avais aussi envie\r\n de faire un film sur les femmes.\r\n\r\n19:59:40:11  19:59:42:05\r\n         -C'est les femmes\r\n\r\n19:59:42:07  19:59:44:03\r\n qui faisaient tourner la France !\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:47:04\r\n             En ville,\r\n   elles travaillaient en usine,\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:51:09\r\n   en campagne, elles faisaient\r\n     tourner les fermes, etc.\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:56:11\r\n   Apr\u00e8s la guerre, les hommes \r\n   sont retourn\u00e9s \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:59:56:12  19:59:58:02\r\n Ce sujet allait bien \u00e0 Beauvois.\r\n\r\n19:59:58:13  20:00:00:21\r\n     -Le rythme des saisons,\r\n   du travail dans les champs,\r\n\r\n20:00:00:23  20:00:02:20\r\n  une lenteur film\u00e9 avec amour.\r\n\r\n20:00:02:22  20:00:09:22\r\n  X.Beauvois fait m\u00eame entendre\r\n     le silence de la terre.\r\n\r\n20:00:10:16  20:00:12:09\r\n    -Au d\u00e9but, N.Baye a flipp\u00e9\r\n\r\n20:00:12:11  20:00:14:10\r\n      parce que j'ai d\u00e9chir\u00e9\r\n\r\n20:00:14:11  20:00:16:03\r\n  beaucoup de pages du sc\u00e9nario.\r\n\r\n20:00:16:05  20:00:18:13\r\n   Ces gens-l\u00e0 sont des taiseux\r\n       et \u00e7a parlait trop.\r\n\r\n20:00:18:15  20:00:22:00\r\n           Elle m'a dit:\r\n   \"Tu vas faire un film muet !\"\r\n\r\n20:00:22:18  20:00:28:15\r\n-Nathalie Baye qui, pour la premi\u00e8re\r\nfois, donne la r\u00e9plique \u00e0 sa fille.\r\n\r\n20:00:29:07  20:00:32:13\r\n      -Xavier aime les choses\r\n\r\n20:00:32:15  20:00:34:01\r\n      qui sont authentiques.\r\n\r\n20:00:34:03  20:00:37:00\r\n     Pour \"Le petit lieutenant\",\r\nc'est la vraie copine et le vrai p\u00e8re\r\n\r\n20:00:37:02  20:00:41:04\r\n de Jalil Lespert qui avaient jou\u00e9\r\n      les r\u00f4les \u00e9quivalents.\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:48:03\r\n Qui pouvait mieux jouer ma fille,\r\n       que ma propre fille ?\r\n\r\n20:00:48:23  20:00:51:23\r\n   -\"Les gardiennes\" est aussi\r\n   le premier film d'Iris Bry,\r\n\r\n20:00:52:01  20:00:54:23\r\n  peut-\u00eatre la vraie gardienne\r\n            du film.\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:58:13\r\n -Mon cher George, je fais de mon\r\n mieux pour soulager votre m\u00e8re.\r\n\r\n20:00:58:15  20:01:01:15\r\n           Nous essayons\r\n   d'\u00eatre aussi fortes que vous.\r\n\r\n20:01:02:15  20:01:05:06\r\n       Maintenant la m\u00e9t\u00e9o,\r\n    suivie de \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:01:05:08  20:01:07:10\r\nDemain, vous retrouverez P-O.Volet.\r\n\r\n20:01:07:11  20:01:10:15\r\n   Une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:10:17  20:01:14:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.Cuendet, J.Durussel,\r\n       C.Guiraud, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035225\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [80%] : \r\nT\u00e9moignage Turrell humanit\u00e9 remontons ce soir \u00e0 la source, \u00e0 Naples, reportage savoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:19) [68%] : \r\n\u00e7a va voir une seconde ann\u00e9e que entend restructurer devant oui c'est Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:22) [78%] : \r\nLes d\u00e9bats migrante en \u00e9veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:00:22 > 0:00:25) [75%] : \r\nLes \u00e9lus sera pr\u00e9sente oui j'entends tu m'entends oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:00:32) [67%] : \r\nTu entends et puis c'est vrai, tu m'entends aussi doivent pas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:50 > 0:00:51) [80%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:03:38) [89%] : \r\nL \u00e0, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'affaire avait retenti dans toute la Suisse, le garde- fronti\u00e8re \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir refus\u00e9 des soins \u00e0 une migrante syrienne enceinte qui avait perdu l'enfant, il est reconnu coupable, Fanny Z\u00fcrcher expliquera que les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s, le plus grand centre de logistique, rail, route de Suisse romande et mis en service dans le canton de Vaud : c'est un moment cl\u00e9 pour r\u00e9duire le nombre de camions sur les routes, le mouvement antisp\u00e9cistes franchit Topkapi militante occup\u00e9 la pr\u00e9toire de Devic, le blocage, c'est prolonger 10 heures durant le propri\u00e9taire d\u00e9pose plainte pour violation de domicile, S\u00e9verine Chave d\u00e9crira ici ses militants qu'elle a vu en action, c'est au r\u00e9seau europ\u00e9en le monde regarde une fois de plus vers J\u00e9rusalem la ville charg\u00e9e d'histoire que Donald Trump reconna\u00eet comme capitale d'Isra\u00ebl \u00e0 la col\u00e8re des Palestiniens : va-t-on vers une nouvelle Intifada, on verra, reportage, l'avenir des grottes de Lascaux passe peut-\u00eatre par la Suisse, une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e fait du test en terre neuch\u00e2teloise, il faut trouver les moyens de pr\u00e9server, peintures de l'homme pr\u00e9historique et puis c'est un plat universel, l'art de la pizza entre au Patrimoine culturel et immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9, nous remontons ce soir \u00e0 la source, \u00e0 Naples, reportage qui met l'eau \u00e0 la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:58) [92%] : \r\nUn appel est encore possible, mais le choix de la justice a dores et d\u00e9j\u00e0 une forte port\u00e9e, c'est un garde- fronti\u00e8re qui \u00e9tait accus\u00e9, il avait refus\u00e9 des soins \u00e0 une migrante syrienne enceinte qui a perdu l'enfant, il est reconnu coupable notamment de tentative d'interruption de grossesse et il \u00e9cope de prison avec sursis Fanny R..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:00 > 0:04:20) [89%] : \r\nL'\u00e9pilogue d'un proc\u00e8s d'une rare complexit\u00e9 juridique et m\u00e9dicale qui commence avec ces images, la fausse couche d'une Syrienne lors de son transfert vers l'Italie, sous la responsabilit\u00e9 des gardes- fronti\u00e8res suisses alors que la femme et sa famille attendent en gare de Brigue leur renvoi vers Domodossola, la femme enceinte de 7 mois et prise de douleurs et de saignements mais aucune aide m\u00e9dicale ne lui est accord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:21 > 0:04:32) [92%] : \r\nAujourd'hui le garde- fronti\u00e8re en charge du transfert est condamn\u00e9 pour l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence, tentative d'interruption de grossesse et violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des prescriptions de service, pas assez, selon l'avocat de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:04:47) [86%] : \r\nC'est au Fund a obtenu personnellement, au vu du rapport des faits, j'esp\u00e8re et j'attendais au minimum une accusation pour tentative d'homicide feront \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:48 > 0:05:04) [94%] : \r\nMais pour qu'il y a homicide le foetus devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une personne, d'un point de vue juridique, or le tribunal militaire n'a pas retenu cette variante, consid\u00e9rant que le foetus \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort au moment des faits, une premi\u00e8re victoire pour la d\u00e9fense, qui demandait l'acquittement de son client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:12) [85%] : \r\nBon, c'est une c'est une c'est la la\u00efcit\u00e9, ce qui soulage mon client, c'est qu'apr\u00e8s ce verdict, on ne pourra plus \u00e9crire qu'il est responsable de la mort de cet enfant, il fut une parce qu'il a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:13 > 0:05:16) [81%] : \r\nLa famille Ha\u00efder, elle ne demandent qu'une chose : tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:18 > 0:05:20) [60%] : \r\nDonc maintenant temps malgr\u00e9 eux abattements d'un geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:29) [89%] : \r\nP\u00e8re que la Suisse appliquera cette peine et que suite \u00e0 cette affaire, \u00e0 l'avenir, nous serons consid\u00e9r\u00e9s nous r\u00e9fugier comme des \u00eatre humains, voire m\u00eame comme des invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:29 > 0:05:30) [75%] : \r\nLes cadres, les batteries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:31 > 0:05:40) [89%] : \r\nLe garde- fronti\u00e8re et condamn\u00e9 \u00e0 une peine privative de libert\u00e9, de 7 mois et \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire de 60 jours- amende avec sursis, les 2 parties envisagent de faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:41 > 0:05:48) [79%] : \r\nFanny Zuercher proc\u00e8s marqu\u00e9 marquant par le fait que c'est aux repr\u00e9sentant de l'autorit\u00e9, mais sa personnalit\u00e9 \u00e0 compter aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:51 > 0:06:16) [89%] : \r\nOui, ce qui a surtout \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9s \u00e0 l'accus\u00e9 par le Tribunal aujourd'hui, h\u00e9 bien, c'est son manque apparent de remords, l'homme n'a pas pleur\u00e9, il ne s'est pas excus\u00e9 autre faits accablant, il a tent\u00e9 de mettent la faute sur d'autres, au lieu de prendre ses responsabilit\u00e9s pour l'avocat de l'accus\u00e9, h\u00e9 bien il refuse ces propos, selon lui, son client n'a pas et profond\u00e9ment boulevers\u00e9 par ce qui s'est pass\u00e9, m\u00eame s'il n'a pas officiellement demander pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:17 > 0:06:19) [94%] : \r\nIl y a eu des effets les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:22 > 0:06:56) [90%] : \r\nOui durant tout le proc\u00e8s, la pression qui p\u00e8se sur les gardes fronti\u00e8res lors des renvois, Dublin a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt, c'est des renvois qui doivent \u00eatre faits dans des laps de temps tr\u00e8s court sous peine de perturber tout le syst\u00e8me, h\u00e9 bien pour l'accus\u00e9 c'est cette pression qui l'a emp\u00each\u00e9 de juger la situation convenablement alors le commandant des gardes- fronti\u00e8res \u00e9taient pr\u00e9sents au proc\u00e8s et il a affirm\u00e9 que la situation avait chang\u00e9 depuis cette affaire, selon lui, les infrastructures de renvoi les v\u00e9hicules, les cellules seraient \u00e0 pr\u00e9sent plus adapt\u00e9s aux familles, en plus, l'appel des secours serait syst\u00e9matique en cas de doute sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:56 > 0:07:09) [88%] : \r\nMerci Fanny le plus grand centre de logistique, rail, route de Suisse romande et mise en service est \u00e0 Penthalaz, dans le canton de Vaud : il s'agit d'un moment cl\u00e9 pour r\u00e9duire le nombre des camions sur nos routes, Farhad, m\u00eame s'il y en Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:10 > 0:07:28) [92%] : \r\nUtiliser le train ne plus possible pour le transport de marchandises, c'est l'objectif du Planzer qui a investi 80 millions de francs pour le plus grand centre, rail, route de Suisse romande 180 emplois 26000 m2 chaque jour 3 trains de marchandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:28 > 0:07:41) [85%] : \r\nEt gr\u00e2ce \u00e0 ce sont, on peut \u00e9conomiser 2300 trajets en camion sur les longues distances, hein, et a gr\u00e2ce \u00e0 ce centre fera plus que la derni\u00e8re kilom\u00e8tres en charge ici la palette pour la livrer chez le destinataire final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:42 > 0:07:55) [88%] : \r\nLa mis\u00e8re a rachet\u00e9 le site des ex- c\u00e2ble de Cossonay pour en faire son 13\u00e8me centre logistique en Suisse une transformation fondamentale pour le transporteur z\u00fcrichois qui, il y a 30 ans n'utilisaient que la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:55 > 0:08:06) [90%] : \r\nAujourd'hui avec cet investissement, on plus de 60 pourcent de tous leurs marchandises en transport sur les rails et j'ai pens\u00e9 r\u00e9alisable dans les prochaines ann\u00e9es, aller vers les 70 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:07 > 0:08:25) [95%] : \r\nL'avenir, ce sont plus de v\u00e9hicules \u00e9lectriques comme celui-ci mais la branche des transports se pr\u00e9pare aussi \u00e0 faire face \u00e0 une avalanche de paquets avec le d\u00e9veloppement du commerce en ligne cons\u00e9quence Planzer achet\u00e9 130 v\u00e9hicules plus petits, moins polluants que les camions pour la distribution de colis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:25 > 0:08:38) [93%] : \r\nPlanzer n'est pas une exception en Suisse, les bons \u00e9l\u00e8ves en mati\u00e8re de r\u00e9duction de CO2, ce sont les entreprises, alors que l'empreinte carbone des Suisses, elle n'arr\u00eate pas d'augmenter, surtout \u00e0 cause du trafic pour les loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:39 > 0:08:45) [94%] : \r\nIl y a l'de stockage sont encore vides, elles commenceront \u00e0 se remplir, dimanche, avec le changement d'horaire des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:48 > 0:09:03) [91%] : \r\nLe mouvement antisp\u00e9cistes franchit un cap, les d\u00e9fenseurs des animaux avaient men\u00e9 une action par exemple contre l'aquarium Aquatis cette fois, ils ont occup\u00e9 l'abattoir de Vic dans le canton de Vaud le blocage s'est prolong\u00e9 10 heures durant le propri\u00e9taire d\u00e9pose plainte S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:04 > 0:09:10) [95%] : \r\n4 heures du matin dans un Champ non loin de Gland c'est lors du dernier briefing pour une trentaine de militants animalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:11 > 0:09:18) [83%] : \r\nLe le propri\u00e9taire, un chasseur il va s\u00fbrement assez agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:18 > 0:09:27) [95%] : \r\nQuelques minutes plus tard, la file des voitures red\u00e9marrent direction qu'ils entrent dans l'abattoir \u00e0 5 heures 15 vers 8 heures le propri\u00e9taire des lieux, intervient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:31 > 0:10:26) [89%] : \r\nFinalement, ce sont les militants qui font appel \u00e0 la police, se sentant menac\u00e9, m\u00eame si tous n'en font pas partie, c'est l'association 269 Life lib\u00e9ration animale qui a initi\u00e9 l'action avec d\u00e9j\u00e0 9 occupation d'abattoirs \u00e0 son actif en France, la m\u00e9thode est rod\u00e9 : en fait, on n'est pas contre la loi, en g\u00e9n\u00e9ral, on \u00e9coute les lois injustes, il y a des valeurs qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s courant dans la cit\u00e9 qui sont reconnus majoritairement et le fait de refuser la violence non n\u00e9cessaire mais alors pourquoi choisir un abattoir de si petite taille, il y a 600 abattoirs en Suisse, donc on a choisi un petit peu par hasard, mais l'id\u00e9e, c'est de montrer que peu importe la taille de l'abattoir, les animaux, il meurt et c'est \u00e7a qu'on annonce dans les altercations une vache prend le large, or elle c'est pas tellement \u00e9chapper en fait le propri\u00e9taire la d\u00e9tach\u00e9 pour qu'elle puisse nous charger id\u00e9al ouvrent sollicit\u00e9 le directeur de l'abattoir n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, tout comme le Conseil d'\u00c9tat, mais un conseiller national actif dans le domaine des abattoirs d\u00e9noncent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:26 > 0:10:39) [87%] : \r\nLe risque de de de ce genre de manifestation, c'est que ces petits abattoirs n'arrive un jour plus \u00e0 vivre donc finir par fermer et en l'occurrence ce qui va se passer 50, d\u00e9placer les animaux plus loin, plus loin, Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:39 > 0:10:47) [91%] : \r\nBilan de l'action, les 33 militants repartent libres mais emporte avec une plainte pour violation domicile quant \u00e0 la vache, elle finira par \u00eatre abattus sur place comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:49 > 0:10:58) [88%] : \r\nS\u00e9verine Chave c'est votre reportage ce mouvement qui suscite l'admiration ou l'irritation, chacun jugera en tout cas, il se passe quelque chose, hein, c'est un r\u00e9seau, pas seulement suisse europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:00 > 0:11:34) [91%] : \r\nOui mais par exemple, l'association 269 Life dont il est question dans le sujet est n\u00e9e en fait en Isra\u00ebl en 2012 m\u00eame si actuellement, c'est plut\u00f4t les antennes fran\u00e7aises suisses et belges qui sont les plus actives et qui sont assez sp\u00e9cialis\u00e9s dans les actions bon choc apr\u00e8s \u00e0 d'autres associations comme L214 en France o\u00f9 la Fondation Martin en Suisse par exemple, qui vont plut\u00f4t tourn\u00e9es clandestinement dans les \u00e9levages et dans les abattoirs pour d\u00e9noncer vraiment des des lieux particuliers et les militants, que j'ai pu rencontrer aujourd'hui, insiste vraiment sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 en fait de ces, de ces diff\u00e9rentes associations qui sont tr\u00e8s diverses dans leurs approches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:34 > 0:11:37) [91%] : \r\nEt ce matin il y avait des militants qui mettent plusieurs pays lesquels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:40 > 0:11:45) [89%] : \r\nAlors ce matin, par exemple, il en avait, il y avait des belges il y avait des d\u00e9sormais, il y avait des Fran\u00e7ais, il y avait quand m\u00eame une majorit\u00e9 de Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:11:56) [86%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux on voit tourner ces caricatures antisp\u00e9cistes o\u00f9 on met les humains \u00e0 la place des animaux qui sont dans des cages qui sont taill\u00e9s comme des jambons etc c'est leur conviction et puis observer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:58 > 0:12:41) [89%] : \r\nOui, en fait, il consid\u00e8re que le crit\u00e8re de l'esp\u00e8ce est purement biologiques et donc un peu arbitraire pour traiter diff\u00e9remment 2 \u00eatre vivant et au m\u00eame si, par exemple, que le sexe ou la couleur de peau, c'est ce qui revient souvent dans leur discours, et ils en font une question de justice, ils insistent beaucoup l\u00e0- dessus, et ce qui r\u00e9pond d'ailleurs quand on les traite d'extr\u00e9miste et ils r\u00e9pondent que pour elle, c'est une question de justice et que c'est pas du marketing, ce qui frappe aussi c'est c'est la jeunesse aussi des des militants, il y a beaucoup de jeunes et c'est leur engagement \u00e9galement par exemple aujourd'hui, ils ont dit, ils ont d\u00fb assister en Direct \u00e0 la mort de la vache dont il \u00e9tait question dans le sujet, et ils sont rest\u00e9s sur place et l'ont film\u00e9 l'ont diffus\u00e9 en Direct sur Facebook et on on peut bien imaginer que, pour ce type de personne, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le genre de sc\u00e8ne qui est difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:41 > 0:12:42) [99%] : \r\nMerci S\u00e9verine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:43 > 0:12:55) [93%] : \r\nAu chapitre \u00e9conomique General Electric va tailler dans les emplois dans le monde et ensuite ce sont des coupes sombres 12000 emplois sont menac\u00e9s dans le monde entier, 1400 dans notre pays, Pascal hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:57 > 0:13:20) [89%] : \r\nL'industrie mondiale de l'\u00e9nergie est en mutation, sa capitale suisse s'en ressent, Baden, \u00e9picentre de la restructuration de General Electric Power annonce 2100 suppressions d'emplois ici et 300 autres au sein des 2 satellites argovien du groupe dire et au bord Felden sauv\u00e9 par le gouvernement cantonal, explique ce dernier, aujourd'hui, pour le reste, rien pu faire General Electric justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:21 > 0:13:39) [84%] : \r\nEt tous s'clients ne position la suppression de 1400 emplois ici en Suisse, et le r\u00e9sultat d'une analyse \u00e9conomique s\u00e9rieuse c'est c'est n\u00e9anmoins nous sommes ouverts au cas o\u00f9, en position lors de la proc\u00e9dure de consultation pour voir s'il est possible de r\u00e9duire ce nombre au photos- Morin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:40 > 0:13:43) [92%] : \r\nPour les syndicats, le co\u00fbt s'adresse surtout aux actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:44 > 0:13:59) [87%] : \r\nMais en arabe, nous pensons qu'il n'y aura pas de 1400 suppressions de postes et qu'il s'agit d'une strat\u00e9gie ou ce ne sont pas les collaborateurs qui sont au centre des consid\u00e9rations, mais les actionnaires forte \u00e9tait pour l'\u00e9t\u00e9, \u00e9crit terreur tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:00 > 0:14:09) [89%] : \r\nQuoi qu'il advienne, des consultations, l'engagement de Yoann Schneider- Ammann en octobre aupr\u00e8s de la direction du groupe am\u00e9ricain semble avoir \u00e9t\u00e9 vains, ce que le ministre d\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:33) [91%] : \r\nMagne non, de mon point de vue ce n'\u00e9tait pas vain des d\u00e9tails je ne conna\u00eet pas encore les d\u00e9tails de la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise, mais je pense que nous verrons en ce qui concerne les d\u00e9cisions en Suisse que certaines des choses que nous avons mis en avant ont \u00e9t\u00e9 pris en compte la chambre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:34 > 0:14:42) [92%] : \r\nPour General Electric, pas question de quitter Baden ou la Suisse, le plan doit constituer au contraire une base solide pour assurer l'avenir du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:43 > 0:14:58) [91%] : \r\nLe Parlement, appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'un centre f\u00e9d\u00e9ral pour la cybers\u00e9curit\u00e9 cette nouvelle entit\u00e9 traversera les d\u00e9partements de la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est un changement de paradigme en quelques mois, la Suisse a pris la mesure de risque accru pour sa s\u00e9curit\u00e9 informatique le SIDA Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:59 > 0:15:07) [94%] : \r\nPiratage ou espionnage informatique contre les cyber risques la Suisse doit faire mieux, c'est le message du Parlement adress\u00e9 aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:08 > 0:15:24) [89%] : \r\nPas vraiment un grand non, nous avons besoin d'un toit en Suisse contre les cybermenaces aujourd'hui, le cyber n'a pas de visage \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a des comp\u00e9tences en la mati\u00e8re, mais trop peu coordonn\u00e9s, c'est une grosse erreur, \u00e7a gronde sauf elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:24 > 0:15:29) [96%] : \r\nTout est parti cet \u00e9t\u00e9 d'un aveu de la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration sur la cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:30 > 0:15:31) [70%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:32 > 0:15:45) [86%] : \r\nIl y a foss\u00e9, nous partageons l'avis que nous avons peut-\u00eatre pendant quelques temps sous- estimer ou pas assez discut\u00e9 de cette th\u00e9matique au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous ne sommes pas des experts absolument expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:45 > 0:16:23) [89%] : \r\n\u00e0 peine 6 mois plus tard, le Parlement prend la mesure votre r\u00e9sultat Net les chambres force le gouvernement a cr\u00e9\u00e9 un Centre national pour la cybers\u00e9curit\u00e9 un changement de paradigme cyber service f\u00e9d\u00e9ral emploie aujourd'hui 20 personnes et a des comp\u00e9tences limit\u00e9es et aider les entreprises, les grandes entreprises en Suisse de de ma\u00eetriser le cyber- risques le plus le plus possible, donc si par exemple on veut soutenir plus aussi les PME, les, les, citoyens, etc, il faut d\u00e9j\u00e0 agrandir il faut \u00e9largir le Champ d'activit\u00e9 et les comp\u00e9tences, c'est la volont\u00e9 du Parlement aujourd'hui volont\u00e9 bien accueillis \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'h\u00e9micycle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:23 > 0:16:32) [85%] : \r\nC'est \u00e9galement aussi un moyen de montrer internationale que la Suisse est active dans ce domaine-l\u00e0 et prend ses cyber risque tr\u00e8s au s\u00e9rieux, comme tous les pays tr\u00e8s connect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:33 > 0:16:41) [96%] : \r\nReste encore \u00e0 d\u00e9finir le budget, les contours de ce futur Centre f\u00e9d\u00e9ral pour la cybers\u00e9curit\u00e9 un projet ambitieux, la mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:43 > 0:16:49) [93%] : \r\nDes dizaines de milliers de manifestants ind\u00e9pendantistes catalans \u00e9tait \u00e0 Bruxelles, il aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:49 > 0:16:57) [85%] : \r\nQui a produit europ\u00e9enne qui les soutiennent, ils r\u00e9clament la lib\u00e9ration de plusieurs dirigeants emprisonn\u00e9s ou en exil, les \u00e9lections catalanes sont pr\u00e9vues pour 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:59 > 0:17:29) [90%] : \r\nLa vague des souvenirs et des \u00e9motions, il y a Johnny Hallyday d\u00e9ferle ce chiffre selon le pointage de la FP les \u00e9coutes des titres sur les plateformes musicales auraient augment\u00e9 de 4400 pourcent dans la journ\u00e9e d'hier, la forme de l'hommage se pr\u00e9cise, ce sera un hommage populaire au coeur de Paris samedi le convoi fun\u00e9raire partira de l'Arc de Triomphe, hier, \u00e0 la Concorde avant un office religieux \u00e0 l'\u00e9glise de la Madeleine, Emmanuel Macron, prendra la parole et la ville de Paris inscrira merci Johnny sur la Tour Eiffel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:32 > 0:17:51) [88%] : \r\nL'avenir des grottes de Lascaux passe peut-\u00eatre par la Suisse, l'original est ferm\u00e9 au public tout l'enjeu et la pr\u00e9servation de ses peintures que des mains pr\u00e9historiques avait trac\u00e9 la solution se trouve peut-\u00eatre dans une \u00e9quipe de l'institut suisse de sp\u00e9l\u00e9ologie \u00e0 La Chaux-de-Fonds, reportage Serge Hautvillers maso \u00c9lodie voteront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:52 > 0:17:57) [82%] : \r\nL'acc\u00e8s entre gauche et rivi\u00e8res souterraines n'est pas facile, il y a eu lieu tenu secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:58 > 0:18:04) [99%] : \r\nC'est ici, dans cette grotte artificielle au bord du lac de Bienne que se joue une partie de l'avenir des fresques de Lascaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:05 > 0:18:10) [80%] : \r\nAlors on voit que le sol est quand m\u00eame nettement plus froid en l\u00e0 les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:10 > 0:18:15) [86%] : \r\nC'est en 1940 en Dordogne, que ces peintures, vieille de 18000 ans sont d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:16 > 0:18:29) [89%] : \r\nDes milliers de visiteurs affluent mais les fresques se d\u00e9grade en 1963 le site est ferm\u00e9 au public, on ne visite plus que sa copie, mais surprise en 2009 un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne mettent en danger l'original des Verts Mikula Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:30 > 0:18:42) [93%] : \r\nDes amas de min\u00e9raux, comme on le voit sur cette image qui attaquent les pigments des peintures, comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne et trouver des solutions, c'est la mission confi\u00e9e aux chercheurs chaux-de-fonnier sans se rendre sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:42 > 0:19:07) [86%] : \r\nLa secousse c'est compliqu\u00e9 d'y aller, on peut vraiment pas faire beaucoup de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur de la grotte, donc on a 4 sites de comparaison qu'on \u00e9tudie, on voit ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on voit qu'elle est pleine de taches, ce sont les verts qui ressemble \u00e0 cela ce et puis comme c'est un support artificiel, puisqu'on a une grande surface, on peut faire toutes sortes d'exp\u00e9rimentations sur sc\u00e8ne b\u00e2che pour voir si on arrive \u00e0 influencer ou \u00e0 comprendre la formation de c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:08 > 0:19:12) [91%] : \r\nL'institut suisse de sp\u00e9l\u00e9ologie ne travaille pas seul une \u00e9quipe pluridisciplinaire I.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:12 > 0:19:18) [81%] : \r\nImmobilis\u00e9 apr\u00e8s plusieurs mois de recherche, une 1\u00e8re explication la condensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:20 > 0:19:40) [84%] : \r\nEt dans la galerie d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e \u00e0 la base, quand il arrive sur un support qui est un peu plus froid qui va condens\u00e9 et du savoir- faire d\u00e9go\u00fbtant comme on le voit petit peu partout ici, en ce moment et visiblement les les Verts n'est que la science forme essentiellement aux endroits o\u00f9 ses go\u00fbts de condensation arrive \u00e0 se former.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:40 > 0:19:47) [97%] : \r\nL'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise se rend en moyenne une fois par mois dans la grotte pour r\u00e9colter des donn\u00e9es jusqu'\u00e0 trouver le produit miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:47 > 0:20:02) [92%] : \r\nProduit miracle, \u00e7a on peut d\u00e9j\u00e0 dire que non, parce que moins on mettra de produits, mieux \u00e7a vaudra, donc il faudra agir certainement au niveau de de l'air de la cavit\u00e9 pour ma\u00eetriser la condensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:02 > 0:20:15) [97%] : \r\nLes chercheurs sont confiants, d'ici la fin de l'\u00e9tude dans une ann\u00e9e, il devrait pouvoir proposer des solutions pour au moins limiter le probl\u00e8me sous peine de voir dispara\u00eetre une partie des fresques les plus c\u00e9l\u00e8bres du pal\u00e9olithique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:17 > 0:20:40) [94%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'\u00e9tranger, ce sont les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain reconna\u00eet J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl dans le monde entier, beaucoup d\u00e9noncent un cadeau politique, estimant que la question de J\u00e9rusalem ne peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 qu'\u00e0 la fin des n\u00e9gociations, elle d\u00e9nonce aussi un risque d'embrasement au Proche-Orient, les prochaines heures sont d\u00e9cisives, reportage de notre correspondant St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:42 > 0:21:00) [96%] : \r\nLa porte de Damas \u00e0 l'entr\u00e9e du quartier musulman de la vieille ville de J\u00e9rusalem, c'est l'un des rares affrontements de la journ\u00e9e, ailleurs la protestation a \u00e9t\u00e9 non violente, comme ici \u00e0 Ramallah, les commer\u00e7ants ont baiss\u00e9 le rideau et quelques milliers de Palestiniens ont manifest\u00e9 pacifiquement sur la mythique place Al-Manara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:01 > 0:21:10) [65%] : \r\nDans laquelle l'ann\u00e9e pour et beach-volley Malou, elle devient Volkswagen la gloire d'un auteur qui n'est indemne, a de la gueule des des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:13 > 0:21:23) [92%] : \r\nRyan est venue avec sa m\u00e8re et sa soeur, pour protester contre la d\u00e9cision de Donald Trump, comme la plupart des gens ici, elle n'a rien du islamiste mais ne renoncera jamais \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:25 > 0:21:34) [89%] : \r\nQuatre avoir toujours \u00e9t\u00e9 notre capital et cela le sera toujours la d\u00e9cision de 30 de ce qu'il soit d'autres dans le monde ne changera rien aux convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:34 > 0:21:45) [97%] : \r\nJ\u00e9rusalem, le coeur de la Palestine pour les Palestiniens qui veulent y installer leur capitale dans la vieille ville Abir Sayad se bat depuis des ann\u00e9es contre la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:46 > 0:22:02) [93%] : \r\nPour tous les musulmans, cet endroit est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais nous, en tant qu'habitant de J\u00e9rusalem et en tant que Palestiniens, ce n'est pas juste une question religieuse, c'est une question d'identit\u00e9, c'est l'endroit o\u00f9 nous avons grandi, o\u00f9 nous vivons, c'est pourquoi vous voyez beaucoup de chr\u00e9tiens protester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:03 > 0:22:11) [95%] : \r\nLes Palestiniens savent que la d\u00e9cision am\u00e9ricaine complique encore un peu plus le partage de la ville sainte, pour eux, Donald Trump a clairement choisi son camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:12 > 0:22:20) [81%] : \r\nIl y a une Chavelet allez Trump \u00e0 montrer qu'ils nous d\u00e9testent et nous les Palestiniens sa d\u00e9cision prouve que les Am\u00e9ricains sont pires que les juifs pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:20 > 0:22:30) [93%] : \r\nLe trac\u00e9 du nouveau tramway suit pr\u00e9cis\u00e9ment l'ancienne fronti\u00e8re entre l'Est et l'Ouest, comme pour la faire dispara\u00eetre une mani\u00e8re pour les Isra\u00e9liens de signifier aux Palestiniens que la ville ne sera plus jamais divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:32 > 0:22:44) [90%] : \r\nEt la Suisse s'associe aux critiques internationales sur la d\u00e9cision de la Trump Ignacio Cassis, le patron de diplomatie parlent d'une entrave, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 Vienne en marge de la r\u00e9union de l'OSCE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:44 > 0:22:45) [95%] : \r\nIl faudrait Eole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:45 > 0:23:19) [89%] : \r\nNous pensons que c'est adh\u00e9sion va repr\u00e9senter une entrave dans le processus de paix entre Isra\u00ebl et la Palestine, la Suisse va continuer \u00e0 promouvoir ce processus de paix et a consid\u00e9r\u00e9 que la Palestine, a droit \u00e0 avoir son \u00e9tat, comme elle a d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 \u00e0 maintes fois et le fait maintenant de d\u00e9clarer J\u00e9rusalem la capitale unilat\u00e9ralement par les \u00c9tats-Unis et justement ce genre de choses qui compliquent une discussion qui a elle- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:20 > 0:23:20) [81%] : \r\nCe soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:20 > 0:23:48) [93%] : \r\nNous proposons 2 \u00e9clairages pour comprendre cette \u00e9norme enjeu J\u00e9rusalem premi\u00e8res \u00e9clairage sur le poids historique que cette ville repr\u00e9sente la fascination qu'elle a toujours exerc\u00e9 sur les juifs, les chr\u00e9tiens, les musulmans la division actuelle entre J\u00e9rusalem Ouest et J\u00e9rusalem Est traduit une situation qui est tout sauf r\u00e9gl\u00e9 pour la comprendre, on peut remonter les si\u00e8cles remontons au moins en 1967, l'explication est sign\u00e9 Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:50 > 0:24:15) [89%] : \r\nJ\u00e9rusalem d'or de cuivre et de lumi\u00e8re, \u00e9crit pendant la guerre des 6 Six-Jours ce Champ motive \u00e0 les soldats isra\u00e9liens dans leur conqu\u00eate 1967 salles annexes J\u00e9rusalem Est et la vieille ville, le g\u00e9n\u00e9ral Mosh\u00e9 Dayan et ses compagnons d'armes redonne tout juif, l'acc\u00e8s au Mur des Lamentations un tournant dans l'histoire d'Isra\u00ebl et le d\u00e9but d'une interminable bataille sur le statut de la ville sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:16 > 0:24:29) [92%] : \r\nLes vainqueurs \u00e9tendent leur territoire d\u00e9limite une nouvelle autour de J\u00e9rusalem, elle s'ajoute \u00e0 la ligne verte en 1949 qui coupait la ville en 2 \u00e0 l'ouest, majoritairement les juifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:34 > 0:25:04) [92%] : \r\nEntre 1968 et 1979 Isra\u00ebl \u00e9tant ses colonies \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette d\u00e9marcation malgr\u00e9 les condamnations des Nations unies l'Expansion soumettant les Palestiniens \u00e0 un r\u00e9gime d'occupation, le 30 juillet 1980 la Knesset adopte une loi fondamentale J\u00e9rusalem enti\u00e8re et r\u00e9unifi\u00e9e, la capitale d'Isra\u00ebl de vote de l'ONU qualifie cette adoption de violation du droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:05 > 0:25:08) [99%] : \r\nEn 1988 le leader de l'OL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:08 > 0:25:35) [89%] : \r\nEt Yasser Arafat revendique la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien avec J\u00e9rusalem Est comme capitale s'suivront des ann\u00e9es de pourparlers et d'espoir d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats, rythm\u00e9e par les tensions et les crispations autour des lieux saints, en 2000, le refus d'Isra\u00ebl de laisser aux Palestiniens la souverainet\u00e9 sur l'esplanade des mosqu\u00e9es et le point bloquant des n\u00e9gociations de campagne TV 2, sold\u00e9e par un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:36 > 0:25:58) [95%] : \r\nEn 2002, l'\u00c9tat h\u00e9breu qui veut prot\u00e9ger ses colonies des attentats a construit un mur de s\u00e9curit\u00e9 700 kilom\u00e8tres aujourd'hui qui englobe une grande partie de la Cisjordanie et J\u00e9rusalem, le r\u00eave d'une capitale pour 2 peuples pour les musulmans devient utopique car le simple fait d'aller prier sur l'esplanade des mosqu\u00e9es reste difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:59 > 0:26:13) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'histoire, l'autre \u00e9clairage pour comprendre l'\u00e9v\u00e9nement, c'est la politique am\u00e9ricaine, Donald Trump \u00e0 franchir ce seuil in\u00e9dit, ses partisans saluent un pr\u00e9sident qui tient enfin ses promesses, ses d\u00e9tracteurs d\u00e9noncent dangereux pyromane Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:15 > 0:26:35) [93%] : \r\nD'un trait de plume, Donald Trump met fin \u00e0 70 ans de diplomatie am\u00e9ricaine sous le regard satisfait de son vice- pr\u00e9sident, Mike peine repr\u00e9sentant de la droite \u00e9vang\u00e9lique pro- isra\u00e9lienne, le pr\u00e9sident fera son \u00e9lectorat \u00e0 la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, une promesse de campagne qui lui permet de se d\u00e9marquer de son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:36 > 0:26:43) [95%] : \r\nMoyen-Age ma d\u00e9cision aujourd'hui marque le d\u00e9but d'une nouvelle approche du conflit entre Isra\u00e9liens et Palestiniens \u00e0 Naples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:45 > 0:26:57) [96%] : \r\nUn regard 9 sur le conflit qui implique le transfert d'ici 3 \u00e0 4 ans de l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, aucun pays n'a pris jusqu'ici une telle d\u00e9cision, un cadeau inesp\u00e9r\u00e9 pour Benyamin N\u00e9tanyahou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:58 > 0:27:11) [87%] : \r\nIns\u00e9parables perchoir, le pr\u00e9sident Trump est entr\u00e9 \u00e0 jamais dans l'histoire de notre capitale, son nom sera d\u00e9sormais fi\u00e8rement pr\u00e9sent avec d'autres noms dont l'histoire glorieuse de la ville, dans leur voiture rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:11 > 0:28:06) [93%] : \r\nApr\u00e8s 8 ans de relations tendues avec Barack Obama Benjamin \u00e9tonne Yahoo trouvant Donald Trump un alli\u00e9 qui adopte le point de vue isra\u00e9lien sur J\u00e9rusalem, le seul chef d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e0 s'incliner devant le mur des Lamentations, dans la partie occup\u00e9e de la ville et \u00e0 soutenir l'annexion de J\u00e9rusalem-Est par Isra\u00ebl, jusqu'ici, les \u00c9tats-Unis consid\u00e9raient que le sort de J\u00e9rusalem devait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e lors de n\u00e9gociations de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, il condamnait aussi la poursuite de la colonisation, signe de ce revirement, le nouvel ambassadeur am\u00e9ricain en Isra\u00ebl, David Friedman est un partisan d\u00e9clar\u00e9 des colonies qui financ\u00e9 par le biais d'une fondation, tout comme la famille de Jared Kushner, gendre et conseiller sp\u00e9cial du pr\u00e9sident au Proche-Orient, des hommes qui font cause commune avec Isra\u00ebl et pourtant charg\u00e9s de ressuscit\u00e9 un plan de paix moribond, reste \u00e0 convaincre les Palestiniens de revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:08 > 0:28:30) [90%] : \r\nHollande dans une toute autre partie de ce journal, actualit\u00e9 l\u00e9g\u00e8re et s\u00e9rieux en m\u00eame temps la pizza est un mets mondialis\u00e9e avant l'heure, une recette qui a fait le tour du monde, mais la pizza de qualit\u00e9 \u00e0 sa source \u00e0 Naples dans une des patries du bien manger, c'est cette origine qui est reconnue et inscrite dans le Patrimoine culturel de l'humanit\u00e9, l'art du pizza\u00efolo reportage gourmand \u00e0 Naples avec Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:31 > 0:28:48) [89%] : \r\nLes vieilles ruelles de Naples, c'est ici que la tradition de la pizza napolitaine et \u00e0 chaque coin de rue, se cache une pizzeria et dans celle-ci serait n\u00e9 en 1889 la fameuse pizza Margherita, mais aujourd'hui c'est Gennaro qui est ma\u00eetre pizza\u00efolo, il fabrique chaque jour entre 4 et 500 pizza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:48 > 0:28:57) [86%] : \r\nVoil\u00e0, c'est en regardant qu'on apprend et il faut beaucoup de passion, c'est surtout en travaillant avec des ma\u00eetre pizza\u00efolo il convole le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:57 > 0:29:07) [94%] : \r\nVoler le m\u00e9tier apprendre les secrets les gestes et le vocabulaire, c'est l'art de la pizza napolitaine en art que l'UNESCO vient de reconna\u00eetre comme Patrimoine culturel de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:08 > 0:29:19) [87%] : \r\nLe vers maussade, nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 inventer plein d'chose mais tout le monde nous copient tout le monde parle de pizza napolitaine, alors que la seule vraie pizza, elle est n\u00e9e ici le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:20 > 0:29:29) [93%] : \r\nMais le Patrimoine reconnu par l'UNESCO, c'est aussi cette tradition populaire qui, depuis des si\u00e8cles passent des fours du pizza\u00efolo aux cris des vendeurs de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:29 > 0:29:32) [87%] : \r\nLa pizza vol-au-vent alors on apprend, on la mange comme on dit \u00e0 Naples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:32 > 0:29:39) [91%] : \r\nLa pizza portefeuille le repas du pauvre une pizza Margherita pli\u00e9 en 4 dans un papier gras une tradition \u00e0 prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:39 > 0:29:49) [90%] : \r\nLa paix, \u00e7a sera la pizza a permis de nourrir les pauvres depuis toujours, certains l'appelaient l'h\u00f4pital de l'estomac, car c'\u00e9tait un petit d\u00e9jeuner, un d\u00e9jeuner, un d\u00eener en un seul repas sur le passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:49 > 0:30:02) [94%] : \r\nN\u00e9 au pied du V\u00e9suve est d\u00e9sormais reconnue par l'UNESCO, l'art du pizza\u00efolo s'est r\u00e9pandu sur la plan\u00e8te enti\u00e8re et ils viennent d\u00e9sormais des 4 coins du monde pour tenter de cerner les secrets de la pizza napolitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:02 > 0:30:03) [100%] : \r\nQuand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:05 > 0:30:15) [89%] : \r\nDans les locaux de l'association du vrai pizza\u00efolo napolitain, c'est jour d'examen Sydney \u00e9tant fran\u00e7ais qui veut ouvrir une pizzeria \u00e0 Paris, selon lui, l'art du pizza\u00efolo est un vrai Patrimoine mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:15 > 0:30:28) [89%] : \r\nQuand on est pizza\u00efolo, un travail de la mati\u00e8re vivante et cette mati\u00e8re vivante, elle \u00e9volue en fonction des param\u00e8tres du jour, donc il y a un vrai savoir derri\u00e8re, c'est vraiment beaucoup de technique, beaucoup de passion et beaucoup beaucoup d'exp\u00e9rience, donc oui c'est m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:28 > 0:30:34) [94%] : \r\nSydney a r\u00e9ussi sa pizza Marina haut la main, il est d\u00e9sormais pizza\u00efolo dans la pure tradition napolitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:36 > 0:30:56) [93%] : \r\nLe film Les gardiennes sort au cin\u00e9ma, c'est une coproduction de la RTS, il a marqu\u00e9 le festival diff \u00e0 Gen\u00e8ve, la pr\u00e9sence de Nathalie Baye et de sa fille Laura Smet font l'affiche du film mais les gardiennes sont bien plus que cela, c'est un tr\u00e8s bel hommage aux femmes qui gardaient la France pendant que les hommes combattaient en 14 18 Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:57 > 0:31:19) [91%] : \r\n1915 alors que des milliers d'hommes se mobiliser au front des milliers de femmes sont mobilis\u00e9es au Auchan \u00e0 la fermeture des paradis, une m\u00e8re et sa fille vivent au rythme du dur labeur et des permissions \u00e9pistolaire de leurs fils, fr\u00e8res et maris pour rendre leur t\u00e2che plus facile la matriarche engage une jeune fille de l'Assistance publique, m\u00eame quand la guerre sera finie garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:19 > 0:31:24) [93%] : \r\n\u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup les films de guerre, mais vu de l'arri\u00e8re aussi, c'est int\u00e9ressant, il en a pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:25 > 0:31:38) [90%] : \r\nPar exemple, les parapluies cherbourgeois, c'est un beau film de guerre c'est on va, ce qui fait la guerre d'Alg\u00e9rie, on voit ce qui se passe en France, les gens qui restent \u00e0 bien cette id\u00e9e et puis je vont-ils faire un film sur une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:40 > 0:31:57) [86%] : \r\nC'est les femmes qui faisaient tourner la France alors dans les yeux dans les villes, elle faisait travailler dans les usines, les puis dans les campagnes il faisait tourner les fermes etc et tout donc il puis quand les hommes sont revenus mauvais survenue \u00e0 sont retourn\u00e9s \u00e0 leur place et je trouve que c'est un sujet qui allait bien Beauvois aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:57 > 0:32:10) [92%] : \r\nLe rythme des saisons du travail dans les champs, cette lenteur, Xavier Beauvois la filme avec amour, il prend son temps, comme un peintre, il fait m\u00eame entendre le silence de la Terre, une des grandes qualit\u00e9s de ce long m\u00e9trage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:10 > 0:32:21) [74%] : \r\nAu d\u00e9but, Nathalie Baye flipper parce que j'ai d\u00e9chir\u00e9 beaucoup de pages de sc\u00e9nario, j'ai donc ces gens c'est des th\u00e8ses ou \u00e7a parle trop nous \u00e9coute, j'\u00e9coutais des choses dit mais tu veux faire du artistes quoi sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:23 > 0:32:24) [95%] : \r\nJ'\u00e9tais un peu inqui\u00e8te au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:24 > 0:32:28) [95%] : \r\nNathalie Baye, qui pour la premi\u00e8re fois, donne la r\u00e9plique \u00e0 sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:28 > 0:32:48) [87%] : \r\nIl aime la v\u00e9rit\u00e9 Xavier, il aime les choses qui sont authentiques, c'est-\u00e0-dire que pour le petit lieutenant quand le Le Petit lieutenant Jalil Lespert, c'est sa vraie copine qui avait fait, qui avait jou\u00e9 soit copine c'\u00e9tait son vrai p\u00e8re, qui avait jou\u00e9 son p\u00e8re, voyez, il aime bien les l'authenticit\u00e9 et il avait raison, qui pouvait mieux jouer Baffie que ma propre fille quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:48 > 0:32:54) [89%] : \r\nLes gardiennes r\u00e9v\u00e8le aussi une actrice dont c'est le 1er film Iris, peut-\u00eatre la vraie gardienne du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:02 > 0:33:11) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret suivi Temps pr\u00e9sent demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:19 > 0:33:22) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:33:27 > 0:33:37) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:43 > 0:33:46) [92%] : \r\nAh, mais j'ai pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:50 > 0:33:52) [98%] : \r\nVoil\u00e0 mes amis et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:56 > 0:33:57) [96%] : \r\nJ'aime le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:07 > 0:34:09) [78%] : \r\nRegarde ce que je fait acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:11 > 0:34:13) [91%] : \r\nEt comme \u00e7a, \u00e7a va plus dans le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:30 > 0:34:32) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e et bonne fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:02 > 0:40:48) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui mais \u00e7a se confirme, les perturbations sont en train de revenir sur la Suisse, nous \u00e9tions sous l'influence de haute pression aujourd'hui, hormis quelques bancs de brouillard, le ciel \u00e9tait bien d\u00e9gag\u00e9 mais les courants de nord- ouest sont d\u00e9j\u00e0 en train de prendre le dessus, ils entra\u00eenent cette perturbation vers la Suisse s'accompagne air plus froid, le gros des pr\u00e9cipitations devraient passer dans la nuit et \u00e0 l'arri\u00e8re, demain nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene qui nous am\u00e8nera de l'air tr\u00e8s instable, les am\u00e9liorations seront assez ce timide ce soir, les pr\u00e9cipitations vont revenir sur tous les versants nord des Alpes, elles passeront dans un courant de nord- ouest elles pourront par moment d\u00e9border au sud, ces pr\u00e9cipitations pourront \u00eatre soutenu le long des Pr\u00e9alpes avec une limite des chutes de neige qui va passer de 1400 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, demain matin, ces pr\u00e9cipitations seront encore localement soutenues le long des Pr\u00e9alpes, elles prendront un caract\u00e8re plus \u00e9pars sur les autres r\u00e9gions, nous serons dans de l'air plus froid la limite pluie-neige va s'abaisser localement jusque vers 500 m\u00e8tres sur le plateau 400 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, m\u00eame chose par moments au Tessin et l'apr\u00e8s- midi nous serons cette fois sous notre ciel de tra\u00eene quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper en pleine mais toujours entre- 2 averses, les temp\u00e9ratures seront de plus en plus basse, de m\u00eame que la limite des chutes de neige, la neige pourra revenir en soir\u00e9e, pratiquement partout cette neige va tenir au sol, il faudra \u00e9galement compter avec quelques coups de tonnerre nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse parce que nous serons dans l'air, instable, d'o\u00f9 un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour la journ\u00e9e de demain, les temp\u00e9ratures dans tout cela, continueront de baisser demain matin les valeurs seront proches de 0 degr\u00e9 et l'apr\u00e8s- midi on d\u00e9passera pas les 5 \u00e0 7 sur le plateau, contre 8 \u00e0 9 enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi il fera 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest ces vents seront encore fort \u00e0 temp\u00e9tueux ce soir et cette nuit m\u00eame demain matin dans les Alpes faiblir ensuite ces vents seront encore assez mod\u00e9r\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine samedi, nous serons une fois de plus, sous un ciel de tra\u00eene avec encore quelques chutes de neige au nord le Tessin sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes pendant la journ\u00e9e de dimanche une accalmie va se produire en d\u00e9but de journ\u00e9e, mais l'apr\u00e8s- midi, une nouvelle perturbation arrivera par l'ouest, au d\u00e9but, la neige tombera jusqu'en plaine, il s'agira d'un front chaud la limite pluie-neige devrait remonter vers 1000 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e dans la nuit, lundi les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le nous montre le passage d'une perturbation assez actif, les vents, les pr\u00e9cipitations seront assez soutenu, avec une limite des chutes de neige qui se situera en moyenne entre 1000 et 1500 enfin, pendant la journ\u00e9e de mardi, l'\u00e9volution est encore un peu incertaine et c'\u00e9tait \u00e0 nouveau un ciel de tra\u00eene qui devrait pr\u00e9valoir, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc, le temps restera assez changeant mais les temp\u00e9ratures devraient quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement remont\u00e9 \u00e0 partir de dimanche, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez suivre un nouveau reportage de temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 la prostitution des mineurs ph\u00e9nom\u00e8ne et par un mot de plus en plus fr\u00e9quent en Europe, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T01:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712643939", "durationSec": 125, "title": "FRIGO FILM LES GARDIENNES_RTS000001334999", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"Les gardiennes\", du r\u00e9alisateur Xavier Beauvois, avec Nathalie Baye et Laura Smet, coproduit par la RTS. Le film met en sc\u00e8ne des femmes qui, durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, ont repris le travail des hommes dans une ferme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643940", "durationSec": 107, "title": "SO ABATTOIRS VD_RTS000001337678", "excerpt": "Un trentaine d'activistes antisp\u00e9cistes de l'Association 269Life Liberation animale ont occup\u00e9 l'abattoir de Vich, paralysant toute production durant une dizaine d'heures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "ABATTOIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643941", "durationSec": 21, "title": "SO CATALOGNE MANIF BRUXELLES_RTS000001337494", "excerpt": "Le transporteur Planzer a pr\u00e9sent\u00e9 son Centre Rail de Penthalaz. Ce centre logistique rail route est le plus grand de Suisse romande. Il permettra une r\u00e9duction importante des trajets en camion pour la livraison des colis."}, {"internalArchiveId": "AA1712643942", "durationSec": 100, "title": "SO CENTRE RAIL PLANZER_RTS000001337687", "excerpt": "Le Parlement a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins 2 voix la cr\u00e9ation d'un centre de comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9ral pour la lutte contre la cybercriminalit\u00e9 qui permettra de renforcer et coordonner les comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration en la mati\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PENTHALAZ"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE MARCHANDISES", "TRANSPORT PAR ROUTE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1643746"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643943", "durationSec": 105, "title": "SO CYBERSECURITE CENTRE COMPETENCE_RTS000001337515", "excerpt": "L'entreprise General Electric a annonc\u00e9 la suppression de 1400 emplois dans son unit\u00e9 GE Power en Argovie. Selon l'entreprise, cette mesure vise \u00e0 assurer l'avenir du groupe en Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1643786"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643944", "durationSec": 108, "title": "SO GENERAL ELECTRIC EMPLOIS_RTS000001337674", "excerpt": "Rappel historique des revendications d'Isra\u00ebl et de la Palestine sur la ville de J\u00e9rusalem, depuis 1967.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BADEN"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["GENERAL ELECTRIC"], "sequenceIds": ["1643769"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643945", "durationSec": 132, "title": "SO HISTORIQUE JERUSALEM 3_RTS000001337686", "excerpt": "L'Institut suisse de sp\u00e9leologie m\u00e8ne des recherches sur des amas min\u00e9raux qui se forment dans la grotte de Lascaux. Ces vermicul\u00e9s attaquent les pigments des peintures pr\u00e9historiques, mettant leur existence en danger. Les recherches effectu\u00e9es dans une grotte artificielle dont le lieu est tenu secret. Pour Pierre-Yves Jeannin, responsable du projet et directeur Institut suisse de sp\u00e9l\u00e9ologie, il ne s'agit pas de trouver un produit miracle, mais d'intervenir sur l'air de la grotte afin de pr\u00e9server les peintures rupestres.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JERUSALEM"], "thematicThemes": ["HISTOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643946", "durationSec": 26, "title": "SO INCENDIES LA_RTS000001337509", "excerpt": "L'art du pizza\u00efolo a \u00e9t\u00e9 inscrit au patrimoine immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9 par l'UNESCO. C'est \u00e0 Naples qu'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ce plat qui s'est r\u00e9pandu dans le monde entier."}, {"internalArchiveId": "AA1712643947", "durationSec": 146, "title": "SO LASCAUX CO2_RTS000001336842", "excerpt": "Des milliers de Palestiniens ont manifest\u00e9 \u00e0 Ramallah contre la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, alors que quelques palestiniens ont affront\u00e9 la police \u00e0 Jerusalem.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "ART RUPESTRE", "GROTTE", "P\u00c9RIODE PR\u00c9HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643948", "durationSec": 42, "title": "SO OBSEQUES JOHNNY_RTS000001337387", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a estim\u00e9 que la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl repr\u00e9sente une menace sur le processus de paix entre Isra\u00ebl et la Palestine."}, {"internalArchiveId": "AA1712643949", "durationSec": 17, "title": "SO PC VIENNE CASSIS_RTS000001337535", "excerpt": "La d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl a r\u00e9joui le Premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahou. Ce dernier a estim\u00e9 de Donald Trump fera d\u00e9sormais partie de l'histoire d'Isra\u00ebl."}, {"internalArchiveId": "AA1712643950", "durationSec": 126, "title": "SO PIZZA PATRIMOINE_RTS000001337562", "excerpt": "Le tribunal militaire a reconnu coupable de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence, de tentative d'interruption de grossesse et violations des prescriptions de service un garde-fronti\u00e8re qui avait refus\u00e9 une aide m\u00e9dicale \u00e0 une migrante syrienne. En cons\u00e9quence, la femme avait perdu son nouveau-n\u00e9 en raison de graves complications lors de son renvoi en Italie.", "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["PIZZA"], "sequenceIds": ["1643856"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643951", "durationSec": 112, "title": "SO RAMALLAH NEWS SANS TRAD_RTS000001337721", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JERUSALEM", "RAMALLAH"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "AFFRONTEMENT DE RUE", "PALESTINIENS"], "sequenceIds": ["1643819"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643952", "durationSec": 36, "title": "SO SONORE CASSIS_RTS000001337439", "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643953", "durationSec": 19, "title": "SO TAPIS LASCAUX_RTS000001336887"}, {"internalArchiveId": "AA1712643954", "durationSec": 114, "title": "SO TRANSFERT AMBASSADE US 3_RTS000001337671", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JERUSALEM", "ISRAEL", "USA"], "thematicPersons": ["NETANYAHOU, BENYAMIN", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643955", "durationSec": 104, "title": "SO VERDICT GARDE FRONTIERE_RTS000001337594", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "GARDE-FRONTI\u00c8RE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712644047", "summary": "Int centre logistique rail route Planzer, employ\u00e9s transbordant colis \u00e0 l'aide de transpalettes et chariots \u00e9l\u00e9vateurs. \nItw Mario Ziliotto, responsable Planzer.\nExt batiment abev enseigne Planzer.\nCamions entrant et sortant des quais de chargement.\nItw Nils Planzer, directeur g\u00e9n\u00e9ral Planzer.\nCha\u00eene de tri automatis\u00e9e des colis.\nCamionnettes de transport.", "id": "1643746", "visualThemes": ["TRANSPORT DE MARCHANDISES", "CAMION", "TRAIN"], "visualGeographicals": ["PENTHALAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644070", "summary": "Baden : \nExt b\u00e2timents General Electric.\nItw Micahel Rechsteiner, vice-pr\u00e9sident General Electric Power Services Europe.\nItw Christoph Burkhard, responsable droit collectif du travail, association Employ\u00e9s Suisse .\n\nBerne : \nItw Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1643769", "visualThemes": ["ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["BADEN", "BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["GENERAL ELECTRIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644087", "summary": "Itw Joachim Eder, conseiller aux Etats PLR zougois.\nArchive discours Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\nPanneau indiquant r\u00e9sultat du vote du Parlement par 177 oui contre 2 non pour la cr\u00e9ation d'un centre pour la cybers\u00e9curit\u00e9.\nItw Peter Fischer, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au pilotage informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \nItw Solange Ghernaouti, collaboratrice Swiss Cybersecuriy Advisory Research Group.", "id": "1643786", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644120", "summary": "J\u00e9rusalem :\nAffrontement entre manifestants et policiers \u00e0 cheval aux abords de la Porte de Damas.\nItw Mustapha Barghouti, Pr\u00e9sident de l'initiative nationale palestinienne\nItw de rue.\nItw Abir Sayad, militante nationaliste palestinienne.\nTram roulant sur le trac\u00e9 de la fronti\u00e8re entre Jerusalem Est et Ouest.\n\nRamallah : \nSc\u00e8ne de rue avec magasins ferm\u00e9s.\nPlace Al-Manara, manifestants palestiniens manifestant pacifiquement.", "id": "1643819", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM", "RAMALLAH"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644157", "summary": "Rue de Naples. \nPizzeria Brandi, dans laquelle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e la pizza margherita.\nItw Gennardo Gattimolo, ma\u00eetre pizza\u00efolo.\nGennardo Gattimolo pr\u00e9parant une pizza.\nGens mangeant pizza al volo dans la rue.\nItw  Marino Niola, anthropologue du monde contemporain.\nSc\u00e8ne de rue pi\u00e9tonne devant pizzeria de rue.\nLocaux de l'\u00e9cole de l'Associazione Verace Pizza Napoletana, \u00e9l\u00e8ves pizza\u00efolos passant examens.\nItw Sydney Abbou, \u00e9tudiant pizzaiolo.", "id": "1643856", "visualThemes": ["PIZZA", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["NAPLES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035225", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1641851", "internalArchiveId": "AA1711642132", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 1792, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9152605", "imageURL": "http://www.rts.ch/9152562.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Cybers\u00e9curit\u00e9: un centre de comp\u00e9tences superd\u00e9partemental est souhait\u00e9", "Un chocolat 100% artisanal est con\u00e7u \u00e0 Lausanne", "Un garde-fronti\u00e8re est coupable de la mort d'un enfant \u00e0 na\u00eetre", "La mort de Johnny Hallyday secoue la presse internationale", "General Electric supprime 1400 emplois en Suisse", "L'invit\u00e9 culturel: les dr\u00f4les de petites b\u00eates d'Antoon Krings sont au cin\u00e9ma", "Les r\u00e9actions sont unanimes apr\u00e8s l'annonce de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl", "La visite d'Erdogan en Gr\u00e8ce est historique et tendue", "Australie: le mariage homosexuel devient l\u00e9gal", "JU: les \u00e9leveurs de chevaux soutiennent la consommation de viande chevaline"], "alternativeSummary": ["Beaucoup estiment que la Suisse ne dispose actuellement pas de moyens suffisants pour lutter contre la cybercriminalit\u00e9.", "Un chocolatier et un n\u00e9gociant en cacao se sont unis afin de cr\u00e9er leur propre chocolat, de la f\u00e8ve \u00e0 la tablette.", "Avec les pr\u00e9cisions de Fanny Zuercher, en direct de Berne.", "Avec les explications de Gaspard K\u00fchn, chef de la rubrique \u00e9conomie et sciences de la RTS.", "L'\u00e9crivain et illustrateur fran\u00e7ais voit ainsi ses cr\u00e9ations s'animer en 3D apr\u00e8s les avoir dessiner durant 25 ans.", "A l'exception du pays concern\u00e9, tout le monde s'accordent \u00e0 dire que cette reconnaissance est ill\u00e9gitime.", "Les deux voisins connaissent quelques d\u00e9saccords, dont le trac\u00e9 de la fronti\u00e8re, ce qui a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 par le pr\u00e9sident turc.", "Avec une population majoritairement pour, ce pays est le 25\u00e8me \u00e0 autoriser un mariage entre personnes du m\u00eame sexe.", "Pour des raisons \u00e9conomiques, c\u2019est la premi\u00e8re fois dans le milieu que l\u2019on ose officiellement soutenir cette consommation."], "variantIds": ["ece-9028318", "ece-9025649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-19T11:26:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT035223\r\nDate de transcription : 13-DEC-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:17 > 0:03:03) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce disque 45 dont voici tout de suite le sommaire r\u00e9actions vive au lendemain de la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale par Donald Trump, une d\u00e9cision qui, \u00e0 l'exception d'Isra\u00ebl suscite une indignation quasi- unanime et la col\u00e8re des pays arabes, le mouvement islamiste Hamas appelle \u00e0 une nouvelle Intifada un garde- fronti\u00e8re suisse, reconnu coupable de la mort d'un enfant \u00e0 na\u00eetre, l'homme avait refus\u00e9 des soins \u00e0 une femme enceinte r\u00e9fugi\u00e9es syriennes sur le point d'\u00eatre expuls\u00e9 vers l'Italie, nous irons sur place \u00e0 Berne une centrale d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9 au-dessus des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux c'est la volont\u00e9 des parlementaires nationale a suivi ce matin, le Conseil des \u00c9tats sur cette notion, objectif : donner \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration des moyens \u00e0 la mesure de la menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:04 > 0:03:35) [88%] : \r\nChocolat 100 pourcent artisanale de la f\u00e8ve \u00e0 la plaque, une id\u00e9e qui fait son chemin un peu partout, mais en Suisse ils sont encore rares \u00e0 le proposer, nous irons \u00e0 Lausanne chocolatier et un n\u00e9gociant en cacao se sont associ\u00e9s pour offrir cette garantie et le plaisir de recevoir l'\u00e9crivain et illustrateur fran\u00e7ais Antoine Crickx heureux papa de Mireille l'abeille L\u00e9on le Bourdon et des autres h\u00e9ros 63 album les Dr\u00f4les de petites b\u00eates qui ravit ses enfants depuis 1995 et d\u00e8s le 13 d\u00e9cembre petits \u00e9crans en version cin\u00e9ma en comptant 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:38 > 0:03:57) [95%] : \r\nLes r\u00e9actions sont unanimes, \u00e0 l'exception notable d'Isra\u00ebl, la plan\u00e8te d\u00e9nonce la reconnaissance par les \u00c9tats-Unis de J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat h\u00e9breu, du c\u00f4t\u00e9 du monde arabe, la col\u00e8re gronde le groupe islamiste palestinien Hamas appelle \u00e0 reprendre les armes, de son c\u00f4t\u00e9 Isra\u00ebl annonce le renforcement de ses troupes en Cisjordanie Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:59 > 0:04:06) [92%] : \r\nLes drapeaux am\u00e9ricain et isra\u00e9lien projet\u00e9es sur les murs de la ville de J\u00e9rusalem l'officialisation d'une nouvelle page qui s'est tourn\u00e9e hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:26) [94%] : \r\nC'est un jour historique, J\u00e9rusalem est la capitale du peuple juif depuis 3 1000 ans, elle est la capitale d'Isra\u00ebl, depuis pr\u00e8s de 70 ans veut nous sommes profond\u00e9ment reconnaissant envers le pr\u00e9sident pour sa d\u00e9cision courageuse et juste de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:28 > 0:04:41) [81%] : \r\nCe matin Ramallah est en gr\u00e8ve porte cadenass\u00e9e contexte verrouill\u00e9 palestinien sonn\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9cennies de prudence am\u00e9ricaine Donald pas \u00e0 franchir, soir une ligne qualifi\u00e9e par certains de rouge, r\u00e9action du pr\u00e9sident palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:41 > 0:04:54) [88%] : \r\nIl n'y a rien par ces d\u00e9cisions d\u00e9plorables les \u00c9tats-Unis savent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tous les efforts de paix, il proclame qu'ils abandonnent leur r\u00f4le de sponsor du processus de paix qu'ils ont jou\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:55 > 0:05:24) [94%] : \r\nDans la bande de Gaza, le Hamas appelle \u00e0 une nouvelle Intifada pour lui donne \u00e0 Turin, a ouvert les portes de l'enfer et les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains seront menac\u00e9s dans la r\u00e9gion cette nuit \u00e0 Istanbul, des centaines de personnes ont manifest\u00e9 devant le consulat am\u00e9ricain pour Erdogan la d\u00e9cision am\u00e9ricaine est irresponsable, l'Iran, quant \u00e0 lui, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne tol\u00e9rerait aucune violation des lieux saints musulmans au Royaume-Uni Teresa mais a marqu\u00e9 son d\u00e9saccord, tout comme le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:35) [97%] : \r\nC'est une d\u00e9cision regrettable que la France n'approuve pas et qui contrevient au droit international et aux r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:36 > 0:05:42) [92%] : \r\nAvec cette d\u00e9cision, Donald s'isole et suscite une vague d'indignation au Proche-Orient et dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:44 > 0:06:03) [89%] : \r\nUn centre de comp\u00e9tences en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 au-dessus des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux, c'est ce que r\u00e9clame une motion transmise ce matin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral National pl\u00e9biscitent m\u00eame le texte car pour les d\u00e9put\u00e9s, le constat est clair : l'actuelle centrale M\u00e9lanie ne dispose pas actuellement de moyens \u00e0 la mesure de la menace r\u00e9cit galopait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:42) [90%] : \r\nPiratage Espionnage informatique : La Suisse doit renforcer son arsenal face aux cyber- risques les 2 chambres du Parlement s'accordent pour la cr\u00e9ation d'un super centre pour la cybers\u00e9curit\u00e9 contre l'avis du gouvernement et le Parlement est unanime, pas vraiment, nous avons besoin d'un toit en Suisse contre les cyber menace aujourd'hui le cyber n'a pas de visage \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a des comp\u00e9tences en la mati\u00e8re, mais trop peu coordonn\u00e9s, c'est une grosse erreur, \u00e7a gronde, \u00e7a fait le tout est peut-\u00eatre parti cet \u00e9t\u00e9 d'un aveu de la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration lors d'une question sur les cyber- risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:43 > 0:06:44) [87%] : \r\nHier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:45 > 0:06:57) [85%] : \r\nNous partageons l'avis que nous avons peut-\u00eatre pendant quelques temps sous- estim\u00e9 ou pas assez discut\u00e9 de cette th\u00e9matique au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous ne sommes pas des experts absolument absurde automnaux experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:58 > 0:07:07) [96%] : \r\n\u00e0 peine 6 mois plus tard, le Parlement r\u00e9pond et votent la cr\u00e9ation d'un centre pour la cybers\u00e9curit\u00e9 un r\u00e9sultat Net une nouvelle plut\u00f4t bien re\u00e7ue \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'h\u00e9micycle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:08 > 0:07:22) [85%] : \r\nOn voit que la cybercriminalit\u00e9 ou le risque une cyber attaque qui touche plusieurs infrastructures ne se limite pas ni au \u00e0 la g\u00e9ographie des comptes ont ni de celle de la Suisse et de pouvoir coordonner fa\u00e7on encore meilleur et plus efficaces, toutes ces actions de cybers\u00e9curit\u00e9 de cyberd\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:22 > 0:07:33) [92%] : \r\nMoi, me semble \u00eatre une bonne, une bonne action : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant dessiner les contours d'un centre national qui sera capable de renforcer et coordonner les cyber comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:35 > 0:07:57) [92%] : \r\nCette mauvaise nouvelle pour l'emploi en Suisse General Electric acc\u00e9l\u00e8re sa restructuration, le g\u00e9ant industriel am\u00e9ricain, annonce la suppression de 1400 postes au sein de son unit\u00e9 il Power en Argovie unit\u00e9 reprise fin 2015 \u00e0 Alstom, c'est quasiment un emploi sur 3 de l'unit\u00e9 qui devraient ainsi dispara\u00eetre dans les 2 ans Gaspard Kuhn 1000 400 emplois \u00e0 l'\u00e9chelle suisse c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:55) [92%] : \r\nOui, c'est beaucoup pour un pays comme la Suisse 1400 emplois c'est un \u00e9videmment les sites argoviens qui sont touch\u00e9es, mais c'est un coup dur pour l'ensemble de la place industrielle suisse est un coup dur aussi pour Yohann Schneider- Ammann qui s'\u00e9tait personnellement mouill\u00e9 dans ce dossier, on pressentait ces coupes de personnel s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Atlanta pour tenter d'infl\u00e9chir la position de General Electric, visiblement \u00e7a n'a pas suffi alors on parle ici de la production de turbines \u00e9lectriques, une activit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par ABB, puis revendue \u00e0 Alstom est encore vendue \u00e0 General Electric et malheureusement ce genre de de rationalisation est assez fr\u00e9quent dans ces processus de de fusions et acquisitions General Electric qui promet quand m\u00eame un plan social sur les 2 prochaines ann\u00e9es mais on le voit, hein, \u00e7a reste difficile de maintenir une place industrielle en Suisse, malgr\u00e9 la d\u00e9tente sur le franc fort malgr\u00e9 les combats politiques qui sont parfois men\u00e9es, malgr\u00e9 les progr\u00e8s de la robotique, on l'a vu avec ABB \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'a vu avec Maya hamburger, on le v\u00e9rifie une nouvelle fois avec General Electric, il faut vraiment se battre pour maintenir une industrie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:55 > 0:09:27) [90%] : \r\nIl esp\u00e8re qu'une merci le verdict dans le proc\u00e8s du garde- fronti\u00e8re suisse, accus\u00e9 d'avoir provoqu\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s de l'enfant \u00e0 na\u00eetre d'une r\u00e9fugi\u00e9e syrienne, l'homme est reconnu coupable par le tribunal militaire, les faits remontent \u00e0 2014, une femme enceinte de 8 mois, avait fait une fausse couche durant son renvoi en Italie apr\u00e8s s'\u00eatre vu refuser une aide m\u00e9dicale, le garde- fronti\u00e8re et condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 7 mois et \u00e0 60 jours amende \u00e0 150 francs, le tout assorti d'un sursis de 2 ans, Fanny dur ch\u00e8re, il faut le signaler l'accus\u00e9 risque beaucoup plus gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:30 > 0:09:56) [90%] : \r\nOui, Agn\u00e8s il risquait bien plus gros, finalement, tout d\u00e9pendra du statut juridique du foetus si celui-ci pouvait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une personne au moment des faits, h\u00e9 bien l'homicide volontaire, aurait pu \u00eatre tenus le procureur militaire requ\u00e9rait alors 7 ans de prison avec sursis, mais aujourd'hui le tribunal militaire ici \u00e0 trancher, selon lui, le foetus \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Brigue l'homicide volontaire ne peut donc pas \u00eatre retenue et la peine est consid\u00e9rablement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:56 > 0:10:09) [96%] : \r\nAlors n\u00e9anmoins 3 chefs d'accusation ont \u00e9t\u00e9 reconnu je pr\u00e9cise l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence, tentative d'interruption de grossesse et violations des prescriptions de service mais la d\u00e9fense annonce d\u00e9j\u00e0 son intention de faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:11 > 0:10:40) [93%] : \r\nOui, \u00e0 la sortie du tribunal, un avocat nous a tout d'abord confi\u00e9 qu'il \u00e9tait soulag\u00e9 que son client ne soit plus consid\u00e9r\u00e9 comme un meurtrier, selon lui, il agit sous pression et l'a constat\u00e9 l'\u00e9tat critique de la femme qu'au dernier moment, rien de p\u00e9nal, d'apr\u00e8s lui, il demandait l'acquittement et pourrait faire appel du c\u00f4t\u00e9 de la famille victime on attendait une peine bien plus importante, mais on esp\u00e8re aussi que ce proc\u00e8s change la vision des r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, nous devons \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des invit\u00e9s et pas des criminels, nous a confi\u00e9 le p\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:41 > 0:11:00) [89%] : \r\n\u00e0 midi, charabia, merci beaucoup, cette nouvelle concentration dans les m\u00e9dias helv\u00e9tiques \u00e0 Z\u00fcrich, les groupes NZZ disait m\u00e9diane, annonce la cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 commune qui va r\u00e9unir leurs journaux r\u00e9gionaux, cette nouvelle entreprise touchera 2 millions de Lecteurs et r\u00e9unira 2000 collaborateurs pour un chiffre d'affaires de 500 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:02 > 0:11:15) [89%] : \r\nLa d\u00e9marche est plut\u00f4t rare, les \u00e9leveurs de chevaux jurassien soutiennent tiennent officiellement la consommation de viande chevaline, ils ont particip\u00e9 hier \u00e0 la pr\u00e9sentation de produits du terroir en jeu leur avenir \u00e9conomique Julien Reine Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:16 > 0:11:42) [94%] : \r\nC'\u00e9tait hier matin une conf\u00e9rence de presse, durant laquelle un v\u00e9ritable tabou a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9, \u00e0 l'occasion de la pr\u00e9sentation de nouveaux produits du terroir, \u00e0 base de viande de cheval, des repr\u00e9sentants des \u00e9leveurs \u00e9taient pr\u00e9sents afin de soutenir la d\u00e9marche, ils ont insist\u00e9 sur le fait qu'il n'\u00e9l\u00e8ve pas des chevaux courent en fer de la viande et que les chevaux de loisir et de compagnies ne finissent pas dans l'assiette mais aussi sur la dure r\u00e9alit\u00e9 des crit\u00e8res de s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:42 > 0:12:06) [89%] : \r\nMalheureusement, tous les chevaux s\u00e9lectionn\u00e9s pourtant trafic, on ne peut pas assurer ses qualit\u00e9s-l\u00e0 d'\u00eatre \u00e0 cheval avec une avec un caract\u00e8re excellent ou une sant\u00e9 irr\u00e9prochable, donc il faut bien tirer parti de \u00e0 contre- coeur bien s\u00fbr de ses chevaux qui ne qui devront retrouver la cha\u00eene alimentaire parce que on n'arrive pas justement \u00e0 aller \u00e0 les envoyer comme chevaux de loisir ou de familles \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:06 > 0:12:19) [92%] : \r\n\u00e0 partir de l\u00e0, plut\u00f4t que de s'aligner sur les bas prix du march\u00e9 international de la viande chevaline, c'est la solution de produits du terroir, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 avec la cr\u00e9ation de diff\u00e9rences aussi, c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:19 > 0:12:28) [89%] : \r\nIl faut qu'on puisse mettre cette viande qui est de qualit\u00e9, en valeur, mais on n'a pas l'intention d'produire pris donc c'est un march\u00e9 de niche, mais qui contribue aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:29 > 0:12:31) [82%] : \r\nLa rentabilit\u00e9 de l'maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:32 > 0:12:38) [97%] : \r\nC'est la 1\u00e8re fois dans le milieu de l'\u00e9levage, que l'on officiellement soutenir la consommation de viande de cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:38 > 0:12:56) [90%] : \r\nPour chaque \u00e9leveur qui pourra vous r\u00e9pond, c'est vraiment \u00e0 contrecoeur, mais il faut savoir une chose, c'est que le c'est notre gagne pain et puis il faut qu'on puisse s'en sortir et pour p\u00e9renniser la race et si on nous faut la force de continuer la force financi\u00e8re de continuer ce cr\u00e9neau-l\u00e0 est quand m\u00eame essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:56 > 0:13:06) [92%] : \r\nEn clair, manger de la viande de cheval suisse, c'est donc contribuer \u00e0 la survie de l'\u00e9levage, un message in\u00e9dit qui se veut avant tout r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:07 > 0:13:24) [92%] : \r\nLa cons\u00e9cration pour le carnaval de B\u00e2le, d\u00e9sormais inscrit au Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'Unesco c'est la 2\u00e8me entr\u00e9e Suisse sur cette prestigieuse liste apr\u00e8s la F\u00eate des Vignerons de Vevey \u00e0 noter parmi les nous autres nouveaux inscrits, l'art du pizza\u00efolo napolitain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:25 > 0:13:52) [90%] : \r\nLa France est toujours sous le choc, 24 heures apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Johnny Hallyday, les fans affluent \u00e0 son domicile de Marnes-la-Coquette qui d\u00e9pend, ils d\u00e9posent des fleurs, entonnant des choeurs, les plus grands succ\u00e8s, entonnant en choeur, pardon, les plus grands succ\u00e8s de l'idole des jeunes s'\u00e9taient hein, je vous le rappelle hier matin des suites d'un cancer des poumons, ses fun\u00e9railles devraient avoir lieu samedi, mais en attendant, Christophe Schenk et la presse romande, bien s\u00fbr, s'est fait l'\u00e9cho de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:52) [87%] : \r\nAgn\u00e8s Johnny est partout au jour dans la presse 22 pages du sont consacr\u00e9s dans Le Matin qui titre sobrement Johnny \u00e0 l'int\u00e9rieur des souvenirs de journalistes, des t\u00e9moignages de fans et quelques chiffres comme ces 995 chansons enregistr\u00e9es par Johnny Halliday ou c'est 8140 litres de sueur vers\u00e9e sur sc\u00e8ne, \u00e0 raison de 2 litres et demi par concert la Tribune de Gen\u00e8ve, elle opte pour intitul\u00e9 Terral que je t'aime, tandis que le temps s'offre un jeu de mot de circonstance, Requiem pour un feu comprenez Requiem pour un fou et allumer le feu, 2 des tubes de Johnny Halliday dans son \u00e9dito St\u00e9phane Gobbo, parle de la fin d'un culte mais du d\u00e9but d'une religion et proph\u00e9tise, je cite : Johnny ne devrait gu\u00e8re gagn\u00e9 de nouveaux fid\u00e8les mais ses fans le prix iront jusqu'\u00e0 leur mort, enfin l'illustrer am\u00e8ne un num\u00e9ro sp\u00e9cial en kiosque, 68 pages, l'\u00e9v\u00e9nement est rare et si Johnny fait la une des journaux romands, il est aussi honor\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, la tr\u00e8s s\u00e9rieuse ne lui sur chaque site Hung lui offrent sa photo de une pour le King Air France une photo noir blanc classieux 1968 de Johnny sur le tournage du film \u00e0 tout casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:52 > 0:14:55) [90%] : \r\nAlors hommage en Suisse romande et bien s\u00fbr hommage en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:15:42) [89%] : \r\nHommage en France bien s\u00fbr, on remonte la plus belle de c'est une, c'est celle de Lib\u00e9ration qui Salut les copains 18 pages pour rendre hommage \u00e0 un belge au nom am\u00e9ricain devenu monument fran\u00e7ais Le Monde, de son c\u00f4t\u00e9 consacre 8 pages \u00e0 Johnny pour dresser le portrait d'une idole fran\u00e7aise et m\u00eame les m\u00e9dias anglo- saxons rendent hommage \u00e0 Johnny, c'est frappant, en Grande-Bretagne, le Guardian parle de la mort du Elvis fran\u00e7ais m\u00eame si une OPA, une chronique se veut un peu plus piquant je cite on dit la France a perdu sa force de dissuasion nucl\u00e9aire culturel, son grand- p\u00e8re pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 son adolescent permanent, l'un de ses plus grands tr\u00e9sors et sa plus longue blague national le New-York Times aux \u00c9tats-Unis lui est beaucoup plus \u00e9logieux, citant notamment le fait que Monsieur Hallyday a toujours pris la musique au s\u00e9rieux, toujours \u00e0 la pointe des derniers d\u00e9veloppements du rock anglo- am\u00e9ricains, il s'est fait un point d'honneur \u00e0 travailler avec les meilleurs talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:42 > 0:16:03) [94%] : \r\nHors de France, merci beaucoup Christophe pour cette lecture de la presse du jour donc c'est Tayyip Erdogan en Gr\u00e8ce, le pr\u00e9sident turc est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Ath\u00e8nes pour une visite qualifi\u00e9e d'historique, mais \u00e9galement de d\u00e9licate compte tenu des rapports toujours tendues entre les 2 voisins et des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident turc hier, sugg\u00e9rant une remise en cause du trac\u00e9 de la fronti\u00e8re \u00e0 Brindisi \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:04 > 0:16:20) [93%] : \r\nLa premi\u00e8re visite d'un pr\u00e9sident turc chez son voisin grec depuis plus de 60 ans, normal, le poste de pr\u00e9sident en Turquie \u00e9tait honorifique jusqu'\u00e0 ce que Redjep Tayyip Erdogan n'occupe d\u00e9sormais le sommet de l'\u00c9tat avec des pleins pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:24 > 0:16:32) [96%] : \r\nBienvenue Monsieur le Pr\u00e9sident, vous savez qu'il s'agit d'un moment historique, vous \u00eates le 1er pr\u00e9sident turc \u00e0 visiter le pays depuis 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:34 > 0:16:47) [93%] : \r\nLes relations gr\u00e9co- turcs sont en phase de r\u00e9chauffement apr\u00e8s des crises potentiellement dangereuses, mais le pr\u00e9sident turc n'a pas h\u00e9sit\u00e9 depuis des mois \u00e0 remettre en question les trait\u00e9s qui tracer les fronti\u00e8res maritimes entre la Gr\u00e8ce et la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:49 > 0:16:58) [88%] : \r\nPour nous, les trait\u00e9s sign\u00e9s ne peuvent \u00eatre n\u00e9goci\u00e9s, le trait\u00e9 de Lausanne et complet, il n'a pas besoin d'\u00eatre compl\u00e9t\u00e9e ou modifi\u00e9e ou de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:00 > 0:17:29) [94%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 directeur je le serai aussi le trait\u00e9 de Lausanne comporte des points encore sujet \u00e0 discussion et qui m\u00e9ritent d'\u00eatre \u00e9claircie comme un l\u00e9ger froid la Gr\u00e8ce reste d\u00e9pendante de la Turquie, apr\u00e8s la crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui a d\u00e9stabilis\u00e9 les \u00eeles grecques et l'Union europ\u00e9enne, il y a 2 ans, une tension avec la Turquie pourrait remettre en question le fragile \u00e9quilibre au Sud-Est des fronti\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:30 > 0:17:46) [91%] : \r\nLos-Angeles cern\u00e9e par les flammes, \u00e0 en croire les pompiers de la ville, la situation est in\u00e9dite, l'incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 il y a 2 jours, attis\u00e9s par des vents violents et toujours hors de contr\u00f4le, le feu menace depuis quelques heures, le quartier de Bel-Air et ses luxueuses demeures des centaines de milliers d'habitants ont fui la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:48 > 0:18:04) [95%] : \r\nL'Australie devrait devenir samedi le 25\u00e8me pays \u00e0 l\u00e9galiser le mariage entre personnes du m\u00eame sexe, le Parlement a adopt\u00e9 la nouvelle loi, la nuit derni\u00e8re un vote historique qui fait suite \u00e0 une consultation nationale, elle avait mis en \u00e9vidence le tr\u00e8s large soutien de la population \u00e0 une telle r\u00e9forme Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:06 > 0:18:12) [84%] : \r\nLe vote est historique, le Parlement australien l\u00e9galise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:12 > 0:18:31) [90%] : \r\n\u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 le mariage gay une r\u00e9forme d\u00e9fendue avec quel lyrisme et puis y a cit\u00e9 par le 1er ministre conservateur australien, quel jour, quel jour, pour l'amour pour l'\u00e9galit\u00e9 pour le respect, l'Australie, l'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:32 > 0:18:47) [91%] : \r\nChaque australien a eu son mot, c'est-\u00e0-dire ils ont dit que c'est un choix politique, juste le Parlement s'est mis d'accord et nous avons vot\u00e9 aujourd'hui pour l'\u00e9galit\u00e9 pour l'amour, il est temps pour plus de mariage plus d'engagement plus d'amour plus de Reims.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:47 > 0:18:48) [63%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:51 > 0:18:57) [97%] : \r\nD\u00e8s samedi, les couples du m\u00eame sexe pourront d\u00e9poser des demandes officielles de mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:04) [94%] : \r\nLes premi\u00e8res unions pourrait intervenir dans moins d'un mois, mass\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:04 > 0:19:14) [93%] : \r\nDes militants de l'\u00e9galit\u00e9 ont f\u00eat\u00e9 ce vote historique qui permet \u00e0 l'Australie de rejoindre le club des pays, ils sont 25 \u00e0 autoriser les unions entre personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:14 > 0:19:16) [99%] : \r\nDe m\u00eame sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:18 > 0:19:53) [90%] : \r\nLe salvateur Mundi de L\u00e9onard de Vinci, le fameux tableau \u00e0 450 millions de dollars sera expos\u00e9e \u00e0 Abou Dhabi pour m\u00e9moire \u00e0 la mi- novembre, l'oeuvre avait pulv\u00e9ris\u00e9 le record du tableau le plus cher du monde son myst\u00e9rieux acqu\u00e9reur l'exposera donc dans le tout nouveau Louvre inaugur\u00e9 il y a tout juste un mois aux \u00c9mirats arabes unis, on appelle cela le Bing Touba litt\u00e9ralement de la f\u00e8ve \u00e0 la tablette ou comment fabriquer son chocolat de A \u00e0 Z, en Suisse, rares sont les artisans qu'il pratique \u00e0 Lausanne un chocolatier, un n\u00e9gociant en cacao s'unissent pour proposer du chocolat 100 pourcent artisanale un achat faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:55 > 0:20:13) [89%] : \r\nFabriquer son Chocolat de la f\u00e8ve \u00e0 la tablette, \u00e7a s'appelle le tout Christophe Moret s'est lanc\u00e9 il y a 3 ans, ici le Gruet de cacao et broy\u00e9 pour devenir une p\u00e2te lisse et onctueuse en tout, il faut compter 2 semaines de travail pour r\u00e9aliser son propre chocolat sans oublier les nombreux essais en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:13 > 0:20:23) [93%] : \r\nOn va vraiment \u00e0 t\u00e2tons parce qu'il y a pas d'\u00e9cole pour faire \u00e7a, donc on cherche beaucoup des renseignements \u00e0 droite \u00e0 gauche sur internet apr\u00e8s la grande difficult\u00e9 c'est trouver une f\u00e8ve de cacao de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:23 > 0:20:29) [93%] : \r\nPour la qualit\u00e9, le chocolatier se fournit depuis 2 ans au Cameroun dans l'exploitation familiale d'Alexis Toulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:29 > 0:20:33) [92%] : \r\n\u00e7a sent trop bon effet c'est impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:34 > 0:20:43) [81%] : \r\nPour ses premiers quarts et 25 kilo de f\u00e8ves endett\u00e9 puis torr\u00e9fi\u00e9es concass\u00e9es et r\u00e9sultat, 200 plaques de chocolat, de quoi rester sans voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:44 > 0:20:49) [89%] : \r\nMerci beaucoup, je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 de le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:49 > 0:20:56) [90%] : \r\nUn ar\u00f4me fort en cacao du autant de fermentation des f\u00e8ves entre 5 \u00e0 6 jours mais aussi un entretien m\u00e9ticuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:56 > 0:21:05) [73%] : \r\nOn pas de police unique en titre, le 1er single en fait, c'est-\u00e0-dire tout \u00e0 fait manuellement avec Amos qui sont pourris en exemple son les met de c\u00f4t\u00e9, il y a un suivi continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:06 > 0:21:22) [91%] : \r\nUn soin qui se paye les f\u00e8ves sont vendus entre 3 et 4 francs le kilo contre 2 francs en moyenne sur le march\u00e9 mondial pour l'essentiel de sa production Christophe Moret ach\u00e8te donc encore son chocolat directement aupr\u00e8s de ses fournisseurs, mais pas question de renoncer pour autant \u00e0 l'aventure : tout part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:22 > 0:21:35) [93%] : \r\nOn va chercher la r\u00e9compense ailleurs qui, \u00e9conomiquement, c'est-\u00e0-dire que on va pouvoir mettre en avant notre savoir- faire, notre artisanat et aussi, on va pouvoir raconter une histoire autour de ce chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:36 > 0:21:43) [93%] : \r\nEt la d\u00e9marche s\u00e9duit la client\u00e8le depuis 2 ans plusieurs chocolatier se sont mis eux aussi \u00e0 fabriquer leur chocolat de A \u00e0 Z.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:45 > 0:21:47) [79%] : \r\nQuand Mikha\u00efl abeilles doit faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:47 > 0:21:58) [88%] : \r\nFace \u00e0 la folie tyrannique du Huguette la guerre le 13 d\u00e9cembre au cin\u00e9ma sort le long m\u00e9trage animation Dr\u00f4les de petites b\u00eates, le cr\u00e9ateur de cette s\u00e9rie d'albums jeunesse \u00e0 succ\u00e8s, Anton Krings c'est votre invit\u00e9 Kimberly bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:58 > 0:22:21) [89%] : \r\nBonjour Agn\u00e8s et quel plaisir puisque j'ai pass\u00e9 mon aussi des heures \u00e0 raconter des histoires de Loulou le pou ou de Fr\u00e9d\u00e9ric le moustique \u00e0 mes enfants comme vous d'ailleurs, puisque plus de 18 millions de ces dr\u00f4les de petites b\u00eates se sont vendus rien que dans en France ou dans la francophonie et en plus si on compte ailleurs, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 beaucoup traduit bonjour \u00e0 Antenne bonjour bonjour en chanter votre 1er personnage de premi\u00e8res petites b\u00e9b\u00eates c'est Mireille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:21 > 0:22:45) [93%] : \r\nOui, il a bien fallu commencer par un personnage en effet Mireille qui est mon 1er personnage donc cette collection \u00e0 plus de 25 ans d\u00e9j\u00e0 et en effet, c'\u00e9tait mon 1er personnage avait d\u00e9cid\u00e9 de se cr\u00e9er un univers, j'ai eu envie de cr\u00e9er un univers autour des insectes et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, cette petite abeille et je pensais pas que j'avais consacr\u00e9 25 ans de ma vie \u00e0 cet univers voil\u00e0 miniature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:46 > 0:22:51) [81%] : \r\nParce que vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Fourmies, alors je suis n\u00e9 tous les oui c'est pas hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:51 > 0:22:58) [86%] : \r\nOn me dit : voil\u00e0, je suis \u00e0 un enfant de la fourmili\u00e8re et non sign\u00e9 de la fourmi dans le nord de la France en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:58 > 0:23:02) [87%] : \r\nEt vous avez donc un jardin et beaucoup de temps pass\u00e9 donc jardins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:02 > 0:23:40) [89%] : \r\nOui enfin, j'ai beaucoup de nostalgie des jardins de mon enfance et, \u00e9videmment, parce que les jardins mon enfance \u00e9voque bon pour moi ce sont des terrains de jeu formidable des Terres d'aventure d'exploration de chasse au tr\u00e9sor mais aussi mais \u00e9videmment les petits animaux du Jardin et ces insectes que j'ai interpr\u00e9t\u00e9, enfin j'en effet je me science pire et donc de ces animaux pour en faire des personnages et de ses personnages en \u00e9tudiant leur mode de vie aussi parce qu'il y a une veine naturaliste dans mon travail, il y a en \u00e9tudiant leur mode de vie j'en effet les caract\u00e8res journ\u00e9e des caract\u00e8res, donc c'est tr\u00e8s important, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:40 > 0:23:53) [89%] : \r\nOn les a beaucoup vus en 2D on a ador\u00e9 et leurs histoires, on les d\u00e9couvre donc \u00e0 partir du 13 d\u00e9cembre au cin\u00e9ma en 3D, mon regard d\u00e9j\u00e0 Mireille l'abeille qui va donc pr\u00e9venir la reine Marguerite que j'adore aussi et il y a l'le pour garder bien un petit extrait d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:54 > 0:23:58) [80%] : \r\nC'est parfait, maintenant l'expression de la sph\u00e8re y tout de suite, Marguerite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:10 > 0:24:18) [67%] : \r\nLes pr\u00e9paratifs de la comp\u00e9tence \u00e9tait pr\u00eat, enfin, il y a un ou 2 trucs qui sont parall\u00e8les, \u00e7a sera pr\u00eat de 5 jours, la mer, Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:34 > 0:24:37) [79%] : \r\nUne petite goutte de il y a, il se sentira tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:41 > 0:24:52) [85%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion, donc de les d\u00e9couvrir de entendre parler en l'occurrence que le pouss\u00e9 qui Madame je crois que madame et Huguette la gu\u00eape c'est Virginie Girard, vous aussi, \u00e7a vous de les voir bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:52 > 0:25:22) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, et \u00e9videmment quand on est enfin moi j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de d'adapter mon univers au cin\u00e9ma et c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant de voir soudain s'animer les personnages que l'on l'univers des personnages que l'on a cr\u00e9\u00e9, avec seulement 20 pour faire un livre pour faire un album pour enfants, il faut pas grand, chose qu'elle un peu de papier quelques crayons quelques pinceaux et de voir tout soudain s'animer tout ce petit monde que l'on a cr\u00e9\u00e9, c'est quand m\u00eame terriblement \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:22 > 0:25:24) [86%] : \r\nVous avez un go\u00fbt je crois on un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:24 > 0:25:34) [84%] : \r\nComme n'en est-ce qu'on est un peu comme un Geppetto voil\u00e0 qui d\u00e9couvre sa sculpture, tout d'un coup prendre vie c'est c'est vraiment le sentiment que j'ai eu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:35 > 0:25:45) [89%] : \r\nVous avez vous les mettez souvent dans des tr\u00e8s jeunes ils habitations a on a vu l'int\u00e9rieur de la ruche, mais souvent ils ont des petites cabanes o\u00f9 ils habitent dans une phase de petites maisons et vous aussi sont cr\u00e9\u00e9s dans un tout petit endroit je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:45 > 0:26:36) [89%] : \r\nAlors oui, d\u00e9j\u00e0, un atelier qui est assez grand, assez vaste puisque il y a une et et c'est vrai que je me suis retranch\u00e9e dans une dans une d\u00e9pendance de de de cet atelier pour pour cr\u00e9er quelque chose d'un peu cocooning, parce que j'ai besoin, en effet, vous savez, je n'ai jamais vraiment quitt\u00e9 le monde de l'enfance et et c'est vrai que j'ai quand j'\u00e9cris, j'imagine mes histoires, j'ai besoin de me mettre un peu en \u00e9tat d'enfance et donc de cr\u00e9er tout un univers de qui \u00e9tait vraiment le monde des grandes et des adultes, et en fait donc, B\u00e2le, je me fais cabanes, oui, je me fais des cabanes oui besoin de et et c'est vrai que c'est li\u00e9 \u00e0 l'heure dans mon univers les la repr\u00e9sentation des maisons, c'est tout ce petit monde miniature, parce que je pense aux enfants, on compte, aux sensations que j'avais quand j'\u00e9tais enfant d'adorer et ces ces mondes parall\u00e8les qui sont \u00e0 la hauteur des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:36 > 0:26:50) [86%] : \r\nC'est vrai qu'on a tous lu ses livres \u00e0 nos enfants et qu'ils en redemandent et alors moi j'ai Camon regarder le film avec ma fille de 4 ans qui m'a dit \u00e0 la fin on recommence tout de suite vous voulez voir en regard, j'ai \u00e9t\u00e9 revient sur le parcours des petites b\u00eates et sign\u00e9e Julia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:52 > 0:27:11) [88%] : \r\nL\u00e9on le Bourdon Mireille ben Sim\u00e9on, le papillon chlor\u00e9 l'araign\u00e9e patauge la mouche mode la taupe Oscar le cafard, je m'arr\u00eate l\u00e0 parce qu'il existe une soixantaine de ces petits livres des bouquins, aux dessins enfantins que nous avons tous eu au moins une fois entre les mains, enfant pour les moins de 20 ans ou en tant qu'adulte lorsque nous les donnons \u00e0 nos propres enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:12 > 0:27:33) [90%] : \r\nC'est que ces dr\u00f4les de petites b\u00eates une collection phare de chez Gallimard Jeunesse, cr\u00e9\u00e9e il y a bient\u00f4t un quart de si\u00e8cle par Anton Krings sur chacun de ses albums, met en sc\u00e8ne un animal et \u00e7a a fait mouche, \u00e0 telle point que les albums sont traduits dans une vingtaine de langues et que les produits d\u00e9riv\u00e9s ont point\u00e9 leur nez, peluches, jeux de soci\u00e9t\u00e9 jeux-vid\u00e9o s\u00e9ries anim\u00e9es en 3D CD Audio livres de recettes et aujourd'hui le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:40 > 0:27:51) [88%] : \r\nPour r\u00e9aliser avec Arnaud, Anton Krings, le papa de ces dr\u00f4les de petites b\u00eates a cr\u00e9er des personnages expr\u00e8s pour le film, donc des animaux nocturnes mais pas de panique, les classiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 ray\u00e9 de la liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:52 > 0:27:57) [84%] : \r\nMais c'est une belle et menu il va bient\u00f4t \u00eatre troubl\u00e9e par l'arriv\u00e9e d'un curieux visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:59 > 0:28:14) [81%] : \r\n\u00e0 Toulon, le cri, Mikheil qui se fait voler son tr\u00f4ne par Huguette, la guerre se doubler par Virginie Efira, je vais sans tarder les Rennais gouverner atteint place trouve du r\u00e9confort aupr\u00e8s de Loulou le pou acquis Kiev Adams a pr\u00eat\u00e9 sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:18 > 0:28:24) [79%] : \r\nAntoon Krings tout \u00e0 l'heure vous comparez \u00e0 d'Geppetto le Terrence vos cr\u00e9atures mi- quand m\u00eame 2 ans \u00e0 prendre vie 2 ans de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:24 > 0:28:29) [87%] : \r\nCes 2 ans de, de, d'\u00e9criture pour \u00e9crire une grande histoire bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:29 > 0:28:34) [87%] : \r\nUne grande histoire en Birmanie, mobilis\u00e9s sur cette sur cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:34 > 0:28:43) [87%] : \r\nAlors 300 personnes oui c'est ces 3 studios qui ont travaill\u00e9, c'est une coproduction entre les studios parisien il y a 2 studios \u00e0 Paris un Studio Luxembourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:43 > 0:28:44) [99%] : \r\nMais cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:44 > 0:29:19) [93%] : \r\nOui c'est c'est magique parce que voil\u00e0, mon travail est d'autant illustrateur est un travail solitaire et tout d'un coup, brusquement on partage son monde sa sa, sa vision, son cet univers que j'ai cr\u00e9\u00e9 avec plein de talent, parce que dans le monde de l'animation et surtout en France, il y a vraiment des gens de grand talent et je peux dire, oui, que j'ai travaill\u00e9 avec des artistes et c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able de partager cette \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des grands moments de d'\u00e9motion une vraiment une belle aventure \u00e0 la fois humaines et artistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:19 > 0:29:28) [83%] : \r\nOn disait effectivement, l'animation fran\u00e7aise est en plein boom et c'est un film Ray vraiment fran\u00e7ais jusque dans sa musique, puisque vous avez choisi, je crois que c'est vraiment voudrait 0 de matelas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:28 > 0:29:49) [87%] : \r\nLa vie en rose, parce que je trouve que c'est une tr\u00e8s belle chanson d'amour qui est internationalement connu et puis et puis pour moi, la vie en rose \u00e7a \u00e9voque le rosier mis le rosier de Mireille l'abeille qui est devenu un peu, enfin qui \u00e9tait un personnage iconique de la collection et et et voil\u00e0 sans clin d'oeil un peu \u00e0 l'univers et et j'aime mon effet \u00e9norm\u00e9ment cette chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:49 > 0:30:03) [90%] : \r\nLes filles ont un r\u00f4le important en tout cas les personnages femelle ou je sais pas comment dire que ce sont des insectes, donc on a vu, il y a, Mikha\u00efl abeilles \u00e9videmment qu'on adore, il y a la petite Luciole, mais il y a la reine donc la parce que voir est une femme, et m\u00eame la m\u00e9chante exactement Huguette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:03 > 0:30:12) [88%] : \r\nEh bien, je me sens il y a plusieurs, il y a plusieurs lectures dans, dans, dans, dans, dans un film, mais voil\u00e0 je me r\u00e9v\u00e8le un peu f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:12 > 0:30:27) [92%] : \r\nGr\u00e2ce aux petites b\u00eates, il y a aussi, pour No\u00ebl, d'autres livres qui vont sortir le film lui, sort le 13 d\u00e9cembre, est-ce que vous imaginez encore une vie des nouveaux insectes des nouvelles petites b\u00eates qui vont rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:27 > 0:30:43) [90%] : \r\nONU : vous savez j'ai j'ai le sentiment d'avoir un un coffre \u00e0 jouer dans la t\u00eate et puis des tiroirs remplis d'histoire et d'aventures, donc je, je, j'ai toujours envie de de me replonger avec d\u00e9lice dans ce dans le dans dans mon, dans ce monde de l'enfance, en tout cas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:44 > 0:30:50) [81%] : \r\nEt plut\u00f4t le soir au plus t\u00f4t le matin, en vous endormant qu'ne naissent les petites b\u00eates ou c'est tr\u00e8s li\u00e9 au sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:50 > 0:30:56) [76%] : \r\nAlain toute fa\u00e7on les r\u00eaves, les r\u00eaves \u00e9veill\u00e9s en fait fortune magie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:56 > 0:31:09) [84%] : \r\nMerci beaucoup, Anton Krings, soup\u00e7on d'\u00eatre venu nous voir et on l'a dit, le film sort le 13 d\u00e9cembre prochain et les livres bien s\u00fbr, on peut les trouver, si on les a pas d\u00e9j\u00e0 toute la maison, merci beaucoup, se r\u00e9jouit des suivant merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:10 > 0:31:28) [88%] : \r\nVous dire encore que ce soir, couleurs locales vous emm\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 des Franches-Montagnes monteront \u00e0 bord du train Saignel\u00e9gier la Chaudefond une ligne qui f\u00eate aujourd'hui ses 125 ans, costumes d'\u00e9poque, qui traverse canton Jura Berne et Neuch\u00e2tel, l'occasion aussi de parler de l'avenir des Chemins de fer jurassiens Rendez-vous donc 19 heures sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:30 > 0:31:36) [94%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 d'Harris rejoint tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:45 > 0:31:48) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:32:13 > 0:32:32) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:34 > 0:32:41) [73%] : \r\nEh ben, mes amis, je peux vous dire que ce sont ceux que les bonnes tant de je j'ai chemise mise de travers, c'\u00e9tait : c'est la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:45 > 0:32:46) [99%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend pour qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:49 > 0:32:55) [85%] : \r\nOr la M\u00e9diterran\u00e9e de Rabat, c'est un peu le soleil cet apr\u00e8s- midi, les autres auront la neige demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:59 > 0:33:03) [92%] : \r\nMais je pense que je peine venir en voiture samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:04 > 0:33:18) [85%] : \r\nJe voudrais pas prendre Moscou mais d\u00e9j\u00e0 demain soir, un service d'\u00eatre mais disons scooter pour moi mais je, je suis en train de faire de de les pneus neige, donc c'est c'est comme je dis, mais comme \u00e7a 3 roues, \u00e7a \u00e7a \u00e7a le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:23 > 0:33:24) [95%] : \r\nParce que c'est bon pour le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:27 > 0:33:38) [85%] : \r\nAlors voil\u00e0, j'ai pris cette parce que voil\u00e0, c'est : j'ai l'habitude celui que qu'on utilise oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:03 > 0:34:06) [57%] : \r\nTout \u00e7a sachant c'est sans son chien bon chasseur maniaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:25 > 0:39:20) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a se confirme ce soir les perturbations seront de retour et il faudra \u00e0 nouveau surveiller la limite des chutes de neige, nous sommes en ce moment sous l'influence de r\u00e9pression, hormis quelques bancs de brouillard le temps h\u00e9 bien ensoleill\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 ce soir, les courants nord- ouest vont entra\u00eener cette perturbation vers la Suisse, le gros des pr\u00e9cipitations, ce sera pour la nuit, demain apr\u00e8s- midi nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re de ce syst\u00e8me, les \u00e9claircies pour montrer le bout de leur nez, mais nous serons sous un ciel de tra\u00eene assez actif et les pr\u00e9cipitations n'auront pas encore dit leur dernier mot, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions, seules quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront circuler en fin de journ\u00e9e, le long du Jura ou bien encore sur l'ouest du Plateau autour du Lehman en soir\u00e9e et surtout dans la nuit, les pr\u00e9cipitations vont revenir par le nord- ouest d'abord sur le Jura puis surtout le versant nord des Alpes, ces pr\u00e9cipitations seront mod\u00e9r\u00e9s m\u00eame localement soutenues le long des Pr\u00e9alpes la limite des chutes de neige va s'abaisser de 1500 \u00e0 1200 m\u00e8tres et m\u00eame localement jusqu'en plaine en Valais, les temp\u00e9ratures dans les heures qui viennent seront de saison, on pourra, il pourra faire jusqu'\u00e0 6 voire 7 degr\u00e9s sur le plateau 8 h\u00f4tesses a pas plus de 4 par contre dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera de \u00e0 2 millim\u00e8tres, les vents enfin seront de secteur sud- ouest, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine ils vont se renforcer en montagne pour m\u00eame devenir temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de demain matin, le soleil sera souvent aux abonn\u00e9s absents, les pr\u00e9cipitations vont peu \u00e0 peu diminuer, sauf le long du Jura ou bien encore sur le Chablais, le Bas-Valais, l\u00e0, les pr\u00e9cipitations pourront encore \u00eatre mod\u00e9r\u00e9, nous serons de la plus froid la limite pluie neige s'abaissera jusque vers 500 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi nous serons sous un ciel de tra\u00eene quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais plut\u00f4t en pleine et toujours entre 2 giboul\u00e9es la limite pluie-neige va peu \u00e0 peu s'abaisser en soir\u00e9e encore quelques pr\u00e9cipitations vue m\u00e9t\u00e9o nous pr\u00e9cise la la neige pourra tenir au sol, il faudra \u00eatre prudent sur les routes 2\u00e8me avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s lui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, les temp\u00e9ratures dans tout cela devrait \u00eatre proche de 0 degr\u00e9s demain matin l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 5 \u00e0 6 degr\u00e9s, voire localement 7 sur le plateau plut\u00f4t 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 2000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront toujours de secteur sud- ouest, c'est le m\u00eame auront au nord- ouest, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ces ventes pourront encore \u00eatre temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes pendant la journ\u00e9e de samedi, nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene avec on va dire un ciel assez changeant l'alternance d'averses d'\u00e9claircies, mais c'est vrai que il est vrai que ces giboul\u00e9es devraient diminuer au fil des heures le Tessin sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes temps bien ensoleill\u00e9 enfin dimanche une accalmie devrait se produire, mais en d\u00e9but de journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi : arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation dans un courant d'ouest avec au d\u00e9but de la neige jusqu'en plaine, il s'agira d'un front chaud la limite pluie-neige devrait peu \u00e0 peu remonter elle se situera normalement autour 2000 m\u00e8tres en soir\u00e9e, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, les fictions reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT25 (0:39:30 > 0:39:40) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T01:51:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712643800", "durationSec": 28, "title": "MI CARNAVAL BALE UNESCO_RTS000001336930", "excerpt": "Le Parlement a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins 2 voix la cr\u00e9ation d'un centre de comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9ral pour la lutte contre la cybercriminalit\u00e9 qui permettra de renforcer et coordonner les comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration en la mati\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1712643801", "durationSec": 91, "title": "MI CYBERDEFENSE 2_RTS000001337056", "excerpt": "Extrait du film d'animation \"Dr\u00f4les de petites b\u00eates\" r\u00e9alis\u00e9 par Antoon Krings et Arnaud Bouron.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1643584"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643802", "durationSec": 88, "title": "MI ERDOGAN EN GRECE_RTS000001336958", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"Dr\u00f4les de petites b\u00eates\", adapt\u00e9 des livres pour enfants de l'\u00e9crivain et illustrateur Antoon Kings.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712643803", "durationSec": 48, "title": "MI EXTRAIT DROLES DE PETITES BETES_RTS000001336847", "excerpt": "General Electric a annonc\u00e9 la suppression de 1400 emplois dans son unit\u00e9 GE Power en Argovie."}, {"internalArchiveId": "AA1712643804", "durationSec": 88, "title": "MI FILM DROLES DE PETITES BETES_RTS000001337053", "excerpt": "Les groupes de presse NZZ et AZ Medien ont annonc\u00e9 leur fusion par la cr\u00e9ation d'une coentreprise qui r\u00e9unira l'ensemble de leurs journaux r\u00e9gionaux. La COMCO doit encore donner son accord.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["LITT\u00c9RATURE ENFANTINE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643805", "durationSec": 40, "title": "MI GE LICENCIEMENTS_RTS000001336951", "excerpt": "Le garde-fronti\u00e8re accus\u00e9 de non-assistance \u00e0 une migrante syrienne enceinte a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence, de tentative d'interruption de grossesse et violations des prescriptions de service. La  femme avait perdu son nouveau-n\u00e9 en raison de graves complications.", "thematicGeographicals": ["BADEN"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["GENERAL ELECTRIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643806", "durationSec": 35, "title": "MI INCENDIE LA_RTS000001336818", "excerpt": "La F\u00e9d\u00e9ration jurasienne d'\u00e9levage chevalin m\u00e8ne campagne pour la promotion de la viande chevaline issue des \u00e9levages de la r\u00e9gion. Cette fili\u00e8re permet en premier lieu d'utiliser les chevaux ne correspondant pas aux crit\u00e8res de la race pour les chevaux de loisir et de compagne. De plus cela permet un apport \u00e9conomique aux \u00e9levages pour perp\u00e9tuer la race."}, {"internalArchiveId": "AA1712643807", "durationSec": 106, "title": "MI JERUSALEM REAX_RTS000001337064", "excerpt": "Le chocolatier Christophe Moret s'est associ\u00e9 au n\u00e9gociant en cacao Alexis Touon. Gr\u00e2ce \u00e0 cette collaboration, il produit enti\u00e8rement on chocolat lui-m\u00eame, de la f\u00e8ve provenant de l'exploitation de la famille Touon au produit fini (bean to bar).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712643808", "durationSec": 31, "title": "MI JOHNNY HOMMAGE 2_RTS000001337057"}, {"internalArchiveId": "AA1712643809", "durationSec": 73, "title": "MI MARIAGE GAY AUSTRALIE_RTS000001337029", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712643810", "durationSec": 25, "title": "MI REDACTION NZZ + AZ_RTS000001336940", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643811", "durationSec": 26, "title": "MI VERDICT GARDE-FRONTIERE_RTS000001336988", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643812", "durationSec": 113, "title": "MI VIANDE CHEVAL_RTS000001336932", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["VIANDE", "CHEVAL"], "sequenceIds": ["1643600"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643813", "durationSec": 33, "title": "MI VINCI ABU DHABI_RTS000001336921"}, {"internalArchiveId": "AA1712643814", "durationSec": 113, "title": "FRIGO CHOCOLATIER PAD_RTS000001333280", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHOCOLAT", "CACAO", "FABRICATION DU CHOCOLAT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643885", "summary": "Itw Joachim Eder, conseiller aux Etats PLR zougois.\nArchive discours Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\nPanneau indiquant r\u00e9sultat du vote du Parlement par 177 oui contre 2 non pour la cr\u00e9ation d'un centre pour la cybers\u00e9curit\u00e9.\nItw Solange Ghernaouti, collaboratrice Swiss Cybersecuriy Advisory Research Group.", "id": "1643584", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643901", "summary": "Conf\u00e9rence de presse F\u00e9d\u00e9ration jurassienne d'\u00e9levage chevalin.\nBoucher fabriquant saucisses et viande hach\u00e9e \u00e0 base de viande de cheval.\nItw Chantal Pape-Julliard, \u00e9leveuse de chevaux.\nProduits du terroir jurassien \u00e0 base de viande de cheval.\nEmballage avec mention \"Viande chevaline Suisse, l'Originale\".\nItw Pierre Berthold, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration jurassienne d'\u00e9levage chevalin.", "id": "1643600", "visualThemes": ["BOUCHERIE (TECHNIQUE)", "VIANDE", "CHEVAL"], "visualGeographicals": ["NOIRMONT, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643917", "summary": "Plateau : \nItw Antoon Krings, \u00e9crivain et illustrateur.", "id": "1643616"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721215", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035223", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CE8BAAC2-1445-46C9-8B4D-B9FF3147B33D", "internalArchiveId": "CE8BAAC2-1445-46C9-8B4D-B9FF3147B33D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Johnny Hallyday, dans l'\u00e9mission Paradiso;Alain Morisod, chanteur et animateur RTS;Boukari, Fouad;Christian L\u00fcscher, CN PLR genevois;Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme;Samuel Schmid, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Rapha\u00ebl Wicky, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(32/ JOHNNY EXTRAIT PARADISO)  \r\nMonstre sacr\u00e9, monument, ic\u00f4ne. Les qualificatifs n'\u00e9taient jamais assez forts pour d\u00e9signer Johnny Hallyday. \r\nLe rocker est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit \u00e0 74 ans... \r\nLe chanteur s'en est all\u00e9 alors qu'il luttait contre un cancer des poumoms depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0. \r\nC'est son \u00e9pouse Laeticia qui l'a annonc\u00e9, un peu avant 3h dans un communiqu\u00e9.\r\nElle explique que Johnny Hallyday est parti...\r\n\"J'\u00e9cris ces mots sans y croire. Et pourtant, c'est bien cela. Mon homme n'est plus.\r\nIl nous quitte cette nuit comme il aura v\u00e9cu tout au long de sa vie, avec courage et dignit\u00e9... Dit-elle\r\nJohnny Hallyday aura occup\u00e9 pendant pr\u00e8s de soixante ans la position de plus grande star de la musique en France... \r\nSans \u00e9quivalent, entr\u00e9 vivant dans la l\u00e9gende par ses chansons et par la sc\u00e8ne...\r\nTwist, y\u00e9-y\u00e9, ballades, vague hippie, country, blues, rock'n roll?: Johnny, renaissant tel un ph\u00e9nix \u00e0 chaque passage \u00e0 vide, \r\nTraversant les \u00e9poques et leurs modes. Il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Paradiso... Ou il \u00e9voquait sa musique...\r\n  ((Shunter \u00e0 1'30))\r\nLes r\u00e9actions sont nombreuses ce matin apr\u00e9s le d\u00e9c\u00e8s cette nuit de Johnny Hallyday ...\r\n\"On a tous en nous quelque chose de Johnny Hallyday\", a r\u00e9agi l'Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9, ajoutant que le chanteur \"a fait entrer une part d'Am\u00e9rique dans notre Panth\u00e9on national\".\r\n\"De Johnny Hallyday nous n'oublierons ni le nom, ni la gueule, ni la voix, ni surtout les interpr\u00e9tations, qui, avec ce lyrisme brut et sensible, appartiennent aujourd'hui pleinement \u00e0 l'histoire de la chanson fran\u00e7aise\", poursuit l'Elys\u00e9e.\r\n(33/ JOHNNY PAR MORISOD) *** Johnny Hallyday qui a b\u00e2ti pendant plus d'un demi-si\u00e8cle sa carri\u00e8re de chanteur et d'inusable homme de sc\u00e8ne... \r\nEncha\u00eenant les tubes par poign\u00e9es. Que je t'aime, Toute la musique que j'aime, Gabrielle, J'ai oubli\u00e9 de vivre, Elle m'oublie, Ma gueule, ou encore Quelque chose de Tennessee. \r\nMichel Berger, Jean-Jacques Goldman lui \u00e9crivent des albums \u00e0 succ\u00e8s. \r\n1 000 chansons au compteur, 110 millions de disques et de cassettes vendues, 39 disques d'or. Devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne de sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans... \r\nVoila ce qu'en disait une figue de la chanson suisse Alain Morisod \r\nVoila ce que l'on pouvait dire de la mort cette nuit de de Johnny Hallyday, \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans,\r\n(Bve Proche Orient) *** A la une \u00e9galement de l'actualit\u00e9 : Donald Trump qui annoncera ce soir qu'il reconna\u00eet J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl.\r\nLe locataire de la Maison Blanche ordonnera \u00e9galement de pr\u00e9parer le transfert de l'ambassade des Etats-Unis de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\nIgnorant les mises en garde r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la communaut\u00e9 internationale contre une d\u00e9cision qui fait craindre une nouvelle escalade de violence dans la r\u00e9gion. \r\nLe Hamas estime que \"toutes les lignes rouges\" sont franchies et met en garde contre une nouvelle Intifada.\r\nLes dirigeants palestiniens estiment que J\u00e9rusalem-Est, annex\u00e9e par Isra\u00ebl, doit \u00eatre la capitale de l'Etat auquel ils aspirent et que le statut de la ville ne peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 que dans le cadre d'un accord de paix.\r\n(07/LISTE GRISE ITV L\u00dcSCHER) La Suisse figure d\u00e9sormais sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne. Liste adopt\u00e9e hier (mardi) par les ministres des finances europ\u00e9ens. Elle compte 47 pays, des Etats qui ont pris des engagements pour r\u00e9guler leur situation. Pour le PLR genevois Christian L\u00fcscher, cette liste est extr\u00eamement malvenue, alors que le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, \u00e9tait en visite officielle \u00e0 Berne il y a moins de deux semaines...\r\n  0'37''\r\nExtro:\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(TF3/RACISME ANTI-NOIR) En Suisse, le racisme contre les personnes de couleur est une r\u00e9alit\u00e9 oubli\u00e9e. \r\nC'est le constat que pose une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e zurichoise publi\u00e9e hier (mardi). Et qui inqui\u00e8te la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme. L'attention s'est beaucoup focalis\u00e9e sur les musulmans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais les personnes de couleurs noirs sont encore et toujours victimes de discriminations, Alexandra Richard\r\n  1'19''\r\n(05/ EXCLUSION ITV SCHMID) *** Cette premi\u00e8re dans l'histoire olympique : la Russie est suspendue des Jeux olympiques d'hiver.\r\nD\u00e9cision prise hier par le CIO \u00e0 Lausanne...\r\nMais si le comit\u00e9 olympique russe est suspendu, les athl\u00e8tes jug\u00e9s int\u00e8gres pourront participer aux Jeux de PyeongChang en f\u00e9vrier prochain sous bani\u00e8re olympique dans une \u00e9quipe nomm\u00e9e ''athl\u00e8tes olympiques de Russie'',\r\nLe comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO s'est bas\u00e9 sur deux rapports dont celui de l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Samuel Schmid, qui, avec sa commission, a prouv\u00e9 l'implication du comit\u00e9 olympique russe  et du ministre des sports. \r\nL'ampleur de ph\u00e9nom\u00e8ne l'a \u00e9tonn\u00e9. \r\n  0'43'' \r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(21/BALE-BENFICA IV WICKY) *** Pour la 4e fois de son histoire, le FC B\u00e2le jouera les huiti\u00e8mes de finales de la Ligue des champions. \r\nLes Rh\u00e9nans ont d\u00e9croch\u00e9 leur qualification hier soir en s'imposant 2 \u00e0 0 \u00e0 Lisbonne contre le Benfica.\r\nIls terminent deuxi\u00e8me de leur groupe derri\u00e8re Manchester United, qui a battu le CSKA Moscou 2 \u00e0 1.\r\nEcoutez la satisfaction de l'entra\u00eeneur Rapha\u00ebl Wicky, interrog\u00e9 par C\u00e9dric Moret.\r\nRapha\u00ebl Wicky l'entra\u00eeneur du FC Bale, interrog\u00e9 par C\u00e9dric Moret.\r\nDans les autres groupes, \u00e0 noter les qualifications de l'AS Roma, Chelsea, Barcelone et de la Juve.. \r\n(Dans le match au sommet de la soir\u00e9e, le Bayern Munich a battu le PSG 3 \u00e0 1. Les deux clubs etaient d\u00e9ja qualifi\u00e9s)\r\n(Bve Hockey sur Glace) Et puis on jouait hier soir en Hockey sur Glace, un match en retard de la 19e journ\u00e9e de National League...\r\nAvec un succ\u00e9s de Lausanne contre Kloten qui lui permet de repasser au-dessus de la barre. Le LHC a domin\u00e9 la lanterne rouge 4-0", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125657", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-06T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-06T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9125683", "ece-9125657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T10:18:01Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFaites en le journal Johnny Hallyday l'idole au 110 millions de disques vendus mordre les comme du rock, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit \u00e0 74 ans ces tubes ont accompagn\u00e9 toutes les \u00e9poques, pendant plus d'un demi- si\u00e8cle dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement la Suisse qui ne figure pas sur la liste noire publi\u00e9e hier par l'Union europ\u00e9enne des 17 pays consid\u00e9r\u00e9s comme des paradis fiscaux, mais bien sur une liste grise et pour la 4\u00e8me fois d\u00e9j\u00e0 de son histoire, le FC B\u00e2le figurera au printemps prochain, parmi les 16 meilleures formations de Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [60%] :\r\nComme je peux vous irez elles sont avoir tent\u00e9, c'est-\u00e0-dire au moins le pour, il y a pas de texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [91%] :\r\nMonstre sacr\u00e9 monument ic\u00f4ne les qualificatifs n'\u00e9taient jamais assez forts pour d\u00e9signer, Johnny Hallyday, le rocker, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit \u00e0 74 ans, le chanteur s'en est all\u00e9, alors qu'il luttait contre un cancer des poumons, depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, c'est son \u00e9pouse La\u00ebtitia qui l'annon\u00e7ait un peu avant 3 heures dans un communiqu\u00e9, elle explique que Johnny Hallyday parti j'\u00e9cris ces mots sans y croire et pourtant, c'est bien cela, mon homme n'est plus, il ne quitte cette nuit comme il aura v\u00e9cu tout au long de sa vie avec courage et dignit\u00e9, dit -elle, je n'Hallyday aura occup\u00e9 pendant pr\u00e8s de 60 ans, la position de plus grandes Stars de la musique en France sans \u00e9quivalent entr\u00e9 vivant dans la l\u00e9gende par ses chansons et par la sc\u00e8ne twist il y a, il est ballades vague hippie country blues rock and Roll, Johnny rena\u00eet c'est un ph\u00e9nix \u00e0 chaque passage \u00e0 vide, traversant les \u00e9poques et leurs modes, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Paradiso o\u00f9 il \u00e9voquait justement sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [93%] :\r\nMais c'est le blues, le rock and Roll et la country Music et c'est vrai que j'aime, j'ai, je me suis \u00e9gar\u00e9 par moments, mais je suis toujours revenu \u00e0 mes origines, c'est toujours une \u00e2me et Racine, maintenant c'est vrai que, de temps en temps, je me je change d'\u00e9quipe parce que je crois que dans la vie il faut \u00e9voluer, il faut avoir des gens qui ont des id\u00e9es nouvelles, je crois qu'il faut pas s'\u00e9tablir, oui, c'est comme dans un couple, ce qu'il y a pire dans la ce sont les habitudes et quand on a des habitudes, on perd l'amour du du spontan\u00e9 et et temps en temps, il faut changer les gens de son \u00e9quipe, pas du tout parce qu'ils ne sont pas bons, mais simplement pour renouveler un petit peu, moi j'ai besoin de \u00e7a pour renouveler un petit peu le travail que je fais, c'est pour \u00e7a que j'ai besoin de m'entourer de de gens plus jeunes, la plupart du temps et qui ont des id\u00e9es nouvelles et moi \u00e7a \u00e7a me \u00e7a m'aide beaucoup pour le travail que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [82%] :\r\nG\u00e9niale id\u00e9e qui a b\u00e2ti pendant plus d'un 2000 si\u00e8cle sa carri\u00e8re de chanteur et dit inusable, homme de sc\u00e8ne, c'\u00e9tait vraiment une b\u00eate de sc\u00e8ne je n'aide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [94%] :\r\nEffectivement, encha\u00eenant les tubes par poign\u00e9es que je t'aime, toute la musique que j'aime Gabrielle : J'ai oubli\u00e9 de vivre : Elle m'oublie Ma gueule ou encore Quelque chose de Tennessee, Michel Berger, Jean-Jacques Goldman lui \u00e9crivent des albums \u00e0 succ\u00e8s 1000 chansons au compteur 110 millions de disques et de cassettes vendues 39 disques d'or devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne de sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, voil\u00e0 ce qu'on disait notamment une figure de la chanson suisse Alain Morisod. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [85%] :\r\nJohnny \u00e9tait \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration, ce qui est une recette \u00e0 la gestion de nos parents, c'est-\u00e0-dire que quand j'\u00e9tais gamin, encore, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Star d\u00e9but 67, jeune Star 2009, c'est toujours une Star, donc les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration qu'on aime ou on n'aime pas Johnny, on leur a ador\u00e9 ou supporter quelque part parce qu'on a toujours entendu, on a toujours vu, moi je fais partie de gens qui aime bien, j'aime bien, surtout la premi\u00e8re partie de Johnny, parce que je dire Johnny, moi, le vrai Johnny \u00e7a s'arr\u00eatait l\u00e0, d\u00e9but des ann\u00e9es 80, maintenant, c'est un autre personnage, pour qui j'de la tendresse, comme beaucoup de gens parce qu'repr\u00e9sente, m\u00eame chose, mais quand j'entends retient la nuit, j'ai quand m\u00eame plus de flics, parce que l'on fasse les disques, \u00e7a c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [95%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'on pouvait dire de la mort annonc\u00e9e cette nuit de Johnny Hallyday \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans, \u00e0 la une \u00e9galement de l'actualit\u00e9, Donald Trump, qui annoncera ce soir qu'il reconna\u00eet J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, le locataire de la Maison Blanche ordonnera \u00e9galement de pr\u00e9parer le transfert de l'ambassade des \u00c9tats-Unis de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, ignorant les mises en garde r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la communaut\u00e9 internationale contre une d\u00e9cision qui fait craindre une nouvelle escalade de violence dans la r\u00e9gion, le Hamas estime notamment que toutes les lignes rouges sont franchies et met en garde contre une nouvelle Intifada les dirigeants palestiniens estiment que J\u00e9rusalem-Est, annex\u00e9e par Isra\u00ebl doit \u00eatre la capitale de l'\u00c9tat auquel ils aspirent et que le statut de la ville ne peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 que dans le cadre d'un accord de paix, l'actualit\u00e9 en Suisse et la Suisse, qui figure d\u00e9sormais sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne liste adopt\u00e9e hier par les ministres des Finances europ\u00e9ens le compte 47 pays des \u00c9tats qui ont pris des engagements pour r\u00e9guler leur situation pour le PLR, Genevois Christian L\u00fcscher cette liste est extr\u00eamement malvenue, alors que le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude une coeur \u00e9tait en visite officielle \u00e0 Berne, il y a moins de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:46) [91%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne est hypocrite, ne serait -ce aussi parce que, lorsqu'on voit que la Belgique veut durcir le ton et qu'elle nous fait la concurrence dans le domaine des forfaits fiscaux, on se demande v\u00e9ritablement aussi moralement on peut venir nous nous faire la la sont dans ce genre de domaine, je vous parle m\u00eame pas du Portugal o\u00f9 on peut aller s'installer l'Italie aussi, d'ailleurs, voil\u00e0 o\u00f9 sont les paradis fiscaux et en tout cas pas la Suisse, et puis je dirais encore que si l'Union europ\u00e9enne voulait souffler sur la la la presse du populisme, elle ne s'y prendrait pas diff\u00e9remment, je crois que c'est une d\u00e9cision qui va \u00eatre mal comprise par le peuple suisse et ma foi il faudra ensuite en tirer les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, le PLR Genevois toujours en Suisse, le racisme contre les personnes de couleur est une r\u00e9alit\u00e9 oubli\u00e9e : c'est le constat que pose une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e zurichoise publi\u00e9e hier et qui inqui\u00e8te la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, l'attention s'est beaucoup focalis\u00e9e sur les musulmans ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais les personnes de couleur noire, notamment, sont encore toujours victimes de discriminations Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:45) [90%] :\r\nAttaque physique et verbale dans la rue, sur les r\u00e9seaux sociaux discriminations dans le profilage racial au quotidien pour trouver un logement, un travail la peau noire est encore souvent \u00e0 elle seule \u00e0 l'origine de discriminations, on l'aurait presque oubli\u00e9 Martine grunge fine Graf, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:03) [92%] :\r\nJe pense qu'on pense que c'est une chose r\u00e9gler simplement aussi parce qu'on r\u00e9alise pas qu'au fond tous les les vieux clich\u00e9s un peu coloniaux sont parfois int\u00e9gr\u00e9s, m\u00eame en Suisse, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 un pays colonisateur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [93%] :\r\nDes r\u00e9flexes qu'une partie des Noirs eux- m\u00eames semblent avoir int\u00e9gr\u00e9 comme si le racisme \u00e9tait la norme. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:22) [87%] :\r\nSouvent, ils osent pas s'exprimer certains int\u00e9rieur r\u00e9ussissent \u00e0 sont pleines, m\u00eame pas, c'est quand on aborde le sujet que tout \u00e0 coup on s'aper\u00e7oit que vraiment ils vivent et qu'ils le ressentent et c'est pas une question d'origine, c'est vraiment une question de couleur de peau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [94%] :\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 oubli\u00e9e : le racisme anti- noir pour changer les choses, selon Martine Brunschwig Graf, il faut donc surtout en parler. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:43) [88%] :\r\nLe fait d'en parler celle gens attentifs d'\u00eatre attentif, aussi, que ce soit dans les entreprises ou que ce soit, lorsqu'on attribue un logement et puis c'est pour les politiques aussi prendre la parole aussi clairement, quoi qu'il arrive des choses qui ne devrait pas se produire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [92%] :\r\nPolitiques et m\u00e9dias aussi qui sont appel\u00e9s \u00e0 contrebalancer les commentaires voir l'effet que News, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Alexandra Richard cette premi\u00e8re dans l'histoire olympique la Russie suspendue des JO d'hiver, d\u00e9cision prise hier par le CIO, \u00e0 Lausanne, si le comit\u00e9 olympique russe a suspendu les athl\u00e8tes jug\u00e9s int\u00e8gres pourront bien participer au jeu de Pyongyang en f\u00e9vrier prochain sous la banni\u00e8re olympique, autrement dit la banni\u00e8re neutre pour la 4\u00e8me fois de son histoire, le FC B\u00e2le jouera les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, les Rh\u00e9nans ont d\u00e9croch\u00e9 leur qualification hier soir en s'imposant 2 \u00e0 0 \u00e0 Lisbonne contre le Benfica ils terminent deuxi\u00e8mes de leur groupe derri\u00e8re Manchester, une \u00e9tude qui a battu le CSKA Moscou 2 buts \u00e0 1. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [87%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal, merci beaucoup, Fouad Bockarie il est 6 heures 39. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T05:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E8117C9-41B1-4F10-BFDA-9471D2DEF137", "internalArchiveId": "6E8117C9-41B1-4F10-BFDA-9471D2DEF137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 04.12.2017", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant neuch\u00e2telois, membre du groupe UDC;Fatou-Maty Diouf, animatrice \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration genevoise des associations LGBT;Silvia Steidle, municipale PLR biennoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (Corse) Les nationalistes remportent haut la main le premier tour des \u00e9lections territoriales... en Corse.\r\nAvec 45% \u00e0 eux seuls, ils sont quasiment assur\u00e9s de prolonger leur bail \u00e0 la t\u00eate de l'\u00eele de beaut\u00e9 la semaine prochaine.\r\nLeurs adversaires sont loin derri\u00e8re... et ils ne peuvent m\u00eame pas former un front r\u00e9publicain pour leur faire barrage.\r\nDepuis Paris, les explications de Joelle Meskens\r\n 52''\r\n((Leur victoire \u00e9tait attendue. Mais les nationalistes n'avaient pas esp\u00e9r\u00e9 un tel score : 45% \u00e0 eux seuls d\u00e8s le premier tour ! La droite divis\u00e9e est loin derri\u00e8re, de m\u00eame que le candidat d'En Marche. Quant au Front national, il n'est m\u00eame pas en situation de se maintenir au second tour, avec 3% seulement. Les autonomistes et les ind\u00e9pendantistes, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 aux commandes de la collectivit\u00e9 depuis deux ans, ne b\u00e9n\u00e9ficient plus seulement de l'effet de \u00ab d\u00e9gagisme \u00bb. Ils ont rassur\u00e9 : ils ont montr\u00e9 qu'ils pouvaient \u00eatre aux responsabilit\u00e9s. Ils ne font plus peur depuis que les clandestins ont d\u00e9pos\u00e9 les armes. Forts de ce score, les nationalistes veulent engager un nouveau dialogue avec Paris. Pas question de r\u00e9clamer pour l'heure l'ind\u00e9pendance. L'\u00eele est bien trop pauvre pour \u00e7a. Ils formulent d'autres exigences : la co-officialit\u00e9 de la langue corse notamment ainsi que des marges de manoeuvres fiscales. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.\r\n(Brexit) **** S\u00e9quence d\u00e9cisive... aujourd'hui \u00e0 Bruxelles... dans les n\u00e9gociation sur le Brexit.\r\nTheresa May a rendez-vous avec Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. \r\nUn d\u00e9jeuner de travail qui devrait permettre de finaliser un accord de principe sur les modalit\u00e9s du divorce.\r\nLe r\u00e8glement financier du Brexit semble sur la bonne voie... mais d'autres questions \u00e9pineuses doivent encore \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es...\r\nLe sort des citoyens europ\u00e9ens expatri\u00e9s au Royaume-Uni... ou encore l'avenir de la fronti\u00e8re irlandaise.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique doit convaincre les europ\u00e9ens que ses promesses sont \"suffisantes\"... \r\nCar elle souhaite d\u00e9sormais pouvoir aborder les discussions commerciales avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n((L'escalade des tensions continue... entre Washington et Pyongyang. Selon un s\u00e9nateur am\u00e9ricain, la probabilit\u00e9 d'une guerre augmente de jour en jour. Et les Etats-Unis ont lanc\u00e9 aujourd'hui un vaste exercice militaire a\u00e9rien... avec la Cor\u00e9e du SUd. Exercice dores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 de \"provocation \" par la Cor\u00e9e du Nord.))\r\n(Tensions CdN - USA) La Cor\u00e9e du Sud et les Etats-Unis lancent de vastes exercices militaires a\u00e9riens... moins d'une semaine apr\u00e8s le dernier essai de missile de Pyongyang\r\n12 000 soldats am\u00e9ricains et 230 avions participeront \u00e0 ces exercices... que la Cor\u00e9e du Nord qualifie d\u00e9j\u00e0 de provocation.\r\nLe regain de tensions qui s\u00e9vit dans la r\u00e9gion s'est une nouvelle fois fait sentir ce week-end... dans des d\u00e9clarations politiques... aux Etats-Unis.\r\nDerni\u00e8re en date... celle du s\u00e9nateur Lindsay Graham... \r\nSelon lui, le spectre d'une guerre contre la Cor\u00e9e du Nord \"se rapproche\".. \u00e0 chaque fois que Pyongyang tir un missile ou teste une bombe nucl\u00e9aire.\r\n(02/INITIATIVE PUB CIGARETTE/IV CLOTTU) ****En Suisse... la publicit\u00e9 sur le tabac revient au coeur du d\u00e9bat. \r\nLa presse al\u00e9manique l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier: une vaste alliance d'organisations de sant\u00e9 s'appr\u00eate \u00e0 lancer une initiative populaire pour restreindre cette publicit\u00e9.\r\nApr\u00e8s une d\u00e9faite au Parlement, le combat pourrait donc se mener devant le peuple. \r\nUn projet qui d\u00e9plait au conseiller national ind\u00e9pendant neuch\u00e2telois Raymond Clottu, membre du groupe UDC.\r\n   0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Buttet) Yannick Buttet va-t-il abandonner toutes ses fonctions politiques?\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres... apr\u00e8s de nouveaux t\u00e9moignages hier dans la presse dominicale.\r\nT\u00e9moignages de femmes... qui font une fois encore \u00e9tat de gestes inappropri\u00e9s de la part de l'\u00e9lu valaisan.\r\nLa direction du PDC suisse doit se r\u00e9unir aujourd'hui pour d\u00e9cider des suites \u00e0 donner \u00e0 l'affaire\r\nEt au sein m\u00eame de cette direction, certains appellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la d\u00e9mission du conseiller national.\r\nC'est le cas d'Elisabeth Schneider-Schneiter... conseill\u00e8re nationale de B\u00e2le ville... qui s'est exprim\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag.\r\nMais selon le pr\u00e9sident du PDC suisse... Gerahrd Pfister... toutes les options sont encores ouvertes pour Yannick Buttet.\r\n(TF5/ FIN DU SEXISME PAR EDUCATION/RE) *****Et cette question: pour lutter contre le harc\u00e8lement sexuel, faut-il s'attaquer aux st\u00e9r\u00e9otypes d\u00e8s l'enfance ? \r\nCes st\u00e9r\u00e9otypes... on les conna\u00eet... c'est par exemple le fameux \u00ab rose pour les filles, bleu pour les gar\u00e7ons? \u00bb\r\nEt c'est justement le titre d'un spectacle de danse destin\u00e9 aux enfants... de plus de 8 ans.\r\nIl \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve... dans les locaux de l'association pour la danse contemporaine... en partenariat avec le d\u00e9partement de l'instruction publique. \r\nAlors... qu'est-ce que cette repr\u00e9sentation a appris aux enfants? Et surtout... qu'ont-ils retenu ?\r\nJordan Davis \u00e9tait dans le public...\r\n 1'39\r\nS'attaquer au harc\u00e8lement d\u00e8s la maternelle... C'est le sujet de Quinze Minutes cette semaine... \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux sous le hashtag 15RTS.\r\n(04/BIENNE BUDGET/IV STEIDLE) Les Biennois ont largement accept\u00e9 le budget propos\u00e9 par leur ex\u00e9cutif communal... hier... dans les urnes.\r\nQuatre vingt trois pourcent des votants ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce budget... qui \u00e9tait contest\u00e9 par une partie de la droite.\r\nEn cause: la part belle faite aux investissements - pr\u00e8s de 40 millions de francs - qui... selon les opposants... pourrtait pr\u00e9t\u00e9riter les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\nApr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de plan d'\u00e9conomies, hausse d'imp\u00f4ts et votes n\u00e9gatifs de la population... cette fois... \r\nLa directrice des finances, la municipale lib\u00e9rale-radicale Silvia St\u00e8dl\u00e9 peut respirer.... \r\n 50''\r\nLa municipale biennoise Silvia St\u00e8dl\u00e9, int\u00e9rrog\u00e9e par Ludovic Rocchi\r\n(12/SKI DAMES/PA  - REPRISE 22h30 -) **** En ski alpin... Lara Gut a glan\u00e9 hier son premier podium de la saison. \r\nLa Tessinoise s'est class\u00e9e 2\u00e8me du Super G de Lake Louise, derri\u00e8re la repr\u00e9sente du Lichtenstein Tina Wei-rather. \r\nEt les Suissesses ont d'ailleurs sign\u00e9 un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat d'ensemble.\r\nRomain Roseng\r\n   54'' PAPIER ROSENG\r\nChez les hommes, la victoire au slalom g\u00e9ant de Beaver Creek est revenue \u00e0 l'Autrichien Marcel Hirsche...\r\n... qui au terme d'une extraordinaire 2\u00e8me manche a battu le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffer-sen et l'Allemand Stephan Luitz.\r\nEt puis tr\u00e8s bon r\u00e9sultat pour les Valaisans Justin Murisier et Loic Meillard respectivement 5\u00e8me et 6\u00e8me.\r\nTous deux ont ainsi valid\u00e9 leur ticket pour les Jeux Olympiques dans cette discipline.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-12-04T06:00:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-12-04T06:00:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9118784", "ece-9118775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:14Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roseng, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9589378-26D3-4BAD-A507-2D37D9FE9266", "internalArchiveId": "D9589378-26D3-4BAD-A507-2D37D9FE9266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l'encontre des femmes posent la question de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes : interviews d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale vaudoise \u00e9cologiste et Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale zurichoise, pr\u00e9sidente des Femmes PLR", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Est-ce qu'att\u00e9nuer l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes permettrait d'endiguer les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l'encontre des femmes ?", "durationSec": 1017, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118861", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "harc\u00e8lement sexuel", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Plus d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes pour lutter contre les abus de pouvoir / FOR_2017-12-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l\u2019encontre des femmes posent la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, notamment dans les entreprises. D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Les Verts/VD), et Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (ZH), pr\u00e9sidente des Femmes PLR."], "variantIds": ["ece-9118861"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:23Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiala, Doris", "role": "conseill\u00e8re nationale zurichoise, pr\u00e9sidente des Femmes PLR", "type": "Participant"}]}]}